<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Stamo_Eleonora_Romanovna_3_1486">Стамо́ Элеонора Романовна</title>
        <title type="bibl">
          Кудрин В. Н. Стамо́ Элеонора Романовна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888076">
                  <name>Кудрин В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13103">Стамо́ Элеонора Романовна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Стамо́ Элеонора Романовна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Кохманская; даты жизни не установлены) — посетительница, корреспондент и адресат Толстого. Помещица Бессарабской губ., жена председателя Хотинской земской управы. Проживала в Киеве.</p>
        <p>Впервые Стамо была в Ясной Поляне 22-28 июля 1907 г.: «Утром госпожа из Бессарабии, - отмечено в записной книжке Толстого, - распространительница моих писаний. Странно, невероятно» (56: 204). После личного знакомства началась переписка. Стамо обращалась к Толстому за советом о воспитания сына, о взаимоотношениях родителей и детей, в письме от 9 сентября 1907 г. рассказывала о желании сына поступить в политехникум и о его требовании большей свободы. В ответном письме 11 сентября Толстой советовал не ограничивать свободу сына, но свобода не должна уменьшить его любовь к матери; советовал сыну быть целомудренным и воздерживаться от всего одурманивающего; с удовольствием вспоминал посещение Ясной Поляны госпожой Стамо.</p>
        <p>В декабре того же года переписка коснулась вопроса об отношении писателя к евреям, темы болезненной и для Толстого: среди его друзей было немало евреев. Многие последователи Толстого, единомышленники и корреспонденты, как и врачи, которые лечили его честно и не требуя гонорара, были евреями. Отношение писателя к евреям определяли и события этого времени в России: антисемитская кампания в печати в конце XIX в. одновременно с изучением Ветхого Завета и еврейского языка. Наложили отпечаток прошедшие в начале XX в. еврейские погромы в Кишинёве и постоянные обращения к писателю, используя свой моральный авторитет, высказаться в защиту невинных жертв. Но именно эта часть переписки Стамо с Толстым вылилась в настоящую полемику и позволила его корреспондентке под псевдонимом Э.Р.С. выпустить брошюру «Лев Николаевич Толстой и евреи» (издана в Киеве в 1910 г.).</p>
        <p>В январе 1908 г. Стамо прислала Толстому статью Тенеромо (И. А. Файнермана) «Л. Н. Толстой о юдофобстве», опубликованную в газете «Одесские новости» (1907. № 7387 от 6 декабря). «Многоуважаемый Л. Н.! - писала она. - Простите, что надоедаю вам, но я никак не могу успокоиться с еврейским вопросом…» (ЯПЗ. 3. С. 14). Зная мнение писателя о евреях, Стамо обнаружила в статье что-то такое, что её удивило, и выразила сомнение в подлинности слов Толстого, приводимых автором статьи. Письмо обсуждали все присутствующие в доме, а Толстой написал на конверте: «Само собой разумеется, что я никогда не говорил ничего подобного» (ЯПЗ. 3. С. 15) - и просил Гусева так и ответить госпоже Стамо. «Л. Н. сказал, - привёл слова Толстого Д. П. Маковицкий, - что ответит ей так, что ненависть к евреям как к народу - нехорошее чувство. Как можно исключать целый народ и приписывать всем его членам известные дурные, исключительные свойства? … Ещё скорее можно относиться предубеждённо к одному человеку, чем к целому народу» (ЯПЗ. 3. С. 15). «Вероятно, я говорил Файнерману (Тенеромо) о том, что нехорошо не любить евреев, всё же, что он написал, он написал от себя», - подчёркивал Толстой в письме госпоже Стамо 12 января 1908 г. (78: 16). 14 января Толстой получил от Стамо два письма об обиженных евреями русских; она спрашивала, что им делать. «Я ей отвечать не буду, - сказал Толстой. - Пусть меня оставит в покое. Я ни за евреев, ни против них. Странно мне в её душу вдуматься» (ЯПЗ. 3. С. 17).</p>
        <p>Полемика о евреях никак не повлияла на отношения Толстого и г-жи Стамо. В мае 1908 г. она снова приехала в Ясную Поляну, поселилась в деревне. «После завтрака Л. Н. пошёл на деревню к Э. Р. Стамо», - записал Маковицкий 27 мая (ЯПЗ. 3. С. 98). Гостья привезла с собой свою крестьянку, и Маковицкий писал: «Разговор о крестьянке Насте, приехавшей с Стамо. Она говорит, что есть два способа отобрания земли у помещиков. Один у революционеров: перебить помещиков и отнять, а второй - толстовский: этот долгий, на 50 лет» (ЯПЗ. 3. С. 99-100). В тот же день, 29 мая, Толстой отметил в дневнике: «Зато дня три, как приехали очень приятные Стамо с сыном» (56: 130), и «был вчера хороший разговор с Николаевым и Стамо» о земле и о невозможности «улучшить чьё-либо положение» «при существовании государственного насилия» (56: 131). В середине июня Стамо снова была в Ясной Поляне. Она опять остановилась в деревне, и Толстой к ней «заходил два раза» (ЯПЗ. 3. С. 113). Много беседовал с гостьей. Это был третий (последний) приезд Стамо в Ясную Поляну. Записи в дневнике говорили о встречах и беседах Толстого и Стамо. 14 июня Маковицкий записал: «Я, Душан Петрович, был у Стамо. Она возражает Л. Н-чу, повторяя нападки, слышанные от иных, что не отдал землю мужикам и что живёт в достатке. А толстовцев упрекают, что они живут сами по себе, не влияют на крестьян, среди которых живут. Например, Николаевы делают работу, которую бы могла сделать прислуга вместо того, чтобы поучать народ, как лучше пахать, лучше избы строить. Я на это возразил, что Л. Н. воздаёт дань книжному веку; писаниями разъясняет человечеству заблуждения» (ЯПЗ. 3. С. 117).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>