<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Abrikosov_Nikolay_Alekseevich_3_776">Абрикосов Николай Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Милякова Л. В. Абрикосов Николай Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888092">
                  <name>Милякова Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="46">Абрикосов Николай Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Абрикосов Николай Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1850-1936) — знакомый Толстого. Род Абрикосовых вёл своё начало от крепостных крестьян Пензенской губ. основатель рода - Степан Николаев Абрикосов (1737-1812) - был дворовым человеком помещиков Левашовых. Получив вольную в 1804 г., он поселился в Москве, завёл семейную кондитерскую мастерскую. Его внук Алексей Иванович Абрикосов основал собственное кондитерское заведение, которое, благодаря его усилиям, превратилось в крупное кондитерское предприятие по производству разного вида сладостей. В 1867 г. А. И. Абрикосов стал купцом первой гильдии, в 1870 г. получил звание потомственного почётного гражданина. Его сыновья, продолжая дело своих предков, стали известными российскими предпринимателями. В начале 1870-х гг. их предприятие получило статус фабрики. Одним из её совладельцев был Николай Алексеевич Абрикосов, который со своими братьями учредил сначала торговый дом, а с 1880 г. - «Товарищество на паях А. И. Абрикосова и сыновей». В 1899 г. фирме Абрикосовых было присвоено звание «Поставщик двора его Императорского Величества».</p>
        <p>Помимо производственной, Н. А. Абрикосов занимался общественной и благотворительной деятельностью. Он был попечителем двух московских мужских начальных училищ, членом Общества вспомоществования нуждающимся ученицам московской 1-й женской гимназии, Московской практической академии коммерческих наук и др. При его участии были основаны Московский учётный банк, Московское купеческое общество взаимного кредита, страховое общество «Якорь». На юге России он владел свеклосахарными заводами. Будучи купцом 1-й гильдии, в 1879 г. он получил чин советника коммерции, а в 1896 г. - действительного статского советника. Абрикосов был Почётным членом Московского психологического общества, созданного М. М. Троицким, русским психологом, философом, представителем эмпирической философии в России. Будучи его поклонником и учеником, Абрикосов в 1880-е гг. издал две работы Троицкого «Наука о духе» и «Немецкая психология». Свои же статьи по психологии, социологии и естествознанию он печатал в журнале Н. Я. Грота «Вопросы философии и психологии». Сотрудник этого журнала Я. Н. Колубовский писал: «Среди членов Общества состоял и состоит поныне Николай Алексеевич Абрикосов, один из владельцев известных фирм “А. И. Абрикосов и сыновья” и “К. и С. Поповы”. … Большой англоман и широко образованный человек, … Н. А. Абрикосов получал английские научные журналы и следил за ними. Н. Я. Гроту казалось, что это самый подходящий издатель для философского журнала. Ожидания его, однако, не оправдались, и Н. А. Абрикосов отклонил от себя издание журнала, но указал на своего младшего брата Алексея Алексеевича» (Колубовский Я. Н. Литературные воспоминания // Исторический вестник. 1914. № 4. С. 136).</p>
        <p>Толстой и Абрикосов могли познакомиться на собраниях психологического общества. Сын Абрикосова, Хрисанф Николаевич Абрикосов, знакомый Толстого с 1898 г., в своей статье «Двенадцать лет около Толстого» упоминал о посещении Толстым в 1901 г. их московского дома. Возможно, тогда Толстой тоже мог встретиться с Н. А. Абрикосовым и всей его семьёй. X. Н. Абрикосов часто приезжал в Ясную Поляну, иногда подолгу живал, помогая писателю вести его обильную переписку, помогал С. А. Толстой в составлении каталога ЯПб. 11-13 июня 1903 г. отец и сын Абрикосовы гостили у Толстых. Сведений о том, чем были заполнены эти дни, нет: ни сам Толстой, ни С. А. Толстая не сделали записей об этом в своих дневниках. Толстой лишь вскользь упомянул их визит в дневнике 18 июня: «Посетители: Давыдов, Абрикосовы, Маслов, Глебов» (54: 178). В письме дочери Т. Л. Сухотиной он почти повторил дневниковую запись: «Живёт Леночка с своими прелестными детьми и Лина с детьми, и Миша, и Серёжа был на днях …. Сейчас тут Ф. И. Маслов с Анной Ивановной и Абрикосов сын, а отец вчера уехал» (74: 148). Это знакомство в 1905 г. переросло в родственные отношения, после того как X. Н. Абрикосов женился на внучатой племяннице Толстого, Наталье Леонидовне Оболенской. Толстой неизменно уважительно отзывался об Абрикосове-старшем. 4 сентября 1905 г. Д. П. Маковицкий записал его слова: «У людей, вышедших из крестьянства, - Горького, Коншина, Дунаева, Абрикосовых, отца и сына, … есть чистая нравственная жизнь, а это пересиливает всё» (ЯПЗ. 1. С. 394). 30 декабря 1906 г. в беседе о стремлении низшего сословия попасть в высшие слои общества Толстой сказал: «Они купцы. - Л. М. гораздо нравственно чище, чем дворяне - те, которых я знаю: Дунаевы, Прохоровы, Абрикосовы, Коншин, сосед Михаила Сергеевича - Горбов» (ЯПЗ. 2. С. 344).</p>
        <p>Последняя встреча Толстого с Абрикосовым состоялась 11 мая 1910 г. в Кочетах, имении М. С. и Т. Л. Сухотиных, где Толстой жил с 2 по 20 мая и куда приехал Абрикосов, в то время гостивший у сына Хрисанфа Николаевича, жившего с семьёй на хуторе Затишье Мценского уезда Орловской губ. Маковицкий, увидевший Абрикосова впервые, записал своё впечатление о нём: «Н. А. Абрикосов очень моложав, мил и жив. Оживлённо разговаривал на религиозные и философские темы» (ЯПЗ. 4. С. 251).</p>
        <p>В начале XX в. предприятие Абрикосовых набирало мощности. Рядом с фабричными корпусами в Москве был построен дом в стиле «модерн», сохранившийся до наших дней на Малой Красносельской улице. После революции фабрика Абрикосовых была национализирована, ей присвоили имя революционера П. А. Бабаева, много лет проработавшего на фабрике. А один из её бывших владельцев, Н. А. Абрикосов, доживал свою жизнь в московской коммунальной квартире, занимаясь переводами, почти лишённый средств к существованию.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>