<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Raevskiy_Vladimir_Fedoseevich_4_2025">Рае́вский Владимир Федосеевич</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева О. В. Рае́вский Владимир Федосеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888162">
                  <name>Алексеева О. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20260">Рае́вский Владимир Федосеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рае́вский Владимир Федосеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1795-1872) — поэт, мемуарист, «первый декабрист», участник Отечественной войны 1812 года; его сочинения читал Толстой, работая над романом «Декабристы».</p>
        <p>Вольнолюбивые взгляды Раевского начали формироваться в Московском университетском благородном пансионе, а участие в Заграничных походах 1813-1814 гг. стимулировало его интерес к социальным проблемам. Первый сохранившийся литературный опыт Раевского — «Песнь воинов перед сражением» — относится именно к этому времени. Для ранней лирики Раевского характерно обращение к элегической традиции, но наиболее значительные его произведения 1816-1822 гг. («Послание Г. С. Батенькову», «Смеюсь и плачу. Подражание Вольтеру», «Сатира на нравы») содержат антикрепостнические гражданские мотивы.</p>
        <p>Во время службы в Молдавии Раевский вступил в «Союз благоденствия» и участвовал в деятельности дивизионной ланкастерской школы для солдат и юнкеров, организованной членами общества. В Кишинёве он познакомился с А. С. Пушкиным, о котором впоследствии вспоминал как о «молодом человеке со способностями, с благородными наклонностями» (Раевский В. Ф. Материалы о жизни и революционной деятельности: В 2 т. Иркутск, 1980-1982. Т. 2. С. 456).</p>
        <p>В начале 1820-х гг. Раевский высказывался против злоупотреблений и беззакония в государстве. Его «Рассуждение о солдате» и «Рассуждение о рабстве крестьян» распространялись в среде офицеров и, по-видимому, среди солдат.</p>
        <p>После восстания Семёновского полка (1820 г.) Раевский попал под надзор армейской тайной полиции и в феврале 1822 г. был арестован по обвинению в «неприличных и возмутительных внушениях юнкерам в школе, а нижним чинам в роте о вольности, равенстве и конституции … в ослаблении воинской дисциплины, в допущении нижних чинов к своевольству, в фамильярности и дружеском с ними обхождении» (Восстание декабристов. Документы. М., 2001. Т. XX. С. 306-307). Раевский настаивал на том, что его дело было основано на подложных уликах и лжесвидетельстве. Следствие длилось до 1827 г. и закончилось приговором Раевского к лишению чинов и дворянства и ссылкой в Сибирь как человека, «вредного» для общества. С 1828 г. до своей кончины Раевский жил в селе Олонки Иркутской губ., где занимался хлебопашеством, подрядами, а также хлебной и винной торговлей. В Олонках он устроил школу и завещал селу свой дом.</p>
        <p>Раевскому была посвящена книга П. Е. Щёголева «Первый декабрист Владимир Раевский. К истории общественных движений в России в 1-й четверти XIX в.» (СПб., 1905). 28 января 1906 г. Толстой упоминал её в разговоре с сыном С. Л. Толстым о положении гос. крестьян в начале XIX в.: «У тебя “Первый декабрист Раевский”? Не помню, чья — маленькая книга» (ЯПЗ. 2. С. 31). 24 марта 1906 г. «вечером за чаем» Толстой рассказывал «про книгу о декабристе Раевском, которую читает, хвалил её» (ЯПЗ. 2. С. 86). 5 июня 1908 г. П. Е. Щёголев написал Толстому письмо, при котором отправил и свою книгу. 10 июня 1908 г. Толстой заметил, что ему «нынче» были «присланы такие хорошие книги», и среди прочих назвал книгу Щёголева «Раевский-декабрист» (ЯПЗ. 3. С. 111). Книга П. Е. Щёголева сохранилась в ЯПб в двух экземплярах.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>