<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mutsing-Eliseev_Petr_Ivanovich_5_2279">Муцинг-Елисеев Пётр Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Муцинг-Елисеев Пётр Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9430">Муцинг-Елисеев Пётр Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Муцинг-Елисеев Пётр Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1874) — корреспондент, адресат Толстого, житель с. Украинское Омского уезда. Внебрачный сын крестьянки Елисеевой, служившей в прислугах в Омске. В раннем детстве отдан в Томск латышу Муцингу. Жена Муцинга занялась воспитанием ребёнка и стала для него приёмной матерью. Когда мальчику исполнилось семь лет, она ушла от мужа, забрав его с собой. Второго супруга женщины, работавшего столяром, арестовали за изготовление фальшивых денег. После чего она вместе с сыном пешком вернулась в Томск, по дороге прося милостыню. Муж не принял беглянку, а мальчика оставил при себе. После его смерти юноша поступил приказчиком в лавку, затем переехал в Москву и занимался этим же делом на Хитровом рынке. После переехал в Петербург, но работу найти не смог. В полицейском участке, куда он обратился за помощью, ему посоветовали «заарестоваться» и этапным порядком идти на родину. В результате зимой, в ручных кандалах, вместе с преступниками пошёл в Сибирь. Вернувшись в родные края, несчастный человек долгое время жил подаянием, потом служил приказчиком у нескольких купцов. Не смирившись с несправедливым к себе отношением последнего работодателя, ушёл от него, существовал на изредка добываемые средства. В ноябре . Муцинг-Елисеев написал Толстому письмо, в котором он рассказал о себе и спросил у писателя совета, как ему следует дальше жить: «Добрый Лев Николаевич! Скажите мне правду, у Вас светлый ум, всесторонний – я Вам сказал всю правду и тайну души моей – где же правда?» (Цит по: 80: 202). Письмо от неизвестного Льва Николаевича заинтересовало. На конверте им была сделана пометка: «Ответить, очень интересное письмо» (80: 202). 17 ноября . в письме к нему Толстой написал: «…В кратких словах могу ответить на ваш вопрос так: блага жизни материального нет. То, что людям, прожившим жизнь в бедности, болезнях, унижениях, кажется, что благо в богатстве, здоровье, в почете, есть очень грубое заблуждение. Богатые, здоровые, почётные так же страдают, как бедные, больные, униженные, только другого рода страдания, мера же страданий телесных для всех одна и та же. Благо есть только духовное и достигается оно в всё большем и большем перенесении интереса своей жизни в нравственное совершенствовании. Чем большего же достигает человек совершенства, тем больше он испытывает блага. Другого блага нет, и благо это очень большое» (80: 201). Своё письмо писатель подписал: «Брат ваш Лев Толстой» (Там же). Вместе с письмом он отправил ему ряд книг из серии «На каждый день», где им были изложены мысли о том, как он понимает «благо жизни» (Там же). В послании от 28 ноября . Муцинг-Елисеев отправил писателю свою автобиографию. Лев Николаевич предполагал послать её для печатания редактору журнала «Жизнь для всех» В. А. Поссе, но потом рукопись передал заведовавшей отделом беллетристики журнала «Русская мысль» В. Г. Малахиевой-Мирович (Малафеевой). Но автобиографию там не напечатали. Биографию знакомого Толстого опубликовали в . под заглавием «История моей жизни» в журнале «Жизнь для всех», где имя и фамилию автора изменили на Павел Евстигнеев. Там же опубликовали и письмо Толстого . к П. И. Муцинг-Елисееву.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>