<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Meyo_Izabella_Fayvi_3_1276">Мэйо́ Изабелла Файви</title>
        <title type="bibl">
          Зубкова Н. В. Мэйо́ Изабелла Файви // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888052">
                  <name>Зубкова Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9442">Мэйо́ Изабелла Файви</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мэйо́ Изабелла Файви</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Мауо; 1843-1914) — английская писательница, последовательница Толстого, редактировавшая английские переводы его сочинений в издательстве В. Г. Черткова «Свободное слово», сотрудница английского журнала «Open Road». В октябре 1904 г. в издании «Crank» (vol. 3, № 10) анонимный автор возмущался оскорбительными характеристиками царей в «бунтарской» статье Толстого «Единое на потребу». «Заводы, изготовляющие бомбы в Москве, - писал он, - выглядят невинной шуткой по сравнению с идеями, исходящими из Ясной Поляны» (р. 314). Вслед за этой статьёй напечатана пространная заметка И. Мэйо в защиту Толстого (ЯПЗ. 1. С. 534). Писатель был знаком с сочинениями Мэйо. 21 августа 1906 г. Д. П. Маковицкий записал в своей тетради: «Л. Н.: Чертков привёз “Историю христианства” Мэйо. “История” Мэйо малосодержательна. Симеона Столпника называет идиотом. Когда я дошёл до этого места, бросил дальше читать» (ЯПЗ. 2. С. 214). 11 сентября 1907 г. снова в тетради Маковицкого: «Вечером, часу в 11-м, Л. Н. пришёл к чаю. Говорил, что читал статью “История христианских церквей”, которую, по поручению Черткова, пишут Miss Mayo и Хирьяков. … Л. Н.: Мауо читать скучно, пишет культурно-учёно, останавливается на документах исторических, что́ говорит за правдивость их, что́ против… Хирьяков пишет хорошо» (ЯПЗ. 2. С. 508).</p>
        <p>После смерти Толстого Мэйо обращалась с письменной просьбой к Черткову, чтобы он нарушил молчание и опубликовал причины ухода Толстого из Ясной Поляны. Чертков в своей книге «Уход Толстого» (М., 1922) приводил текст её письма от 17 января 1914 г.: «Многоуважаемый г. Чертков. В Англии многие теперь сознают, что настало время, когда в высшей степени желательно, чтобы мы услышали правду о драме последнего года жизни Льва Толстого от такого лица, которое было её очевидцем. … Некоторые из нас полагают, что собственные писания Толстого дают достаточное объяснение. Помню, когда я прочла последнюю страницу статьи “Живущие и умирающие” в его “Три дня в деревне”, написанной только за несколько месяцев до его смерти, я поняла, что духовные страдания Толстого доходили почти до невыносимой напряжённости. Но многие этого не понимают. … Надеюсь, что Вы обратите на этот вопрос Ваше самое серьёзное внимание…» (С. 5-6). Мэйо поддерживала переписку с последователями Толстого, в частности с М. Ганди.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>