<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khalturin_Stepan_Nikolaevich_3_1571">Халту́рин Степан Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Халту́рин Степан Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14836">Халту́рин Степан Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Халту́рин Степан Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. Степан Батышков; 1856-1882) — рабочий (столяр-краснодеревщик), активный участник революционного движения 1870-х гг.; с осени 1875 г. был связан с революционными народниками; член «Народной воли»; один из организаторов «Северного союза русских рабочих» (1878); террорист. 5 февраля 1880 г. организовал взрыв в Зимнем дворце с целью физического уничтожения императора Александра II. Казнён по приговору военно-полевого суда за убийство в Одессе военного прокурора В. С. Стрельникова.</p>
        <p>В конце 1902 г. В. Г. Чертков написал статью «О революции», о чём сообщил Толстому. Познакомившись по просьбе автора с материалом и сделав ряд исправлений, Толстой сам задумал написать обращение «К политическим деятелям». Статья Черткова под названием «Насильственная революция или христианское освобождение» вышла в Англии в журнале «Свободное слово» в 1903 г. (№№ 5-8) и в 1904 г. (№№ 9-10). В 1904 г. Толстой написал «Предисловие…» к этой статье, в котором «признавал молодечество и самоотвержение людей, как Халтурин … и теперь убийц…» (36: 150). Этот текст с небольшими изменениями был повторен и в письме к Черткову от 20 мая 1904 г., где Толстой заявлял: «Невольно любуешься молодечеством Жерара, охотника на львов, точно так же невольно любуешься, независимо от последствий их деятельности, и молодечеством, самоотвержением русских революционеров, ходивших в народ, так же как и отчаянной деятельностью Халтуриных, Рысаковых, Михайловых и др., но нельзя не видеть, что главный двигатель деятельности этих людей был тот же, как и тот, который руководил Жераром» (88: 332). Толстой убеждён, что убийство десятков львов не избавит жителей Африки от львиной опасности (36: 394), а главный двигатель русских революционеров «не достижение известной цели, а избыток сил, борьба с опасностями, игра своей жизнью» (88: 332). «Ребячеством» называл Толстой такую «игру» Халтуриных, которых «теперь возводят в героев и благодетелей человечества». Но для Толстого имя Халтурина всегда стоит рядом с понятием «современные убийцы» (76: 118), которые «жалки своими заблуждениями».</p>
        <p>В повести «Божеское и человеческое» (1903-1906) Толстой вывел фигуру Меженецкого, собирательный образ революционера 1870-х гг., беседующего с новыми революционерами. Меженецкий раздражён непониманием деятельности революционеров его поколения - Халтурина, Кибальчича, Перовской и др. Новое поколение убеждено, что их деятельность оказалась «вредной», поскольку дала повод народу думать, что «вся революционная деятельность идёт от помещиков, убивших царя за то, что он отнял у них крепостных» (42: 224). «Мы жертвовали собой, жизнями…» (42: 523; рукопись № 22) - убеждал Меженецкий Германа, но тщетно. В проповеди Германа отразились взгляды Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>