<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vasilev_Stepan_Vasilevich_3_906">Васи́льев Степан Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Васи́льев Степан Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2311">Васи́льев Степан Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Васи́льев Степан Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1845-?) — посетитель Толстого. Сектант-книгоноша Библейского общества. В июне 1879 г. Толстой писал жене: «Во 2-м же классе ехал с несчастным, слепым нигилистом, что живёт у Бобринского, и его проводником, солдатом книгоношею; тот, что был у нас с Евангелиями» (83: 268). 26 марта 1884 г. писатель отметил в дневнике: «Дмоховская и Степан Васильев. Это книгоноша, который был в Ясной. Он очень изменился. Он ищет единения и согласия. Не мог отделаться от подозрения, что он agent provocateur. С ним велась беседа хорошо» (49: 73). 13 апреля Васильев опять был в московском доме Толстого; в дневнике появилась запись: «За обедом пришёл Васильев с Яковом Сирянином - молоканом-пашковцем. Тяжёлая беседа. Самоуверенная и профессиональная невежественность. Потом пришёл Орлов. Они два раза молились. Называли меня “мальчишкой”, и я был в сомнении, так ли я поступал. Скорее - так» (49: 81). 28 апреля во время прогулки Толстой «встретил Орлова, а потом Васильева. Вернулся домой. Говорил досадливо на его таинственность с Васильевым. Сошёл вниз, там священник Терновский. Вошли наверх, и Васильев напал на Терновского». «Церковным революционером» назвал Толстой Васильева: «Он борец против попов. Тут искренние ноты. А о христианстве фальшиво. Дети принимали участие, и все на стороне Терновского. … Васильев хорошо говорил о царской кухне, как там похоже на христианскую жизнь, а у нас не похоже» (49: 88).</p>
        <p>Через пять лет имя Васильева снова стало появляться на страницах дневника Толстого. 20 февраля 1889 г. записано: «Утром приходил Васильев и заведующий библейской лавкой. У них посадили книгоношу Казанского за статью “о деньгах”» (50: 38). 13 марта Васильев был в Хамовниках уже со Старининым: «За обедом пришли книгоноши Васильев и Иван Игнатьич. Его сажали. … Васильев проповедует. Все они и Пашков, Radstock проповедуют. Я понял их, евангеликов, так: они от церковной безбожности очнулись и нашли более разумную и свободную и тёплую веру в Христа, искупившего своей кровью наши грехи и спасшего нас. И верят, и радуются. Но ошибка и тут большая: они чувствуют себя совершенными и всю энергию направляют на проповедь, предполагая, что совершенство жизни совершится бессознательно. В этом вредоносная ошибка. Васильев проповедует бессмыслицу и соблазняет своей жизнью, равно и многие другие» (50: 51).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Старинин И. И. Записки библейского книгоноши // Голос минувшего. 1914. № 10-12.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>