<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Spiro_Sergey_Petrovich_2_605">Спиро Сергей Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Спиро Сергей Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13086">Спиро Сергей Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Спиро Сергей Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевдоним: Сергеев; даты жизни не установлены) — литератор, корреспондент газеты «Русское слово», актёр. Посетитель, корреспондент и адресат Толстого. Неоднократно бывал в Ясной Поляне в 1909-1910 гг., брал у Толстого интервью. Один из тех журналистов, которые вызывали у Толстого «профессиональное и человеческое доверие» (Интервью. С. 7), старался как можно точнее передавать «все оттенки мысли и сам способ выражения писателя» (там же). Толстой предварительно просматривал корректуры своих интервью, фактически авторизовал их. 3 февраля 1909 г. Спиро разговаривал с Толстым «по поводу его беседы с архиереем тульским» (ЯПЗ. 3. С. 318), приезжавшим в Ясную Поляну 20 января в сопровождении двух священников и полицейских; в газете опубликовано 5 февраля под заглавием «JI.H. Толстой и епископ Парфений». Спиро передавал в частности и слова Толстого о Парфении: «Он любезно дал мне сведения, какие мне нужно было о монастырской жизни, и разговор наш кончился дружелюбным рукопожатием. Вообще, архиерей произвёл на меня приятное впечатление умного и доброго человека». В ответ на эту публикацию Парфений выступил с полемической заметкой (там же. С. 498). 22 марта Спиро снова приехал в Ясную Поляну, чтобы взять интервью «о Гоголе по случаю предстоящего юбилея. Л.Н., не вставая по слабости, поговорил с ним в спальне и отдал ему начатую статью о Гоголе, которую недели две тому назад начал писать для Поссе в “Жизнь для всех”» (ЯПЗ. 3. С. 365); в газете опубликовано 24 марта 1909 г.</p>
        <p>(«Толстой о Гоголе»). Об этом визите Спиро Толстой упомянул в своём дневнике: «На душе было очень хорошо утром и потом, когда читал и отвечал письма, и всё время, за исключением того, когда говорил с корреспондентом, а это жалко» (57: 41). 20 мая «Спиро интервьюировал Л.Н. о “Вехах”» (ЯПЗ. 3. С. 414), опубликовано 21 мая. 3 июня журналист напечатал очередное интервью с писателем «Толстой о И.И. Мечникове». Толстой читал в газете все эти интервью и говорил, «что “Русское слово” расходится в 150 000 экземпляров, каждый номер читает по несколько читателей. Удивительная сила!» (ЯПЗ. 3. С. 416). Однако частые внезапные визиты Спиро в Ясную Поляну порой вызывали раздражение. В дневнике Толстого чаще стали появляться негативные записи о корреспонденте «Русского слова»: «Приезжал репортёр, и неприятно было, фальшиво» (31 мая 1909 г.). 30 апреля 1910 г. Спиро приехал, чтобы «расспросить Льва Николаевича о фельдмаршале Милютине, — отмечено в дневнике В.Ф. Булгакова. — Милютин хворает, и, вероятно, газета готовит материалы к его смерти» (Булгаков. С. 188). «Чертков говорил, что ему Л.Н. говорил, что хочет написать “Русскому слову”, чтобы не присылало корреспондента Спиро, который, когда ему угодно, является», — через неделю записал Д.П. Маковицкий (ЯПЗ. 4. С. 250). Исполнил ли Толстой своё намерение, сведений не сохранилось, но после 30 апреля Спиро перестал ездить в Ясную Поляну. После смерти Толстого журналист не раз приезжал к С. А. Толстой и опубликовал книгу «Беседы с Л.Н. Толстым (1909 и 1910)». М., 1911.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>