<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Fedoseev_Nikolay_Evgrafovich_3_1560">Федосе́ев Николай Евграфович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Федосе́ев Николай Евграфович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14396">Федосе́ев Николай Евграфович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Федосе́ев Николай Евграфович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1871-1898) — корреспондент и адресат Толстого; один из первых пропагандистов марксизма и руководитель первых марксистских кружков в России. Учился в казанской мужской гимназии, где самостоятельно начал изучать марксизм. В Поволжье организовывал марксистские кружки. В один из таких кружков в 1888-1889 гг. входил В. И. Ленин. Федосеев лично с Лениным никогда не встречался, но с ним и с рабочими Орехова-Зуева, где организовал крупную стачку, активно переписывался. Изучая полученную корреспонденцию, Федосеев наметил план дальнейших революционных действий. 13 июля 1889 г. его арестовали за участие в революционном движении и организации нелегальной типографии. Из тюрьмы был выпушен 26 сентября 1893 г. по состоянию здоровья. Тогда же Федосеев прислал Ленину рукопись своего главного труда - «Об экономических причинах падения крепостного права». Ленин отметил эту работу как первую серьёзную попытку выявить основные причины краха крепостничества в России с марксистской точки зрения. В ноябре того же года Федосеев был сослан в Сольвычегодск, где встречался с социал-демократами Вологды, вёл борьбу с народниками. В московской Бутырской пересыльной тюрьме он установил контакт с членами петербургского Союза борьбы за освобождение рабочего класса.</p>
        <p>Весной 1897 г. Федосеев был сослан в г. Верхоленск Иркутской губ., в 1897-1898 гг. в течение года переписывался с Толстым. По пути в ссылку он встретил партию духоборов, в судьбе которых принял большое участие. Написал Толстому - с этого началась переписка. Полученные от духоборов письменные сведения об их жизни, их устные рассказы он использовал в письмах к Толстому. Первое письмо было написано в начале декабря 1897 г. Получение письма Толстой отметил в дневнике 1 января 1898 г.: «Получил письмо от Федосеева из Верхоленска о духоборах очень трогательное» (53: 175). Письмо не сохранилось, но его копию Толстой в своё время направил в Англию Черткову. Письмо было напечатано в «Листках Свободного слова» (1898. № 1). Получив от Федосеева второе (не сохранилось) письмо, Толстой ответил ему 24 марта 1898 г.: «Очень благодарю вас за ваше письмо, в котором вы всё, что нам дорого, описываете с такой подробностью и любовью. Меня так поощрило то, что вы пишете мне о воздействии моего письма в дисциплинарном батальоне, что я написал письмо заседателю в Усть-Нотор, прося его передать деньги сосланным, не вычитая из казённого. Не можете ли вы сделать это? … Благодарный и полюбивший вас Л. Толстой» (71: 336-337). Из письма Федосеева Толстой узнал, что начальник Иркутского дисциплинарного батальона сказал отказавшимся от военной службы, что только письмо к нему Толстого спасло их от телесного наказания и сократило срок их заключения. По этому поводу Толстой писал П. А. Буланже: «Пускай 1000 писаний пропадут даром, если одно будет иметь такие последствия, то надо писать не переставая» (71: 342).</p>
        <p>В мае 1898 г. пришло ещё одно письмо от Федосеева. Толстой не имел никакого представления об этом человеке, но благодаря его письмам почувствовал к нему «близость», заинтересовался им и в конце последнего своего письма задал ему ряд вопросов о нём самом: «Кто вы? За что сосланы? Какое теперь ваше положение? И каково ваше душевное состояние? Если вам не неприятно ответить на эти вопросы, то буду благодарен вам. Любящий вас Л. Толстой. 9 июня 1898» (71: 375). Ответа Толстой не получил: 21 июня Федосеев покончил жизнь самоубийством, и письмо пришло в Верхоленск уже после его смерти.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Переписка Толстого с H. Е. Федосеевым // ЛН. Т. 37-38. С. 279-289.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>