<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kramarzh_Karel_Petrovich_4_1893">Кра́марж Карел Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Кра́марж Карел Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7065">Кра́марж Карел Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кра́марж Карел Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Kramář; 1860-1937) — посетитель Толстого, автор воспоминаний о нём. Чешский гос. и политический деятель, юрист.</p>
        <p>Родился в Австро-Венгрии в зажиточной буржуазной семье, фабрикант-миллионер. Изучал юриспруденцию сначала в пражском Карловом университете, затем в университетах Берлина и Страсбурга. В 1891-1914 гг. депутат австрийского рейхсрата, выступал за сближение Австро-Венгрии с Россией; лидер партии младочехов. В 1909 г. делегат съезда славян в Петербурге, сторонник славянского единства и идеолог панславизма. Был женат на русской Надежде Николаевне Абрикосовой (рожд. Хлудовой; фамилия по первому мужу — из знаменитой российской семьи кондитеров Абрикосовых). Ради неё из католического вероисповедания перешёл в православие. Венчались К. Крамарж и Н. Н. Абрикосова в сентябре 1900 г. в Крыму в небольшой домовой часовне замка гр. С. В. Паниной в Гаспре (в этом замке через год на долгие месяцы поселится семья Толстого).</p>
        <p>Убеждённый русофил, Крамарж неоднократно бывал в России. Он был хорошо знаком со многими русскими министрами, военными, политиками, общественными деятелями, философами, учёными, писателями. Мечтал о славянской федерации и даже создал проект такой федерации, тайно разработал Славянскую конституцию, согласно которой Чехия должна была стать частью общеславянской федерации, управляемой династией Романовых. Проект конституции в 1914 г. он переслал в Петербург. По австрийским законам это был явный акт гос. измены. В 1915 г. Крамаржа арестовали, вынесли смертный приговор, который позже заменили 15 годами тюрьмы. В 1917 г. после смерти австрийского императора Франца-Иосифа новый император Австро-Венгрии Карл I амнистировал Крамаржа. Революционные события в России изменили все дальнейшие планы.</p>
        <p>Крамарж не принял большевистскую революцию 1917 г. Сторонник Белого движения в России, он поддерживал его материально, был в дружеских отношениях с генералом А. И. Деникиным, по всему миру очень много и разнообразно помогал русским эмигрантам «первой волны». Первый премьер-министр независимой Чехословакии (до 1919 г.), Крамарж стал ожесточённым противником СССР. В 1920-е гг. создал и опубликовал ряд интересных работ о России, в т.ч. фундаментальный труд о причинах русской революции «Русский кризис».</p>
        <p>Многие годы каждое лето Крамарж проводил в Крыму: там, на Южном берегу Крыма, недалеко от Мисхора, семья Крамаржей построила виллу, которая сохранилась до сих пор и в настоящее время используется в качестве одной из так называемых государственных дач.</p>
        <p>Впервые тридцатилетний Крамарж приехал в Россию весной 1890 г. Наряду с Москвой и Петербургом тогда он посетил и Ясную Поляну. 24 апреля 1890 г. Толстой записал в дневнике: «Вчера 23 вечером был Грот и чех-профессор. Я был не хорош, нелюбовен» (51: 38; в записи Толстого неточность: ни тогда, ни позднее Крамарж профессором не был). Вскоре после поездки в Ясную Поляну Крамарж описал свою встречу с Толстым (Kramář К. U prabtĕe Tolstĕho. 1890 // Českoslovénské vzpominky na Jasnou Poljanu. Прага, 1925. С. 13-24. У графа Толстого. 1890 (чеш.)). Очерк был впервые опубликован в газете «Час» 26 июня 1890 г. (пер. с чеш. О. М. Малевича). «Посещать Толстого стало почти модной болезнью. Мало кто из принадлежащих к “лучшим” слоям общества англичан или американцев возвращается из России, не навестив Толстого — раньше в Москве, а ныне — в Ясной Поляне, — так начинался очерк. — Впрочем, тут не знаешь, где кончается интерес и начинается спорт. Они способны приехать из Америки на четверть часа в Ясную Поляну, посмотреть на Толстого и снова уехать ещё более довольными самими собой. … Однако нужно быть справедливыми. Пожалуй, даже в России философские произведения Толстого не читают с таким энтузиазмом, как в Англии и в Америке, и в Ясной Поляне вы найдёте бездну американских и английских религиозно-философских книг, журналов и брошюр, которыми Толстого прямо засыпали. Поскольку и на Руси, и в других местах много людей, которым хочется увидеть величайшего из современных писателей, в Ясной Поляне более оживлённо, чем это может быть приятно даже такой по-русски гостеприимной семье, как семья графа Толстого». Но не «модная болезнь» влекла Крамаржа к русскому писателю: с юности главным в его жизненной позиции был девиз: «За правду — хоть против всех» (позднее этот девиз будет помещён на южном фасаде виллы, построенной в Праге семейством Крамаржей). Это невольно сближало его с Толстым. И, оказавшись в России, К. Крамарж упросил своего русского знакомого профессора Московского университета Н. Я. Грота взять его с собой в Ясную Поляну.</p>
        <p>Толстой говорил с гостями о П. Хельчицком, которого «признавал величайшим чешским философом». Крупнейшему русскому писателю, как понимал Крамарж, «незнакома глубина национального чувства, ибо он никогда не испытывал опасения за судьбу своего народа»; «Гус и чешские братья — в этом для Толстого всё значение чешского народа в истории человечества». Беседовали о социальных вопросах, о роли и значении государства в жизни человека, о том, что «морально облагородить» народ, поднять его нравственный уровень государство неспособно. Толстой говорил «в духе своих социальных статей последних лет, через которые красной нитью проходит мысль, что все должны стать бедными и простыми, чтобы на свете восторжествовало добро и счастье». Ещё «говорили о спиритизме, который Толстой столь блестяще высмеивает в своей последней комедии “Плоды просвещения”». «Была уже полночь, когда мы разошлись по спальням, — продолжал Крамарж. — Впрочем, обо сне нечего было и думать. У меня стояла перед глазами высокая, всё ещё статная фигура Толстого в тёмной деревенской рубахе, в потёртых штанах, в тяжёлых сапогах, явно сработанных им самим, — я видел его необычную голову, такую красивую и безобразную одновременно, широкий лоб мыслителя, могучие брови, глубоко посаженные голубые глаза, длинную, седую, местами ещё тёмную взлохмаченную бороду, широкий рот и большие уши, окрашенное весенним солнцем морщинистое лицо. Всё обличало в нём душевную энергию и истинно славянскую открытость и прямоту». «Попробуйте возражать ему, когда всё, что есть в вас лучшего, тянется к его миросозерцанию, — признавался автор очерка. — К альтруизму… особенно если вы Славянин, как и он!..»</p>
        <p>Накануне Толстой закончил послесловие к «Крейцеровой сонате» и читал его своим гостям. Перед отъездом говорили о православии. Толстой видел будущее православия «не в официальной церкви, а в народе, в душе русского народа. Он говорил примерно следующее: “Будущее России как в религиозных воззрениях, так и в социальной жизни принадлежит не православию, а народу. Спросите мужика, он не понимает таинства Троицы, не знает, что это такое, хотя и произносит соответствующие молитвенные формулы, но он очень хорошо знает и понимает все нравственные постулаты, вытекающие из его религии, и прежде всего учение о любви к ближнему”».</p>
        <p>После встречи в Ясной Поляне размышляя обо всём, что увидел и услышал, Крамарж делал собственные выводы, расходившиеся с традиционными мнениями и суждениями современников: «Это верно, что противоречие между учением Толстого и тем, чем живёт наше современное общество, слишком велико, чтобы к нему можно было оставаться равнодушным. Но насмешки над причудами, вытекающими из его учения, и несоответствием его жизни исповедуемым им принципам всё же часто выглядят как стремление успокоить собственную совесть и отмахнуться от самых благородных побуждений своего сердца, которое хотело бы того же, но боится чрезмерного конфликта с общепринятыми воззрениями». Молодой политик делал вывод: «Толстой сумел встать выше общества, выше его привычек и требований. Его учение — великолепная попытка стряхнуть с себя всё, что отягощает наше общество…» В отличие от Толстого, «социалистические революционеры на Западе хотят улучшить лишь материальное положение низших слоёв», Толстой же призывал к «нравственному» изменению жизни. «Вот почему революция, которую он провозглашает, так миролюбива, несмотря на весь свой радикализм, не останавливающийся ни перед авторитетом государства, ни перед авторитетом религии». Крамарж понимал, что «все усилия улучшить материальное состояние общества без его нравственного обновления бесперспективны». А такое «обновление возможно … исключительно в духе учения Толстого, в духе подлинной любви к ближнему, в духе альтруизма… и, пожалуй, можно добавить… в духе славянском». «Толстой, вопреки своему неприятию национализма, всё же целиком Славянин, Русский, и то великое в нём, что неодолимо вас покоряет, заставляя забыть обо всём парадоксальном, нелогичном в его решении социальной проблемы, — это его любовь к ближнему, его альтруизм, который вырос из его… славянства. Ex oriente lux… С востока свет… (лат.)». «Славянство» Крамаржа не было близко Толстому. Много лет спустя, в мае 1908 г., узнав о «славянских гостях, прибывших в Петербург» (среди них был и Крамарж), он заметил, что «до сих пор сочувствие к славянам проявляли только славянофилы из консерваторов». И добавил: «Ах, эти политики, парламентисты!» (ЯПЗ. 3. С. 87).</p>
        <p>К. Крамарж похоронен в Праге на Ольшанском кладбище.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Серапионова Е. П. Карел Крамарж и Россия. 1890-1937 годы. М.: Наука, 2006. 511 с.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>