<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Solomakhin_Mikhail_Fedorovich_4_2087">Солома́хин Михаил Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Солома́хин Михаил Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12994">Солома́хин Михаил Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Солома́хин Михаил Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Саламатин»; 1844-1929) — зажиточный крестьянин из области Войска Донского, сектант-молоканин; корреспондент, адресат и посетитель Толстого.</p>
        <p>Первое письмо Соломахина (от 18 октября 1908 г.) Толстой получил в начале ноября 1908 г. Автор рассуждал о том, что богатство и материальный достаток мешают совершенствованию души. 7 ноября Толстой отвечал Соломахину, «что истинное благо только то, что для души благо», и это значит — «увеличивать в себе любовь» (78: 254).</p>
        <p>Начало их личного знакомства относится, вероятно, к 1908 г. О первой личной встрече известно из дневниковой записи Толстого от 13 сентября 1909 г. (в эти дни Толстой гостил у В. Г. Черткова в Крёкшине): «…целое утро ничего не писал. Вышел, и много народа: Димочка, Саламатин старик с сыном, потом дамы с мужчиной хотели руку целовать» (57: 137). На другой день Саламатины были у Толстого с жёнами. 15 ноября Толстого в Ясной Поляне посетили сын Соломахина и Даниил Гайворонский, о чём в ежедневнике С. А. Толстая сделала запись: «К Льву Николаевичу приезжали с юга богатые крестьяне, двое, толстовцы» (ДСАТ. 2. С. 297). В беседе с Толстым они изложили вопросы, волновавшие Михаила Фёдоровича, о вере, сути секты «Новый Израиль», возникшей в 1880-х гг., и иные. В тот же день Толстой с присущей ему основательностью ответил в письме на вопросы Соломахина: «Дорогой брат Михаил Фёдорович, ваш сын Семён и брат Данила передали мне ваши вопросы: 1) о переходе в учение Нового Израиля, 2) о наружных обрядах, поклонах, собраниях и пениях стихов. Постараюсь, как умею, ответить на ваши вопросы» (80: 195). В заключении письма Толстой писал: «Старался перед Богом ответить вам всю правду, как её понимаю. Простите, если в чём ошибся. Одно знаю, что писал с любовью к вам и вашим братьям» (80: 196). Последнее письмо Соломахиным Толстой написал 22 июля 1910 гг.: «Всегда дорожу общением с вами, и с отцом и с сыном. Не пишу много лично, потому что слаб и нездоровится. Любящий вас обоих Лев Толстой» (82: 80).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>