<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khokhlov_Galaktion_Ivanovich_2_720">Хохлов Галактион Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Хохлов Галактион Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15004">Хохлов Галактион Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хохлов Галактион Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(род. в 1842 г.) — московский купец, биржевой маклер. Корреспондент и адресат Толстого. Отец П.Г. Хохлова.</p>
        <p>В октябре 1889 г. написал Толстому, что сын его под влиянием взглядов Толстого решил выйти из училища, просил отговорить его от этого опрометчивого поступка. «Мы, его родители, — писал он, — я, отец, старый и больной человек, и мать его, жена моя, слабая, болезненная женщина, и он у нас единственная опора» (64: 319). 17 декабря 1889 г. Толстой записал в дневнике: «получил письмо» «тяжёлое от Хохлова, отца, с упрёками о погибели сыновей через меня» (50: 193). Так состоялось заочное знакомство. Отношения отца и сына Хохловых не улучшались. В техническом училище от П.Г. Хохлова требовали свидетельство о «говении», но его не было, ибо он отказался исповедоваться священнику. 26 сентября 1891 г. он писал Толстому, что «требования о говении не исполнил», а потому его хотят исключить из училища. Это обстоятельство вызвало гнев Хохлова-отца, считавшего Толстого виноватым в «погибели» Хохлова-младшего.</p>
        <p>Толстой сочувствовал Хохлову в ситуации с его сыном, и в их переписке обсуждалась в основном эта тема. Толстой ему советовал: «…постарайтесь не сердиться на вашего сына, подавить в себе чувство оскорбления, если вы его испытываете, вызовите в себе самые лучшие чувства ваши к сыну и только в таком миролюбивом и любовном настроении говорите с ним. Вы покорите его любовью» (64: 319).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>