<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nikolaeva_Larisa_Dmitrievna_2_454">Николаева Лариса Дмитриевна</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Николаева Лариса Дмитриевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9789">Николаева Лариса Дмитриевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Николаева Лариса Дмитриевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1875-?) — жена С.Д. Николаева; происходила из «буржуазной семьи, для которой её “толстовство” было большим ударом. Идеям мужа она старалась следовать совершенно искренне, но натура её была совсем иная… У них была куча детей, жили они принципиально без прислуги. Приходилось ей тяжело. А Сергею Дмитриевичу всё казалось, что они живут слишком роскошно, не по-христиански. Жизнь их была трудная, и оба они и духовно и физически очень страдали», — писал А.Б. Гольденвейзер в книге «Вблизи Толстого».</p>
        <p>В.Ф. Булгаков вспоминал, что это была «невысокая, полная, довольно красивая женщина, с блестящими чёрными глазами, чёрными волосами и прекрасным, нежным цветом лица, вся — энергия и движение» (Булгаков В.Ф. Лев Толстой, его друзья и близкие. Тула, 1970. С. 223).</p>
        <p>Она имела собственный взгляд на образование, который поощрял Толстой: «Детей наших в школу мы не отдаём! Мы совершенно согласны со Львом Николаевичем, что казённая школа только развращает детей. Сергей Дмитриевич сам занимается с ними, и они учатся прекрасно и будут знать не меньше, чем знают гимназисты и реалисты…» (там же). Все летние месяцы Николаевы проводили в Ясной Поляне, снимая дом в деревне. Как и её муж, Лариса Дмитриевна бывала у Толстых. Приходили они всегда отдельно, потому что одному из родителей нужно было оставаться дома с детьми. Вначале у них было два варианта образа жизни: кочевать по друзьям или жить в Ясной. Первый вариант не был одобрен Толстым, который сказал Ларисе Дмитриевне: «Я не сочувствую этому. Тогда уж не нужно иметь детей. … Оставайтесь здесь» (запись Гольденвейзера).</p>
        <p>В 1904 г. в издательстве «Посредник» вышла её книга «Сто вегетарианских блюд. Наставления к приготовлению кушаний для безубойного питания, составленные на основании практики Ж.И. Шульц в германских, швейцарских, венгерских и русских вегетарианских столовых». Она подарила Толстому свой труд; книга и сейчас находится в личной библиотеке писателя в Ясной Поляне.</p>
        <p>Николаева полностью поддерживала взгляды мужа на жизнь (вегетарианство и жизнь без прислуги) и считала, что результатом этих «шагов» станет искоренение привычки к роскоши и многословию.</p>
        <p>30 мая 1910 г. Толстой отметил в дневнике: «Вечером интересный разговор с Николаевой». Д.П. Маковицкий записал этот разговор: «Л.Н. за чаем с Ларисой Дмитриевной о целомудрии в браке … что надо не бежать от соблазна, а развивать внутреннее сопротивление; оно полезно и самому и тем, с которыми живёшь. Николаева заметила, что ведь следует и внешние обстоятельства устраивать, чтобы не давали повод к соблазну, например, общество развратных мужчин».</p>
        <p>С симпатией относилась к Николаевой и С.А. Толстая, нередко жалуясь ей на свои семейные проблемы и сочувствуя её трудностям. «Все чужды, кроме жены Николаева», — таково было отношение Софьи Андреевны к посетителям Ясной Поляны в 1907 г. (ДСАТ. 2. С. 266).</p>
        <p>«Вечером пришла Николаева. И её жизнь нелёгкая с идейным, хотя и очень хорошим мужем, но с пятью детьми, без прислуги», — записала она в дневнике 3 сентября 1910 г.</p>
        <p>В марте 1909 г. Николаева поделилась с Толстым идеей устройства вегетарианской столовой для народа. Он одобрил это и в 1913 г. такая столовая была открыта в Москве.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>