<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bondarev_Timofey_Mikhaylovich_2_104">Бондарев Тимофей Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Бондарев Тимофей Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1696">Бондарев Тимофей Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бондарев Тимофей Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1820-1898) — крестьянин из Земли войска Донского, сектант. Корреспондент и адресат Толстого. За религиозные сектантские убеждения был сослан в Сибирь, где прожил более пятидесяти лет, занимаясь сельским трудом. В Сибири продолжал держаться секты субботников.</p>
        <p>Бондарев написал книгу «Трудолюбие и тунеядство, или Торжество земледельца», где рассматривал библейскую заповедь «в поте лица снеси хлеб, в муках родиши чада», обосновывал мысль, что человек должен трудиться, достигать всего своим трудом. Это главная заповедь Бога. Бондарев называл её «первородным законом».</p>
        <p>Толстой получил рукопись Бондарева в начале июля 1885 г. «Удивительно сильно. Вся наука экономическая ничего подобного не сказала», — так оценил он этот труд (63: 275). Цензура запретила книгу. Тогда Толстой стал хлопотать об её издании за границей; она была опубликована с предисловием писателя в 1890 г. в Париже. Впоследствии Толстой не раз обращался к ней.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>