<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Obolenskaya_Elena_Konstantinovna_3_1299">Оболенская Елена Константиновна</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Оболенская Елена Константиновна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9979">Оболенская Елена Константиновна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Оболенская Елена Константиновна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Нелли»; рожд. Дитерихс; 1861-1918) — знакомая Толстого; сестра А. К. Чертковой и О. К. Толстой. В первом браке (1883-1891) за И. Г. Щегловитовым, товарищем прокурора Петербургского окружного суда (в 1906-1915 гг. был министром юстиции); во втором браке - за крупным помещиком Могилёвской губ. кн. Алексеем Алексеевичем Оболенским. Из двух сестёр более близкие отношения были у Щегловитовой с Анной, которая особенно остро переживала разрыв сестры с первым мужем и все перипетии развода. Через Чертковых Толстой был в курсе семейной драмы. Разойдясь с мужем, Е. Щегловитова оставила с ним 7-летнего сына и уехала с новорождённой дочерью. В 1892 г. она написала Толстому письмо. «Нынче получил письмо от Елены Константиновны, она пишет, что хочет процесс начинать против развода. Это ужасно жалко. Я писал ей» (66: 196), - сообщал Толстой 3 апреля 1892 г. И. И. Горбунову-Посадову. Ответное письмо Толстого от 31 марта 1892 г. не сохранилось. Уйдя от мужа. Е. Щегловитова поселилась в семье Чертковых. До этого Толстой получил от Черткова письмо, где тот просил его высказать своё мнение о разводе, при чём прилагал письма разных лиц, связанных с этим делом. Толстой ответил Черткову подробным письмом: «Всё это очень трогательно, и всех жалко почти одинаково. Больше всех жалко мужа, меньше всех К. К. близкий друг Нелли, за которого она предполагала выйти замуж, разойдясь с И. Г. Щегловитовым. - Л. Д.. Её жалко очень, но всё не так, как мужа. И письмо его мне очень понравилось. Видно, что он хочет быть добрым и знает, что значит быть добрым. … Помоги ей Бог найти жизнь независимую от прежних связей, жизнь свободную, жизнь истинную. Жизнь для ребёнка - мало; как ни будь она чадолюбива - это не наполнит её жизнь (с ней ли девочка?), тем более что сын не с ней» (87: 123). А. К. Черткова писала Толстому, что её сестра склонна к религиозному экстазу и что на неё могла иметь влияние мать Черткова, веровавшая в искупление человеческих грехов смертью Христа. В ответном письме Толстой вновь возвращался к судьбе её сестры: «Вашей сестре не советую никуда ехать, ничего искать, а жить там, где она теперь, у вас, и в том положении, в котором она есть. Дадут ей ребёнка - хорошо, не дадут - тоже хорошо. Не сделают развод, сделают развод - всё то, что ей надо» (87: 126). Это письмо очень тронуло и ободрило Е. Щегловитову. В 1894 г. она вышла замуж за князя Оболенского. Много позже, в сентябре 1907 г., она вместе с Чертковым и своими детьми навешала Толстого в Ясной Поляне (56: 212). Толстовец Е. И. Попов, одно время живший на хуторе Чертковых в Ржевске, вспоминал о недолгом пребывании там петербургской красавицы: «Приехавшая к нам Елена Константиновна поступила под покровительство Елизаветы Ивановны мать Черткова ежегодно на три месяца приезжала из Англии в Россию. - Л. Д., вела себя чрезвычайно скромно, одевалась очень просто и вообще старалась принять вид сектантки. Только один раз произошёл прорыв. … Войдя один раз в комнату Чертковых, я увидал там великолепную даму с высокой причёской, набелённую, нарумяненную, в золотых украшениях с камнями и в яркой пунцовой кофточке. В этой сияющей, торжествующей от производимого ею впечатления красавице трудно было узнать Елену Константиновну» (Л. Н. Толстой и его близкие. М., 1986. С. 197-198). Выйдя второй раз замуж, она «сделалась богачкой и помещицей», но конец её жизни был ужасен: в 1918 г. на имение, в котором жила княгиня Оболенская, напали бандиты, ограбили её, убили, подожгли дом, который сгорел вместе с трупом его хозяйки.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>