<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Annenkov_Pavel_Vasilevich_2_028">Анненков Павел Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Суровцева М. Е. Анненков Павел Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888131">
                  <name>Суровцева М. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="512">Анненков Павел Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Анненков Павел Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1812/1813?—1887) — литературный критик, мемуарист. В 1840-е гг. был близок с В.Г. Белинским, А.И. Герценом. Н.В. Гоголем, позднее — с И.С. Тургеневым.</p>
        <p>В 1840-е гг. Анненков несколько лет провёл в Европе, напечатал в «Отечественных записках» «Письма из-за границы» и «Парижские письма», многое рассказавшие русским читателям о культурной жизни Европы. В 1850-е гг. в Петербурге Анненков сблизился с кругом писателей «Современника». Ему были близки позиции Некрасова, Чернышевского. Но ближе оказались те, кто видел задачу литературы в создании эстетически совершенных произведений «чистого искусства», с гуманистическим содержанием (Дружинин, Боткин). Однако Анненков не отрицал значения морального воздействия искусства на общество и утверждал эту идею в своих статьях, написанных в 1850-е гг. Он стоял у истоков русской пушкинианы: подготовил первое научное издание сочинений Пушкина в 7 томах («Сочинения Пушкина с приложением материалов для его биографии, портрета, снимков с его почерка и с его рисунков и проч.»; СПб., 1855-1857 гг.), написал книгу «Александр Сергеевич Пушкин в Александровскую эпоху» (1874). В дальнейшем он обратился к мемуарам: большой интерес представляет его книга «Замечательное десятилетие (1838-1848)» (1880).</p>
        <p>Толстой познакомился с Анненковым в 1855 г., когда приехал в Петербург из Севастополя. Молодого автора «Детства», «Отрочества», севастопольских рассказов восторженно приняли в свой круг столичные литераторы. Особенно он сблизился с Анненковым, Дружининым и Боткиным, с ними проводил время, называя их в шутку «бесценным триумвиратом». В течение 1856-1857 гг. в дневнике Толстого эти три фамилии появляются почти ежедневно и, как правило, вместе.</p>
        <p>Больше всех Толстой симпатизировал Анненкову: «он очень умён и человек хороший» (15 ноября 1856 г.). Приятельские симпатии основывались на человеческих отношениях, но не на «писательских»: «Литературная подкладка противна мне до того, как ничто никогда противно не было» (22 ноября 1856 г). Толстой искал понимания, но чувствовал, что его не понимают даже те, кого он считал своими друзьями. «Вы не поверите, какое он впечатление производит на меня, — писал Анненков Тургеневу, — когда он, свернувшись в клубочек на диване, пустит глаза внутрь себя и начинает вытаскивать оттуда гадину за гадиной, нелепость за нелепостью… Работа в нём идёт страшная» (цит. по: ПРП. 1. С. 15). Эта работа казалась друзьям Толстого странной, преувеличенной, даже аффектированной. Толстой чувствовал это и жаловался в дневнике: «…в 4-ом часу к Дружинину, там Гончаров, Анненков, все мне противны … и противны за то, что мне хочется любить, дружбы, а они не в состоянии…» (13 ноября 1856 г.). Толстой чувствовал, что открытости, искренности отношений мешала именно «литературная подкладка» — друзья хотели, чтобы он стал тоже сторонником «чистого искусства». Он же не укладывался в рамки никаких литературных направлений, был самобытным и самостоятельным и по своей сути не мог совпасть ни с одним из противоборствующих литературных кругов. Этого его друзья не понимали, и потому дружба с «триумвиратом» постепенно сошла на нет.</p>
        <p>Ещё до личного знакомства с Толстым Анненков опубликовал статью «О мысли в произведениях изящной словесности (заметки по поводу последних произведений гг. И.С. Тургенева и Л.Н.Т.)» (Современник. 1855. № 1), где отмечал в таланте молодого писателя редкую логическую последовательность, верность своим идеям, убеждённость «в единстве мысли и поступка» и причислял Л.Н.Т. «к лучшим нашим рассказчикам». Позднее Анненков написал о толстовских «Казаках» («Современная беллетристика. Граф Л.Н. Толстой “Казаки”» // СПб. ведомости. 1863. № 144, 145), включившись в оживлённую полемику вокруг только что опубликованной повести. «Десятки статей этнографического содержания, — писал критик, — вряд ли могли бы дать более подробное, отчётливое и яркое изображение одного оригинального уголка нашей земли, где все условия человеческого существования далеко не походят на те, которые образованный мир считает необходимыми для нравственного достоинства и благополучия». Вопреки мнению, сложившемуся в публике, Анненков считал характер Оленина «столь же глубоко задуманным и превосходно изображённым, как и все другие лица и части замечательного романа гр. Толстого». Статья заканчивалась утверждением: «Мы удерживаем за романом право называться капитальным произведением нашей литературы».</p>
        <p>В 1868 г. Анненков написал большую статью «Исторические и эстетические вопросы в романе графа Л.Н. Толстого “Война и мир”» (Вестник Европы. 1868. № 2), где дал противоречивую трактовку первых трёх томов романа. Он оценил широкий охват материала (целая эпоха русской жизни: исторические события, быт, нравы, портреты гос. деятелей, батальные картины, «ни с чем не сравнимые»), но не понял глубины замысла и новизны жанра книги. Статью эту Толстой посчитал «неблагоприятной», но признавался, что читал её «с умилением». После 1868 г. жизнь развела Толстого и Анненкова.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>