<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Minskiy_Nikolay_Maksimovich_3_1255">Ми́нский Николай Максимович</title>
        <title type="bibl">
          Михновец М. В. Ми́нский Николай Максимович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888094">
                  <name>Михновец М. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8971">Ми́нский Николай Максимович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ми́нский Николай Максимович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(наст. фамилия: Виленкин; 1855-1937) — поэт, теоретик искусства, публицист, философ, один из родоначальников русского символизма. Родился в бедной еврейской семье, учился в Минской гимназии, затем на юридическом факультете С.-Петербургского университета. Литературную деятельность начал в конце 1870-х гг. как поэт гражданской тематики, от которой отошёл в середине 1880-х гг., обратившись к эстетике декадентов.</p>
        <p>20 июля 1884 г. в киевской газете «Заря» был напечатан «Отрывок из неизданной “Исповеди” графа Л. Н. Толстого». 29 августа там же как ответ на толстовский религиозно-философский трактат и на развернувшуюся вокруг него дискуссию появился эстетический манифест Минского «Старинный спор», где сформулированы основные принципы русского символизма. В 1880-х гг., наряду с другими старшими символистами - Д. Мережковским, З. Гиппиус, Ф. Сологубом, К. Бальмонтом, В. Розановым - Минский печатался в журнале «Северный вестник», в 1900-х гг. участвовал в собраниях «Религиозно-философского общества». В 1889 г. вышла его книга «При свете совести. Мысли и мечты о смысле жизни», в которой он излагал своё учение мэонизма (от греч. «μήδν» - не-сущее, небытие), давая агностико-иррациональное представление о действительности не как об исчерпывающейся миром явлений, а как о реальности недостижимых и непостижимых мэонов, бесконечной тайне бытия. Познакомившись с этой книгой в конце декабря того же года, Толстой в письме П. И. Бирюкову назвал её «замечательной» (64: 348). В тот же день, 31 декабря, в письме В. Г. Черткову он повторил эту оценку, заметив: «Первая часть необыкновенно сильна, и там есть много мест поразительных по силе, искренности и красоте выражения. Я чувствую кроме того родственность взглядов с собою» (86: 284). Толстой хотел познакомиться с Минским. Однако его настораживал переход автора к ужасным «по нелепости» рассуждениям о мэонах. Тогда же в дневнике Толстой отметил: «Чтение книги Минского. Замечательно сильно начало, отрицание, но положительное ужасно. Это даже не бред, а сумасшествие. Нужно найти смысл жизни и вдруг вместо этого неопределённый экстаз перед меонами» (50: 196). В начале следующего года он записал: «Читал превосходно написанную книгу Минского с ужасным плохим концом» (51: 7). По мнению Толстого, Минский ошибся, поставив в качестве центрального вопрос «Что есть мир?». По Толстому, надо задаться другим вопросом: «Как мне жить?» Если для поиска ответа на первый вопрос не хватит и жизни, то на второй вопрос ответ есть: «нам дана возможность знать, что́ надо делать, и в нашей совести, и в ясном, понятном и несомненном учении истины - для меня Христа» (86: 285). Этим знанием Толстой и хотел бы поделиться с Минским, а значит, помочь этому человеку «необычайной силы».</p>
        <p>Чертков ответил Толстому, что начал читать книгу Минского, которого знал и с которым когда-то «горячо» спорил о понимании смысла жизни. По его предположению, Минский начал работу над своей книгой под влиянием труда Толстого «О жизни». Соглашаясь с Толстым в оценке автора книги. Чертков, тем не менее, заметил, что тот многое портит, относя свои индивидуальные особенности «ко всему человечеству», а главное, он не приводит всё к единству, а потому «сшибает то, что одно истинно» (86: 288).</p>
        <p>Знакомясь с философским и поэтическим творчеством Минского, Толстой весьма высоко оценил его поэзию: «Он известный и прекрасный поэт. Его есть чудесные вещи»; он «человек с горячим сердцем и глубоким умом» и, «должно быть, страшно самолюбив» (86: 284); позднее, 15 сентября 1892 г., он говорил А. В. Жиркевичу: «У Минского иногда попадаются недурные стихи» (ТВС. 2. С. 18).</p>
        <p>В 1909 г. Минский написал статью «Толстой и реформация», в которой подчёркивал роль Толстого как религиозного мыслителя. Автор полагал, что для России важен религиозный аспект деятельности писателя, тогда как в Европе Толстой воспринят как моралист. По мнению Минского, Толстой - «первый провозвестник русской реформации», «современный русский Лютер», благодаря которому Россия, не прошедшая в своём историческом развитии путь реформации и сразу от религиозного сознания перейдя к сознанию атеистическому, приобрела «новую религию для городов».</p>
        <p>Минский не принял толстовскую идею о непротивлении злу насилием, считая её «возведённой в теоретический тезис русской пассивностью и ленью». Спор с ней впервые прозвучал в его поэме «Осада Тульчина», в диалоге раввина де Кастро с главой общины Ахароном.</p>
        <p>В статье «О двух путях добра» (1903) Минский рассматривал идеи двух русских мыслителей, Толстого и В. Розанова, о браке и девстве, обращаясь в т. ч. к повести «Крейцерова соната». В статье «Заветы Пушкина» (1899) в связи с пушкинским юбилеем Минский осмыслил место Толстого в русской литературе: если творчество Пушкина - идеал «красоты и духовной свободы», то творчество Толстого - его «антипод в русской литературе», а роман «Воскресение» - крайняя точка отпадения от пушкинского идеала и «горькое, противное и как будто бы целебное питьё рассудочно-морального подвига».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Минц З. Г. Статья Н. Минского «Старинный спор» и её место в становлении русского символизма // Минц З. Г. Блок и русский символизм: Избранные труды: В 3 кн. СПб.: Искусство, 2004. Кн. 3: Поэтика русского символизма. С. 150-161.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>