<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Buturlin_Sergey_Aleksandrovich_4_1717">Бутурли́н Сергей Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Анисимов П. Д. Бутурли́н Сергей Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888010">
                  <name>Анисимов П. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2118">Бутурли́н Сергей Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бутурли́н Сергей Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1872-1938) — знакомый Толстого; выдающийся отечественный орнитолог-систематик, фаунист и зоогеограф, охотовед и путешественник, исследователь Русского Севера; автор трудов по орнитологии, охотничьему промыслу и экономике Севера. Сын А. С. Бутурлина, кандидата естественных наук и врача, участника революционного движения, знакомого, корреспондента и адресата Толстого. С. Бутурлин, происходил из старинного дворянского рода, ведущего свою историю со времён Александра Невского, родился в Швейцарии, в курортном местечке Монтрё на берегу Женевского озера, куда его отец выехал как оправданный по суду участник террористического заговора 1869 г. С. Бутурлин впервые встретился с Толстым в 1881 г., когда писатель приезжал к ним выразить сочувствие по случаю высылки его отца в Тобольск. 19 февраля 1884 г. Толстой писал А. С. Бутурлину: «Передайте мой привет вашей жене и славному — я его очень помню — старшему мальчику» (63: 156).</p>
        <p>После окончания классической гимназии в Симбирске в 1890 г. Бутурлин поступил в Императорское училище правоведения, хотя уже с детства проявил интерес к изучению флоры и фауны. Будущий орнитолог с 1888 г. начал публиковать в «Охотничьей газете» свои заметки зоологического характера, и потому он считал этот год началом своей научно-исследовательской деятельности. Влияние отца, отличавшегося широтой кругозора и разносторонностью знаний, было определяющим в плане формирования личности Бутурлина, учёного и гражданина. В 1893 г. он задумал написать разбор экономических взглядов Толстого с опорой на какую-то его статью «Деньги», чему отец не препятствовал, но счёл должным предупредить сына об ответственности за выводы и положения о суждениях одного из величайших умов России.</p>
        <p>Закончив в 1894 г. с золотой медалью Училище правоведения, Бутурлин поступил на военную службу, продолжавшуюся вплоть до его увольнения в запас с офицерским чином в 1896 г., когда он занялся юридической практикой и сосредоточился на естественно-научных исследованиях. В 1897-1918 гг. был мировым судьёй в г. Везенберге (Прибалтийский край).</p>
        <p>В 1905 г. С. Бутурлин по служебным делам отправился в экспедицию, как было указано в удостоверении Императорского Русского географического общества, с научными и экономическими целями, чтобы разобраться со снабжением продовольствием северных регионов России, нарушенным Русско-японской войной. Но и там он не мог отказаться от своих научных планов, в чём отразился диапазон интересов начинающего исследователя природного мира и опытного гос. служащего, никогда не остававшегося в стороне от проблем нравственно-социального обустройства человека. 4 октября 1905 г. Толстой поинтересовался у А. С. Бутурлина, приехавшего в Ясную Поляну, какие ему известны подробности пребывания сына в суровом крае, и тот рассказал: «Переносит много лишений, но собирание птиц удаётся ему. Там голод, и власти бездействуют. Он послал нарочного за 3000 вёрст в Якутск с телеграммой в 345 слов министру. В телеграмме описывает положение. … Сын там нашёл политическую ссыльную, фельдшерицу, она была прежде в Шлиссельбурге. Она со своим ребёнком живёт в одной избе с пятью сифилитиками, кормит их своим хлебом и на перевязку их ран разорвала своё бельё и бельё ребёнка. Теперь, на их несчастье, ей дали свободу. Тем людям без неё будет плохо» (ЯПЗ. 1. С. 418). После возвращения Бутурлина из Колымского края А. С. Бутурлин сообщил Толстому 6 мая 1906 г. о впечатлениях своего сына от экспедиции и о встречах с людьми: «Тот рассказывал об одном политическом ссыльном в Колымске, который единственный после 17 октября там остался. Он там, под Полярным кругом, вырастил ячмень и овощи. Суслики у него поедали плоды, он их лопатой отгонял, но не убивал. … А такой человек … сослан за вооружённое сопротивление власти!» (ЯПЗ. 2. С. 132).</p>
        <p>С мая 1918 г. Бутурлин работал в советских и общественных организациях Москвы. С 1919 г. — член Комитета содействия народностям северных окраин при президиуме ВЦИК и член Гос. комитета охраны природы, член совета Общества изучения Урала, Сибири и Дальнего Востока. В 1912-1928 гг. читал лекции на курсах охотоведения при Петровской сельскохозяйственной академии, в Симбирском университете, в Лесном институте в Ленинграде. Пристальное внимание к человеку, понимание его назначения в подвижническом служении другим, через отца унаследованное и от Толстого, отличало Бутурлина на протяжении всей его жизни и научно-исследовательского пути.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Козлова М. М. Сергей Александрович Бутурлин (1872-1938). М.: Наука, 2000.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>