<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gorbunova-Posadova_Elena_Evgenevna_3_964">Горбуно́ва-Поса́дова Елена Евгеньевна</title>
        <title type="bibl">
          Бабаева Н. О. Горбуно́ва-Поса́дова Елена Евгеньевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888014">
                  <name>Бабаева Н. О.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3646">Горбуно́ва-Поса́дова Елена Евгеньевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Горбуно́ва-Поса́дова Елена Евгеньевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Короткова; 1878-1955) — знакомая Толстого, его посетитель, корреспондент и адресат; жена И. И. Горбунова-Посадова. Детская писательница, педагог; ведущий сотрудник издательства «Посредник», журнала «Свободное воспитание» и соредактор детского журнала «Маяк» (1909-1919); одна из инициаторов создания и педагог новой свободной трудовой школы К. Н. Вентцеля - «Дома свободного ребенка» (1906-1913). Составитель и автор книг и пособий для детей. Автор воспоминаний «Встречи со Львом Николаевичем Толстым» (1911-1912) и «Друг Толстого Мария Александровна Шмидт» (1929). Родилась в Екатеринбурге, в семье политических ссыльных (отец - Евгений Никитич Коротков, мать - Мария Игнатьевна Чигирь). В 13 лет осталась без матери, которой отводила особую роль в своём духовном становлении.</p>
        <p>Закончив с отличием женскую гимназию в Екатеринбурге, получила звание учительницы французского языка. В 1895 г. поступила на Высшие женские курсы в Петербурге (Бестужевские), но закончить их не смогла из-за ареста и ссылки. Сблизилась с Н. К. Крупской и втянулась в революционную деятельность. В июне 1897 г. была судима по делу «Союза борьбы за освобождение рабочего класса» и два года находилась в ссылке в Калуге. В 1897 г. вышла замуж за И. И. Горбунова-Посадова, навсегда став его ближайшей соратницей и незаменимой помощницей; через него познакомилась с Толстым. «Жила, разрываясь душою между воспитанием своих детей, издательством, удовлетворением запросов жизни … стучавшихся в нашу дверь людей, общественной, педагогической работой и т. д.», - писал о ней позднее Горбунов-Посадов, подводя итоги деятельности издательства «Посредник». В письмах к Горбунову-Посадову Толстой всегда упоминал его жену: «Дружеский привет вашей милой жене и помощнику» (26 сентября 1905 г.; 76: 35). Работа Горбуновой-Посадовой в «Посреднике», которой она отдала большую часть жизни, заключалась в составлении и редактировании книг, технической подготовке изданий, ведении переписки и проч. Кроме этого она была автором народных книжек для детей («Наши зелёные друзья-деревья», «Наши зверьки»), статей для этнографической хрестоматии «Золотые колосья» и автором-составителем двухтомной географической хрестоматии «Кругом света».</p>
        <p>В области народно-педагогической и учебной литературы, так же как и в педагогической деятельности, Горбунова-Посадова отстаивала принципы свободного воспитания. Учебные книги, написанные и составленные ею, были реформаторскими: живые наблюдения, опыты, эвристический принцип изложения учебного материала - вот методическое кредо, отражённое и в первых её книгах: «Наша земля» (о преподавании географии в связке с природоведением), «Живые числа» (занимательная математика для начальной школы), - и позднее в книгах о лепке, подвижных играх, огородничестве, наблюдениях природы… Под её редакцией вышел целый ряд таких руководств для учителей и для самообучения детей - пособий, дающих ребёнку возможность учиться в самой жизни и в игре.</p>
        <p>Одна из огромных работ и заслуг в жизни Горбуновой-Посадовой - издание детского журнала «Маяк» и педагогического журнала «Свободное воспитание», в котором она продолжала отстаивать идеи чуткого и внимательного отношения к детской душе, помогающего развить в ребёнке лучшие стороны его личности и позволяющего развернуться скрытым задаткам и талантам.</p>
        <p>Живостью наблюдения и слога дышат написанные с огромным уважением и любовью воспоминания Горбуновой-Посадовой о Толстом и о М. А. Шмидт. Одно из воспоминаний о писателе сохранило эпизод 1898 г., когда 19 июля, встретившись с Горбуновым-Посадовым в Овсянникове, Толстой сообщил ему «о своём решении уйти» из семьи и, писала мемуаристка, «просил приютить его временно у нас в Калуге, пока не выяснится, где бы он мог устроиться более прочно. Мы поджидали старика, обсуждали, как создать ему покой, уют, уединение, как укрыть его от любопытных глаз. И в то же время с тревогой думалось о драме, переживаемой в Ясной Поляне. Жизнь наша была крайне проста, вся с угра до позднего вечера поглощена работой. Было у нас тихо и мирно, и в семье и со всеми окружающими, и невольно закрадывалась мысль: “А может быть, Льву Николаевичу будет у нас неплохо, может быть, он поживёт с нами подольше. Каким бы это было счастьем”» (Горбунова Е. Е. Встречи со Львом Николаевичем Толстым // Л. Н. Толстой и его близкие. С. 153-154).</p>
        <p>«Как жаль, что я не художник и не могу зарисовать но памяти этих двух, может быть, самых лучших людей, с которыми меня столкнула жизнь», - сетовала она, описывая свою встречу с Толстым и М. А. Шмидт в свой первый приезд в Овсянниково, куда начиная с 1901 г., «на дачу», каждое лето Горбуновы приезжали всей семьёй. Толстой не раз посещал своих друзей на даче: «Очень приятны все Горбуновы», - запись в дневнике 10-11 мая 1909 г. (57: 62). 3 декабря того же года в один из визитов Горбуновых в Ясную Поляну: «Иван Иванович. Елена Евгеньевна, Буланже. Так хорошо, просто, близко, дружно» (57: 181).</p>
        <p>В своих воспоминаниях Горбуновой-Посадовой удалось зарисовать атмосферу различных ситуаций: и толстовские «четверги» в Москве; и рабочие будни Толстого в Хамовниках; репрессивно-устрашающую политику гос-ва по отношению к писателю и осложнение отношений с яснополянскими крестьянами после 1905 г.; ночной пожар в доме М. А. Шмидт в Овсянникове и яснополянский дом после смерти Толстого, опустевший и осиротевший…</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Горбунова Е. Е. Встречи со Львом Николаевичем Толстым / Л. Н. Толстой и его близкие. Сост. T. Н. Волкова, М., 1986; Горбунова-Посадова Е. Е. Друг Толстого Мария Александровна Шмидт. М., 1929.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>