<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bashkirtseva_Mariya_Konstantinovna_3_835">Башки́рцева Мария Константиновна</title>
        <title type="bibl">
          Петровская Е. В. Башки́рцева Мария Константиновна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888106">
                  <name>Петровская Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1083">Башки́рцева Мария Константиновна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Башки́рцева Мария Константиновна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1858-1884) — русская художница, с 1870 г. жила за границей, большей частью в Ницце и Париже. С 1877 г. училась живописи в парижской Академии В.-Р. Жюлиана на курсах для женщин. Выставлялась в парижском Салоне в 1880, 1881, 1883 и 1884 гг. Её картины находятся в музеях Парижа, Ниццы, Чикаго, Вены, Амстердама, в Русском музее и Третьяковской галерее, в др. музеях России и Украины. Известность Башкирцевой принёс её Дневник, который она вела как почти ежедневную хронику с 14 лет до последних дней жизни. Дневник был опубликован во Франции («Journal de Marie Bashkirtseff», 2 vol. Charpentier. 1887) с большими сокращениями и цензурными изъятиями. При этом опубликована была, как выяснила в 1979 г. французская исследовательница Колет Конье (Colett Cosnier), лишь небольшая часть текста. Оригинал Дневника (более ста тетрадей) хранится в Национальной библиотеке Франции и постепенно публикуется на французском и английском языках.</p>
        <p>Первая публикация Дневника имела огромный успех. Статью о М. Башкирцевой написал премьер-министр Англии У. Гладстон; Дневник высоко оценил А. Франс, о нём говорили в кругах импрессионистов. Дневник был переведён на все европейские языки и выдержал несколько изданий, а судьба его автора стала легендой. Писавшие о Башкирцевой называли её «чудо-ребёнком», «барышней с камелиями», «героической душой», «сильфидой с толстовского витража», видя в её образе подобие героинь популярных в Европе романов Толстого. Живя в литературно-художественной атмосфере Парижа 1880-х гг., Башкирцева увлекалась романами Бальзака, «боготворила» Золя, вступила в анонимную переписку с Мопассаном («ядовитая полемика с обеих сторон»), писала Э. Гонкуру и А. Дюма. В Дневнике есть и страницы, посвящённые русским писателям. В 1883 г. она писала о смерти Тургенева и его творчестве, а летом 1884 г., незадолго до своей кончины, размышляла о Толстом и собственном участии в жизни своей родины: «…вот уже тридцать лет, что в России пишут дивные вещи. Читая “Войну и мир” Толстого, я была до того поражена, что воскликнула: да ведь это второй Золя! Теперь, правда, они посвящают наконец нашему Толстому этюд в “Revue de deux mondes”, и моё сердце прыгает от радости. Этот этюд принадлежит Vogüé, который … посвятил уже несколько этюдов моей великой прекрасной родине. А ты, негодная! Ты живёшь во Франции и предпочитаешь быть иностранкой! Если ты так любишь свою прекрасную, великую, чудесную Россию, поезжай туда и работай там. Но я работаю также во славу моей родины… если у меня со временем разовьётся такой талант, как у Толстого. Но если бы у меня не было моей живописи, я бы поехала!» Возможно, эта наивная и эмоциональная дневниковая запись, это восторженное отношение к Толстому дали мысль матери умершей девушки (М. С. Башкирцевой) послать в Ясную Поляну письмо: «1891. 3 октября. … Граф Лёв Николаевич, я давно хотела написать Вам и не смела. А теперь я очень больна и решаюсь позволить себе Вас беспокоить. Скажите мне, граф, читали ли Вы журнал Марии Башкирцевой, изданный в Париже и вкратце переведённый в России? Я всё надеялась и ждала, что Вы что-нибудь скажете об нём и об ней и что Вы не пропустите незамеченной Вашу юную соотечественницу. Ваш добрый ответ принесёт мне если не исцеление, то, конечно, большую радость …. Моя дочь только и мечтала о том, чтоб ехать прямо в Ясную Поляну, представиться Вашему сиятельству и поклониться Вашему великому гению, но ни одно из её мечтаний не исполнилось в её короткой жизни. Простите мне моё письмо и не оставьте меня без ответа» (ОР ГМТ. Ф. 1, № 135/54а - публикуется впервые). На письме помета рукой Т. Л. Толстой: «Ответить».</p>
        <p>Краткий перевод на русский язык журнала Башкирцевой, упоминаемый её матерью, это очерк Л. Я. Гуревич «М. К. Башкирцева. Биографическо-психологический этюд» с многочисленными цитатами из Дневника («Русское богатство», 1888, № 2; ранее в «Новом времени» за 11 июня 1887 г. вышла её же статья «Памяти М. Башкирцевой»). Летом 1886 г. Гуревич во Франции познакомилась с М. С. Башкирцевой, переписывалась с ней и получила доступ к архиву её дочери. В 1892 г. Дневник Башкирцевой в переводе Гуревич печатался в «Северном вестнике», а в 1893 г. вышел отдельным изданием. В конце августа 1892 г. Гуревич гостила в Ясной Поляне и, возможно, Толстой знал об этом переводе, но, по-видимому, читал французское издание 1887 г. (52: 332) или французское издание 1891 г. с приложением писем и предисловием Р. де Юльмеса. Это следует из дневниковой записи Т. Л. Толстой 8 ноября 1891 г. («На днях m-me Башкирцева прислала папа́ дневник и письма своей умершей дочери»), а также из записи Толстого 17 ноября 1891 г. («читал Башкирцеву» - 52: 58). Комментариев к этому чтению в толстовском дневнике нет, однако Т. Л. Толстая, которая тоже прочитала «роман жизни» Башкирцевой, не только отозвалась о нём, но и записала разговор с отцом, вызванный Дневником: «Меня возмутило самомнение и самообожание её и её легкомысленный цинизм. Как она пишет о Боге, о красоте, о себе! Папа́ говорит, что у меня с ней какое-то соревнование и что я завидую её таланту, но это несправедливо» (8 ноября 1891). Вероятно, у Толстого состоялся разговор с дочерью-художницей, которая, как и Башкирцева, пыталась оценить свой талант, но не была в нём столь же уверена. Реакция дочери Толстого на Дневник Башкирцевой типична для восприятия русской читающей публики и литературных критиков 1880-1890-х гг.: «Откровенно до наглости» (H. М. Михайловский, 1887), «Ярмарка женского тщеславия» (М. А. Протопопов, 1892), «Жертва самообожания» (Ф. Тимской, 1893); «какой-то неприятный, нездоровый тон лежит на всех её признаниях» (В. Г. Короленко, 1893), «больное, гнилое … произведение раздутой знаменитости» (А. Ф. Кони, 1887). С другой стороны, С. А. Андреевский сравнил Дневник Башкирцевой с «Исповедью» Руссо, а В. Брюсов в своём дневнике 1892 г. признался: «Она - это я сам, со всеми своими мыслями, убеждениями и мечтами».</p>
        <p>В Ясной Поляне хранится издание Дневника 1904 г. («Неизданный дневник Марии Башкирцевой и переписка с Гюи де Мопассаном». Пер. с франц. под ред. М. Гельрота. Ялта. «Джалита», [1904 ценз]). Эту книгу называл Д. П. Маковицкий в своей хронике жизни Толстого 6 марта 1905 г.: «На круглом столе лежала раскрытая книга: “Дневник Башкирцевой и её переписка с Мопассаном”. Читала её Софья Андреевна» (ЯПЗ. 1. С. 202). Маковицкий записал слова Толстого: «Когда читаешь Александра Македонского, знаешь, что это старое; а Башкирцева - знаешь, что 30 лет назад была молодая, красивая, была недавно, - а где она?» Чуть позже Толстой снова вспоминал Башкирцеву, говоря об известности и славе, о том, что часто замечательные люди остаются в безвестности из-за своей скромности. «На столе, как и прежде, лежала книга “Дневник Башкирцевой и её переписка с Мопассаном”, с портретом её во весь рост в начале книги. “Как искусственно всё у неё: и держится, и одета”, - сказал Л. Н., взглянув на портрет (кажется, это замечание относилось и ко всей книге, к тому, как написана)» (там же. С. 204). В этих словах Толстого отразились и его нелюбовь к женской претенциозности и неискренности, и понимание быстротечности и эфемерности человеческой жизни, особенно на фоне глубины исторического времени.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>