<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bibikov_Vladimir_Aleksandrovich_3_855">Би́биков Владимир Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Би́биков Владимир Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1393">Би́биков Владимир Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Би́биков Владимир Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1874-?) — сын владельца соседнего имения Телятинки помещика А. Н. Бибикова и О. А. Фиркель, знакомый Толстого, приятель его сыновей Ильи и Андрея Толстых. Писатель был в дружеских отношениях с А. Н. Бибиковым, неоднократно посещал Телятинки, знал всех телятинских обитателей. В 1886 г., после смерти отца, Владимир и его сестра Софья стали владельцами имения. С юных лет Вл. Бибиков отличался буйным, неуправляемым нравом, был, что называется, беспутный малый. В архиве Толстого сохранилось письмо к Толстому дяди Владимира H. Н. Бибикова от 15 сентября 1899 г. с просьбой повлиять на молодого тогда племянника (54: 528). Из сыновей писателя особенно часто встречался с Бибиковым Андрюша, охотился, пил водку, и, когда вдруг надумал жениться на крестьянке Акулине Макаровой, Толстой вынужден был сказать сыну, «что знакомство с Бибиковым … и питьё водки» не имеет «ничего общего с женитьбой» (68: 215). И если он будет продолжать так жить и дальше, будет пить и общаться с людьми, которые пьют, то он «будет Бибиков, и лучше ему уйти из дома и жить на деревне» (52: 121-122).</p>
        <p>Телятинские крестьяне, не испытывавшие к своему барину никаких почтительных чувств, вспоминали: «В Телятинках не прекращались пожары. Иногда крестьяне поджигали помещиков, а вот Владимир Александрович поджигал своё имение сам, чтобы получить страховку… Хитрый и ловкий был человек» (Л. Н. Толстой в Тульском крае. Тула, 1978. С. 105-106). Бибиков затеял судебную тяжбу по поводу купленных Толстым у его отца в августе 1865 г. 28-и десятин земли. С. А. Толстая со свойственной ей резкостью и прямотой писала об этом в своём дневнике 20 октября 1895 г.: «Сосед, молодой негодяй Бибиков, человек пьяный, безнравственный и глупый, отрезал у нас купленную 33 года тому назад у его отца землю, на которой посадка 30-летняя; позвал землемера, поставил столбы с казённой печатью, вырыл межевые ямы и выкопал канаву. Кроме того, увёз наш хворост, срубил две берёзы и утверждает, что земля продана не была, а его» (ДСАT. 1. С. 308). Это дело стоило С. А. Толстой много нервов и сил, но суд был выигран, и земля осталась за Толстыми. Сам Толстой, вспоминая В. Бибикова, записал в дневнике: «Думая о людях, которых не любишь, прибавляй эпитет: милый, бедный, милый Бибиков…» (54: 189).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Л. Н. Толстой в Тульском крае. Тула, 1978. С. 101-115.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>