<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Serdobolskiy_Aleksandr_Pavlovich_2_585">Сердобольский Александр Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Сердобольский Александр Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12543">Сердобольский Александр Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сердобольский Александр Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«г-н С.»; ум. в 1890 г.) — учитель в одной из школ, открытых Толстым в окрестностях Ясной Поляны. Корреспондент и адресат Толстого. Окончил казанскую гимназию, учился в Московском университете; служил преподавателем в головеньковской волостной школе в селе Кривцове, открытой 17 октября 1861 г. Толстой считал его даровитым учителем («Ясная Поляна», II, с. 39), правда, сетуя, что «учителя плохи», писал в дневнике 5 ноября 1861 г: «Алексей Иванович Шумилин глуп. Александр Павлович Сердобольский нравственно нездоров». Что имелось в виду под «нравственным нездоровьем», неясно, но в конце той же дневниковой записи замечено: «У учителей какие-то противные тайны. Ежели это бабы, то хорошо» (8: 502). Сердобольский, видимо, был на положении старшего, более опытного преподавателя: сообщал Толстому о работе своих коллег, в отсутствие Толстого выплачивал им деньги, рекомендовал новых учителей. В одном из писем он признавался Толстому: «…это Ваше дело становится и нашим. … Мне сдаётся, что наше общее дело и может только идти под Вашим личным руководством, может согреваться Вашею тёплою любовью к нему. Я не уверен, чтобы все сущие здесь учителя любили это дело, но уверен, что полюбят его, как люблю я, … если удастся им найти в нём ту поэзию, тот восторг, какой проглядывает в Вашей личности. Не оставляйте же нас надолго без Вашего присутствия…» (8: 514-515). В журнале «Ясная Поляна» он поместил две статьи «Головеньковская волостная школа», в майском № V с подзаголовком «Положение школы среди народа» и в июньском № VI с подзаголовком «Жизнь школы». Обе статьи подписаны: «головеньковский учитель». Сердобольский помогал Толстому в издании журнала «Ясная Поляна», переписывал некоторые педагогические статьи Толстого. В 1862 г. в книжках «Ясной Поляны», приложении к журналу, было напечатано сочинение «Робинзон» — пересказ книги Д. Дефо о Робинзоне Крузо, сделанный для детей Сердобольским по рекомендации Толстого. Даже в старости Толстой любил эту книгу: «Самая лучшая книга для детей!» — говорил он о «Робинзоне», вспоминал, как читали в детстве всей семьёй, и хотел «прочесть оригинал» (ЯПЗ. 4. С. 354).</p>
        <p>В 1870-х гг. Сердобольский вернулся в Казань, где преподавал в учительской семинарии. Он продолжал изредка писать Толстому. Вместе с письмом от 19 октября 1878 г. прислал изданный им «Сборник прозаических статей и стихотворений» (кн. 1-2. Казань, 1878). «Пусть напомнит Вам посылаемая книга, — писал бывший «головеньковский учитель», — о человеке, который и теперь, приближаясь уже к старости, не изменил Вашему знамени — по-прежнему живёт и движется всё теми же идеями и старается, посколько это возможно при настоящем состоянии учебного дела, применять их к образованию и воспитанию народных учителей…» (8: 515). Толстой ответил на это письмо, одобрительно отозвавшись о сборнике.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>