<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dyuma_Aleksandr_2_237">Дюма Александр</title>
        <title type="bibl">
          Полосина A. H. Дюма Александр // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="">
                  <name>Полосина A. H.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4764">Дюма Александр</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дюма Александр</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Дюма-сын; 1824-1895) — французский писатель, сын известного романиста. Злободневность моральных проблем, поставленных Дюма-сыном, вызывала большую общественную полемику. В романе «Дама с камелиями» (1848), переделанном в пьесу (1852), он, переосмысляя тему реабилитации куртизанки, в дальнейшем отказывался от её оправдания. В брошюре на тему супружеской неверности «Мужчина-женщина» писатель доказывал, что надо убивать неверных жён, ибо они угрожают семье и государству, и требовал права на развод как единственное средство упрочения семьи и нравственности. Психологическая драма «Diane de Lys» (1851) внушена поездкой в Россию за увлёкшей его дамой.</p>
        <p>Первое произведение Александра Дюма-сына, которое Толстой прочёл во время путешествия во Францию, был роман «Dames aux perles» «Дама в жемчугах»> (Paris , 1854): «Читал Dames aux perles. Талант, но грунт, на котором он работает, ужасен» (47: 124) — запись в дневнике 20 апреля 1857 г.</p>
        <p>1 марта 1873 г. в письме Т.А. Кузминской Толстой сообщил, что его поразила книга Дюма «L’Homme-femme» «Мужчина-женщина»> (Paris, 1871): «Нельзя ждать от француза такой высоты понимания брака и вообще отношения мужчины к женщине». Книга написана как ответ на статью Анри д’Идевиля , напечатанную в парижской газете «Soir». Поводом для ответа Дюма послужил нашумевший судебный процесс об убийстве мужем изменившей ему жены. Точка зрения Дюма-сына на брак — строго традиционная. Брак — освящённое Богом установление, в котором мужчина является как бы выразителем Божественной воли, ответственным за судьбу женщины. Женщина — лишь орудие в руках мужчины, отражение его творческой силы. Брак своей конечной целью имеет усовершенствование человеческой жизни на основе высокого нравственного идеала. Женщину, нарушившую супружескую верность, мужчина, по мысли Дюма, должен стараться всеми мерами воздействия вернуть на путь целомудренной жизни, но если это оказывается невозможным, её следует убить. В этой связи имя Дюма упоминается в вариантах романа «Анна Каренина». В окончательном тексте романа женский вопрос решается на уровне равноправия, а тема, затронутая в черновом варианте, была развита впоследствии в повести «Крейцерова соната».</p>
        <p>23-25 июня 1893 г. Толстой сообщил сыну Л.Л. Толстому, что написал маленькую статью «по случаю двух противоположных и очень характерных писем Золя и Дюма», вырезки которых ему прислал редактор парижского журнала «Revue des Revues». «Я в статье, — писал Толстой, — подчёркиваю глупость речи Золя и провиденье Дюма и высказываю слегка свои мысли и об науке и о том, что только усвоение людьми христианского мировоззрения спасёт человечество…» (66: 358). Речь идёт о статье Толстого «Неделание», написанной под впечатлением полемики между Золя и Дюма-сыном, возникшей во французской прессе. Полемику вызвала речь Золя, обращённая к студентам, и письмо Дюма-сына редактору газеты «Gaulois», которое Толстому очень понравилось. По мнению Толстого, в речи Золя нашла своё выражение «мёртвая сила инерции, стремящаяся удержать человечество на раз избранном им пути», а в письме Дюма — «живая сила разума, влекущая его к свету».</p>
        <p>Письмо «даровитого, умного» (36: 356) писателя Дюма «о грядущем торжестве любви человеческой жизни» в сокращении процитировано в XV главе статьи Толстого «О значении русской революции». В сокращённом виде оно приведено в «Круге чтения».</p>
        <p>По семейной традиции в доме Толстых афоризмы и мысли из «Круга чтения» читали вслух. Так, 21 апреля 1908 г. читали отрывок из письма Дюма-сына. Толстой заметил: «Он искренен, самобытно мыслящий» (ЯПЗ. 3. С. 69). То же повторилось через год: 22 апреля 1909 г. Толстой дал М.С. Сухотину «прочесть вслух из “Круга чтения”» полюбившийся отрывок из письма Дюма «и слушал с восторгом, тронут» (там же. С. 391). А 2 января 1910 г. он сам читал вслух парижскому журналисту Рене Маршану те же мысли Дюма-сына из «Круга чтения», которые записаны под этой датой.</p>
        <p>Многим приезжавшим к нему французским писателям, журналистам, политическим деятелям Толстой говорил, что «Dumas-fils очень хорош, он определёнен, ясен, замечательно доводит свою мысль до конца, логичен…» (Из бесед Толстого с Полем Деруледом / Неизвестные записи Е.Ф. Юнге // ЛН. Т. 75. Кн. 1. С. 538); что он не был с ним знаком, но читал его и продолжает читать с бесконечным удовольствием; что когда Дюма-сын умер, то испытал такое чувство, словно потерял друга.</p>
        <p>В авторе «Дамы с камелиями» Толстой встретил единоверца, прочёл все теоретические предисловия к его книгам, находил, что они гораздо значительней, чем все пьесы, послужившие для них поводом, что «Мужчина-женщина» — одно из лучших произведений о нравственности. А сам Дюма — истинный художник, ибо выражает чувства, которые изведал сам.</p>
        <p>В яснополянской библиотеке сохранились две книги Дюма-сына: «Diane de Lys» (Paris, 1859) и «La Question du divorce» (Paris, 1880).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>