<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dikkens_Charlz_2_216">Диккенс Чарльз</title>
        <title type="bibl">
          Михновец Н. Г. Диккенс Чарльз // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888095">
                  <name>Михновец Н. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4397">Диккенс Чарльз</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Диккенс Чарльз</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1812-1870) — английский писатель, классик мировой литературы; один из любимых писателей Толстого. Во время пребывания в Лондоне (между 18 февраля и 3 марта 1861 г.) Толстому посчастливилось увидеть английского романиста и прослушать его лекцию о воспитании. Воспоминание об этом вечере он пронёс через всю свою жизнь и неоднократно возвращался к нему. Диккенс, по его словам, «прекрасно читал и производил своей сухой, но сильной фигурой мощное впечатление» (Сергеенко П.А. Записи // ТВС. 1960. 2. С. 127).</p>
        <p>Личное знакомство двух писателей в тот памятный вечер не состоялось: Толстой, испытывавший неловкость за свой несовершенный английский, постеснялся обратиться к лектору с вопросами о воспитании, более всего занимавшими его в то время. В яснополянском доме висел портрет Диккенса, напоминавший об этой встрече, Толстой не раз отсылал к нему своих собеседников: «Он был высокого роста, лицом такой, как на портрете в гостиной» (Маковицкий Д.П. Яснополянские записки // ТВС. 1960. 2. С. 265). Личность Диккенса живо интересовала Толстого: в октябре 1905 г. он прочёл биографию английского писателя в «Новом энциклопедическом словаре» Брокгауза и Ефрона и восхитился им: «Диккенс до четырнадцати лет только два года ходил в школу, потом налеплял ярлыки на ваксу. Так что не имел школьного образования, а какая тонкость, глубина мысли!.. “Пиквики” написаны с весёлостью, которая так и сияет из лиц» (там же. С. 264). В старости писатель воодушевлялся, когда говорил о Диккенсе, «которого всегда-всегда любил».</p>
        <p>Молодой Толстой «зачитывался» произведениями английского писателя; в 1851-1852 гг. читал и перечитывал роман «Дэвид Копперфильд», который произвёл на него «огромное» впечатление. Разгоревшимися в середине 1850-х гг. спорами о пушкинском и гоголевском (обличительном) направлениях в литературе были навеяны размышления Толстого 1856 г. о предназначении искусства: оно должно объединять всех людей, однако этому назначению менее всего отвечала обличительная литература. Творчество же Диккенса самым выгодным образом отличалось от набирающих в литературе силу «гоголевских» тенденций: «…диккенсовские лица — общие друзья всего мира, они служат связью между человеком Америки и Петербурга; а Теккерей и Гоголь верны, злы, художественны, но не любезны» (47: 178). В разные годы Толстой, предпочитая оригинал переводу, неоднократно перечитывал Диккенса. В начале 1886 г. возвращение писателя к художественному творчеству после глубокого духовного кризиса совпало с углублённым чтением Диккенса: «Диккенс всё больше и больше занимает меня», — писал он (85: 324). В последние годы жизни Толстой вновь перечитывал произведения Диккенса, неизменно восхищаясь им: «Диккенс — мировой гений»; «Он — особенный, выдающийся» (ТВС. 1960. 2. С. 246, 253).</p>
        <p>В трактате «Что такое искусство?» Толстой говорил о существовании искусства религиозного и искусства всемирного. Творчество Диккенса относил и к одному, и к другому искусству. В новом искусстве (т.е. искусстве XVII-XIX вв.) в качестве образцов «высшего, вытекающего из любви к Богу и ближнему, религиозного искусства» Толстой указал на произведения Ф. Шиллера («Разбойники»), В. Гюго («Бедные люди» и «Отверженные»), Ч. Диккенса («История двух городов», «Колокола»), Ф.М. Достоевского («Записки из Мёртвого дома») (30: 160). Их произведения, полагал писатель, «проникнуты истинным христианским духом»: они «передают чувства, влекущие к единению и братству людей», и «стремятся к передаче таких чувств, которые свойственны не одним людям высших сословий, но таких, которые могли бы соединять всех людей без исключения» (30: 177). В беседах Толстой называл Диккенса «настоящим христианским писателем». Английский автор был «заступником бедных и угнетённых», взывал «к жалости, сочувствию и состраданию», выражал «своё негодование по поводу укоренившегося зла» (Моод Э. Разговоры с Толстым // ТВС. 2. С. 155). Толстой связывал исключительное значение Диккенса в истории романа с «сознательным» выбором английским писателем «жизненно важных тем» и с особым умением писать «о значительных вещах так, чтобы затронуть сердца читателей». Когда Дж. Лей, английский журналист и литератор, исследователь творчества Диккенса, обратился к Толстому от имени Диккенсовского общества с просьбой высказать своё мнение о великом писателе, то получил ответ: «Я думаю, что Чарльз Диккенс — крупнейший писатель-романист XIX столетия и что его книги, проникнутые истинно христианским духом, принесли и будут продолжать приносить очень много добра человечеству» (75: 24).</p>
        <p>Толстой очень высоко ценил талант английского художника: у Диккенса «что ни страница, то прелесть» (Сергеенко П.А. Записи // ТВС. 1960. 2. С. 127). Русский писатель до конца своей жизни детально помнил и мог пересказать сцены из «Посмертных записок Пиквикского клуба», из «Домби и сына». Как-то, напоминая собеседнику о старшем Уэллере, герое «Записок Пиквикского клуба», Толстой на ходу и с удовольствием разыграл эпизод, связанный с этим персонажем: импровизируя, «полез в карман, казалось бездонный, и уморительно долго с насупленным лицом запускал в него свою руку и говорил: “Помните, — сначала вытащил верёвочку, ремешки и потом уже деньги…”» Напомнив эту сцену, старик Толстой громко, «весело и заразительно» хохотал (Елпатьевский С.Я. Воспоминания о Льве Николаевиче Толстом // ТВС. 1960. 2. С. 177). Толстого изумляло мастерство Диккенса в описаниях природы, людей и, особенно, детей. Диккенс дал, по мнению Толстого, «превосходное» описание сбора винограда, мог оживлять «даже неживые предметы: “море смеётся”». Диккенсовское описание бури и кораблекрушения получило особую оценку Толстого: «лучше, чем Гомер в “Одиссее”» (Маковицкий Д.П. Яснополянские записки // ТВС. 1960. 2. С. 244). Толстой восхищался мастерством Диккенса в создании образов: «У него на сцене десять лиц, и вы, читая, ни про одно не забываете: каждое так и бьёт вам в глаза!» (Записки И.М. Ивакина // ЛH. Т. 69. Кн. 2. С. 76). В последние годы жизни Толстой говорил, что перечитывает Диккенса «с чрезвычайным интересом, умилением, с радостью, почти наивной, особенно в тех местах, где Диккенс описывает детей» (Маковицкий Д.П. Яснополянские записки. С. 248). Диккенсовское умение сохранить отстранённую авторскую позицию в описании персонажа, обладающего особой притягательной силой, вызвало профессиональный интерес Толстого: «Я знаю, у писателей бывают минуты вдохновения, когда им всё удаётся… Описывая красавца, образованного, богатого, Диккенс не на его стороне…» (там же. С. 265). Английский автор, в восприятии Толстого, был «настоящим учителем литературного языка»: «Он умел всегда ставить себя на место изображаемых лиц и ясно представить себе, каким языком каждое из них должно говорить» (Кони А.Ф. Лев Николаевич Толстой // ТВС. 2. С. 182).</p>
        <p>В своих дневниках, письмах, высказываниях Толстой неоднократно упоминал «Записки Пиквикского клуба», «Приключения Оливера Твиста», «Лавку древностей», рождественские повести, «Домби и сына», «Дэвида Копперфильда», «Холодный дом», «Крошку Доррит», «Повесть о двух городах», «Нашего общего друга». Выбирая тексты для публикации в издательстве «Посредник» и для «Круга чтения», Толстой вновь и вновь перечитывал Диккенса. Обращался к родным и друзьям с просьбой переводить и перерабатывать для народного чтения его произведения. Весной 1885 г. он писал В.Г. Черткову, имея в виду его троюродную сестру: «Пусть она возьмёт всего Диккенса. В нём найдётся много прекрасного — его маленькие рассказы и романы» (85: 188). Осенью того же года настоятельно просил свою дочь Татьяну перевести «Холодный дом», «Приключения Оливера Твиста». Он предполагал издать в «Посреднике» «Повесть о двух городах», «Нашего общего друга», включить в «Круг чтения» главу о тюрьме из «Лавки древностей». Толстой одобрил перевод-обработку А.А. Рутцен «Рождественской песни в прозе» и рекомендовал к публикации в «Посреднике», позднее в том же издательстве вышло ещё одно изложение рождественской повести под названием «Страшные видения, или Воскресшая душа», предпринятое племянницей писателя графиней B.C. Толстой.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>