<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vivekananda_Svami_2_137">Вивекананда Свами</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Вивекананда Свами // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2527">Вивекананда Свами</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Вивекананда Свами</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(наст, имя Нарендранатх Датта; 1863-1902) — индийский философ, общественный деятель, представитель неоведантизма. Ученик Рамакришны.</p>
        <p>С сочинениями Вивекананды Толстой впервые познакомился в 1896 г. Его корреспондент, индус Тод, прислал в Ясную Поляну книгу Вивекананды «Философия йоги». В ответном письме Толстой высоко оценил это сочинение: «Книга очень замечательная, и я много почерпнул из неё. Метафизическая сторона учения, установление того, что есть истинное я человека, превосходна» (69: 146-147). Толстой сразу почувствовал в авторе духовно близкого себе человека и впоследствии всегда интересовался его сочинениями. В 1907 г., узнав от И.Ф. Наживина о книге Вивекананды «Речи и статьи», Толстой просил его прислать в Ясную Поляну это сочинение: «Чтение таких книг больше, чем удовольствие, это расширение души» (77: 151). В марте 1908 г., прочитав речь Вивекананды «Бог и человек», Толстой отметил: «Статья индуса особенно поразила меня. Это необыкновенно хорошо» (56: 483).</p>
        <p>В 1908 г. бомбейский корреспондент Толстого С.Р. Читель прислал в Ясную Поляну двухтомник сочинений индийского философа. Толстой заинтересовался книгами. Мысли Вивекананды наталкивали его на собственные рассуждения, отразившиеся на страницах его дневника. Он признавал, что в сочинениях Вивекананды много мыслей для «Круга чтения». Но сборник был к тому времени уже издан, менять что-либо в нём Толстому не хотелось. В книги «На каждый день» (44: 330) и «Путь жизни» (45: 68) он включил фразу из Вивекананды о непознаваемости Бога. Была у него идея издать в «Посреднике» избранные мысли Вивекананды, но осуществить это не удалось.</p>
        <p>Имя Вивекананды упоминалось в публицистических статьях Толстого последних лет жизни: «Религия и наука» (37: 361), «О воспитании (ответ на письмо В.Ф. Булгакова)» (38: 68). В «Письме к индусу» Толстой отмечал «весьма интересные сочинения индусского писателя Свами Вивекананды» и поместил в качестве эпиграфа цитату из его труда (37: 259-260).</p>
        <p>Метафизическая составляющая учения Вивекананды — представление о Божественной природе человеческой души, стремящейся соединиться с Абсолютом, — особенно привлекала внимание Толстого. Однако близость Вивекананды к некоторым традиционным для индуизма религиозным положениям вызывала неприятие писателя, считавшего, что не нужны «новые объяснения и оправдания старых религиозных суеверии, как это делали … Внвекананды. Баба-Бхаратн и другие» (37: 271-272). Негативно отозвался Толстой о «Раджа-йоге» — одном из самых популярных сочинений Внвекананды, содержащем изложение традиционной восьмиступенчатой системы йоги (ЯПЗ. 3. С. 127). Такие элементы индусской религиозной практики, как йогические упражнения, чтение мантр и пр., были чужды Толстому. Несмотря на это, он не мог не восхититься глубиной сочинений Вивекананды, который, как и многие индийские авторы, активно использовал ведическую мудрость. Сравнивая сочинения русских богоискателей (участников сборника «Вехи») и индийских (Рамакришны и Внвекананды), Толстой отдавал предпочтение индусам. Вивекананду Толстой часто называл одним из выдающихся мыслителей Индии (ЯПЗ. 3. С. 404; 4. С. 213).</p>
        <p>Толстого и Вивекананду часто сближают как проповедников единства религиозной истины, противников религиозной, расовой и национальной нетерпимости. Вивекананда воспринимал религии как радиусы круга, каждый из которых одинаково ведёт к центру — к познанию Бога. Толстой тоже любил подобную схему, только радиусы круга сравнивал с верующими, которые с разных сторон приходят к осознанию религиозной истины. Мыслители подчёркивали несостоятельность материализма и атеизма, видели спасение общества от бед в религии, полагали необходимым идти по пути нравственного совершенствования, бороться с грехами; считали, что духовное развитие личности неизбежно должно привести к освобождению от оков материальной природы, приблизить к Богу.</p>
        <p>Для обоих мыслителей очень важна рационалистическая составляющая в философии, оба отвергали слепое следование традициям. «Позвольте человеку мыслить! … Вся слава человека в том, что это — мыслящее существо», — писал Вивекананда (см. Костюченко В.С. Вивекананда. М., 1977. С. 76). Под этими словами мог бы подписаться и Толстой.</p>
        <p>Вивекананда пытался примирить религию с данными разума, в т.ч. и с научным знанием. Толстой, также считавший, что религиозная вера не может противоречить разумному осмыслению мира и даже, наоборот, должна основываться на нём, подверг серьёзной критике современную ему науку, далёкую от истинного знания — знания смысла человеческой жизни.</p>
        <p>Вивекананда выступал против абсолютизации ритуала, считая ритуал в религии средством, а не целью; Толстой категорически отвергал необходимость религиозного ритуала. И тот и другой отрицали чудеса, считая их «камнями преткновения на пути к истине» (там же. С. 100). Оба негативно относились к креационистской доктрине, т.е. не считали возникновение мира, жизни, человека результатом Божественного творения.</p>
        <p>По-разному воспринимали мыслители идею непротивления злу насилием. Вивекананда, высоко оценивавший идеал ненасилия, считал его, в отличие от Толстого, утопичным, далёким от практической жизни.</p>
        <p>Большое внимание Толстой и Вивекананда уделяли социальным проблемам, считая, что необходимо преодолеть существующую в мире несправедливость, веря в лучшее будущее человечества, резко критикуя язвы капиталистического строя, защищая интересы крестьян. Вивекананда в Индии осуждал кастовые привилегии, социальное неравенство, призывал помогать бедным, страдающим от голода. Сословные пережитки критиковал в своих работах и Толстой, неоднократно принимавший участие в оказании помощи голодающим крестьянам.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Шифман А.И. Лев Толстой и Восток. М., 1971. С. 128-131; Гнатюк-Данильчук А. Толстой и Вивекананда // Индия — Россия: Диалог цивилизаций. М., 2003. С. 77-91.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>