<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nitobe_Inadzo_4_1988">Нито́бэ Инадзо</title>
        <title type="bibl">
          Сато Ю. Нито́бэ Инадзо // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888125">
                  <name>Сато Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20150">Нито́бэ Инадзо</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Нито́бэ Инадзо</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-1933) — автор книги «Буси-до» («Душа Японии. Мысли, собранные японским учёным»); японский специалист по сельскохозяйственной политике, педагог, просветитель, профессор в Императорском университете в Киото и в Императорском университете Токио, заместитель генерального секретаря Лиги Наций. Толстой, потрясённый Русско-японской войной, частично с помощью книги Нитобэ сформировал своё представление о Японии нового времени. Вся разносторонняя деятельность Нитобэ исходила из его мечты в молодости: «стать мостом над Тихим океаном», т.е. способствовать взаимопониманию между Японией и Западом. Однако оценки его деятельности до сих пор расходятся.</p>
        <p>Нитобэ был третьим сыном в семье самураев в городе Мориока на севере Японии. Его отец и дед были известны большими достижениями в мелиорации в их княжестве (кстати, имя «Инадзо» означает производитель риса). Он решил стать агрономом и поступил в сельскохозяйственную школу в Саппоро (ныне Университет Хоккайдо). Его выбор в известной степени подтолкнул император Мэйдзи (см. статью о нём). Во время поездки по этому региону остановившись в семье Нитобэ, он сказал мальчику: «Старайся в сельском хозяйстве как твой отец и дед» (ПСС Нитобэ. Т. 1. С. 427-428).</p>
        <p>Начав читать Библию ещё до поступления в эту школу, Нитобэ вместе с некоторыми студентами составил «банду из Саппоро» под влиянием Уильяма Смита Кларка. Эта «банда» являлась одним из трёх источников протестантизма в Японии (вместе с «бандами» из Кумамото и Иокогамы).</p>
        <p>Нитобэ являлся типичным представителем «поколения мастеров английского языка». Это поколение получило образование западного образца на английском языке. Как Нитобэ позднее вспоминал, ему с юности «читать по-английски намного проще, чем по-японски»: тогда в Японии слишком торопились догнать Запад, при этом пренебрежительно относясь ко всему старому. У этих «мастеров», в т.ч. и членов «банды из Кумамото» (см. статьи о Токутоми Сохо, Токутоми Рока и Харада Тасуку), было противоречивое отношение к Западу: они испытывали, с одной стороны, поклонение западной цивилизации, даже комплекс неполноценности, с другой стороны, боязнь возможной колонизации их родины Западом и, соответственно, вражду к нему, что сводилось к довольно резкому патриотизму и даже национализму. Однако эти японцы, как Нитобэ сам признавал, не очень хорошо знали свою страну и её культуру, поэтому их патриотизм имел некоторую туманность и отвлечённость, несмотря на его искренность. В 1884 г. Нитобэ поехал в США на стажировку за свой счёт. Он три года учился сельскохозяйственной политике, международному праву, истории, английской литературе и др. в университете Джона Хопкинса. В 1886 г. в Филадельфии Нитобэ вступил в Религиозное общество друзей (квакеров). Почему он стал квакером? В 1926 г. в Женевском университете, уходя с поста заместителя генерального секретаря Лиги Наций, он выступал с речью «Японская точка зрения на квакеров», которую можно считать его вероисповеданием как квакера. В этой речи Нитобэ говорил: «Я впервые смог соединить христианство и восточные мысли в идее квакеров». По его словам, для этого общества самое важное — достичь внутреннего света. И здесь все люди абсолютно равны, независимо от национальности, социального статуса, пола, возраста. Даже Евангелие не является самым логосом Бога, самым светом. Отсюда возникают абсолютное равенство и пацифизм в обществе. В этом отношении восточные буддизм, даосизм и т.д. занимают одинаковую позицию, но христианство отличается от восточных мыслей тем, что понимает внутренний свет «живой совершенной личностью».</p>
        <p>После США Нитобэ стажировался в Германии. В 1890 г. он получил докторскую степень в Университете Галле (Саксония-Анхальт), в 1891 г. стал профессором в сельскохозяйственной школе в Саппоро, но в 1897 г. из-за переутомления он ушёл с работы и поехал на западное побережье США для климатолечения. Тогда и была написана книга «Бусидо. Душа Японии» (бусидо — самурайский путь или самурайский кодекс), на английском языке она вышла в США в 1899 г. Нитобэ считал бусидо «душой Японии» и основой морали японцев. Книга была переведена на европейские языки, стала бестселлером. Так как японское «чудо» по модернизации и победы в Японо-китайской и Русско-японской войнах вызвали в мире большой интерес к Японии, книгу Нитобэ весьма широко читали. Её восприняли как ответ на вопрос о том, что такое Япония и японцы.</p>
        <p>По мнению Нитобэ, исток бусидо — «честный бой», который обогатил синтоизм, внушив самураям и вообще японцам верность хозяину, благоговение перед памятью предков и т.д., а ядро морали синтоизма следующее: «В теологии синтоизма нет догмата о первородном грехе. Напротив, согласно ей, человеческая душа изначально блага и чиста подобно Богу …. Всякий, кто бывал в синтоистских храмах, конечно, заметил, что там нет объектов для поклонения и ритуальных принадлежностей. Самый важный предмет в них — зеркало, висящее в святилище. … Оно символизирует человеческое сердце, в котором, если оно безмятежно и чисто, отражается образ Божий. Представ перед святилищем, вы видите собственное отражение в зеркале, и обряд поклонения, таким образом, сводится к древнему велению дельфийского оракула:”познай самого себя”» Нитобэ считал, что это больше, чем догма одной конфессии. Это абсолютное прозрение внутреннего «я» и Бога. Здесь он, конечно же, вспоминал «внутренний свет» квакеров и видел между ними что-то общее и универсальное. Таким образом Нитобэ судил восточную культуру (дзэн буддизм, даосизм, бусидо…) по аналогии с западной (христианством, квакерами, рыцарством в Европе) и тем самым подчёркивал универсальность бусидо и японской морали и их близость к западным ценностям. Но, с другой стороны, Нитобэ хвалил крайнюю лояльность и смелость самураев, восхвалял харакири, описывал очарование японского меча, «отбрасывающего голубоватый свет»… Поэтому «Бусидо» содержит необъяснимую специфику, и за ней скрывается страстный патриотизм. Она выглядит попыткой подвести теоретическое основание под эмоциональный патриотизм японцев.</p>
        <p>Толстой читал и не раз упоминал «Бусидо». Потрясённый Русско-японской войной, он по книгам Нитобэ и Лафкадио Хирна (см. статью о нём) сформировал своё представление о Японии нового времени, что полностью отразилось в его большой статье «Конец века», уникальной и пессимистической. 29 июля 1905 г. Маковицкий записал: «Л. Н.: Я читал “Буши-до” (“Душа японского народа”). Это кодекс нравственности самураев: преданность микадо, рыцарская честь, харакири, даже освящение мести… Оно написано намёками и насмешками над христианством и поверхностным щеголянием знаниями» (ЯПЗ. 1. С. 358). «В “Буши-до” восхваляется харакири» (ЯПЗ. 1. С. 374; запись 13 августа 1905 г.). И в 1906 г. Толстой обращался к книге Нитобэ. «За чаем Л. Н. принёс книгу “Буши-до”. Это кодекс японской нравственности, буколика рыцарства. У них служение государству и нравственность равноценны. У них способности к метафизике, отвлечённому нет. Только к прикладным наукам. Микадо их — неглубокий, но серьёзный человек» (ЯПЗ. 2. С. 185; запись от 24 июля 1906 г.). В декабре 1906 г., работая над детским «Кругом чтения», Толстой хотел выбрать что-то из легенд, басен разных народов. Сергеенко посоветовал японские сказки и легенды. На это Толстой ответил коротко: «У японцев ничего нет, “Буши-до” — ужасно» (ЯПЗ. 2. С. 343). Как Толстой видел, «внутренний свет» и «абсолютное прозрение» ведёт японцев всего лишь к преданности микадо и патриотизму. Это вся мораль для японцев. Вот вывод Толстого из «Бусидо».</p>
        <p>Но, видимо, он интуитивно понимал некую «болезнь души» японцев нового времени, в т.ч. и «болезнь» самого Нитобэ — они отрезаны от своей истории и традиции, что вследствие этого их патриотизм потерял конкретную опору, заблудился и начал искать «компенсацию» то ли в национализме, то ли в интернационализме, релятивизме, то ли в их смешении. И, в итоге, японцы «нашли» её в материальном развитии, милитаризации и экспансии…</p>
        <p>Нитобэ, со своей стороны, к Толстому фактически не имел интереса: он упоминал о нём всего лишь пару раз, к тому же, весьма поверхностно, ведь Нитобэ — страстный патриот, бюрократ, администратор, который полностью посвятил свою жизнь государству, чтобы оно как можно скорее догнало западную материальную цивилизацию (а духовности всегда было достаточно у японцев, по мнению Нитобэ), так что «вектор» Нитобэ отличался от толстовского на 180 градусов.</p>
        <p>В 1903 г. Нитобэ вернулся в Японию и преподавал в Императорских университетах в Киото и Токио. В 1920-1926 гг. он был заместителем генерального секретаря Лиги Наций и прилагал большие усилия для создания и управления ICIC (International Committee on Intellectual Cooperation), «предшественника» ЮНЕСКО. Умер Нитобэ в Канаде.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Полное собрание сочинений Нитобэ Инадзо: в 23+2 т., Токио: Кëбункан, 1987; Нитобэ Инадзо. Бусидо. Кодекс чести самурая / Пер. А. Зайцева; под ред. Е. М. Яковлевой. М.: АСТ, 2015. (Поправку перевода осуществил Ю. Сато.)</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>