<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Abramovich_Marya_Ivanovna_3_775">Абрамо́вич Марья Ивановна</title>
        <title type="bibl">
          Милякова Л. В. Абрамо́вич Марья Ивановна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888092">
                  <name>Милякова Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="41">Абрамо́вич Марья Ивановна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Абрамо́вич Марья Ивановна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — знакомая Толстых; фельдшерица, акушерка. Закончила акушерские курсы при Дерптском университете. Жила в Туле и в своём небольшом имении Китаевке под Тулой. Впервые посетила Ясную Поляну в связи с первыми родами С. А. Толстой в июне 1863 г., о чём есть запись в дневнике Толстого. Позднее принимала у С. А. Толстой почти всех детей. В 1888 г. она принимала и последнего ребёнка Толстых, Ванечку, для чего была вызвана в Москву. В письмах родным и друзьям, сообщая о рождении очередного ребёнка, Толстой непременно упоминал М. И. Абрамович. 20 декабря 1879 г. он писал Т. А. Кузминской: «Соня сейчас, т. е. полчаса назад, родила сына. … Марья Ивановна сидит над ней, что-то делая или держа и тихо приговаривая…» (62: 506-507).</p>
        <p>С. А. Толстая с большой теплотой вспоминала М. И. Абрамович: «Жила у меня акушерка, полька, воспитанная и учившаяся при Дерптском университете акушерству, вероятно, в тамошних клиниках. Звали её Марья Ивановна Абрамович, она была вдова и имела единственную дочку Констанцию, для которой и трудилась всю жизнь. Марья Ивановна принимала всех моих детей, кроме одного, к которому не поспела, - Николушки, умершего 10-ти месяцев, - следовательно, она была моей помощницей 25 лет …. Маленькая, белокурая, с маленькими, ловкими руками, Марья Ивановна была умная, внимательная и сердечная женщина. Как умильно-ласково она обращалась тогда со мной, считая меня ребёнком и как-то по-матерински любуясь мной» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 106). Кузминская писала о ней: «…полька, женщина лет 45, небольшого роста, с приятным лицом, умелая, обходительная и услужливая» (Кузминская. Ч. 2. Гл. XI. Рождение первенца). За годы общения у семьи писателя и Абрамович сложились настолько дружеские отношения, что, бывая в Туле, Толстые навещали её. А она иногда приезжала в Ясную Поляну в гости вместе со своей дочерью Констанцией. Летом 1881 г. в своё самарское имение Толстой взял с собой вместе со своими детьми и внука Абрамович Костю. В 1870-е гг. по рекомендации Абрамович Толстой взял своим старшим детям учителем В. И. Алексеева, которым Толстые были очень довольны. После 1888 г. сведений о взаимоотношениях М. И. Абрамович с Толстыми не найдено.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>