<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Aksakova_Anna_Fedorovna_3_785">Акса́кова Анна Фёдоровна</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Акса́кова Анна Фёдоровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="172">Акса́кова Анна Фёдоровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Акса́кова Анна Фёдоровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1829-1889) — знакомая Толстого; старшая дочь Ф. И. Тютчева, с 1866 г. жена И. С. Аксакова. Родилась в Мюнхене, где отец служил при русской миссии. Рано потеряла мать (рожд. гр. Элеонору Ботмер; 1801-1838). Когда отец привёз Анну в Россию, она не знала русского языка. Юность провела в отцовском имении Овстуг с мачехой и сёстрами Дарьей и Екатериной. В 1853-1858 гг. - фрейлина при дворе великой кн. Марии Александровны, супруги будущего императора Александра II. В 1866 г., выйдя замуж за И. С. Аксакова, удалилась от двора (её место заняла гр. А. А. Толстая).</p>
        <p>Тютчева оставила дневники и воспоминания; она была остра на язык, посему получила прозвище «ёрш». Муж её, известный славянофил Иван Аксаков, утверждал, что его привлёк в ней острый, критический ум, унаследованный от отца. Толстой, узнав о замужестве Анны Тютчевой, саркастически прокомментировал его в письме к А. А. Толстой: «…брак А. Тютчевой с Аксаковым поразил меня как одно из самых странных психологических явлений. Я думаю, что ежели от них родится плод мужеского рода, то это будет тропарь или кондак, а ежели женского рода, то российская мысль, а может быть, родится существо среднего рода - воззвание …. Для счастья и для нравственности жизни нужна плоть и кровь» (ПАТ. 2011. С. 272-273). И добавлял, что от «слияния» только душ, одной в кринолине, другой в панталонах, выйдет из брака нравственное уродство.</p>
        <p>Толстой познакомился с А. Тютчевой в 1856 или в 1858 гг., встречался с ней в Петербурге и в Москве, одно время был увлечён её сестрой Екатериной. 28 августа 1862 г., в разгар своего романа с Софьей Берс, он навестил сестёр Тютчевых. Анна, по случаю приезда царской семьи в Москву, жила в Нескучном дворце. «Вчера вечером явился Л. Толстой (к Анне в Нескучное) и выкладывал нам свои парадоксы», - писала Е. Тютчева сестре Дарье (48: 464).</p>
        <p>И в старости Толстой иногда вспоминал А. Тютчеву. В 1909 г. в дневнике записал: «Очень яркие, последовательные сны. Аксаков, его жена Тютчева, французские разговоры…» (57: 139). Примерно тогда же в Ясной Поляне разбирали старинные фотографии и Толстой радовался на них, вспоминая старину. Разглядывая фото А. Тютчевой, сказал: «Тютчева дочь. Считалась самой умной женщиной, а родить не умела. Раз была беременна. Читала об окаменелых плодах; вообразила себе, что и у ней так. Брала горячие ванны, преждевременно родила» (ЯПЗ. 1. С. 372). Неизменная ирония сопровождала записи Толстого, касающиеся А. Тютчевой. Анна принимала деятельное участие в Славянском комитете, председателем которого был её муж. В письме к А. Фету в ноябре 1876 г. Толстой заметил: «…мне страшно становится, когда я начинаю вдумываться во всю сложность тех условий, при которых совершается история, как дама, какая-нибудь Аксакова с своим мизерным тщеславием и фальшивым сочувствием к чему-то неопределённому, оказывается нужным винтиком ко всей машине» (62: 288). А в набросках романа «Декабристы» имел в виду Тютчеву, говоря о «девственницах-политиках» (17: 7). Последнее упоминание Толстым четы Аксаковых - в его письме к жене из Крыма в 1885 г.: «…встретил старика и ужасно безобразную старушку; вгляделся и что ж, это Аксаков с женою - идут ко всенощной. Они говеют. Я слез с лошади и прошёл с ними сотню шагов» (83: 501). В 1886 г. А. Ф. Тютчева овдовела; умерла в Сергиевом Посаде.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Тютчева А. Ф. При дворе двух императоров. Воспоминания и фрагменты дневников фрейлины двора Николая I и Александра II. М., 1990.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>