<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sharapov_Sergey_Fedorovich_4_2181">Шара́пов Сергей Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Шара́пов Сергей Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15449">Шара́пов Сергей Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шара́пов Сергей Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1855-1911) — знакомый Толстого; русский экономист, политический деятель, издатель и писатель. Участник Русско-турецкой войны 1877-1878 гг. В 1878 г. вышел в отставку, успешно занимался сельским хозяйством в имении Сосновка (Смоленская губ.). В 1880-е гг. Шарапов получил известность как издатель, выпустив «Московский сборник», куда вошли, помимо его собственных произведений, сочинения И. С. Аксакова, Ф. М. Достоевского, А. А. Киреева и др. Шарапов был основным сотрудником журнала «Русская беседа», выпускал газеты «Деревня» (1883), «Русский труд» (1897-1910), «Свидетель» (1907-1910), «Пахарь» (1904-1906), еженедельник «Русское дело» (1890-1910). В периоды жизни Толстого в Москве Шарапов был нередким гостем в доме писателя, о чём сохранились записи в дневнике Толстого от 9 января 1889 г. («Вечером были Шарапов и Александров, мешали» (50: 21), от 19 января 1889 г. («Шарапов» — 71: 384). В № № 12 и 13 «Русского дела» за 1888 г. были опубликованы отрывки из сочинения русского философа-самоучки Т. М. Бондарева «Трудолюбие и тунеядство, или Торжество земледельца» с предисловием Толстого. За напечатание этой статьи (в которой было усмотрено «вредное направление») издатель Шарапов получил предупреждение от Министерства внутренних дел. В передовицах Шарапова, опубликованных на страницах «Русского труда», неоднократно обсуждались идеи позднего Толстого. В них Шарапов выступал как сторонник православного взгляда на брак, полемизирующий с этой точки зрения с призывом Толстого к отказу от семейно-брачных отношений. После появления в свет статьи Толстого «Голод или не голод?» (Русь. 1898. № № 4-5, 2 и 3 июля) Шарапов выступил с открытым письмом к писателю. Полемизируя с Толстым, он в то же время увидел в его деятельности «вызов правительству, упразднение, дискредитирование его»: «Ваше слово … ненапечатанное, разлетится с быстротой молнии по всей России …. По всему миру …. Громовой протест разнёсся по всей России …. Читатель подавлен грандиозной картиной Вашей толстовской кисти» (Передовая статья // Русский труд. 1898. № 4. С. 1).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>