<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vizeva_Teodor_De_3_916">Визева Теодор де</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Визева Теодор де // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2539">Визева Теодор де</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Визева Теодор де</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Wyzewa; наст. фамилия Выжевский; 1862-1917) — французский критик, публицист и переводчик польского происхождения. Сотрудник журнала «Revue des deux mondes», автор книг «Наши учителя» («Nos maîtres», 1895; одна из первых книг, утверждающих огромное влияние Малларме на развитие французской поэзии), «Иностранные писатели» («Écrivains étrangers», 1897; посвящена Ницше, Уитмену, Ибсену, Толстому, Тургеневу и др.) и «Современный роман за границей» («Le roman contemporain à l’étranger», 1900). Толстой высоко ценил его работы и назвал «прекрасным переводчиком» (88: 130). Позднее Визева перевёл несколько произведений Толстого, в т. ч. роман «Воскресение».</p>
        <p>Сложности в связи с печатанием «Воскресения» в разных странах были источником неприятных переживаний для Толстого. По завершении работы над романом он признался в письме к Л. А. Сулержицкому: «…нет энергии, охоты работать, а какая есть, всю пускаю на колесо обязательной работы “Воскресения”, к которой меня подгоняют и рвут со всех сторон. Много было приятного мне в этой работе, в самой работе, но в отношениях с людьми, с издателями было неприятного очень много» (72: 203). Дневниковая запись 26 июня 1899 г. подтверждала это: «Тяжёлые отношения из-за печатания и переводов “Воскресения”» (53: 219). Издание «Воскресения», его переводы на иностранные языки, переписка с книгоиздателем А. Ф. Марксом, В. Г. Чертковым и иностранными переводчиками вызывали тяжёлое чувство.</p>
        <p>Наряду с печатанием «Воскресения» на русском языке, роман сразу же переводился и издавался на английском, французском и немецком. В большинстве стран он печатался прежде всего в периодических изданиях. В Париже поиском переводчиков романа занимался сын писателя С. Л. Толстой. «…Вот тебе самое определённое дело: выяснить (в Париже или Лондоне у издательских фирм), сколько дадут за две повести, почём за слово или букву и на каких условиях, и сколько вперёд денег, и когда все?» (71: 439), - писал сыну Толстой. Поиски проходили трудно. Наконец право перевода было передано Чертковым французской газете «Echo de Paris» за 12 000 франков. Гонорар предназначался для передачи кавказским духоборам в связи с их переселением за границу.</p>
        <p>С. Л. Толстой поехал к «офранцузившемуся поляку, Теодору де Визева», сотруднику журнала «Revue des deux Mondes», который перевёл «Воскресение» «хорошим французским языком». Роман в переводе де Визева, взявшегося за работу по предложению сына писателя С. Л. Толстого, после его издания в газете вышел в его же переводе в двух томах отдельным изданием в 1900 г. в издательстве Перрен (Résurrection. Paris: Perrin et Cie, 1900). В течение этого года «Воскресение» переиздавалось пятнадцать раз. Шестое его издание сохранилось в ЯПб.</p>
        <p>Перевод Визева оказался недостаточно точным. Он, как «правоверный католик, выпустил главу об обедне в тюрьме» (Очерки былого. Гл. «1898-1899 годы») из страха оскорбить католиков, и нападки на армию из боязни оскорбить дрейфусаров тоже были сокращены. По сути, он первым для газеты «Echo de Paris», газеты консервативной и клерикальной, «отредактировал» роман Толстого. Богослужение в тюремной церкви, критические замечания о военной службе, о религии и всё, что не понравилось бы читателям газеты, в его переводе отсутствует. В отдельном французском издании романа 1899 г. сокращения восстановлены не были.</p>
        <p>Из письма Т. де Визева к биографу Толстого П. И. Бирюкову (для передачи автору) известно, что переводчик, с одной стороны, клялся в любви к Толстому, как человеку, «выше всех почитаемому», а с другой - отстаивал своё «право» вычёркивать из романа всё, что, по его мнению, «заслуживает» исключения сообразно с общественно-политической обстановкой во Франции, вкусами публики, требованиями церковников и т. д. При этом, словно стремясь оправдаться перед автором, он, по существу, оправдывал купюры, т. е. делал именно то, что никак не могло вызвать сочувствия у Толстого, и утверждал, что изъятые главы не играют в романе значительной роли и все изменения внесены «исключительно в интересах учения Льва Толстого» и для улучшения романа. В статье «Толстой и его переводчики» сокращениями Визева возмущался Эрнест Кросби. По его мнению, «в переводах г-на де Визева (Франция) мы должны подчиниться его литературному капризу. Он начал с того, что выпустил всё, что было противомилитаристского в “Воскресении”…» (ЛН. Т. 75. Кн. 1. С. 398). В переводе Визева многие видели «весьма тенденциозную обработку текста Толстого» (там же. Кн. 2. С. 304). Не только профессиональные литераторы, но и обыкновенные читатели с возмущением воспринимали известие об искажениях романа в переводах на иностранные языки.</p>
        <p>В 1910 г. в журнале «Меркюр де Франс» под псевдонимом Un curieux (Любопытный) вышла статья «Курьёзы переводов “Воскресения”». «Вообще де Визева, - писал автор, - переводит литературным языком, и довольно свободно, но, по правде говоря, он делает скорее адаптацию, чем перевод, позволяя себе сокращения, транспозиции (перестановки), иногда даже он от себя добавляет текст собственного “изготовления”…» (Mercure de France. 1910. Le 1er septembre. P. 65).</p>
        <p>21 ноября 1910 г. газета «Temps» напечатала статью Т. де Визева «Граф Лев Толстой».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Горная В. З. Зарубежные современники Л. Н. Толстого о романе «Воскресение». М., 1991.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>