<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Solovev_Ivan_Ilich_4_2086">Соловьё́в Иван Ильич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Соловьё́в Иван Ильич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12978">Соловьё́в Иван Ильич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Соловьё́в Иван Ильич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1854-1918) — священник, религиозный писатель. Родился в семье священника Московской губ. Окончил Вифанскую духовную семинарию, в 1878 г. — Московскую духовную академию. С 1883 г. — законоучитель Московского Императорского лицея в память цесаревича Николая, в котором воспитывались многие видные деятели монархического движения. Поддерживал дружеские отношения с директором лицея В. А. Грингмутом, политиком праворадикального толка, одним из основателей и главных идеологов черносотенного движения. В 1884 г. защитил магистерскую диссертацию, и с 1885 г. — магистр богословия; был преподавателем Смоленской и Московской духовных семинарий. В 1890-1892 гг. Соловьёв состоял помощником редактора, а в 1892-1894 гг. был редактором изданий общества любителей духовного просвещения: «Воскресных Бесед», «Московских епархиальных ведомостей», «Чтений в обществе любителей духовного просвещения». В 1899-1907 гг. Соловьёв издавал журнал «Вера и Церковь». Почитатель святого преподобного Серафима Саровского, он составил его житие. Был активным участником монархического движения в Москве. Соловьёв не только выступил в роли защитника идеи самодержавия, но и был членом Русской монархической партии, Русского монархического собрания, на заседаниях которого нередко выступал с докладами. В 1904 и 1905 гг. опубликовал два сочинения: «Вопрос о Царском Самодержавии в истории Священной и отечественной и в современной жизни» и «Царское Самодержавие по учению Св. Библии и родной истории (По поводу современного шатания умов)».</p>
        <p>Соловьёв написал статью «Послание Святейшего Синода о графе Льве Толстом (Опыт раскрытия его смысла и значения по поводу толков о нём в образованном обществе)» (1901); он причислял себя к тем, кто осуждал приготовления к чествованию Толстого в день его 80-летия, но просьба писателя отменить юбилейные торжества резко изменила отношение Соловьёва к Толстому, убедила его, что это первый шаг на пути возвращения Толстого в лоно православной церкви. «Мне казалось, заря занимается над русской землёй! Как всё примирится, прояснится! — писал Соловьёв. — Поистине велик он в самом падении своём!» (цит. по: 78: 179). После этого Соловьёв написал Толстому письмо. Писатель отвечал Соловьёву, что прочитал его письмо, «проникнутое истинно христианским чувством любви», «с радостным умилением». Толстой ещё раз напомнил Соловьёву свою любимую мысль о Церкви, соединяющей всех верующих в Бога, искренне ищущих Его. Ответное письмо Толстого ни в коей мере не было самооправданием — оно просто объясняло его позицию. Притчу-легенду персидского поэта Джалалиддина Руми о Моисее и пастухе, которую писатель привёл в письме к И. И. Соловьёву, Толстой неоднократно рассказывал и включил её в «Путь жизни» (45: 63).</p>
        <p>5 июля 1908 г. это письмо священнику читали в Ясной Поляне. Д. П. Маковицкий записал в тот день в своей тетради: «Л. Н. вспомнил легенду (“Отличная легенда”, — сказал Л. Н.), которую почерпнул из “Московского сборника” Победоносцева, присланного ему князем Цертелевым. И ради неё дал прочесть Николаю Николаевичу Гусеву. — Н. Б. вслух его, Л. Н-ча, письмо к священнику И. И. Соловьёву, где Л. Н. приводит эту легенду. Л. Н. добавил на словах к письму: “Я не хотел ему много писать, а только хотел сказать, что я держусь церкви, которая соединяет, а не церкви, которая разъединяет людей”» (ЯПЗ. 3. С. 136). Письмо было отправлено 8 июля 1908 г. и опубликовано при жизни Толстого без указания фамилии адресата в журнале «К свету» (1908. № 5 от 14 сентября. С. 13-14). Толстой был знаком с этой публикацией, говорил, «что в газетах напечатано его письмо к священнику Соловьёву» (запись 17 сентября 1908 г. — ЯПЗ. 3. С. 202).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>