<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tokutomi_Sokho_3_1528">Токутоми Сохо</title>
        <title type="bibl">
          Сато Ю. Токутоми Сохо // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888125">
                  <name>Сато Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20203">Токутоми Сохо</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Токутоми Сохо</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Сохо — псевдоним; наст. имя - Иитиро; 1863-1957) - журналист, историк, политик, посетитель Толстого. (Старший брат Токутоми Рока - последователя Толстого.) Один из крупнейших идеологов Японии в новое время. Особенно во время Русско-японской войны он был глубоко причастен к политике правительства и активно пропагандировал «справедливость» этой войны. После Второй мировой войны против Сохо готовилось обвинение в совершении военного преступления категории «А» (самой тяжкой), но обвинение не было предъявлено из-за преклонного возраста и состояния здоровья подсудимого, хотя он был изгнан со всех гос. и общественных должностей. Последние годы Сохо были посвящены написанию «Истории японского народа нового времени» (в 100 т.), работа над которой завершилась в 1952 г.</p>
        <p>В 1887 г. Сохо создал своё издательство «Минъюся» (-1933) и начал публиковать газету «Кокумин симбун» («Народная газета») и журнал «Кокумин но томо» («Друг народа»), взяв за образец американский журнал «Nation». «Кокумин но томо» - первый в Японии универсальный журнал, который, представляя читателям полную картину современного мира, уделял большое внимание не только политике и экономике, но и литературе, в т. ч. Толстому.</p>
        <p>В 1896 г., через год после принятия Тройственной интервенции («рекомендации» Германии, России и Франции в адрес Японии пересмотреть в ущерб японской стороне условия Симоносекского мирного договора с Китаем, заключённого по итогам Японо-китайской войны 1894-1895 гг.;удар для Японии был очень серьёзный), Сохо посетил Европу, Россию и США для ознакомления с ними. По рекомендации Кониси Масутаро 26 сентября (8 октября) 1896 г. Сохо приехал к Толстому в Ясную Поляну и произвёл на него очень хорошее впечатление, что кажется немного странным, учитывая националистическую настроенность Сохо. После этой встречи Толстой писал В. Г. Черткову: «Японцы очень интересны, разумны, образованны и свободны» (87: 372); подобный отзыв («Очень интересны: образованны вполне, оригинальны и умны и свободномыслящи» - 84: 259) он отправил и Софье Андреевне. Мало того, в своём дневнике Толстой их прямо-таки восхваляет: «Они, японцы, к христианству несравненно ближе, чем наши церковные христиане. Очень я их полюбил» (10 октября 1896-53: 108). Понять, в чём причина такого отзыва, можно, внимательно прочитав заметки Сохо. Он писал: «Старец спросил, знаю ли я о Мэн-цзы. Я ответил, что, конечно, знаю. … Я сказал, что Павел в отношении Христа похож на Мэн-цзы в отношении Конфуция. Старец сказал, что это действительно так и что Павел так же исказил Христа, как Мэн-цзы - Конфуция» («Кокумин но томо». № 324. С. 23 - перевод Ю. Сато). С точки зрения Толстого, Павел исказил учение Христа, «адаптировав» его к гос. власти Римской империи, и это один из важных моментов, разделяющих настоящее христианство и ложное, церковное. Услышав от Сохо мысли, созвучные своим, Толстой был поражён «свободным мышлением» японцев и их пониманием «настоящего христианства». Сохо рассказал Толстому о японском конфуцианском мыслителе Ёкои Сёнане (1809-1869), очень влиятельном идеологе модернизации Японии. Толстой о нём ничего не знал и был им буквально восхищён. Дело в том, что до разговора о Сёнане Толстой рассказывал Сохо о своей только что законченной статье «Приближение конца» (имелся в виду конец существования войск и войн) и даже предложил ему напечатать её в своём журнале. Тема статьи Толстого оказалась созвучна одной из очень важных для Сохо идей Сёнана: настоящая мораль во всём мире одна, поэтому японцы должны понять истинную универсальную заповедь и общаться с другими странами. Сёнан высказал эту идею своему ученику Мотода Нагадзанэ (будущему учителю императора Муцухито) ещё до революции Мэйдзи (1868 г.) и даже готов был сам вести переговоры с другими странами, особенно с США. По мнению Толстого, осознание настоящей заповеди и её распространение в мире оказалось уже достаточно широко: рассказ Сохо о Сёнане стал тому косвенным подтверждением. Статья была опубликована в англоязычном журнале Сохо «Дальний восток» (The Far East, vol. l, no. 11, 1896) вместе co статьями министра иностранных дел Японии Окума Сигэнобу и педагога Нитобэ Инадзо, которые оправдывали Японо-китайскую войну как необходимую и справедливую. Таким образом этот номер послужил «мягкой силой» (Мельникова И. В. Первые контакты Л. Н. Толстого с питомцами школы Досися // «Генго бунка» № 14, университет Досися, 2012. С. 196-197) японского правительства: оно как бы говорило, что с той войной не было другого выхода, но скоро (по словам мирового авторитета - Толстого) не будет никаких войн вообще. Получалось, что японское правительство стремилось к тому же, к чему призывал Толстой.</p>
        <p>Сохо перед Толстым не лицемерил. Он разделял идеалы Сёнана, но на том этапе больше всего интересовался развитием и милитаризацией Японии, направленной с целью самообороны в первую очередь против России. Здесь позиция Сохо была явно противоположна толстовской, и, вследствие этого, отзыв Сохо о Толстом был довольно трезвым и даже холодным.</p>
        <p>В то время Толстой писал статью «Что такое искусство?» и особенно интересовался народными песнями. По просьбе Толстого Сохо спел особенно любимые им стихи японского историка и поэта Рай Санъё (1781-1831) «Нашествие монголов» и «Фусикиан нападает Кизан». Тема обоих стихов - решающее сражение с непримиримым врагом. Толстой и др. присутствующие услышали «какую-то странную, монотонную песню, не похожую ни на что … ранее слышанное», и «все присутствующие покатились, и сам Л. Н-ч от души смеялся до слёз» (Бирюков. 2. С. 306). Возможно, если бы они знали содержание стихов, впечатление от них было другим.</p>
        <p>По смерти Толстого Сохо опубликовал некролог «Толстой», в котором выразил своё полное представление о русском писателе («Миры человека и природы». Изд.: «Минъюся», 1929. С. 56-63). Сохо считал, что толстовство (отрицание государства, патриотизма, имущества, секса…) не только нездорово, но и весьма опасно. К нему надо относиться как к художественному произведению, которое возникло в результате взрыва огромной энергии и страсти внутри Толстого в ненормальных семейных и социальных обстоятельствах. При этом, по мнению Сохо, его страсть была настолько велика, что даже своей совестью он мог свободно манипулировать, не осознавая этого. С детства у Толстого не было родителей, хороших учителей и друзей, и его мощное эго выросло, как хотело, и, в конечном итоге, стало самым произвольным существом в мире. Однако и гениальность Толстого, и его «святость» частично связаны именно с этим… В тот момент Сохо считал, что у него с Толстым всё уже кончено: Толстой стал для него понятен и перестал быть актуальным. Однако он даже не подозревал, что Толстой уже тогда, когда Япония была на вершине своих военных побед, чётко предсказал будущий крах японского милитаризма.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Токутоми И. «Я посетил Толстого!» // ТВС. 1960. 2. С. 95-98; Абэ Гундзи. Токутоми Рока и Толстой. (2-е изд.) Изд-во «Сайрюся», 2008.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>