<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bulanzhe_Pavel_Aleksandrovich_2_115">Буланже Павел Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Ядовкер Ю. Д. Буланже Павел Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888160">
                  <name>Ядовкер Ю. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2006">Буланже Павел Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Буланже Павел Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1865-1925) — литератор, инженер; знакомый Толстого, автор статей и воспоминаний о нём.</p>
        <p>Буланже родился под Pocтовом-на-Дону в слободе Артёмовке. Окончил Харьковский университет, работал на железной дороге в Екатеринославе. В 1885 г прочитал «Исповедь» и другие религиозно-философские сочинения Толстого, что заставило его по-новому взглянуть па жизнь, пересмотреть многое в своих взглядах. Переживая в 1886 г. тяжёлый период — смертельную болезнь ребёнка, разногласия с женой, неудовлетворённость работой, Буланже решил написать, о своих проблемах Толстому и спросить у нею совет. Ответ Толстого 10 мая 1886 г. пришёл тогда, когда он был особенно нужен: в тот день Буланже хоронил сына. В феврале 1888 г. он впервые посетил писателя в Хамовниках. 7 февраля Толстой написал близким друзьям В.Г. и А.К. Чертковым: «Буланже необыкновенный, нежный, сердечный и непоколебимо твёрдый и религиозном чувстве человек, Я его очень полюбил». Для Буланже личное общение с Толстым имело огромное значение. Он делился своими сокровенными чувствами с Чертковым: «Недавно я в третий раз посетил Льва Николаевича. Теперь так хорошо: как будто бы после тяжёлой болезни встаёшь, и всё ново: солнце как будто бы иначе светит и мягче, зелень мягче, люди дороже, и сердце для них открыто, и всех их любишь, н всем готов отдать себя. И не хочется условностей» (18 декабри 1890 г.; ОР ГМТ). В июле 1893 г Буланже был переведён на работу в Москву. С этого времени он приобщился к делу издательства «Посредник» и часто виделся с Толстым.</p>
        <p>В 1901 г., когда Толстой тяжело заболел, Буланже воспользовался своим правом служащего железной дороги и получил отдельный вагон для переезда писателя с семьёй на лечение в Крым. В 1901-1902 гг. он часто приезжал в Гаспру к больному Толстому, ухаживал за ним вместе с членами семьи, дежурил по ночам у его постели, помогал отвечать на письма, записывал под диктовку дневник и новые замыслы Толстого. 20 февраля 1902 г. Буланже писал Черткову о больном Толстом, что даже «в моменты полного упадка сил он сохраняет ту же ясность мысли». Об этих встречах с Толстым в Крыму Буланже рассказал позднее в своих воспоминаниях.</p>
        <p>В конце июня 1902 г. Толстые вернулись в Ясную Поляну. Буланже по-прежнему был рядом. По поручению Толстого он принимал участие в судьбах различных людей, переводил с французского и английского для серии книг «Посредника» «Замечательные мыслители древнего и нового мира», помогал писателю в подготовке сборника «Мысли мудрых людей на каждый день».</p>
        <p>Человек увлекающийся, Буланже не всегда поступал согласно своим убеждениям. В 1907 г., проиграв в карты большую сумму казённых денег, он бежал на Кавказ, где устроился рабочим на нефтяные промыслы, а через несколько месяцев уехал за границу. Эта история стала для него серьёзным уроком и дала материал для повести «На промыслах. Из дневника рабочего» (Познание России. 1909. Кн. 1-3; за подписью: П. Хлебников). Толстой снисходительно и даже сочувственно относился к его слабостям, рекомендовал эту повесть для печати и дал ей высокую оценку: «Статья эта — дневник его впечатлений, как рабочего среди рабочих. Всё, здесь написанное, совершенно правдиво и даёт потому очень верное впечатление о состоянии, и преимущественно духовном, рабочих. Автор человек очень образованный и чрезвычайно чуткий и не лишённый литературного дарования, потому думаю, что статья эта может пригодиться для вашего журнала» (16 августа 1908 г.). Вернувшись в 1909 г. в Россию, Буланже поселился недалеко от Ясной Поляны, в имении Т.Л. Сухотиной Овсянниково, построил себе дом и в течение ряда лет готовил для «Посредника» серию книг о китайских и других восточных мудрецах (книги редактировал Толстой). «После обеда читал прекрасную работу Буланже о Конфуции и поправлял», — записал Толстой в дневнике 21 ноября 1909 г.</p>
        <p>После смерти писателя деятельность Буланже была направлена в основном на издание и распространение его сочинений. Он принимал участие в подготовке «Посмертных художественных произведений Л.Н. Толстого» (М., 1911); редактировал его «Педагогические сочинения» (Изд. К.И. Тихомирова, М., 1912). Сложная работа по подготовке к печати рукописей повести «Хаджи-Мурат» вылилась в статью «Как Л.Н. Толстой писал “Хаджи-Мурата”» (Русская мысль. 1913. № 6). Он автор статей «Толстой и Чертков» (М., 1911), «К смерти Л.Н. Толстого» (Русские ведомости. 1911. № 256, 6 ноября) и др. В 1911 г. Буланже принял участие в создании музея Толстого в Москве и первым передал туда имевшиеся у него письма, корректуры, книги.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Буланже П.А. Как работал и учил работать Л.Н. Толстой // Жизнь для всех. — 1911. № 8; Буланже П.А. Первые встречи с Л.Н. Толстым // ЯП. сб. 1982. — Тула, 1984.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>