<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Egorov_Matvey_Egorovich_2_241">Егоров Матвей Егорович</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Егоров Матвей Егорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4842">Егоров Матвей Егорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Егоров Матвей Егорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1814-1891) — из потомственных яснополянских крестьян. Кучер у Толстых и ямщик в Туле. Трижды был женат, имел 16 детей, которые часто именовались Матвеевыми (по имени отца). Водил пчёл. Семья зажиточная. В Ясной Поляне он был человеком авторитетным. Толстой в «Дневнике помещика» назвал Егорова «богатым ямщиком». В «Записках христианина» вновь упоминал его в числе исправных мужиков деревни. В 40-80-е гг. Егоров 33 раза был восприемником и поручителем в яснополянских семьях.</p>
        <p>12 марта 1861 г. С.Н. Толстой писал брату, находившемуся в Европе: «…у нас теперь время интересное: манифест о воле прочитан, народ ещё ничего хорошенько не расчухал … народ ничего ещё не понимает, что там написано…» С.Н. Толстой предлагал яснополянским крестьянам «объяснить им кой-что, но никто не пожелал этого» и, сколько тот мог понять из «речей» тех самых крестьян, в т.ч. и Матвея Егорова, «то выходит, что нечего, мол, о пустяках толковать, а что будет, про то мы и сами узнаем от попа либо от целовальника, а то от тебя, окромя пустяков, ждать нечего» (ПТСБ. С. 237).</p>
        <p>Судьба Егорова осложнилась в конце жизни. Рано умер сын Яков, оставив большую семью. Толстой часто бывал у него в доме, чтобы поддержать старика. Матвей больше всего сокрушался тем, что дом оставался без хозяина.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>