<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pavlovskiy_Isaak_(ivan)_Yakovlevich_4_2000">Павло́вский Исаак (иван) Яковлевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Павло́вский Исаак (иван) Яковлевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10416">Павло́вский Исаак (иван) Яковлевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Павло́вский Исаак (иван) Яковлевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд.: И. Яковлев; И. Полоцкий; 1852-1924) — посетитель и корреспондент Толстого; русский и французский журналист, переводчик, драматург, революционер.</p>
        <p>Родился в Таганроге. Учился с Антоном Чеховым в одной гимназии и два года снимал комнату в доме Чеховых в Таганроге. Брат А. П. Чехова, Михаил Чехов, так вспоминал бывшего «гимназиста восьмого класса»: «Этот Павловский уехал затем в Петербург, где поступил в Медицинскую академию, но вскоре же был арестован, судим по известному процессу 193-х и заключён в Петропавловскую крепость. При депортации в Сибирь он бежал в Америку, где некоторое время был парикмахером в Нью-Йорке, о чём директор таганрогской гимназии, которому Павловский оттуда писал, рассказывал своим питомцам с чувством горького разочарования в человеке. Из Америки Павловский переселился в Париж, где в одной из местных газет напечатал статью о своём пребывании в Петропавловской крепости. Статья эта обратила на себя внимание жившего тогда в Париже Тургенева, который и принял Павловского под своё покровительство. С его лёгкой руки Павловский стал писать и на французском, и на русском языках и скоро сделался видным литератором. Писал он под псевдонимом “И. Яковлев” и был деятельным сотрудником “Нового времени”, где вёл постоянные парижские фельетоны и корреспондировал по знаменитому делу Дрейфуса. Его перу принадлежит большая книга “Маленькие люди с большим горем” и очень интересные “Очерки современной Испании”. Много лет после, когда Антон Чехов был уже большим писателем и жил в Мелихове, Павловский получил амнистию, приезжал в Россию и навестил брата в его усадьбе. Вспоминали о Таганроге и о том времени, когда Павловский жил на хлебах у моей матери» (Чехов М. П. Вокруг Чехова. Встречи и впечатления // Вокруг Чехова. М.: Правда, 1990. С. 162-163).</p>
        <p>К воспоминаниям М. Чехова можно только добавить, что ещё в юности, в Таганроге, Павловский увлёкся идеями народников. Окончив гимназию, в 1871 г. уехал в Петербург, где продолжал революционную деятельность. Далее были арест (1874 г.) и заключение в Петропавловскую крепость в апреле 1878 г. По распоряжению министра внутренних дел Павловский был сослан под надзор полиции в Архангельскую губ., проживал в Пинеге. Из ссылки он бежал и эмигрировал в Америку. Жил в Швейцарии, затем в Париже, где общался с И. С. Тургеневым, написал воспоминания «В одиночном заключении. Впечатления нигилиста». Тургенев предварил этот очерк Павловского небольшим предисловием, а в послесловии к нему писал: «Автор, просидев в тюрьме четыре года, был судим и приговорён к шести месяцам заключения. Его освободили от наказания, учитывая те четыре года, которые он уже пробыл в тюрьме, и отпустили на свободу. Но спустя немного времени он снова был арестован и, как многие другие молодые люди, сослан в маленький городок на севере России, оказавшись там без средств к существованию и не предвидя никакого улучшения своей участи, он решался бежать и исполнил это» (Тургенев. Сочинения. Т. XV. С. 117). Представляя Павловского французскому писателю Эмилю Золя, Тургенев рекомендовал его: «Этот Павловский — отличный парень, к тому же и литератор, относиться к нему можно с полным доверием» (письмо к Э. Золя от 15 (27) октября 1882 г. Буживаль; Тургенев. Письма. Т. XIII /2. С. 69).</p>
        <p>В Париже Павловский написал и перевёл несколько книг. В конце 1880-х гг. по амнистии ему был разрешён въезд в Россию. С 1880-х гг. он работал парижским корреспондентом газеты «Новое время», позднее — газеты «Россия». Известность Павловскому как журналисту и писателю принесли его воспоминания об И. С. Тургеневе. Он стал членом Ассоциации иностранной журналистики в Париже, членом Комитета русской журналистики и Ассоциации зарубежной парламентской журналистики, представителем иностранной журналистики в Палате депутатов и Сенате. В 1895 г. был награждён орденом Почётного легиона.</p>
        <p>В 1887 г. для парижского «Свободного театра» («Théâtre libre») Павловский перевёл на французский язык пьесу Л. Н. Толстого «Власть тьмы», премьера которой состоялась 29 января (10 февраля н.с.) 1888 г. Об этой постановке он писал: «Метенье (другой переводчик) прочитал пьесу актёрам “Свободного театра”. На этом чтении присутствовало довольно много друзей этого театра и, между прочим, Эмиль Золя. В нём мы встретили самого горячего энтузиаста “Власти тьмы”; он защищал её и подготовлял её успех, как будто бы это было его собственное произведение. “Главное, — повторял Золя, — не выбрасывайте ни одной сцены, ни одного слова и не бойтесь за успех”. Играть в этой пьесе хотя бы самую ничтожную роль все считали за великую честь» (Варнеке Б. Толстой и театр // Голос Москвы. 1908. № 199 от 28 августа).</p>
        <p>В 1890-х гг. Павловский приезжал в Россию, возобновил знакомство с А. П. Чеховым, переписывался с ним, бывал у него в Мелихове, вместе с Чеховым создавал музей и публичную библиотеку в г. Таганроге, участвовал в сборе средств на установление в Таганроге памятника Петру I.</p>
        <p>Толстой был знаком с Павловским. Когда и при каких обстоятельствах состоялись их первые контакты, установить не удалось, но ещё 23 мая 1896 г. Толстой писал из Ясной Поляны своему близкому знакомому А. Н. Дунаеву: «Попросите Павловского от меня очень прислать мне Bondareff ou le Travail буквально: Бондарев или Труд — имеется в виду работа Т. М. Бондарева «Трудолюбие и тунеядство, или Торжество земледельца». — Н. Б.. Очень нужно и очень буду благодарен ему. Я просил его побывать у вас» (69: 101). Возможно, знакомство с Павловским состоялось при посредстве А. П. Чехова: у Чеховых Исаака Павловского звали «Иваном», и именно так называл его Толстой. В августе 1898 г. он писал В. Г. Черткову из Ясной Поляны: «В Париже есть Иван Яковлевич Павловский (7, rue Gounod, Paris). Он знает в Париже всех издателей американских и французских. Он был на днях у меня визит И. Я. Павловского не отмечен в «Летописи…» Н. Н. Гусева. — Н. Б.. Я просил его устроить мне это дело, и он охотно взялся. Так что если вам некогда, то пусть он делает. И если он выговорит условия выгодные более, чем те, которые предложены вам, то пусть он, окончив дело, передаст деньги вам в Комитет» (письмо от 12 августа 1898 г. — 88: 114; речь идёт о переводе и об издании романа «Воскресение»). Чертков обратился к Павловскому, но вскоре в письме от 15 сентября 1898 г. (н.с.) он сообщил Толстому, что не получил ответа от Павловского, которого просил подыскать переводчиков и издателей «Воскресения» во Франции (88: 124, 126).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>