<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Maykov_Apollon_Nikolaevich_2_378">Майков Аполлон Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Беляева Н. С. Майков Аполлон Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888018">
                  <name>Беляева Н. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8284">Майков Аполлон Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Майков Аполлон Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1821-1897) — русский поэт, журналист, сын известного художника, академика живописи Н.А. Майкова, брат литературного критика В.Н. Майкова. Его первый поэтический сборник вышел в 1842 г.</p>
        <p>В 1840-е гг. Майков — постоянный сотрудник ведущих периодических изданий («Отечественных записок», «Финского вестника», «Современника»), где публиковал свои художественные произведения, критические статьи о литературе и изобразительном искусстве. Майков был близко знаком с В.Г. Белинским, И.С. Тургеневым, Н.А. Некрасовым, поддерживал контакты с участниками «пятниц» Петрашевского, тесно общаясь с Ф.М. Достоевским (даже был крёстным отцом его детей) и А.Н. Плещеевым. С 1860-х гг. — сторонник «чистого искусства»; обращался к темам русской истории, славянскому фольклору, создал много стихотворений о русской природе. Автор одного из лучших переводов «Слова о полку Игореве».</p>
        <p>Толстой познакомился с Майковым в Петербурге в конце 1855 г., видимо, на квартире у Тургенева. К этому времени вышел сборник поэта «1854 год», посвящённый событиям Крымской войны. В дневнике Толстого сохранились упоминания о встречах с литераторами, в т.ч. с Майковым. Впоследствии они периодически встречались в кругу общих друзей, изредка нанося друг другу визиты, но особого сближения между ними не было. Будучи знаком со всеми писателями, входившими в круг «Современника», но держась славянофильских взглядов, Майков не был с ними близок. Тем не менее он всегда восторженно относился к творчеству Толстого, иногда даже «до смешного восторженно», как свидетельствовал Достоевский, рассказывая в своих письмах о реакции на роман Толстого «Анна Каренина». Толстой, в свою очередь, весьма благосклонно относился к Майкову, о чём писал Н.Н. Страхову 3 марта 1872 г.: «Очень рад, что А.Н. Майков помнит меня. Это очень симпатический мне человек». Впрочем, это не мешало Толстому критически оценивать Майкова-поэта. В «Предисловии к роману В. фон Поленца “Крестьянин”» (1901) Толстой назвал Майкова, наряду с Я.П. Полонским и А.А. Фетом, «весьма сомнительным поэтом»: в то время писатель особенно категорично отвергал «чистое искусство», с которым была связана поэзия Майкова и, как считал Толстой, поэзия декадентов.</p>
        <p>В 1874-1875 гг. Майков входил в состав отдела при Учёном комитете Министерства народного просвещения, задачей которого было рассмотрение учебников и книг для народного чтения. В то время Толстой обращался в Учёный комитет с просьбой рассмотреть его «Азбуку». Комитет поручил изучить «Азбуку» трём членам: И.К. Сент-Илеру, А.М. Беляеву и А.Н. Майкову. Доклад о ней был представлен 6 сентября 1874 г., «на долю Майкова выпал, по его словам, “труд самый благодарный” — дать отзыв о художественных материалах для русского чтения и материалах для славянского чтения, помещённых в “Азбуке”. В рассказах всех четырёх книг Майков видел “соразмерность с возрастающим пониманием ученика” и добавлял, что из них “перлом может быть назван рассказ под названием “Кавказский пленник”. Мастерство здесь полное”» (21: 582). В результате книги для чтения, входящие в «Азбуку», были рекомендованы как «отличный выбор материала для чтения в классе и упражнения в рассказе» (21: 583).</p>
        <p>В 1875 г. Учёный комитет поручил Майкову рассмотреть уже «Новую азбуку» Толстого. 30 июня Майков сделал доклад, на основании которого было постановлено и этот труд Толстого «одобрить и рекомендовать для всех учебных заведений, где обучение начинается с азбуки».</p>
        <p>Толстого сводили с Майковым цензорско-издательские дела, связанные не только непосредственно с его творчеством, но и с творчеством других авторов. Так, в 1895 г. в письме Н.Н. Страхову Толстой просил о содействии разрешению печатать и распространять в России первый эсперантский журнал, издаваемый в Нюрнберге, «Esperantisto». Страхов отвечал Толстому 6 июня, что «поручил это дело Майкову. Он нашёл его возможным и твёрдо обещал сделать». Майков был в то время председателем Комитета иностранной цензуры.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Володина Н.В. Майковы. СПб., 2003.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>