<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rokfeller_Dzhon_Devidson_3_1424">Рокфе́ллер Джон Дэвидсон</title>
        <title type="bibl">
          Гладун О. В. Рокфе́ллер Джон Дэвидсон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888034">
                  <name>Гладун О. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11823">Рокфе́ллер Джон Дэвидсон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рокфе́ллер Джон Дэвидсон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Rockefeller; 1839-1937) — американский предприниматель, нефтяной магнат, основатель треста «Стандард ойл компани» («Standard Oil Со.»), первый в истории миллиардер, филантроп.</p>
        <p>Имя Джона Рокфеллера стало символом богатства. Впервые о Рокфеллере, подчинившем своему контролю банки, железные дороги и целый ряд промышленных предприятий, Толстой упоминал в дневнике 11 декабря 1904 г.: «Величие земных благ, которыми пользуется человек, соразмерно тем злодеяниям, которые он совершил и совершает. Нерон, Екатерина, Орловы, Наполеон, Рокфеллеры и т. п.» (55: 106). Секретарь Толстого H. Н. Гусев 13 марта 1908 г. записал: «Лев Николаевич читал в газете сообщение о состоянии Рокфеллера. Заметка эта произвела на него удручающее впечатление. Уходя спать и прощаясь со всеми, он на минуту остановился и спросил у Душана Петровича Маковицкого. - О. Г., у которого хорошая память на цифры: - Сколько у Рокфеллера? Двадцать миллиардов? Ведь это представить себе! Это сразу показывает всю извращённость нашего строя, чтобы один человек владел такими деньгами…» (Гусев H. Н. Два года с Толстым. М., 1973. С. 122-123).</p>
        <p>В октябре 1907 г. в иностранных и русских газетах появилось сообщение о том, что американский миллиардер Рокфеллер якобы обратился к Толстому с письмом, в котором просил указать ему наилучший способ употребления двенадцати биллионов долларов. В некоторых газетах приводился и «ответ» Толстого. Сообщение было выдумкой журналистов. Никакого письма Рокфеллер не писал, а «ответ» Толстого являлся в действительности опубликованным отрывком из письма Толстого к П. А. Буланже от 13 января 1903 г., где Толстой высказал своё мнение об отношении богатства к христианству. «…Богатство просто само по себе, по здравому смыслу, не совместимо с вполне доброю жизнью. Об этом, мне кажется, я довольно обстоятельно высказался в статье “Так что же нам делать?”. Деньги, лежащие у меня в кармане, в сундуке, в банке, суть несомненно исполнительные листы на тех, у кого их нет - на бедных, а держать у себя эти исполнительные листы с тем, чтобы при случае воспользоваться ими, или только, сознавая свою власть, угрожать ими, не есть доброе, а злое дело» (74: 13).</p>
        <p>Сообщение о письме Рокфеллера вызвало большое количество писем к Толстому. По поводу этого «письма» Толстой получал запросы и в конце 1907 г., и в 1908 г., были среди них и неоднократные обращения с просьбой сообщить адрес Рокфеллера. Сохранилось неотправленное письмо Толстого в редакции газет с заявлением от 13 ноября 1907 г. из Ясной Поляны: «Получая много писем по случаю приписываемого мне письма к г. Рокфеллеру, считаю нужным заявить, что я никакого письма от г. Рокфеллера не получал и ему не писал. Лев Толстой» (77: 243).</p>
        <p>17 января 1908 г. тема «как поступить с капиталом Джону Рокфеллеру» стала основным сюжетом в письме Толстому рабочего М. Варзина (Замятина), эмигрировавшего в США (в 1908 г. безработного): «Это ужасные деньги, - писал Варзин. - С ними только в волны моря. Я, прочитавши Ваши сочинения многие … наверно угадаю Ваш ответ: “Мистер Рокфеллер, отдайте ваши деньги тому, у кого вы их взяли по́том, кровью, голодом и холодом”». «Ваш ответ Рокфеллеру вполне признаю, и, действительно, если бы я отвечал, то отвечал так, - писал ему Толстой. - Но письмо Рокфеллера ко мне и мой ответ ему - это газетная выдумка. Рад был узнать о вашем согласии с моими религиозными взглядами» (78: 60-61).</p>
        <p>О проявлении этих религиозных взглядов говорит запись Толстого в дневнике 31 января 1908 г.: «Если знаешь то благо, какое даёт любовь, то не можешь злиться, осуждать человека, лишённого любви, не можешь не жалеть его. Только тогда ясно, просто и не может быть иначе, как то, чтобы не жалеть Николая, Столыпина, Бюлова, Рокфеллера больше, чем нищего, больного» (56: 97).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>