<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ermolov_Aleksey_Petrovich_2_246">Ермолов Алексей Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Ермолов Алексей Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4978">Ермолов Алексей Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ермолов Алексей Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1772-1861) — генерал от инфантерии (1818), видный военный и гос. деятель. Участвовал в Русско-турецкой войне 1787-1791 гг. и получил свой первый военный орден из рук А.В. Суворова. Принимал участие в Польской кампании 1794 г. и Персидском походе 1796 г. При императоре Павле по подозрению в заговоре был арестован, заключён в Петропавловскую крепость, уволен со службы; позднее сослан в Кострому. При Александре I помилован, возвращён на военную службу. Участвовал в войнах с Наполеоном в 1805 и 1806-1807 гг. В боях под Гейсельбергом и Фридландом командовал артиллерией левого фланга. Действия Ермолова были высоко оценены М.И. Кутузовым, П.И. Багратионом, Н.Н. Раевским и др. С этого времени имя Ермолова сделалось широко известно в военных кругах.</p>
        <p>С начала Отечественной войны 1812 года Ермолов был назначен начальником Главного штаба 1-й Западной армии. Он был ближайшим помощником М.Б. Барклая де Толли, но отношения у них не сложились: Ермолов осуждал Барклая за тактику отступления, считая её причиной недостаток патриотизма, вызванного немецким происхождением полководца. В то время широко была известна шутка Ермолова, который, якобы, прошением просил произвести и его в немцы, потому, дескать, что немцам только и доверяют (эта острота упомянута Толстым в «Войне и мире»).</p>
        <p>Ермолов придавал большое значение развёртыванию партизанской войны, принимал деятельное участие в разработке стратегических и тактических планов военных операций армии под Смоленском, при Бородине и др. В Бородинском сражении фактически выполнял обязанности начальника штаба Кутузова. При получении известия о ранении князя Багратиона был направлен Кутузовым на левый фланг. Удачно возглавил атаку на Курганную высоту и отбил её у противника. На совете в Филях Ермолов выступил за сражение под Москвой.</p>
        <p>Отличился в Тарутинском сражении. В сражении при Малоярославце руководил штыковой атакой, в результате которой противник был выбит из города. Участвовал в сражениях под Вязьмой, Красным и др. Во время Заграничных походов 1813-1814 гг. командовал артиллерией всей действующей армии. Закончил войну под Парижем, командуя российской и. прусской пешей гвардией. Имел Георгиевские ордена и две золотые шпаги «За храбрость».</p>
        <p>В 1815 г. Ермолов намечался на пост военного министра, но этому помешал граф А.А. Аракчеев. В 1816 г. его назначили командиром Отдельного Грузинского (с 1820 г. — Кавказского) корпуса и управляющим гражданской частью в Грузии, Астраханской и Кавказской губ. и чрезвычайным послом в Персии. Проведя переговоры с персидским правительством и проявив себя талантливым дипломатом, Ермолов сумел сохранить земли, отошедшие к России по Гюлистанскому миру 1813 г. В ходе Кавказской войны он ставил первоочередной целью обеспечение безопасности закавказских территорий и включение в состав Российской империи Чечни, Горного Дагестана и Северо-Западного Кавказа.</p>
        <p>Покорение Чечни и Горного Дагестана проводилось суровыми военно-колониальными методами. Непокорные селения сжигались, сады вырубались, скот угонялся, покорённые народы приводились к присяге на верность российскому императору, облагались данью, у них брались заложники (выработанные Ермоловым приёмы подавления и устрашения горцев с успехом применялись потом и его преемниками на Кавказе). Ермолов создал укреплённую Кавказскую линию как опору для планомерного наступления на территории горских народов. В 1818 г. была заложена крепость Грозная (ныне город Грозный), затем цепь других крепостей по рекам Сунже, Тереку, Кубани, где были поселены казаки и расквартированы регулярные войска.</p>
        <p>Во время крупного восстания в 1818 г. на Кавказе Ермолов предпринял карательные действия и разгромил восставших. В 1819-1820 гг. он подавил выступления местной знати в Имеретии, Гурии, Мингрелии; в 1825 г. сурово подавил попытку поднять восстание в Чечне и Кабарде. Одновременно была прекращена межнациональная рознь, сопровождавшаяся разбойными набегами, прекращена торговля людьми. Обладая по сути неограниченной властью, Ермолов получил прозвище «проконсул Кавказа». В то же время он уделял большое внимание созданию местного законодательства, поддерживал местную промышленность и разработку полезных ископаемых, занимался строительством путей сообщения, привлекал на новые земли немецких колонистов. При нём был построен военный госпиталь в Тифлисе и положено начало кавказским курортам: построены или благоустроены курорты в Ессентуках, Пятигорске, Железноводске, Кисловодске. Авторитет Ермолова на Кавказе был очень высок, в то же время местные народы боялись и ненавидели генерала.</p>
        <p>Ермолов отличался независимостью и либеральными воззрениями (великий князь Константин Павлович называл его «острым до дерзости»); пользовался исключительной популярностью в армии. Будущие декабристы, служившие на Кавказе под командованием Ермолова, намечали его в состав Временного революционного правления. Известный историк В.А. Фёдоров пишет: «Человек сильной воли и независимых взглядов, не признававший никаких авторитетов, преданный патриот, горячо любивший Россию и всё русское, находившийся в оппозиции к аракчеевскому режиму, Ермолов импонировал декабристам. С некоторыми из них он был связан узами личной дружбы и несомненно знал о существовании тайных декабристских обществ. Не случайно декабристы в своих планах рассчитывали на Ермолова как на авторитетного члена будущего Временного революционного правительства» (Записки А.П. Ермолова. 1798-1826. М., 1991. С. 3). В близком окружении Ермолова в разные годы были А.С. Грибоедов, поэт Д.В. Давыдов, генерал Н.Н. Муравьёв (будущий Муравьёв-Карский) и др.</p>
        <p>В царствование Николая I отношение к Ермолову было насторожённым. Он постепенно оттеснялся от активных дел, и в 1827 г. его отправили в отставку. С 1831 г. он жил на покое в Москве, где был очень популярен. Во время Крымской войны 1853-1856 гг. его избрали начальником ополчения в семи губ. (в т.ч. в Петербургской, Московской, Смоленской, Калужской и др.), но принял он эту должность только в Москве.</p>
        <p>В 1850-х гг. Ермолов встречался с амнистированными декабристами М.А. Фонвизиным и князем С.Г. Волконским. Когда в 1860 г. в Москву был привезён сдавшийся русскому командованию Шамиль, «первый его визит был к Ермолову, к которому он относился с большим уважением» (Записки А.П. Ермолова. С. 21).</p>
        <p>Ермолов — автор «Записок», охватывающих 1798-1826 гг., подробно описывающих военные сражения и выдержавших несколько изданий. Искажённый вариант «Записок…» был издан за рубежом в 1863-1864 гг., русское исправленное издание вышло в 1805-1868 гг. (переизданы в 1991 г.).</p>
        <p>Негодование Толстого на бесчеловечное подавление российскими властями кавказских народов, с которым он столкнулся во время своей службы, было им распространено и на фигуру Ермолова. Позднее в черновиках повести «Хаджи-Мурат» Толстой так характеризовал его и его правление: «один из самых жестоких и бессовестных людей своего времени, считавшийся очень мудрым государственным человеком …. Жестокость свою он доводил до невероятных пределов». «…Мало того, что считались полезными и законными всякого рода злодейства, столь же полезными и законными считались всякого рода коварства, подлости, шпионства, умышленное поселение раздора между людьми» (35: 437). В ином, более уважительном, контексте Ермолов упоминался Толстым в рассказе «Рубка леса», повести «Казаки», в дневнике и записных книжках.</p>
        <p>Кавказские дела бросали в глазах Толстого тень и на предшествующую деятельность Ермолова. Безусловно осуждая «проконсула Кавказа», Толстой предвзято относился к нему и как участнику Наполеоновских войн. Это сказалось в изображении Ермолова в романе «Война и мир», начиная с ранних вариантов книги, где Толстой относил его к числу «так называемых героев 12-го года» (15: 79), изображал позёром и интриганом (Ермолов нравился только такому же бессовестному карьеристу, как Борис, а Волконскому — будущему князю Андрею — он откровенно неприятен).</p>
        <p>Хорошо знакомый с «Записками» Ермолова, Толстой, к примеру, так интерпретировал следующий рассказанный Ермоловым эпизод: «Не раз случалось мне видеть, как бросаются подчинённые за идущим вперёд начальником: так пошли и за мною войска, видя, что я приказываю самим их полковым командирам. Сверх того я имел в руке пук георгиевских лент со знаками отличия военного ордена, бросал вперёд по нескольку из них, и множество стремились за ними. Являлись примеры изумительной неустрашимости» (Записки А.П. Ермолова. С. 192). У Толстого: «Это была та атака, которую себе приписывал Ермолов, говоря, что только его храбрости и счастию возможно было сделать этот подвиг, и та атака, в которой он будто бы кидал на курган Георгиевские кресты, бывшие у него в кармане, не соображая того, что такой поступок не мог, во-первых, быть никем замечен, а, во-вторых, породил бы только насмешки, ежели бы был совершён и замечен» (14: 211).</p>
        <p>В окончательном тексте романа общая характеристика Ермолова изменений не претерпела. Толстой следовал реальной канве событий, но о действительных заслугах генерала упоминал глухо. В сцене Бородинского сражения говорится об отправке Ермолова на флеши, но без подробностей. Ермолов фигурировал как участник совета в Филях, не поддержавший Кутузова в его идее сдать Москву без боя, а далее как человек, который подвёл Кутузова под Тарутином. Он начал «возвышаться», решителен, остроумен и бессердечен и фактически исполнял в романе роль одного из антагонистов Кутузова.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>