<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Timkovskiy_Nikolay_Ivanovich_3_1524">Тимко́вский Николай Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Тимко́вский Николай Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13714">Тимко́вский Николай Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тимко́вский Николай Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1863-1922) — посетитель, адресат и корреспондент Толстого; писатель, драматург, занимался вопросами народного образования и народного театра. Сотрудничал в журналах «Русская мысль», «Северный вестник», «Артист», «Русское богатство», «Русские ведомости» и др. Лично познакомился с Толстым в конце 1880-х гг.: принёс ему на суд свои первые литературные сочинения. В дневнике Толстого есть несколько упоминаний о посещениях Тимковского: «После обеда Тулинов, Тимковский» (17 декабря 1888 г. - 50: 15); «Тимковский - очень маленький» (1 января 1889 г. - 50: 19). Среди посетителей Тимковский назван ещё в двух записях Толстого - 26 января (50: 29) и 9 февраля 1889 г. (50: 35). Во время первой встречи в Хамовническом доме состоялась беседа о поэме Тимковского «Вопросы жизни», которую всю ночь читал Толстой. Как вспоминал Тимковский, Толстой не отговаривал его заниматься литературным творчеством, но посоветовал писать прозой. Рассказал о «Посреднике», «о мерах к упорядочению лубочной литературы», убеждал «поработать в этом направлении» (72: 181). Тимковский был привлечён к работе в издательстве «Посредник», где опубликовал рассказы «Вьюга» (1889), «Перед судом» (1906) и подготовил ряд переделок («Письмовник», «Дедушкин колпак»).</p>
        <p>Прочитав рассказ «Хозяин и работник», в 1895 г. Тимковский писал Толстому о глубоком впечатлении, которое производило на него творчество писателя: «Всё выходящее из-под Вашего пера оставляет во мне следы на всю жизнь; даже тогда, когда я не соглашаюсь с Вами, Ваши слова проводят в моей душе глубокую борозду… Ваши слова для меня подобно оспе, которую прививают для предостережения от заразы» (ТВС. 1. С. 604).</p>
        <p>3 сентября 1899 г. Тимковский в письме Толстому рассказал об убийстве художником петербургских императорских театров А. К. Маловым артиста Н. П. Рощина-Инсарова. Он просил вступиться за Малова. И Толстой обратился к А. М. Кузминскому, прося о помощи.</p>
        <p>Учению и личности Толстого Тимковский посвятил книгу «Душа Л. Н. Толстого» (М., 1913), где утверждал, что каждый мыслящий человек «должен непременно пройти через Л. Толстого», потому что «этот удивительный человек сконцентрировал в своей душе все основные вопросы жизни и смерти, над разрешением которых … напряжённо работал всю жизнь» (с. 5). В книге Толстой обрисован как «властитель дум и сердец», но «пророк, тщетно вопиющий в пустыне» (с. 7). Внимательное отношение к личности Толстого позволило Тимковскому избежать односторонности в выводах и оценках творчества и деятельности писателя. Для автора книги художник и мыслитель - это два лика Толстого: глубина и наблюдательность художника, верность жизненной правде соединяются в Толстом с разумным, даже «расчётливым», началом его философии. Тимковский упрекал в близорукости критиков, видевших в Толстом только одну сторону, а также оценивал как несостоятельный путь пылких последователей, которые своими стараниями «вставить в рамку» каждое слово учителя приводили к искажению мысли и самого образа Толстого: «Подобное идолопоклонство, - писал Тимковский, - загораживает перед нами живого Толстого его бледной, хоть и добродетельной, тенью» (с. 13).</p>
        <p>Источники морального «переворота» Тимковский обнаруживал во всей биографии Толстого и подчёркивал, что причиной кризиса стало мучительное ощущение «неправды жизни, бессмыслицы её» (с. 54). Внутренней причиной для создания учения Толстого, считал Тимковский, стало «непобедимое», «органическое отвращение к смерти», возникающее из острого чувства собственного «я», жажды личного счастья. Не принимая моральных схем «толстовства», главный смысл духовной деятельности писателя Тимковский видел в неустанном поиске, в вечном движении к истине: «Искать, вечно искать, неустанно домогаться - вот последнее слово Л. Толстого. Страшна неподвижность, самодовольство, уверенность, что обладаешь истиной; ещё страшнее неискренность, лицемерие перед самим собой…» (с. 106).</p>
        <p>Главной чертой личности Толстого Тимковский называл «недоверие к этой жизни и глубокую, непоколебимую веру в какую-то иную, непрерывное ощущение её, осознаваемое лишь в отдельные моменты» (с. 133). Но «по-детски», наивно веровать в небо Толстой не мог, он мог только «рваться всей душой к подобной вере» (с. 139).</p>
        <p>В очерке о личных встречах с Толстым Тимковский показал многогранность деятельности писателя - «настоящего труженика» (с. 156. Очерк впервые был прочитан 5 декабря 1908 г. в Обществе любителей российской словесности на торжественном заседании, посвящённом Толстому, и в первоначальном варианте напечатан в журнале «Бодрое слово». 1909. № 3-4. С. 43-55).</p>
        <p>Серию мемуарных очерков замыкал этюд «Л. Н. Толстой о писательстве», в котором сформулирован писательский идеал Толстого: «соединить в себе суровую правду жизни с пламенной верой в землю обетованную, суметь почувствовать “высшую реальность”, полюбить её всем сердцем, заразить этой любовью и верой других» (с. 178).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Тимковский Н. И. Душа Толстого. М., 1913.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>