<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ofitserov_A._A._4_1997">Офицеров А. А.</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Офицеров А. А. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20156">Офицеров А. А.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Офицеров А. А.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(имя и годы жизни не установлены) — посетитель Ясной Поляны; сын фельдшера и ученик фельдшерской школы из Бузулука, книготорговец.</p>
        <p>Впервые Офицеров появился в Ясной Поляне 20 мая 1906 г. «До полудня пришёл А. Офицеров из Самарской губернии, — записал доктор Д. П. Маковицкий. — Девять дней пешком, три дня — по железной дороге, где его везли даром. Говорит только о духовном. “Весь горит этим огнём”, — сказал Л. Н.» (ЯПЗ. 2. С. 143). Вечером «Л. Н. ходил гулять с Офицеровым», гуляли целый час: в это время, видимо, Офицеров рассказал Толстому, что отказался (или собирается отказаться) от службы в армии. А поздно ночью, «в полночь», Толстой пришёл в комнату к сыну Андрею Львовичу и Маковицкому и рассказал, как он взволнован некоторыми полученными письмами и «тем, что вчера и сегодня были такие хорошие посетители», среди них он назвал Офицерова (ЯПЗ. 2. С. 144).</p>
        <p>21 мая был Троицын день. «Утром Л. Н. зашёл в деревню к Ромашкиным, к А. Офицерову. Довольно долго с ним беседовал» (ЯПЗ. 2. С. 144). На следующий день, как отметил Маковицкий, «зашла речь об Офицерове. Я сказал, что в нём вижу себя, каким был лет 15 тому назад. Л.Н.: Вы такой и остались. А когда вижу горячего, боюсь за него, скоро охладеет» (ЯПЗ. 2. С. 145).</p>
        <p>Офицеров покинул Ясную Поляну 25 мая. «В полдень ушёл Офицеров», — это опять записал Маковицкий. И дальше: «Лебрен рассказывал: “Лев Николаевич спросил, какое впечатление произвёл на него Офицеров. Он ответил: “Очень хорошее, снизу вверх мне на него смотреть; он куда лучше меня, только шатается без дела”» (ЯПЗ. 2. С. 146).</p>
        <p>Когда в Ясной Поляне 21 июля 1906 г. говорили о том, кого можно назвать «учениками» Толстого, прозвучали имена Н. В. Давыдова, А. Офицерова и «нескольких отказавшихся» от воинской службы (там же. С. 181).</p>
        <p>Видимо, не без участия Толстого Офицеров сблизился с А. Н. Добролюбовым. Вместе они поехали в Сибирь «искать землю», о чём так мечтал Добролюбов, чтобы на этой земле организовать земледельческую колонию. Узнав об их поездке, «Л. Н. сказал, что Офицеров не во всём сходится с Добролюбовым. Он трезвее, свободнее» (запись Маковицкого от 13 октября 1906; ЯПЗ. 2. С. 265).</p>
        <p>В субботу 10 февраля 1907 г. Офицеров вновь приехал в Ясную Поляну. Долго они беседовали с Толстым, гуляя в парке. Маковицкий приводил содержание этой беседы по рассказу самого Офицерова: «“Л. Н. спросил меня, что я делаю, и, выслушав, сказал: “Да, жизнь это внешняя, она всегда так или иначе устроится. Ну, а как вы в вашей внутренней жизни?” — “И падал, Лев Николаевич, и вставал. Чего больше — не знаю”. “Да, вставать — это самое важное. Вам сколько лет?” — Л. Н. опять перешёл к вопросу о чистоте половой. Когда подошли к дому, подошёл человек, плохо одетый …. Л. Н. торопливо вошёл в дом. Когда вошли в кабинет, Л. Н. продолжал: “Что же, ваш отец, наверно, желает помощи от вас?” — “Да, конечно, Лев Николаевич”. — “Это обязательно нужно, обязательно”. — Заметив, что я взглянул на окружающие со всех сторон книги, Л. Н. сказал: “Ну, книги, наверно, все эти у вас есть. А “Круг чтения” у вас есть?” — и сделал было движение подняться, чтобы дать, но я сказал, что есть. — Вот берите, — сказал он, указывая на книги. — Впрочем, в Москве всё это будет. Теперь опять вот уж больше месяца занимаюсь с детьми законом Божьим, но всё чувствуется, что в самом себе этого нет или не вполне есть (т.е. чему учить детей). Но всё-таки это очень нужно (т.е. составление руководства письменного). Так как отсутствие таких книг (Л. Н. пишет “Круг чтения” для детей и пробует его с детьми) возмещается, и возмещается, конечно, ужасными понятиями о Боге-творце, о Боге — воздателе за зло, о Христе-Боге, об иконах и т.д. Впрочем, что же это всё я говорю? Расскажите же вы что-нибудь о себе”. Выслушав меня, Л. Н. сказал ещё: “Ну, про Кудрина вы знаете, наверное. Он держит себя прекрасно. Меня это очень радует. И вместе с тем я всегда боюсь, боюсь за те страдания, которым они подвергаются. Я очень рад, что Добролюбов оказывает такое влияние. Впрочем, тут, конечно, влияние не Добролюбова…” — Я поспешил согласиться, что это не влияние Добролюбова, и сказал, что теперь я, кажется, освободился от Добролюбова. Л. Н. сказал: “Да я не знаю, от чего тут освобождаться-то? Его деятельность ведь очень хорошая. Правда, у него есть какая-то искусственность… Вот опять эта его книга. Написать так, и написать после того, как он стал уже другим, это — я не знаю… Если хочешь писать, то пиши так, чтобы все могли понять тебя… Но, что же делать, может быть, это свойство его натуры”» (ЯПЗ. 2. С. 372).</p>
        <p>Сближение с Добролюбовым не прошло бесследно для Офицерова: попав под влияние «поэта-символиста», бывшего «толстовца», Офицеров и сам начал пробовать себя в декадентской поэзии. 7 января 1908 г. он последний раз посетил Ясную Поляну. «Офицеров — он сошёл с пути, стал декадентом и критикующим “толстовцев и Толстого”, — писал Маковицкий. — Он ученик фельдшерской школы, занимается книготорговлей (и декадентскими книгами). Он охотник читать, расширять свои знания, собирает газеты, вырезки. Он читал Л. Н. свои афоризмы (декадентские). Л. Н. было тяжело от них. Говорил ему: “Бросьте писать. Таланта нет. Вы играете словами. Пьющему советовать бросить питьё так же важно, как вам бросить эту игру словами. Когда Офицеров прочёл афоризмы, он сказал, что хочет напечатать их, пока ещё жив, и из-за гонорара, и что он скоро умрёт, на это Л. Н. сказал: “Что тут интересного, удивительного или страшного (в том, что умереть)?” И опять говорил Офицерову: “Жизнь — такое серьёзное дело, жалко портить её таким легкомысленным отношением к мысли”.</p>
        <p>Офицеров не выслушивал Л. Н., перебивал его, возражал — было очень тяжело. Я отозвал Офицерова смотреть библиотеку. Офицеров сделал нетактичное замечание, что это я хочу его отвести от Толстого, которому он неприятен, но пошёл со мной. И очень заинтересовался каталогом книг и самой библиотекой. На меня произвёл впечатление самодовольного, оригинальничающего, циничного декадента. Когда уехали через 1-2 часа, Л. Н. пришёл ко мне и заговорил об Офицерове: “Мне жаль, что я с ним больше не говорил. Он испортился. Ненормальное что-то. Самодовольство, игра слов”» (ЯПЗ. 3. С. 11-12).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>