<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Obolenskie_3_1301">Оболенские</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Оболенские // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9986">Оболенские</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Оболенские</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>— русский княжеский род, с представителями которого Толстой был в родстве или был знаком. Старший сын писателя С. Л. Толстой писал: «Толстой знал следующих Оболенских: Андрея Васильевича, мужа А. А. Дьяковой, Дмитрия Александровича, либерального сановника, его брата Юрия Александровича, прожившего своё состояние, Дмитрия Дмитриевича, разорившегося от неудачных предприятий, Леонида Дмитриевича (мужа племянницы Льва Николаевича Елизаветы Валерьяновны) и др.» (ЛН. Т. 37-38. С. 570). Среди «других» можно назвать Аграфену Александровну Оболенскую (1823-1892), фрейлину, недалёкую, безвредную, старую девицу, вывозившую в свет трёх своих племянниц, с которыми в то время она жила в Москве в Криво-Никольском переулке, поэтому у Толстых эти Оболенские назывались «Криво-Никольские». Впоследствии две племянницы, Прасковья Владимировна и Александра Владимировна, вышли замуж за братьев Трубецких, Сергея Николаевича и Петра Николаевича. Все они входили в общий круг знакомых семьи Толстых. А. А. Оболенскую («Грушеньку») Толстой вспоминал в письме к жене (83: 467). Ближе других Оболенских семье Толстых были шестеро «детей Оболенских» («Миташи»). Их мать, Елизавета Валерьяновна, племянница Л. Н., дочь его сестры. Со своей единственной сестрой писатель был очень близок, любил её, и эта любовь распространялась на всю её многочисленную семью. В письмах Толстого и в воспоминаниях о нём неоднократно упоминались имена «Леонидовичей» Оболенских: Александры («Саши»), в замужестве Долинино-Иванской, Марии, мужем которой был министр внутренних дел Н. А. Маклаков, Натальи, в замужестве Абрикосовой (её муж Хрисанф Абрикосов был единомышленником писателя), Юрия («Юши»), офицера, женатого на Н. С. Жекулиной, Михаила, женатого на княжне А. А. Урусовой, и, конечно, Николая Леонидовича, зятя Толстого. Сохранилась переписка Е. В. Оболенской с любимой дочерью М. Л. Маклаковой (335 писем), частью опубликованная (Летописи. Кн. 12. Т. 2), а также её воспоминания, в которых есть сведения о Толстом, его брате Сергее Николаевиче и сестре. В одном из писем к дочери Е. В. Оболенская писала: «На один день приезжали в Ясную Саша с Леной Александра Леонидовна с дочерью Еленой. - Л. Д. и Юша с Ниной (конечно, до меня) и всем тут были очень приятны; Льву Николаевичу очень понравилась Лена, а про Юшу он сказал мне: “Я боюсь, что обидел Юшу, говоря о военной службе, и мне это очень жаль; он показался мне таким чутким и кротким…”» (там же. С. 150). Знал Толстой и Долли Оболенскую, Дарью Александровну, рожд. княжну Трубецкую (?-1908), жену знакомого ещё по Казани сановника Дмитрия Александровича Оболенского. В ней видели один из прототипов княгини Мягкой в «Анне Карениной». Ещё одного героя романа, Стиву Облонского, «узнавали» в характере и внешности мужа Елизаветы Валерьяновны Л. Д. Оболенского. (Существует текстологическая версия, что самую фамилию «Облонские» Толстой произвёл от фамилии «Оболенские»). В молодости писатель знал ещё одного Оболенского, его товарищем по обороне Севастополя был Георгий (Юрий, «Юша») Васильевич Оболенский (1826-1886). В 1849 г. он окончил Училище правоведения, служил в Сенате, во время Крымской войны был в числе защитников Севастополя. В 1856 г. Толстой встречался с ним: «Юрий Оболенской приезжал. Поедем с ним обедать к С. Аксакову» (47: 74). Позже Толстой упомянул его в дневнике: «Помню, как Юша Оболенский, попав в деревню во время мятели, говорил, что жизнь в деревне, где заносит снегом так, что надо отгребаться, невозможна» (55: 4).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>