<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vladykina_Anna_Elpidiforovna_3_922">Влады́кина Анна Ельпидифоровна</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Влады́кина Анна Ельпидифоровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2667">Влады́кина Анна Ельпидифоровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Влады́кина Анна Ельпидифоровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1867-?) — фельдшерица-акушерка, работала по соседству с хутором H. Н. Ге; позднее земский врач, участница революционных кружков. 14 октября 1890 г. Толстой записал в дневнике: «Вчера приехала девушка добрая. Сознаёт пустоты жизни, а не знает того, что без веры жить нельзя. Маша её устраивает на время здесь, на деревне» (51: 95). Месяц спустя: «Вчера …. Утром заходил к Элпидифоровне. Она живёт напряжённо» (51: 104). Приезжая в Ясную Поляну, Владыкина порой была «живой грамотой» от Ге-отца к Толстому. Ге-отцу 18 декабря 1890 г. Толстой писал: «От вас известия хороши и о том, … что Элпидифоровна хорошо устроилась и хорошо себя чувствует, и о том, что работается. Это большое счастье, когда работается с верой в свою работу, счастье, которое, когда даётся, чувствуешь, что его не стоишь» (65: 209). «Количке, Рубану, Зое, Элпидифоровне … передайте мой привет и любовь» (там же). 30 июля 1891 г. она снова приехала в Ясную Поляну: «Очень рад был увидать милую Элпидифоровну и получить от неё живые вести о вас, дорогой друг старый H. Н.», - так начиналось письмо к художнику Ге 30 июля 1891 г. Толстому была симпатична эта «добрая» девушка; в письме он спрашивал H. Н. Ге-сына: «Как она?» (66: 44), неизменно передавал ей привет, а в 1891 г. в записной книжке № 5 с какой-то целью пометил: «Портрет матери Элпидифоровны» (52: 266).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>