<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bakhmetev_Nikolay_Nikolaevich_3_833">Бахме́тев Николай Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Бахме́тев Николай Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1064">Бахме́тев Николай Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бахме́тев Николай Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1847-1909) — адресат и посетитель Толстого; журналист. Окончил Училище правоведения, затем слушал лекции в С.-Петербургском университете; был корреспондентом в Главном управлении коннозаводства, принимал участие в основании журнала «Русская мысль», исполнял обязанности секретаря редакции «Русской мысли». В 1883 г. издал очерк М. С. Громеки «Последние произведения графа Л. Н. Толстого». В 1880-е гг. общался с Толстым в связи с намерением писателя печатать в журнале «Русская мысль» свои работы «Исповедь», «В чём моя вера?», «Так что же нам делать?». Весной 1882 г. редактор «Русской мысли» С. А. Юрьев решил попытаться напечатать новое «рассуждение» Толстого, которое произвело на него «очень сильное впечатление» (Гусев. Материалы. 4. С. 142). «Исповедь» была передана в журнал и должна была выйти в свет в его майской книжке. Майский номер со статьёй Толстого был направлен в духовную цензуру. Московский духовный цензурный комитет долго тянул с ответом. Чтобы ускорить решение вопроса с майской книжкой журнала, Бахметев отправился в Сергиев Посад, где помещался Московский комитет духовной цензуры. О цензурных злоключениях, истории печатания и запрещения «Исповеди» Толстого Бахметев подробно рассказал в своих воспоминаниях «Л. Н. Толстой и цензура в 80-х годах» (Новое время. 1908, № 11694, от 1 октября).</p>
        <p>Бахметев бывал в хамовническом доме Толстых в Москве. 27 апреля / 9 мая 1884 г. Толстой отметил в дневнике: «Пришли Юрьев и Бахметев. Я враждебно к Бахметеву, и убедился, что неправ. Он наивен и хорош» (49: 87). 18 декабря 1884 г. писатель передал в редакцию «Русской мысли» первые главы своей новой большой статьи, которая позднее получила окончательное название «Так что же нам делать?». По поводу этой статьи Бахметев писал в начале января 1885 г. Глебу Успенскому, желавшему познакомиться с сочинением Толстого ещё в корректурах: «Корректуру сочинения Толстого пришлю Вам, как только она придёт в читаемый и более или менее окончательный вид. Навряд ли нам удастся выпустить эту статью в январской книге, которую задерживать долее 15 января невозможно, а Толстой далеко ещё не готов. Новое его сочинение - замечательное, наделает много шуму и вполне вторит Вам, Вашему “Трудами рук своих”» (Глеб Успенский. Материалы и исследования. М., 1948. С. 340). Бахметев в своих мемуарах поведал также и об истории печатания и запрещения трактатов Толстого «В чём моя вера?» и «Так что же нам делать?». В 1889-1896 гг. жил в Иркутске, печатал свои корреспонденции в «Сибирском вестнике». Возвратившись в Петербург, сотрудничал в «Новом времени».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>