<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Botkin_Vasiliy_Petrovich_2_109">Боткин Василий Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Подсвирова Л. Ф. Боткин Василий Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888108">
                  <name>Подсвирова Л. Ф.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1790">Боткин Василий Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Боткин Василий Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1811/1812-1869) — критик, философ, переводчик, очеркист. Сын крупного московского чаеторговца, среди его младших братьев известны знаменитый врач Сергей Петрович, академик живописи Михаил Петрович, коллекционер Дмитрий Петрович. Сестра Мария Петровна была женой А.А. Фета.</p>
        <p>Один из образованнейших людей России середины XIX в., блестящий теоретик искусства, литератор, Боткин обращал внимание на себя нестандартностью своих взглядов и уже в 25 лет активно сотрудничал в журналах «Телескоп» и «Молва», переводил произведения Э.-Т.-А. Гофмана. Вскоре В.Г. Белинский пригласил его в «Отечественные записки». Будучи в Париже, Боткин познакомился с французскими социалистами и К. Марксом, увлекался социалистическими идеями, но не разделял идей русских революционных демократов о насильственной борьбе.</p>
        <p>С 1855 г. Боткин сотрудничал с журналом «Современник». Он с похвалой отзывался о произведениях молодого Толстого, отмечая в них «невыразимую естественность и поэзию», «верно запечатлённую частность как живую организацию целого». Повесть «Юность» Боткин прочёл в корректуре и, по словам Толстого, был в восхищении от неё. Позднее критик говорил о повести, что «каждая строчка написана на меди» (Тургенев и круг «Современника». М.; Л., 1930. С. 316).</p>
        <p>Толстой познакомился с Боткиным в декабре 1855 г. Вскоре они стали друзьями.</p>
        <p>Большой интерес представляет их переписка, охватывающая 1856-1862 гг.: до нас дошли 16 писем Толстого и 9 писем Боткина. До конца дней Боткин сохранил искреннюю любовь к творчеству Толстого. В последний год жизни он читал «Войну и мир», восторженно отзываясь об этом «глубоко русском произведении».</p>
        <p>Под воздействием общения с Боткиным у Толстого возник замысел будущих рассказов «Альберт» и «Люцерн». В письмах из Европы во время первого своего заграничного путешествия писатель делился с Боткиным впечатлениями и размышлениями: у него даже явилась мысль «восстановить» свои беглые записи в «форме писем» к Боткину.</p>
        <p>Боткину показал Толстой первоначальный набросок своего кавказского романа (будущая повесть «Казаки»), и тот воодушевил его непременно продолжить работу: «Напишите-ка Ваш Кавказский роман так, как Вы его начали, — и Вы увидите, как Щедрины и Мельниковы тотчас будут поставлены на свои места. В это я так же верю, как в действие солнечного света». Предсказание Боткина относительно будущего успеха этого сочинения оказалось верным.</p>
        <p>В 1859 г. вышла повесть «Семейное счастие», которую Толстой посчитал своей неудачей. В отчаянье он писал Боткину: «Я теперь похоронен и как писатель и как человек». Со свойственной ему разумностью Боткин, отмечая недостатки повести, делал вывод: «Но даже и в том виде, в каком она есть, всё-таки это прекрасная вещь, исполненная серьёзного и глубокомысленного таланта».</p>
        <p>В конце 1850-х гт. у Толстого возникло желание организовать «чисто художественный журнал», редактором которого был бы Боткин. Толстой писал ему: «Цель журнала одна: художественное наслажденье, плакать и смеяться». Назначение журнала — сделаться «учителем публики» в деле художественного вкуса. «Всё, что является и явится чисто художественного, должно быть притянуто в этот журнал» (издание не осуществилось).</p>
        <p>В начале 1860-х гг. наметилось расхождение Толстого с Боткиным по вопросам будущего устройства России. Толстой увлёкся идеей сближения дворянства и крестьянства, усиленно искал пути их примирения как залог успешного реформирования страны. Боткин же придерживался иной точки зрения, считая, что спасение России «не в житье по-народному, а в разуме и цивилизации». Он писал Толстому: «Я остаюсь верен моей старой вере и моим старым богам и теперь ещё более, чем прежде».</p>
        <p>Последняя встреча Толстого и Боткина состоялась в феврале 1861 г. Вопросы, возникшие в ходе их бесед, остались без ответов, и оба ясно поняли, что они оказались «разными полюсами». Несмотря на прекращение личных встреч, Боткин продолжал внимательно следить за творчеством Толстого. По поводу романа «Война и мир» в письме к А.А. Фету 9 июня 1869 г. он замечал: «…этот роман во всех отношениях превосходен… Какая яркость и вместе глубина характеристики! Какой характер Наташи и как выдержан! Да, всё в этом превосходном произведении возбуждает глубочайший интерес» (Фет А.А. Мои воспоминания. Т. 2. С. 196).</p>
        <p>Тонкий ценитель слова, Боткин на раннем этапе становления Толстого-писателя сумел разглядеть его огромное дарование.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Боткин В.П. Литературная критика. Публицистика. Письма.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>