<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Perfileva_Varvara_Stepanovna_3_1352">Перфильева Варвара Степановна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Перфильева Варвара Степановна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10669">Перфильева Варвара Степановна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Перфильева Варвара Степановна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Варинька»; 1840-1890) — московская знакомая Толстого; сестра Василия Перфильева, фрейлина. Живя в Москве, Толстой часто бывал у своих друзей Перфильевых. По возвращении из Севастополя его тянуло к ним ещё и потому, что подросла их дочь Варенька, и Толстой, мечтавший создать свою семью, внимательно вглядывался в молоденькую девушку. В его дневнике нашли отражение некоторые моменты зарождавшегося, но так и не развившегося увлечения. «Ездил обедать к старым Перфильевым. Вариньки не было, но не было скучно», - записал он в дневнике 18 мая 1856 г. (47: 73). Через несколько дней - опять о Вареньке: «У Боткина, в Кунцеве и дорогой туда, до слёз наслаждался природой. Оттуда заехал к Перфильевым. Варинька была, глаза прекрасные, улыбка нет, нос невозможный. Хорошо сложена, неловка, должно быть, умна и добра, хотя грассирует - вообще очень милое существо. Хотел бы узнать ближе» (23 мая 1856; 47: 74). Однако желание это не осуществилось: Толстой подолгу жил в Ясной Поляне, в Петербурге, предпринял первое путешествие в Европу… Вареньку увидел только в конце 1857 г. «Утро был у Перфильевых. Варинька не понравилась…» - отметил он 20 октября (47: 160). Через месяц на балу у московских знакомых Паниных опять встретился с Варенькой; как итог отношений выглядит запись в дневнике 24 ноября 1857 г.: «У Паниных. Ухтомский ведёт бал, мало народа. Всё приятные люди. Скучно. Варинька Перфильева нехороша. Ливен недурна…» (47: 164).</p>
        <p>Варенька осталась другом. 14 ноября 1866 г. из Москвы Толстой писал жене в Ясную Поляну: «Варинька постарела, похудела. Она связала одеяло Илюше в перфильевском вкусе» (полугодовалый Илья - третий ребёнок в семье Толстых). И здесь же: «Варинька увязалась с нами на выставку» (83: 122).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>