<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Villo_G._4_1733">Вилло́ Г.</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Вилло́ Г. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2561">Вилло́ Г.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Вилло́ Г.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Willot G.; имя и годы жизни не установлены) — знакомый Толстого; переводчик, корреспондент парижского журнала Жюля-Франсуа Симона (J. F. Simon) «Revue de famille», знакомый семьи Кузминских. В 1890-е гг. служил в Петербурге во французском обществе страхования жизни «Урбэн» («L’Urbain»). Летом 1892 г. познакомился с Толстым в Ясной Поляне, после чего обращался к писателю (9 ноября и 16 декабря 1892 г.), напоминая об его «обещании» «дать» статью для журнала «Revue de famille». В письме к Т. А. Кузминской от 17 ноября 1892 г. Толстой, сообщая, что планирует подготовить публикацию для журнала, так охарактеризовал Вилло: «Он очень любезный человек, но боюсь, что примет мои учтивые слова за обещание и будет мучить меня» (66: 276). Летом 1893 г., работая над статьёй «Неделание», задуманной под впечатлением обращённой к студентам речи Э. Золя и письма А. Дюма-сына к редактору газеты «Gaulois», Толстой решил предложить в «Revue de famille» французский перевод статьи, хотя работа ещё не была закончена. 19 июня писатель послал Вилло с А. М. Кузминским своё сочинение для перевода. Но через несколько дней, получив от Кузминского письмо, обратился к переводчику: «Я только что узнал из письма г. Кузминского, что вы имеете намерение послать перевод статьи, которую он вам передал от меня, непосредственно в журнал г-на Ж. Симона, не дав мне возможность увидеть перевод. Я не сомневаюсь в точности перевода и в стиле, но дело в том, что рукопись, которая была вам передана, находилась в плачевном состоянии. Меня торопили с высылкой её вам через г-на Кузминского, и я не успел ни дать её переписать, принимая во внимание мой неразборчивый почерк, ни пересмотреть её, что было необходимо, тем более что мне хотелось бы прибавить в конце несколько прилагаемых при сём слов. Вы бы меня бесконечно обязали, если бы возможно быстрее доставили переписанные рукопись и перевод; я задержу их только на один или два дня и отошлю вам с обратной почтой курьера» (66: 359-360). О готовящихся им изменениях Толстой писал В. Г. Черткову, что в статье «есть резкости по отношению Золя, которые надо смягчить, и некоторые мысли, которые надо уяснить» (87: 208). В начале июля, получив от Вилло тексты, о которых просил, Толстой в течение месяца дорабатывал и русский текст, и перевод и в августе возвратил его Вилло, который в свою очередь переслал статью «Le non agir» в Париж. Однако в редакции рукопись была получена с опозданием, и в результате вместо «Revue de famille» в октябрьском номере журнала «Revue des revues» был опубликован другой перевод, сделанный наспех с русской статьи «Неделание», к этому времени уже вышедшей в петербургском «Северном вестнике» (сентябрь 1893 г.). Перевод был перепечатан некоторыми французскими изданиями. Публикация этой статьи вызвала недовольство Толстого, о чём он поспешил сообщить директору журнала Жану Фино (Jean Finot): «Что касается перевода, то, особенно дорожа тем, чтобы эта статья, которая отвечала мыслям, высказанным французскими писателями, была хорошо переведена, я сделал его сам …, поэтому я был очень неприятно поражён теми оплошностями и несообразностями, которыми полон перевод, появившийся в вашем журнале» (66: 442). Выполненный Вилло перевод статьи, переработанный Толстым, не был опубликован в «Revue de famille» и затерялся в редакции. Осенью 1894 г. он был разыскан в «Revue de famille» И. Д. Гальпериным-Каминским; опубликован в Юб. (90: 22-34).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>