<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Makhar_Yozef_Svatopluk_3_1239">Ма́хар Йозеф Сватоплук</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ма́хар Йозеф Сватоплук // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20131">Ма́хар Йозеф Сватоплук</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ма́хар Йозеф Сватоплук</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Machar; 1864-1942) — чешский поэт и публицист. В 1889-1919 гг. служил чиновником в Вене. Автор нескольких поэтических сборников, в т. ч. таких как «Голгофа» (1901), романа в стихах «Магдалена» (1904), поэтических циклов «Совесть веков» (ч. 1-9; 1906-1926). Для творчества Махара характерно резкое обличение буржуазных отношений и буржуазной морали. Неприятие буржуазной действительности нередко сопровождалось бунтарскими настроениями, порождавшими модернистские и декадентские проявления, антихристианские тенденции. О Махаре Толстой иногда говорил с Д. П. Маковицким. «На то, что чешский поэт Махар издал в новых сборниках стихотворений “В лучах эллинского солнца” и “Яд из Иудеи”, в которых проводит мысль, что античный мир был счастлив и христианство ослабило человечество, Л. Н. сказал: “Меня это не поражает, что он нападает на христианство. Это теперь мода. У меня выписка из французского автора, который Христа называет “miserable”. Он (Махар) не понимает Христа… Я Христа считаю таким же человеком, как Эпиктета”» (ЯПЗ. 2. С. 438). Этот разговор состоялся в мае 1907 г. Спустя полтора года, 20 декабря 1908 г., Маковицкий «дал прочесть Л. Н. статью А. Сиротинина о чешском поэте Махаре. Л. Н.: “Поэт ваш очень малоинтересен. К чему он чувствует отвращение, как вы думаете? - обратился Л. Н. к Черткову, сидевшему напротив. - К христианству. Это всё от большого ума. Времена такие. Это всё равно, что наши Горькие. Махар сам признаёт, что никаких идеалов не имеет. Никаких идеалов, и все этим очень довольны”. … Л. Н. читал не по-сербски, а по-чешски цитаты из Махара» (ЯПЗ. 3. С. 284). Маковицкий записал, что в эти дни, размышляя о христианстве, «Л. Н. спрашивал о Махаре и высказал желание прочесть что-нибудь из него» и потом «опять вспоминал о нём и заключил: “Ваш поэт очень малоинтересен”» (ЯПЗ. 3. С. 286).</p>
        <p>В Ясной Поляне 26 декабря 1908 г. опять говорили о Махаре. Маковицкий любил его поэзию, а потому ему особенно интересно было мнение Толстого. В своей тетради он в тот день записал: «Я, намекая на его подшучивание надо мной за то, что мне нравится Махар, который называет христианство ядом, сказал, что очень благодарен Сиротинину и Л. Н. за то, что высказались о Махаре, указав на его безверие. Он имеет успех в Чехии потому, что разбивает католицизм, и как большой художник. Л. Н.: “Я думаю, что должно быть что-нибудь в нём”» (под христианством Махар “подразумевал католицизм”) (ЯПЗ. 3. С. 288).</p>
        <p>3 августа 1910 г. Маковицкий «прочёл вслух из чешского журнала “Naše Doba”, май 1910, стихотворение Е. С. Махара “Хельчицкий”. в № 8. - Н. Б. Л. Н. внимательно прослушал, но не сказал ничего. Содержание: Хельчицкий в беседе с гуситом-таборитом Бискупцом горячо доказывает, что надо держаться учения одного Христа и жить по нему. А Бискупец - что надо держаться учения святых отцов церкви. Л. Н. взял “Naše Doba” и сам стал читать. И сказал: “Когда читаю чешский, польский, эсперанто, чувствую неудовлетворённость: кажется, что понимаешь, а понимаешь не вполне”» (ЯПЗ. 4. С. 314). Журнал со стихотворением Махара сохранился в ЯПб.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>