<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Frans_Anatol_2_705">Франс Анатоль</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Франс Анатоль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14720">Франс Анатоль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Франс Анатоль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(наст. имя: Анатоль Франсуа Тибо; 1844-1924) — французский писатель. В 1921 г. награждён Нобелевской премией «за блестящие литературные достижения, отмеченные благородством и строгостью стиля, восприимчивостью человека большой души, пленительной ясностью и истинно французским темпераментом».</p>
        <p>Толстой был хорошо знаком с творчеством Франса, внимательно и с интересом читал его произведения, высоко оценивал его художественный реализм, дающий возможность глубинного проникновения в сущность происходящего. Толстой отмечал, что «Анатоль Франс — талант» и «единственный из теперешних французских писателей», которого он «находит возможным читать», что «Европа теперь не имеет настоящего художника-писателя, кроме одного — Анатоля Франса», что он бы «желал из литераторов знать … — Анатоля Франса» (ЯПЗ. 1. С. 310; 2. С. 582; 3. С. 54, 100).</p>
        <p>В разное время Толстой читал повести, новеллы, рассказы Франса «Иокаста», «Прокуратор Иудеи», «Перламутровый ларец», «Кренкебиль», «Да, сударь», роман «Под городскими вязами», роман-памфлет «Остров пингвинов», книги «Комическая история», «На белом камне», «Семь жён Синей Бороды и другие чудесные повести». В яснополянской библиотеке сохранились издания произведений Франса: France, A. L’lle des pingouins. — Paris, 1907 («Остров пингвинов», с дарственной надписью автора); France, A. Jocaste. — Paris, 1910; France, A. Les sept femmes de la Barbe Bleue et autres contes merveilleux. — Paris, 1909 («Семь жён Синей Бороды и другие чудесные повести», с многочисленными пометами Толстого).</p>
        <p>Причисляя Франса к лучшим современным прозаикам, Толстой тем не менее не соглашался «с его материализмом и социализмом» (ЯПЗ. 1. С. 176). Ознакомившись с трудом Франса «Les opinions socialistes» («Социалистические мнения»), Толстой 14 марта 1903 г. записал в дневнике: «Читал Opinions sociales Anatole France’a. Как и все правоверные социалисты и поклонники науки и потому отрицатели религии, он говорит, что не нужно милосердие, любовь, нужно только justice справедливость. — фр.. Это справедливо, но для того, чтобы в действительности была justice, нужно, чтобы в стремлении, в идеале было самоотречение, любовь. Для того, чтобы был честный брак, нужно стремление к полному целомудрию. Дня тою, чтобы было истинное знание, нужно стремиться к познанию духовного мира. (Тогда будет знание материального. А иначе будет невежество.) Для того, чтобы было справедливое распределение услуг, надо стремиться отдать всё, ничего не беря себе. (А иначе будет грабёж чужого труда.) Для того, чтобы попасть в цель, надо целить выше и дальше её. Для того, чтобы подняться высоко на исполинских шагах, надо бежать прочь от столба» (54: 164).</p>
        <p>В своих сочинениях Толстой неоднократно использовал высказывания и мысли Франса. Как эпиграф ко второй главе статьи «Одумайтесь!» (о безумии Русско-японской войны) он поместил слова Франса о преступности начала войны под предлогом восстановления чести народа, взятые из его романа «Под городскими вязами». Мысли Франса о религии и нравственности, о невозможности оправдания войн, о рабском положении солдат включил Толстой в сборник изречений «Круг чтения». Сюда в раздел «Недельные чтения» он поместил, сократив его, и рассказ «Уличный торговец» — перевод рассказа Франса «Кренкебиль», сделанный В.М. Величкиной и напечатанный в № 4 журнала «Образование» за 1903 г.</p>
        <p>В 1908 г. в России был образован Комитет почина, готовивший торжественное чествование Толстого в день его 80-летия. Аналогичные комитеты создавались и за рубежом. Франс входил в состав парижского комитета. Деятельность комитетов была прекращена по инициативе Толстого. Секретарю Комитета почина М.А. Стаховичу он писал, что для выражения чувств уважения и любви не нужно никаких специально устроенных внешних форм. В интервью корреспонденту газеты «Русское слово» (№ 72; 27 марта) Франс по поводу отказа Толстого от торжественного чествования сказал, что «Толстой оказался бы в противоречии со своей теорией “непротивления злу”, если б он считал “злом даже подобный праздник”». Интервью Франса в «Русском слове» Толстой прочитал и «сказал, что Франс — умный человек и как всё-таки не понимает непротивления злу. Старый, культурный человек» (ЯПЗ. 3. С. 40).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>