<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kashevskaya_Sofya_Nikolaevna_4_1851">Каше́вская Софья Николаевна</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Каше́вская Софья Николаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20085">Каше́вская Софья Николаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Каше́вская Софья Николаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — француженка, посетительница и корреспондент Толстого; анархистка-теософ. Кашевская приехала к Толстому 18 апреля 1905 г., прожив до этого три года в анархистской колонии Whiteway в Глостере в Англии. Д. П. Маковицкий записал, что в свой первый приезд в Ясную Поляну Кашевская вела беседу с Толстым «о теософии, проповедующей братство всех людей (“Хорошо”, — заметил Л. Н.), об оккультизме» (ЯПЗ. 1. С. 249). «Восторженная анархистка-теософка», как определил Маковицкий, говорила о чешском анархисте, толстовце Ф. Седлаке («Л. Н. помнит его. Был у Л. Н. Он чех, анархист, очень даровитый»), который по совету Толстого посетил в июле 1899 г. общину Перли (в 50 км северо-восточнее Лондона). Кашевская сообщила Толстому, что колония в Перли по-прежнему «существует, только несвободна, есть в ней хозяин» (там же). Колония, по словам Кашевской, «не решает смысла жизни, только приятно, свободно в ней жить» (там же).</p>
        <p>24 апреля 1905 г. Кашевская второй раз была в Ясной Поляне. Толстой, возмущённый статьёй о всеобщем избирательном праве, опубликованной в журнале «Social Problems», сказал: «“Всеобщее избирательное право” у людей, у которых нет права ни на сажень земли, укрепит мощь капиталистов, потому что зависимые люди будут выбирать тех, которых прикажут» (ЯПЗ. 1. С. 254). На вопрос Кашевской, возможно ли тайное голосование и без ценза, Толстой ответил: «Когда дело пойдет о существовании семьи, то они поддадутся. Когда у мужика будет 15 десятин земли, корова, он будет независим» (там же). Заговорили о Ницше, и Толстой высказал своё мнение: «Ницше утверждает противоположное общим местам. Тургенев сказал о таких людях, что они будут спорить против того, что вода течёт, утверждая, что вода твёрдая. Так и Ницше утверждает противоположное христианским истинам. Меня удивляет, как люди могут интересоваться Ницше?» (ЯПЗ. 1. С. 255).</p>
        <p>5 мая Кашевская снова была у Толстых. «К обеду приехала француженка-анархистка; рассказала, что ест мясо из-за своих учениц, которые едят его. Л. Н. (шутя): А если бы они были антропофаги, то и вы бы стали? — Ещё рассказал два анекдота» (ЯПЗ. 1. С. 269).</p>
        <p>3 июня 1905 г. за завтраком зашла речь о политических убийствах. Услышав от Толстого, что «он не может понять людей, совершающих политические убийства» (ЯПЗ. 1. С. 302), Кашевская заявила: «А я лет десять тому назад одобряла политические убийства» (там же). Как пример того, что многие люди заблуждаются, видя в политических убийствах способ решения жизненных проблем, Толстой рассказал о двух своих родственницах, двоюродной сестре и тётке, одна из которых «в притворе храма ждала с кинжалом Николая I» (там же).</p>
        <p>В письме от 14 декабря 1906 г. Кашевская выразила соболезнование Толстому в связи со смертью его дочери Марии. 26 декабря Маковицкий записал: «Л. Н. … вспомнил про Софью Кошевскую, которая писала ему по поводу смерти Маши и писала, что была раньше революционеркой-анархисткой, радовалась убийствам, потом “толстоянка”, теперь нашла удовлетворение в спиритизме» (ЯПЗ. 2. С. 341, 650). Письмо С. Кашевской осталось без ответа (ЯПЗ. 2. С. 650). Не сохранилось отзывов Толстого о Кашевской, но очевидно, что Кашевская, с её порой эпатажными и неприемлемыми для Толстого высказываниями, с её отказом от анархизма в пользу спиритизма и непониманием толстовства, не могла вызывать сочувствие и уважение у писателя.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>