<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gizhitskiy_Georg_Fon_3_948">Гижи́цкий Георг фон</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Гижи́цкий Георг фон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3339">Гижи́цкий Георг фон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гижи́цкий Георг фон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Gizicki; 1851-1895) — корреспондент и адресат Толстого; немецкий философ, профессор Берлинского университета, основатель журнала «Этическая культура» («Ethische Kultur»). 6 августа н. ст. 1893 г. Гижицкий направил Толстому письмо, в котором сообщал о целях основанного им «Этического общества для содействия социально-этическим реформам» (общество «считает, что мораль есть независимое от религии начало» 87: 220) и задавал Толстому два вопроса от имени редакции журнала: «I. Что вы понимаете под религией? 2. Верите ли вы в возможность независимой от религии морали?». Первый вариант ответа был ютов очень быстро, и сразу Толстой стал его перерабатывать. В дневнике 23 августа запись: «Пытаюсь писать о религии, но не идёт» (52: 99). 4 сентября 1893 г. в письме к А. К. Чертковой: «Начал было я отвечать на письмо редактора и члена общества немецкого этической культуры на присланные мне и очень хорошо поставленные вопросы …. И ответ мне казался ясен и важен; но не могу писать» (87: 218). Ответ Толстого, как это нередко у него бывало, вырос в статью, озаглавленную «Религия и нравственность» (т. 39). Писание статьи пошло интенсивнее, о чём Толстой сообщал жене 9 и 18 сентября: «Я писал так же, как и вчера, ответ немцу о том, что я полагаю под словом религия» (84: 192). «Я пишу всё ответ немцу о религии и понемножку, по вечерам, работаю» (84: 195). 18 сентября закончил вторую редакцию, а 5 октября записал в дневник: «Всё время писал статью о религии. Как будто кончил» (52: 100-101). В этот день было послано письмо Гижицкому (на немецком языке): «Ответ, статью приблизительно в один печатный лист, я написал по-русски и теперь дам её перевести на немецкий язык» (66: 401). Но работа над статьёй продолжилась (84: 199), и 26 октября М. Л. Толстая сообщила В. Г. Черткову: «Отец усиленно занят “Религией”, думает, что кончает, но каждый день по начисто переписанному опять и опять поправляет» (87: 231). И только 3 ноября Толстой записал в дневник: «Я кончил о религии» (52: 103). Перевод на немецкий язык был сделан Софьей Бер и опубликован под заглавием «Religion und Moral» в журнале Гижицкого (1893. № 52-53 и 1894, № 1-3). 17 декабря 1893 г. Толстой написал Черткову: «Вчера я получил первый номер газеты “Ethische Kultur” с началом перевода…» (87: 247). 10 декабря Толстой направил Гижицкому письмо, текст которого неизвестен (66: 466), а 5 января 1894 г. письмом благодарил его за присылку 4-х номеров журнала. По-русски статья впервые была напечатана в журнале «Северный вестник» (1895. № 1) с большими цензурными искажениями и изменённым редакцией журнала заглавием: «Противоречия эмпирической нравственности». Толстой в двух своих книгах: «Круге чтения» (42: 355) и «На каждый день» (44: 379) - приводил одну и ту же цитату из Гижицкого, но в разных переводах, во втором случае более точно: «Только усилия разума могут внести справедливость в жизнь мира. Космические силы вне нас не могут осуществить наши идеалы. Если человечество, как совокупность сознательных существ, не сделает этих усилий, то идеалы эти никогда не осуществятся». В качестве источника, откуда взята цитата, указано сочинение Гижицкого, присланное Толстому И. И. Горбуновым-Посадовым 20 сентября 1904 г., первый и третий тома книги: «Vom Baume der Erkenntnis, Fragmente zur Ethik und Psychologie aus der Weltlitratur, gesammelt von D-r Paul von Gizicki. Berlin, 1898 г.» (42: 589). Возможно, эго одна из немногих созвучных Толстому мыслей Гижицкого. Когда в ноябре 1895 г. единомышленник писателя Е. Попов написал статью о гонениях русского правительства на лиц, отказавшихся от воинской повинности. Толстой посоветовал ему послать статью к Гижицкому, добавив, что его журнал очень чуждый по духу.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>