<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mane_Eduard_3_1228">Мане́ Эдуард</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Мане́ Эдуард // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8481">Мане́ Эдуард</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мане́ Эдуард</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Manet; 1832-1883) — французский живописец, один из родоначальников импрессионизма. Учился в парижской Школе изящных искусств у Т. Кутюра. С интересом относился к работам старых мастеров, переосмысливал их образы и сюжеты в духе современности, создавал произведения на бытовые, исторические темы. В 1870-е гг. обратился к светлой пленэрной живописи и отражению мимолётных впечатлений от реально существующего мира. И, хотя художник всегда поддерживал импрессионистов, его искусство было гораздо шире и не укладывалось в рамки одного направления; импрессионизм его был близок живописи японских мастеров: он упрощал мотивы, уравновешивал декоративное и реальное и создавал чистое, лишённое подробностей ощущение выражения радости. Вершиной творчества художника явилась картина «Бар в “Фоли Бержер”» (1882), в которой отразился характерный для импрессионизма синтез мимолётности и сиюминутности и постоянство, стабильность, незыблемость, присущие классическому направлению. В 1882 г. Мане была вручена главная награда Франции - орден Почётного Легиона.</p>
        <p>В статье «Что такое искусство?» Толстой называл искусство «одним из двух органов прогресса человечества. Через слово человек общается мыслью, через образы искусства он общается чувством со всеми людьми не только настоящего, но прошедшего и будущего» (30: 167). Люди же, воспитанные на современном искусстве, в т. ч. на картинах импрессионистов и Мане, в частности, «не способны уже понимать ни самого высокого, ни самого простого искусства» (30: 168). Отсюда результат - люди «не только не двигаются к совершенству, не добреют, но, напротив, при высоком развитии внешних средств, становятся всё дичее, грубее и жесточе» (там же). Вредным «последствием извращения искусства» Толстой считал и то, что оно поддерживает «ложную жизнь» богатых людей, а у детей и людей из народа вызывает недоумение тем, что героям и героиням этих полотен «оказывают почести больше, чем святым» (30: 170).</p>
        <p>Критиковал Толстой и современное реалистическое искусство: «Теперь в живописи, - писал он в черновой редакции статьи “Что такое искусство?”, - другая крайность: Мане, Рафаелли и др. считают, что для реализма не нужно выписывать контуров. И опять реализм другого рода делает картины непонятными всем» (30: 412). Толстой называл такое явление «провинциализмом в искусстве» и считал, что оно мешает «во всех отраслях искусства нашего времени» (30: 413).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>