<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Demchinskiy_Boris_Nikolaevich_4_1789">Демчи́нский Борис Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Милякова Л. В. Демчи́нский Борис Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888092">
                  <name>Милякова Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4293">Демчи́нский Борис Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Демчи́нский Борис Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1880 или 1877-1942) — знакомый Толстого, его корреспондент и адресат; журналист, публицист. Родился в семье журналиста, публициста, метеоролога, агронома-любителя Н. А. Демчинского. Во время Русско-японской войны Б. Н. Демчинский был военным корреспондентом газеты «Русь», позднее служил чиновником особых поручений при Главном управлении землеустройства и земледелия. Автор книг разного жанра актуальной общественно-политической проблематики, в т.ч. и работ по аграрному вопросу, которые публиковал в газете «Новое время». После революции 1917 г. опубликовал немало книг научно-популярного характера. Погиб во время блокады Ленинграда.</p>
        <p>В январе 1907 г. Б. Н. Демчинский, ещё не будучи знакомым с Толстым, прислал ему свою книгу «Христос в революции: фантазия» (СПб., 1907). В ней Демчинский предложил собственную трактовку событий 1905 г. В сопроводительном письме от 18 января автор сообщал, что посылает «свой литературно-философский этюд», и просил Толстого высказаться о нём. На обложке посланной книги надпись: «Я прошу благословения великого писателя… Борис Демчинский. 13 января 1907 г.». На форзаце дарственная надпись: «Льву Николаевичу Толстому. От автора. 13 января 1907 г.». Книга сохранилась в ЯПб (почти не разрезана).</p>
        <p>Спустя полгода, 28 июня 1907 г., автор книги приехал в Ясную Поляну. Его имя Толстой занёс в записную книжку и следом запись: «Устаю от людей» (56: 201). Об этом визите Д. П. Маковицкий записал в своей тетради: «В 7 часов приехал бывший военный корреспондент “Руси” Демчинский — молодой человек лет 26-ти. Он прислал Л. Н. свою книжку — “Христос в революции”. Л. Н-ча, очевидно, не читал. В своей книжке пишет, как что-то новое, что христианство несовместимо с убийством. Л. Н. побеседовал с ним около часу, интересно было ему, чтó Демчинский рассказывал про свойства китайцев; между прочим, и про более хорошее отношение их к русским, чем к японцам. Вечером, когда Демчинский уехал, Л. Н. мучился и сказал мне: “Боюсь, что обидел его: нехорошо принял (не довольно тепло)”. И спрашивал меня, не обижался ли. Но Л. Н. никак не был холоден к нему» (ЯПЗ. 2. С. 465). Это была их единственная встреча, о которой через много лет, в начале 1940-х гг., Демчинский решил рассказать в статье «В Ясной Поляне». Вспоминая тот разговор с Толстым по поводу книги «Христос в революции», Демчинский привёл оценку, данную ему писателем: «Не нравится мне ваш очерк. … Об этих вопросах надо иначе писать. Да, совсем иначе!» Далее Демчинский вспоминал: «Речь шла об одном моём философском очерке. Отзыв Толстого не был для меня неожиданностью. … Его слова я принял спокойно. В них я не видел ничего обидного. Правда, они были произнесены с той нетерпимостью, которая как бы требовала склониться перед его авторитетом. К тому же, и его натура забушевала. Я видел, как его лоб избороздился морщинами, а брови насупились. Но в одно мгновение произошла перемена. Черты лица сразу прояснились, и взгляд стал ласковым. — “Простите, я сказал слово осуждения, я не хочу осуждать…” — Трудно передать, сколько неизъяснимого очарования было в этом мгновенном переходе от буйства и суровости к просветлению и покою» (ЯП. сб. 1986. С. 255). И ещё запомнились Демчинскому слова Толстого: «Я уже стар, и мне завтра в могилу, а вам я вот что скажу: не думайте, что можно внушить свои мнения людям. Всё это самообман. Вы вольны распоряжаться только собою; я — собою. Дальше этого наша власть не идёт. А если вы чем-нибудь и можете повлиять на людей, то только примером вашей личной жизни. Поверьте моему долгому опыту. Только к совершенству личной жизни нужно стремиться, ни к чему больше…» (там же. С. 256).</p>
        <p>4 июня 1908 г. Демчинский прислал Толстому письмо и свою книгу «Россия в Маньчжурии (По неопубликованным документам)» (СПб., 1908). На форзаце дарственная надпись: «Глубокоуважаемому Льву Николаевичу Толстому от автора» (книга сохранилась в ЯПб). Читая книгу, Толстой сделал несколько помет на страницах. 22 июня он писал автору: «Я виноват перед вами, Борис Николаевич, что не поблагодарил вас за вашу книгу и за присланные материалы. … Нынче я прочёл вашу в высшей степени интересную книгу (особенно первая часть её) и ещё раз благодарю вас за неё» (78: 167). 23 июня Д. П. Маковицкий записал, что Толстой «дочёл … Демчинского “Россия в Маньчжурии”. Это интересовало его» (ЯПЗ. 3. С. 122). Толстой мог обратить своё внимание на рассказ об истории захвата Порт-Артура, о поездке автора на Дальний Восток осенью 1902 г. и о Боксёрском восстании в Китае. (В конце XIX в. в Китае возникло массовое движение против иностранцев, возглавляемое различными обществами, в т.ч. «Обществом большого кулака». Из-за слова «кулак» англичане стали называть этих деятелей «боксёрами»).</p>
        <p>В дальнейшем имя Б. Н. Демчинского в рукописном наследии Толстого, в мемуарах людей его окружения не упоминается.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Демчинский Б. Н. В Ясной Поляне / Публикация Б. М. Шумовой // ЯП. сб. 1986. Тула, 1986. С. 252-260.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>