<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Grushetskiy_Vyacheslav_Petrovich_3_977">Груше́цкий Вячеслав Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Груше́цкий Вячеслав Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3960">Груше́цкий Вячеслав Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Груше́цкий Вячеслав Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1859-1924) — земский тульский и новосильский врач, знакомый и корреспондент Толстого. Толстой и его семья, семья М. С. и Т. Л. Сухотиных нередко обращались к нему за врачебной помощью. Его рекомендациями воспользовалась Т. Л. Толстая-Сухотина и смогла наконец после нескольких неудачных родов произвести на свет живого и здорового ребёнка - дочь Танечку. В Туле Грушецкий с 1904 г., в 1908 г. стал первым главным врачом Ваныкинской больницы. С Толстым познакомился в Кочетах у Сухотиных. Бывал в Ясной Поляне, его имя не раз упоминалось в дневниках писателя. В июле 1910 г. дневники Толстого некоторое время хранились в доме доктора Грушецкого.</p>
        <p>В октябре 1924 г. на одном из врачебных приёмов Грушецкий был ранен симулянтом, недовольным тем, что его рано выписали из больницы (по другим данным - наркоманом). Через две недели он умер. В некрологе было написано, что доктор Грушецкий жил больницей и для больницы, никогда не отказывался ехать к больным на дом и никогда не интересовался, заплатят ли за визит. Похоронен на Всехсвятском кладбище Тулы. Грушецкий прослужил врачом 41 год.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>