<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Safonov_Vasiliy_Ilich_2_573">Сафонов Василий Ильич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Сафонов Василий Ильич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12278">Сафонов Василий Ильич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сафонов Василий Ильич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1852-1918) — пианист, дирижёр, педагог; главный дирижёр симфонических концертов Московского отделения Русского музыкального общества; в 1889-1905 гг. — директор Московской консерватории. Знакомый Толстого. Сафонов с женой бывали в московском доме Толстых в Хамовниках.</p>
        <p>19 апреля 1897 г. по приглашению Сафонова Толстой присутствовал на репетиции оперы А.Г. Рубинштейна «Фераморс» в исполнении студентов консерватории. Вернувшись домой, он рассказывал, что «мотивы оперы Рубинштейна ему очень понравились, но сюжет и масса условностей в постановке, из-за которых все с ожесточением бьются и которые в сущности никому не могут доставить удовольствия, показались ему слишком скучными». Главное же впечатление, которое Толстой вынес с репетиции, «что больше всего неприятно подействовало на него, это грубое обращение Сафонова с учениками — исполнителями оперы: “ослы”, “болваны”, “идиоты” сыпались с его языка. — Какая невоспитанность, какая грубость нравов! Я не знал, как подойти к нему потом и подать ему руку» (Лазурский В.Ф. Дневник // ЛН. Т. 37-38. С. 491-492). Видимо, об этой ситуации писала в своём дневнике С.А. Толстая: «Теперь он Толстой. — Н.Б. занят печатанием разных дел, касающихся любимой им консерватории, нападает на неправильное отношение к делам консерватории директора её, Сафонова, и, не ссорясь ни с кем и не боясь никого, служит только делу с своей честной и необычайно справедливой точки зрения» (ДСАТ. 1. С. 377-378).</p>
        <p>Это было время, когда Толстой работал над трактатом «Что такое искусство?»; в 1-й главе трактата описана эта репетиция Сафонова.</p>
        <p>«Руководитель мой провёл меня через сцену и мост из досок через оркестр, в котором сидело человек сто всякого рода музыкантов, в тёмный партер. На возвышении между двумя лампами с рефлекторами сидел на кресле, с палочкой, пред пюпитром, начальник по музыкальной части, управляющий оркестром и певцами и вообще постановкой всей оперы. … И шествие начинается, но тут валторна в аккорде речитатива делает не то, и дирижёр, вздрогнув, как от совершившегося несчастия, стучит палочкой по пюпитру. Всё останавливается, и дирижёр, поворотившись к оркестру, набрасывается на валторну, браня его самыми грубыми словами, как бранятся извозчики, за то, что он взял не ту ноту. И опять всё начинается сначала. … Всё, казалось бы, хорошо, но опять стучит палочка, и дирижёр страдающим и озлобленным голосом начинает ругать хористов и хористок: оказывается, что при пении хористы не поднимают изредка рук в знак одушевления. “Что, вы умерли, что ли? Коровы! Что, вы мёртвые, что не шевелитесь?” … Вся такая репетиция продолжается шесть часов сряду. Стуки палочки, повторения, размещения, поправки певцов, оркестра, шествий, танцев и всё приправленное злобной бранью. Слова: “ослы, дураки, идиоты, свиньи”, обращённые к музыкантам и певцам, я слышал в продолжение одного часа раз сорок. И несчастный, физически и нравственно изуродованный человек, флейтист, валторна, певец, к которому обращены ругательства, молчит и исполняет приказанное. Дирижёр знает, что эти люди так изуродованы, что ни на что более не годны, как на то, чтобы трубить и ходить с алебардой в жёлтых башмаках, а вместе с тем приучены к сладкой, роскошной жизни и всё перенесут, только бы не лишиться этой сладкой жизни, — и потому он спокойно отдаётся своей грубости, тем более что он видел это в Париже и Вене и знает, что лучшие дирижёры так делают, что это музыкальное предание великих артистов, которые так увлечены великим делом своего искусства, что им некогда разбирать чувств артистов».</p>
        <p>В семье Толстых, даже спустя годы, помнили грубость Сафонова как характерную его черту. Д.П. Маковицкий записал в дневнике 13 сентября 1910 г.: «Говорили о Сафонове как о лучшем в мире учителе музыки, но только грубом» (ЯПЗ. 4. С. 349).</p>
        <p>На концертах Сафонова-дирижёра не раз бывала в Москве С.А. Толстая, В её дневнике записи: «вяло дирижировал Сафонов» (20 октября 1897 г. — ДСАТ. 1. С. 308). «12 ноября. Были с Сашей в консерватории на музыкальном вечере. Не утомительно и приятно было. Отличные пианистки выучиваются там. Директор Сафонов очень был любезен…» (там же. С. 318).</p>
        <p>30 мая 1898 г. С.А. Толстая снова была в консерватории: «Сафонов заставил меня, умоляя, присутствовать на каком-то заседании. У него не хватало членов музыкальных. Я ничего не поняла из их отчётов, что-то подписывала, и мне было совестно» (там же. С. 385). Запись 8 ноября заканчивалась сценкой: «Вчера в симфоническом было крайне неприятно, что, когда я стала просить Сафонова отпустить Гржимали (первую скрипку) для того, чтобы он сыграл на нашем Толстовском вечере “Крейцерову сонату”, он схватил мои обе руки, начал их прижимать к своей груди, говоря, что “для вас всё на свете сделаю”, но Гржимали отпустил только от уроков, а я с негодованием отняла руки, отлично поняв, что Сафонов хотел перед присутствующими показать свою (несуществующую) интимность с графиней Толстой, женой знаменитого человека. Теперь буду его опасаться и избегать» (там же. С. 422).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>