<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Koloshin_Dmitriy_Pavlovich_3_1110">Коло́шин Дмитрий Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Коло́шин Дмитрий Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6731">Коло́шин Дмитрий Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Коло́шин Дмитрий Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Калошин»; 1827-1877) — сын П. И. Колошина, младший брат С. П. Колошина. Судя по дневникам и письмам Толстого, тесного дружеского общения с Дм. Колошиным не было. Из детей Колошиных более интересными для него были Сергей, София и Валентин, служивший вместе с Толстым в Севастополе и погибший там в августе 1855 г. Очевидно, Толстому не нравились какие-то черты характера и поведения Дмитрия. В письме тётушке Т. А. Ёргольской 7 декабря 1850 г. из Москвы он писал: «Из знакомых видал только Исленьева, … Озерова … и Дмитрия Колошина, который по-прежнему жалуется на своих родителей» (59: 66).</p>
        <p>Во время пребывания Толстого на Кавказе между ним и Д. Колошиным завязалась переписка. 12 июня 1852 г. в Пятигорске Толстой записал в дневнике: «Получил письма от Андрея и Калошина. … Калошин не исправился, но письмо его было мне приятно, отвечу сейчас же» (46: 123). Дневник 13 июня: «Писал вчера письмо Калошину злое, но умное, нынче докончил глупой, но доброй припиской» (46: 124). Эти письма не сохранились.</p>
        <p>Путешествуя по Европе в 1857 г., Толстой встречался с Д. Колошиным в Париже, о чём имеются две записи в дневнике: «Пришёл Д. Калошин, пошёл с ним ходить и без него» (21 марта - 47: 120); 3 апреля он записал, что к нему пришёл Тургенев, а после него «приходил Калошин, ещё кто-то…» (47: 121).</p>
        <p>В 1859-1861 гг. Д. П. Колошин служил младшим секретарём Русской миссии в Брюсселе. Со временем негативное отношение Толстого к нему усилилось. 6 марта 1874 г. он писал А. А. Толстой: «…какой жалкий экземпляр русских мужчин - Калошин. Как я вспомню про него между английскими, олимпийски самодовольными именно своей тугой односторонней глупостью лордами, мне совестно, и я краснею. Он именно тот несуществующий русский человек, вертлявый (умом), без цели, от слабости подделывающийся под европейскую внешность, без правил, убеждений, без характера, тот самый несуществующий русский человек, каким в своём презрении иностранцы представляют себе русских» (ПАТ. 2011. С. 309). Речь шла о том, что Д. П. Колошин, бывший в то время камергером Двора, в составе большой свиты ездил в Лондон на свадьбу воспитанницы А. А. Толстой, дочери императора Александра II великой княжны Марии Александровны и герцога Эдинбургского Альфреда, сына королевы Великобритании Виктории. В Юб. это высказывание Толстого откомментировано: «Толстой ошибся: великую княжну Марию Александровну сопровождал в Лондон … Александр Петрович Озеров, а не Дмитрий Павлович Колошин…» (62: 74). В новом издании переписки Толстого с А. А. Толстой (2011) - ещё большая путаница. Вполне возможно, что Толстой действительно ошибся, т. к. не был на свадьбе Марии Александровны; ошибка, однако, только в самом факте, но не в характеристике Дмитрия Колошина, которого знал с детства. А. А. Толстая была в этой «свадебной» свите в январе 1874 г., и у неё не возникло сомнений в присутствии Колошина. Она отвечала Толстому: «Ваше описание бедного Калошина мне совершенно не доставило удовольствия, уверяю Вас, потому что оно отчасти совпадает с моим мнением. … Но у него есть и хорошие черты: он не эгоистичный, преданный по природе, и я старалась его школить как могла. Посмотрим, что будет дальше. Там надобно было зубастого человека, а этот сделан из хлебного мякиша» (там же. С. 315).</p>
        <p>Сведений о последующих встречах и переписке Толстого с Д. П. Колошиным нет.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>