<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Klassen_Karl_Khristianovich_4_1860">Классен Карл Христианович</title>
        <title type="bibl">
          Анисимов П. Д. Классен Карл Христианович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888010">
                  <name>Анисимов П. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6467">Классен Карл Христианович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Классен Карл Христианович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — знакомый и посетитель Толстого; управляющий имением графини С. В. Паниной в Гаспре. П. А. Буланже, организатор переезда Толстого на лечение в Крым, вспоминал о завершении пути 8 сентября 1901 г.: «Наконец и Гаспра, ворота открыты, ждут, большой дом, “дворец”, освещён, и милый, любезный немец, управляющий К. Х. Классен, столько и заботливости и услуг оказавший затем и Льву Николаевичу и его семье, стоял с хлебом-солью у дверей дома» (ТВС. 1960. 2. С. 164). Классена отличала способность ладить с окружением и находить общий язык даже с представителями царской семьи. Для прогулок Толстого от соседнего с Гаспрой дворца великого князя Александра Михайловича, по «горизонтальной тропинке», до Ливадии Классен добился разрешения проходить через великокняжеские владения. В середине марта 1902 г. Толстой сообщил П. А. Буланже, что через Классена и знакомого флигель-адъютанта И. С. Мальцова, имевшего доступ к заграничным изданиям без цензуры, получил заинтересовавший его запрещённый в России роман Вильгельма фон Поленца «Деревенский священник» (73: 223). По поручению Толстого Классен иногда отвечал на письма: в 1902 г. он ответил корреспондентам из Германии Марте Клостерман и Давиду Мюллеру.</p>
        <p>А. Б. Гольденвейзеру, покинувшему Гаспру ещё в сентябре, С. А. Толстая 18 октября 1901 г. писала об установившихся дружеских отношениях с управляющим: «Продолжаем делать длинные прогулки, и сегодня ездили все, кроме Саши младшей дочери. — П. А., с Карлом Христиановичем и его матерью на Ай-Николу, на водопад Учан-су и к Эреклику…» (Гольденвейзер. С. 67). Отмечая в дневнике, что Классен частенько играл в карты с Толстым, детьми, гостями и близкими, она оставила запись о необычном новогоднем впечатлении 1 января 1902 г.: «Вчера тихо встретили Новый год в семье. Лев Николаевич раньше лёг спать …. Утром Классен с чудесными фиалками» (ДСАТ. 2. С. 35).</p>
        <p>Лето 1902 г. Толстые проводили в Гаспре. 4 июня 1902 г. Толстой писал старшей дочери, Т. Л. Сухотиной: «Саша веселится, катается при лунном свете по морю и верхом с Классеном и работает мне удивительно усердно» (73: 254). Через день, 6 июня, — в письме к средней дочери, М. Л. Оболенской: «Сижу в столовой с открытыми окнами и жду возвращения мамá С. А. Толстой. — П. А. с прогулки верхом, на которую она уехала с Классеном …. Лунные ночи на море, которые разжигают поэзию в молодых и даже в Классене» (73: 254-255).</p>
        <p>В апреле 1908 г. С. Л. Толстой, старший сын Толстого, совершил поездку в Крым вместе со своим одиннадцатилетним сыном Сергеем и второй женой М. Н. Толстой (рожд. Зубовой), сохранившей увиденное на фотографиях и рассказавшей о своих впечатлениях в письмах к С. А. Толстой: «Были мы у К. Классена. Он очень был рад видеть Серёжу. Много расспрашивал обо всех вас… Осматривали мы дом, где вы жили, и сад. Какой красивый уголок. Вообще, я в полном восторге от Крыма» (цит. по: Толстовский ежегодник — 2002. Тула, 2003. С. 203). Классен сохранил память о пребывании Толстого в Гаспре и 3 июля 1908 г. посетил Ясную Поляну: «Сегодня был К. Х. Классен, управляющий из Гаспры, предобрый немец, старичок. Из пасторской фамилии, голландский выходец. Сам — гольштинец. Из-за него я сегодня почувствовал возможность естественного, братского отношения к немцам, как и ко всем другим людям», — писал Д. П. Маковицкий (ЯПЗ. 3. С. 133).</p>
        <p>На прощанье «Л. Н. подарил К. Х. Классену “Круг чтения”, 1-й том с надписью далее пропуск в подлиннике. — Ред.. 2-й том — графине Паниной с надписью “Прошу читать”, и сказал, что он очень рад, когда эту книгу читают. … Николаев заметил Карлу Христиановичу, что это любимая книга Л. Н. Л. Н.: Самая милая моя книга!» (ЯПЗ. 3. С. 133-134).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>