<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Roberson_Frenk_Remont_3_1417">Ро́берсон Фрэнк Ремонт</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ро́берсон Фрэнк Ремонт // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11734">Ро́берсон Фрэнк Ремонт</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ро́берсон Фрэнк Ремонт</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Roberson; «Робертсон»; ок. 1870-?) — американский корреспондент и посетитель Толстого; друг У. Д. Брайана. В ответ на просьбу Роберсона о разрешении посетить Ясную Поляну ему 27 апреля/10 мая 1905 г. написали коротко: «Милости просим» (75: 242). Роберсон побывал в Ясной Поляне 28 апреля/ 11 мая 1905 г. В тот день Д. П. Маковицкий записал: «Вечером, в 7 часов, приехал Франк Ремонт Робертсон из Вальдена, штат Нью-Йорк, друг Брайана, 35 лет, симпатичный. Кажется, он много видел и читал, знающий, способный человек. Много путешествовал. Л. Н. с ним около часу гулял, и вечером около часу за чаем они беседовали. Л. Н. ему сказал, что надеется, что он не журналист и что не будет о нём писать. Разговаривали по-английски. Робертсон говорил необыкновенно отчётливо, я каждое слово мог понять. Л. Н. интересовало, что рассказывал ему Робертсон о Японии, где тот был пять раз, о Китае, но больше всего спрашивал о Брайане и его задачах. … Робертсон был приятно удивлён той внимательностью, простой, милой встречей и интересом, с которым к нему Л. Н. отнёсся» (ЯПЗ. 1. С. 262-263). Говорили о «влиянии Генри Джорджа в Америке» и о Рузвельте. «Л. Н.: “Робертсон говорил, что Рузвельт увеличивает флот из миролюбивой цели”. … “Я ему сказал, что знаю о нём только то, что он империалист и милитарист. Робертсон сказал: “Ни то, ни другое. Рузвельт за мир, он только потому и увеличивает флот”» (ЯПЗ. 1. С. 264, 267).</p>
        <p>Вернувшись домой в Вальден, Роберсон отправил Толстому письмо с искренним признанием: «Моя память навсегда сохранит среди своих сокровищ воспоминание о счастливом вечере, который я провёл с Вами в прошлом мае. Я надеюсь, Вам будет ниспослано много дней и месяцев, чтобы радовать сердца многих людей. Ваша любезность по отношению к молодому американскому путешественнику не скоро будет забыта». Роберсон просил у Толстого фотографии его и его семьи, которые «намеревался использовать в своей лекции» о Толстом. Американец просил «подписать эти снимки», сам подписывая письмо: «Со всей искренностью Ваш друг и почитатель Фрэнк Р. Роберсон» (Толстой и США. С. 910). На конверте полученного письма Толстой пометил: «б. о.», что значило: «без ответа».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>