<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Orlenev_Pavel_Nikolaevich_2_480">Орленёв Павел Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Орленёв Павел Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10248">Орленёв Павел Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Орленёв Павел Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1869-1932) — —драматический артист, играл во многих столичных и провинциальных театрах. Два театральных сезона (1893-1895) работал в театре А.С. Корша в Москве, где исполнил роль Вово в комедии Толстого «Плоды просвещения» (1894). В своей автобиографии Орленёв рассказывал, что при встрече с ним в Ясной Поляне С.А. Толстая, вспоминая, как вместе с Львом Николаевичем видела его в этой роли, «наговорила» ему «много любезностей».</p>
        <p>Для весенне-летних гастролей в 1901 г. Орленёв собрал труппу. Начало гастролей совпадало с празднованием Пасхи, и он собирался поставить на сцене роман Толстого «Воскресение»; инсценировка была сделана по бесцензурному заграничному изданию романа. В спектакле актёр предполагал сыграть роль народовольца Крыльцова. Но замысел воплотить не удалось: в конце февраля 1901 г. Святейший синод отлучил Толстого от церкви, и цензура запретила постановку «Воскресения».</p>
        <p>В 1895-1902 гг. Орленёв состоял в труппе Театра Литературно-художественного общества в Петербурге, где сыграл свои самые значительные роли: царя Фёдора Иоанновича в пьесе А.К. Толстого (1898), Раскольникова (1899) и Дмитрия Карамазова (1900) по романам Ф.М. Достоевского. Позже Орленёв стал актёром-гастролёром и разъезжал с коллективом артистов по различным городам России. Он собирался создать народный театр и, узнав из журнала «Театр и искусство» о народных спектаклях, которые организовывал В.К. Скородумов в подмосковном селе Голицыне, хотел повторить этот опыт: стал вести переписку со Скородумовым о бесплатных крестьянских спектаклях. В 1910 г. он дал несколько бесплатных спектаклей для крестьян. Именно этот факт в биографии артиста заинтересовал Толстого.</p>
        <p>В письме Толстому 26 мая 1910 г. В.Г. Чертков рассказал об Орленёве и его желании создать народный театр (он побывал на одном из бесплатных крестьянских спектаклей Орленёва и взял афишу, чтобы показать её Толстому). По мысли Черткова, встреча Орленёва с Толстым должна была стать актом «духовного общения». Как он писал об Орленёве, «актёрское “ремесло” никогда его не удовлетворяло, и он постоянно лелеял мечту, что когда-нибудь ему удастся поделиться своим искусством с простым народом».</p>
        <p>Толстого очень заинтересовала идея Орленёва создать народный театр. С.А. Толстая записала в ежедневнике, что он «взволновался письмом Черткова, который писал об актёре Орленёве и его намерении играть театр для народа». В дневнике 27 мая 1910 г. Толстой отметил: «Письмо Черткова об Орленёве. Надо будет постараться кончить пьесу». Речь идёт о пьесе «От ней все качества»; видимо, Толстой связывал окончание работы над пьесой и встречу с Орленёвым. В.Ф. Булгаков писал, что Толстой рассказывал о письме Черткова и «хотел бы написать для Орленёва пьесу».</p>
        <p>В своей автобиографии актёр довольно много страниц посвятил двум встречам с Толстым. Причём в его воспоминаниях образ Толстого снижен, а его собственная фигура, напротив, приобретает значительность. Орленёв отрицает своё желание встретиться с Толстым: «Я от приглашения отказался наотрез, — писал он, — мне не хотелось быть “паломником” ни у какого Бога». Далее он размышлял о возможной встрече с Толстым как о театрализованном представлении: «Мне, однако, пришла мысль — устроить свидание с Толстым в виде случайной встречи. Лев Николаевич по своему обыкновению делает верхом прогулку по соседнему лесу, а я, любитель собирать грибы, собирая их, вдруг натыкаюсь на старого наездника, и мы оба, остановившись в изумлении, знакомимся, как встречающиеся в “лесу” Островского бродяги Несчастливцев и Аркашка». Нет точных свидетельств, как именно произошла эта первая встреча актёра и писателя, осталось только одно немаловажное свидетельство. По воспоминаниям Булгакова, при их первой встрече Толстого поразил костюм Орленёва: законы театрального действа Орленев соблюдал и в своём внешнем облике. О самой встрече с Толстым Орленёв говорил с разочарованием, так как в сидевшем перед ним человеке он «не ощутил того чувства вечности, которое мечтал найти».</p>
        <p>Эта встреча с Орленёвым 8 июня 1910 г. разочаровала и Толстого, о чём он записал в дневнике: «Был Орленёв. Он ужасен. Одно тщеславие и самого низкого телесного разбора. Просто ужасен. Чертков верно сравнивает его с Сытиным. Очень может быть, что в обоих есть искра, даже наверно есть, но я не в силах видеть её». Довольно подробно описал Орленёва Булгаков: «Орленёв — лет сорока двух, но моложавый, живой, стройный, остроумный, однако, на мой по крайней мере взгляд, очень жалкий. … Живописно драпируется в плащ, в необыкновенной матросской куртке с декольте и в панаме, бледный, изнеженный, курит папиросы е напечатанным на каждой папироске своим именем; изящнейшие, как дамские, ботинки, трость — всё дорогое» (Булгаков. 8 июня). Позже Толстой говорил Булгакову об Орленёве: «Совеем чужой человек. Афёра… И не деньги, а тщеславие: новое дело…» (там же. 9 июня) Вторая встреча Толстого с Орленёвым произошла через несколько дней, 21 июня 1910 г. в имении Черткова. Здесь состоялся довольно долгий разговор Толстого с актёром. Писатель интересовался, почему на афишах спектаклей не указаны фамилии исполнителей. Он полагал, что такое доброе дело требует гласности — тогда оно может найти продолжателей. Другой вопрос, который задал Толстой: почему Орленёв играет бесплатно? Он считал, что надо установить хотя бы малую цену, чтобы зрители знали: работа артиста такая же, как всякая другая. Ответы Орленёва явно не удовлетворили Толстого.</p>
        <p>В тот же день актёр прочёл в присутствии Толстого стихотворение И.С. Никитина «Болесть». Булгаков писал: «После обеда Орленёв прочёл — с пафосом, но без вдохновенного подъёма — стихотворение Никитина. Всем чтение понравилось. Лев Николаевич прослезился. Орленёв тоже был растроган» (Булгаков. 21 июня). В дневнике Толстого этот факт отмечен лаконичной записью: «Орленёв читал Никитина Мне чуждо». Несмотря на свидетельство Булгакова, Толстой не изменил своего мнения об Орленёве.</p>
        <p>Эпизод второй встречи с Толстым в автобиографии Орленёва развёрнут в подробный отчёт о том, что ели Толстой и «толстовцы». Он рассказал, что Толстой ест спаржу по-английски «аппетитно», «с действительно аристократическим искусством поливая её прованским маслом и лимонным соком». Чуть раньше Орленёв говорил о неприятном впечатлении, которое произвёл на него особый «этикет» в доме Толстых: мальчик, одетый в форму казачка, справлялся о том, как доложить об Орленёве Софье Андреевне. А сама С.А. Толстая очень интересовалась прекрасным ароматом духов Орленёва.</p>
        <p>В книге Орленёва много фактических неточностей, очевидно, что артист не столько описал события собственной жизни, сколько создал миф о себе. В этом случае образ Толстого в воспоминаниях Орленёва имеет «прикладное» значение, т.е. призван оттенить неординарность и независимость самого автора.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>