<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shipov_Mikhail_Ivanovich_3_1607">Ши́пов Михаил Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Ши́пов Михаил Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20234">Ши́пов Михаил Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ши́пов Михаил Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — секретный агент московской полиции, осуществлявший тайную слежку за Толстым в феврале-мае 1862 г., его показания послужили основанием для проведения обыска в Ясной Поляне. Впервые III отделение заподозрило графа Толстого в «неблагонадёжности» осенью 1861 г. Именно в это время в Ясной Поляне появились исключённые из Московского университета студенты, которых писатель пригласил в качестве учителей для крестьянских детей в организованные им школы. Среди них был Алексей Соколов, состоявший под надзором полиции за участие в издании и распространении запрещённых антирелигиозных сочинений. Тульские жандармы установили за ним негласное наблюдение. Тайную слежку стали вести и за гр. Толстым. Почти одновременно за ним был учреждён тайный надзор и со стороны московской полиции. Частный пристав городской полицейской части подполковник Шляхтин, получив агентурные сведения, что гр. Толстой, проживая в Москве, имел постоянные встречи с неблагонадёжными студентами, поручил своему тайному агенту Михаилу Шипову, бывшему крестьянину из дворовых князя В. А. Долгорукого, следить за писателем, как в Москве, так и в Ясной Поляне.</p>
        <p>В феврале 1862 г. по заданию полиции Шипов под именем Михаила Ивановича Зимина-Галицкого, почётного гражданина, прибыл в Тулу «следить за действиями графа Льва Толстого и за лицами, живущими у него в имении в с. Ясная Поляна». Себе в помощники он выбрал мещанина Гироса, которому пообещал 6 руб. серебром, «если он откроет что-нибудь о графе Толстом» (Дело III Отделения СЕИВК «О графе Льве Толстом». СПб., 1906. С. 10-11). О том, как Шипов-Зимин выполнил данное ему секретное поручение, свидетельствует донесение тульского жандармского полковника А. М. Муратова от 1 июля 1862 г. «Галицкий почётный гражданин Михайло Иванович Зимин, - сообщал он в III отделение, - прибыл в г. Тулу 17-го минувшего февраля с тамбовским мещанином Гиросом, распустил слухи, что он агент правительства и что ему поручены важные секретные дела…» Далее Муратов писал, что господин Зимин, находясь в Туле, «вёл разгульную, нетрезвую жизнь, посещая гостиницы низшего разряда и наконец дошёл до такой крайности, что у товарища своего г. Гироса заложил часы, без его дозволения. … Зимин выехал в Москву 22 мая, не заявив никому о своём отъезде» (там же). Получив донесение Муратова, управляющий III отделением генерал-майор Потапов написал на нём резолюцию: «Хорош агент! Но я удивляюсь, как можно было его выбрать, - это простой сыщик для мелких воришек, которого я лично знаю» (там же. С. 9).</p>
        <p>Действительно, во второй половине мая Шипов, в очередной раз посетив Ясную Поляну, обнаружил, что его «подопечного» гр. Толстого там нет. Тогда он спешно выехал в Москву, а затем в Петербург, куда, по его сведениям, отправился Толстой. 14 мая 1862 г. писатель в самом деле уехал из Ясной Поляны, но не в Петербург, а в Самарскую губ. для лечения кумысом. Не обнаружив в столице своего наблюдаемого, Шипов посетил Фонтанку, 16, где размещалось здание III отделения. На приёме у генерала Потапова он пытался узнать адрес гр. Толстого. Однако генерал сообщил незадачливому сыщику о полученном из Тулы донесении и предупредил, что ему «будет нехорошо».</p>
        <p>Предсказание Потапова вскоре оправдалось. Не успел Шипов приехать в Москву, как его тут же арестовали. Чтобы каким-то образом себя реабилитировать и оправдать растрату 315 рублей казённых денег, выданных ему на агентурные цели, Шипов на допросах начал делать «открытия» в отношении Толстого, насколько позволяла его буйная фантазия. В частности, он сообщил, что в Ясной Поляне у Толстого проживают «без всяких видов», т. е. паспортов, 26 студентов; что в доме у гр. имеются потайные двери и лестницы и даже телеграф, по которому он поддерживает связь со своими единомышленниками. Агент также поведал, что к Толстому в имение из Москвы были привезены «камни для литографии, шрифты, краска для печатания каких-то запрещённых книг…» Для пущей важности Шипов предупреждал московскую полицию, что в августе «Толстой намеревается отпечатать подпольный манифест по случаю тысячелетия России и этот документ уже находился у него на просмотре и отправлен за границу» (там же. С. 40-41).</p>
        <p>Показания Шипова были доложены московскому генерал-губернатору Тучкову, и тот счёл необходимым ознакомить с ними генерала Потапова, препроводив в Петербург все имеющиеся материалы вместе с Шиповым. Несмотря на предупреждение Тучкова, что «ШИПОВ есть такого рода личность, на которую полагаться совершенно нельзя», шеф жандармов В. А. Долгоруков с согласия Александра II решил произвести у Толстого обыск, направив в Тулу жандармского полковника М. А. Дурново. О результатах произведённого 6-7 июля 1862 г. в Ясной Поляне обыска Дурново доложил начальству рапортом, в котором, в частности, указывал, что при осмотре дома Толстого «не оказалось ни потайных дверей, ни потайных лестниц, литографных камней и телеграфа тоже не оказалось» (там же. С. 56).</p>
        <p>Шипов-Зимин стал главным персонажем документальной повести Б. Ш. Окуджавы «Похождения Шипова, или старинный водевиль» (М., 1975), в основу которой были положены материалы «Дела III Отделения “О графе Льве Толстом”».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Тарасов А. Дело графа Льва Толстого // Милиция. 2000. № 2. С. 48-51 ; Чисников В. Н. Жандармский обыск в Ясной Поляне // В мире спецслужб. 2006. №3(15). С. 36-41; его же. Секретные сотрудники тайной полиции в Ясной Поляне // Оперативник (сыщик). 2014. № 1 (38). С. 3-7.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>