<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bonch-Bruevich_Vladimir_Dmitrievich_2_105">Бонч-Бруевич Владимир Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Бонч-Бруевич Владимир Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1705">Бонч-Бруевич Владимир Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бонч-Бруевич Владимир Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1873-1955) — литератор; издатель; деятель революционного движения (с 1892 г.); историк и исследователь сектантства; доктор исторических наук. Корреспондент и адресат Толстого. Помогал в сборе материала для «политических» глав «Воскресения», в издании романа Толстого за границей и в сборе архивных материалов о русских сектантах, предпринятом В.Г. Чертковым. После Октябрьской революции в 1917-1920 гг. — управляющий делами Совнаркома; в 1932-1939 — директор Гос. Литературного музея.</p>
        <p>Родился в семье землемера; учился в Константиновском межевом институте в Москве (исключён за участие в студенческих волнениях), в Курском землемерном училище. В 1896 г. был вынужден уехать за границу; учился на факультете естественных наук в университете в Цюрихе; в Россию вернулся в 1905 г. С 1895 г. — член РСДРП; сотрудничал в газете «Искра» и в др. партийных изданиях; с 1912 г. — в газете «Правда». Не раз был арестован. С 1890-х гг. постоянно печатал в легальной и нелегальной прессе публицистические статьи, литературные очерки, рецензии.</p>
        <p>Толстой познакомился с Бонч-Бруевичем в редакции «Посредника» в 1895 г., расспрашивал его о подпольной партийной работе; получил от него гектографированный экземпляр русского перевода запрещённой в России пьесы немецкого драматурга Г. Гауптмана «Ткачи».</p>
        <p>В апреле 1899 г. Бонч-Бруевич сопровождал пароход с четвёртой партией духоборов (2300 человек), переселявшихся в Канаду, о чём позднее написал в книге «Духоборцы в канадских прериях».</p>
        <p>В феврале 1905 г. в Ясной Поляне была получена книга некоего В. Ольховского (псевдоним Бонч-Бруевича) «Назарены в Венгрии и Сербии» (К истории сектантства)», изданная «Посредником». Толстой 10 февраля интересовался у Маковицкого: «Видели ли вы книгу о назаренах? Хорошая книга. Кто это Ольховский?» (ЯПЗ. 1. С. 169).</p>
        <p>Книга сохранилась в яснополянской библиотеке, в ней есть пометы Толстого и Маковицкого. Фрагменты книги, отредактированные Толстым, тогда же вошли во второй том «Круга чтения» под заглавием: «О секте назарен, распространившейся в Венгрии, Сербии и Хорватии».</p>
        <p>Ещё при жизни Толстого Бонч-Бруевич заинтересовался цензурной историей романа «Воскресение»: сличив тексты «Воскресения» в издании Маркса и «Свободного слова», он насчитал в романе 497 разного рода цензурных искажений, пропусков и перифраз (см. его статью «По поводу русского издания “Воскресения” Л.Н. Толстого» // Минувшие годы. 1908. № 11). В 1911-1912 гг. был редактором «Известий Общества толстовского музея», опубликовал в № 2 за 1911 г. статью «Конфискованные произведения Л.Н. Толстого». После революции был одним из инициаторов и участников Юбилейного издания Полного собрания сочинений Толстого, издания «Яснополянских записок» Д.П. Маковицкого. Автор воспоминаний «Мои встречи с Л.Н. Толстым» // Искусство. 1929. № 3-4. С. 32-35.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>