<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Raevskie_2_528">Раевские</title>
        <title type="bibl">
          Архангелъская Т. Н. Раевские // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангелъская Т. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11477">Раевские</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Раевские</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>семья тульских помещиков из старинного рода Раевских, друзья Толстого и его семьи. Центром этой семьи был И.И. Раевский, о нём Толстой сказал: «Это был один из самых лучших людей, которых мне приходилось встречать в моей жизни» (29: 262). Раевские имели владения в Каширском уезде, родовым имением их было село Никитское Епифанского уезда, расположенное на границе с Данковским уездом Рязанской губ. Отец И.И. Раевского Иван Артемьевич (1815-1869), женатый на Екатерине Ивановне, рожд. Бибиковой, оставил о себе память как об известном общественном деятеле, занимавшемся ещё в 1840-е гг. проектом отмены крепостного права. В 1861-1863 гг. И.А. Раевский был мировым посредником Епифанского уезда. Мать И.И. Раевского Екатерина Ивановна была человеком широкого образования, обладавшим литературным и художественным дарованием. Толстой вместе с Репиным посещали её, положительно оценивая её акварели. Известны её небольшие литературные произведения. После смерти мужа Никитское принадлежало ей. В 1879 г. сюда заезжал Толстой (по пути в имение Л.A. Берс). Е.И. Раевская вспоминала об этом приезде: «…он был у меня в деревне, в селе Никитском, со старшим сыном Сергеем, тогда ещё отроком. У нас шёл тогда домашний спектакль; граф Толстой любовался игрой моей племянницы баронессы Ольги Владимировны Менгден…» (Летописи. Кн. 2. С. 374). Несколько раз бывал Толстой в Никитском и во время борьбы с голодом в 1890-х гг. Старшим Раевским были присущи широкие либеральные взгляды. В семье царила обстановка требовательности и справедливости, самого серьёзного отношения к воспитанию детей. Это содействовало тому, что И.И. Раевский, по словам Толстого, «представлял удивительное соединение страстной, восторженной любви к своей семье и, вместе с тем, к народу» (29: 263).</p>
        <p>Правнук И.И. Раевского, К.С. Раевский, о своей прабабке, жене Раевского Елене Павловне, рожд. Евреиновой (1840-1907), писал, что она «была, по-видимому, очень близка своему мужу. Как и он, Елена Павловна придерживалась собственных, независимых убеждений, как и он, с большим уважением относилась к Л.H. Толстому. Тот отвечал ей столь же искренним расположением» (Раевский К.С. И.И. Раевский и его отношения с Л.Н. Толстым // ЯП. сб. 1982. Тула, 1984. С. 209). В годы борьбы с голодом семья Раевских собирала средства, открывала столовые. После смерти И.И. Раевского и в отсутствие Толстого работой руководила Елена Павловна. «Известны несколько писем Толстого к Е.П. Раевской, среди них задушевные, бесконечно тёплые письма-соболезнования по поводу кончины мужа» (там же).</p>
        <p>Сыновья Раевского Иван (1871-1931) и Пётр (1873-1920) окончили Московский университет, третий сын, Григорий (1875-1905), — Петровско-Разумовскую сельскохозяйственную академию. В «Дневниках» С.А. Толстой отмечены многократные приезды детей И.И. Раевского в их отроческие и юношеские годы к Толстым, а также поездки Толстых к Раевским. Во время борьбы с голодом в 1891 г. И.И. Раевский привлёк трёх своих сыновей к организации этого дела, они участвовали в составлении списков нуждающихся в помощи, работали целыми днями с большим энтузиазмом.</p>
        <p>Сын И.И. Раевского Пётр Иванович защитил в 1901 г. докторскую диссертацию, служил врачом в селе Никитском, открыл там новую больницу и школу, сохранившиеся до настоящего времени.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Из воспоминаний Е.И. Раевской // Русский архив. — 1896. № 2.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>