<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Troitskiy_Dmitriy_Egorovich_3_1540">Троицкий Дмитрий Егорович</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Троицкий Дмитрий Егорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14026">Троицкий Дмитрий Егорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Троицкий Дмитрий Егорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1847-1924) — протоиерей тульской тюремной церкви; в 1880 г. рукоположен в сан священника к Покровскому храму при тульском тюремном замке, 1897-1900 гг. - священник церкви Св. блг. великого князя Александра Невского на плац-параде, с 1900 г. - священник Спасо-Преображенской церкви, с 1917 г. - миссионер. В 1897 г. священник Дм. Троицкий получил благословение Питирима (Окнова), епископа Тульского и Белёвского (1896-1904), увещевать Толстого возвратиться в лоно православной церкви, для чего раза два в год он приезжал в Ясную Поляну, но Толстой, оказывая ему приём, «от бесед по вопросам веры отказывался».</p>
        <p>Первая их встреча состоялась в 1897 г. Затем последовали ещё встречи, о них священник Троицкий писал, что «ездил в Ясную Поляну в погоду и непогоду, в тёплое и холодное время, расходуя свои малые средства, встречая нередко презрение и принимая даже оскорбления от некоторых яснополянских лиц (только не от графа)» (56: 456). 1901 г. 27 июня - июль (из рассказа Марии Львовны): «Тут приехал тульский поп, который часто к нему ездит, - очень неприятный, кажется, хитрый человек (мне кажется, что он что-то вроде шпиона). Папá с ним стал говорить, взволновался и стал говорить ему, что он дурно делает, что ездит к нему, что он, вероятно, подослан, и т. п. Этот разговор был ему тяжёл…» (54: 472). В 1902 г. 31 января Толстой писал сыну С. Л. Толстому: «Нынче уж был сомнительный священник тюремный из Тулы, привёзший почему-то книги от Яшвиля» (73: 315) - тульского вице-губернатора (1899-1903). Когда осенью 1903 г. священник Троицкий просил позволения у Толстого приехать к нему для беседы, то отказом ответила Ю. И. Игумнова (74: 277).</p>
        <p>Священник Троицкий посетил Толстого и 9 сентября 1907 г., в дневнике от 11 сентября Толстой сделал запись, перечисляя тех, кто за последние четыре дня побывал у него в Ясной Поляне, среди них - «тюремный священник». Речь шла о Дмитрии Троицком, хотя в ту пору он уже не служил в тюремном храме. В записной книжке 9 сентября Толстой записал: «Дома острожный священник…» (56: 212). 4 января 1908 г. Троицкий снова был у Толстого. В записной книжке под этой датой писатель отметил: «Был тюремный священник, и я дурно себя вёл» (56: 299). Об этой встрече записано в дневнике: «…всё дурно, т. к. резко отзывался о православии». 17 июня 1908 г. состоялась их последняя встреча. «Вчера приехал на шарабане священник Троицкий из Тулы, посещающий Л. Н. много лет, - записал Д. П. Маковицкий. - Тихий, мягкий старичок. Почему он приезжает - загадка. Предполагают, что по поручению высшей церковной власти, которая хочет быть в курсе того, каково здоровье Л. Н., телесные силы и духовные взгляды. Сергей Львович не скрыл неприязни к его посещениям и с укором в голосе спросил его, зачем приезжает. Священник ответил, что из-за личной привязанности к Л. Н.: “Я его жалею”. (По здешнему диалекту - люблю.)» (ЯПЗ. 3. С. 119).</p>
        <p>Одно из последних «увещевательных» писем Толстому священник Троицкий написал 9 октября 1910 г. Толстой отвечал ему 11 октября: «Любезный брат Дмитрий…» Толстой был удивлён «странным предложением» Троицкого, называл «зловредным заблуждением» и «обманом» вероучение церкви, от которого «с величайшими страданиями и усилиями освободился много лет тому назад, усвоив себе миросозерцание не церковное, но христианское» (82: 186).</p>
        <p>Дневник от 23 октября 1910 г.: «Письмо доброе от священника, отвечал ему» (58: 122). Это было ещё одно письмо от священника Дм. Троицкого, полученное Толстым 22 октября. Отвечая на него, Толстой препровождал к адресату свои книги для чтения «На каждый день». Под 25 числом есть рассуждения Толстого о смирении как «величайшей и необходимой добродетели», на которую в своём письме указывал священник.</p>
        <p>Толстой не отказывался от общения и личных встреч с Троицким. Под впечатлением от этих встреч возник один из последних художественных замыслов Толстого, записанный 24 октября 1910 г. в дневнике: «Очень живо представил себе рассказ о священнике, обращающем свободного религиозного человека, и как обратитель сам обращается. Хороший сюжет» (58: 123).</p>
        <p>Священник Дмитрий Троицкий опубликовал своё письмо к Толстому от 9 октября 1910 г. и воспоминания о беседах с Толстым в статье «Православно-пастырское увещание графа Л. Н. Толстого» в журнале «Христианин» (1913. № 11. С. 508-510).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>