<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rubtsov_Nikolay_Karpovich_3_1432">Рубцо́в Николай Карпович</title>
        <title type="bibl">
          Гладун О. В. Рубцо́в Николай Карпович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888034">
                  <name>Гладун О. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11918">Рубцо́в Николай Карпович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рубцо́в Николай Карпович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — знакомый, корреспондент и адресат Толстого. Смоленский купец, работал с Толстым на голоде, поставлял дрова для нужд столовых. 19 декабря 1891 г., находясь в Бегичевке, Толстой отметил в дневнике: «Как и всё это время, с утра суета, народ. Потом приехали Усов и Рубцов. Я с ними ходил по столовым» (52: 60). Рубцова упоминал Толстой в письме к С. А. Толстой, написанном на обороте письма Рубцова 27 апреля 1892 г. из Бегичевке: «Вот полученное вчера письмо Рубцова. Как это случилось, что он не получил денег, когда уж давно в наших счетах значатся эти 844 рубля. Пожалуйста, голубушка, разъясни и исправь это. Это ужасно обидно, так как он жертвовал и трудился для нас. Я пишу ему» (84: 144). Письмо Толстого Рубцову неизвестно. В письме жене 1 мая Толстой напоминал: «Надеюсь, что ты разъяснила недоразумение с Рубцовым» (84: 146). Видимо, это недоразумение как-то разрешилось, и Рубцов продолжал сотрудничать с Толстым, о чём писатель упоминал в письме П. И. Бирюкову 1 октября 1892 г. из Ясной Поляны: «Дрова я выписал от Рубцова из Смоленска и послал ему 30 свидетельств на 30 вагонов. Дубликаты я велел выслать в Тулу» (66: 261).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>