<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Feyerbakh_Lyudvig_Andreas_3_1561">Фейерба́х Людвиг Андреас</title>
        <title type="bibl">
          Рачин Е. И., Лукацкий М. А. Фейерба́х Людвиг Андреас // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="">
                  <name>Рачин Е. И., Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14440">Фейерба́х Людвиг Андреас</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фейерба́х Людвиг Андреас</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Feuerbach; 1804-1872) — немецкий философ, видевший главную цель философии в том, «чтобы мыслить вещи и сущности так, познавать их такими, каковы они есть». Фейербах считал, что основной предмет изучения философии - Человек как высшая форма природы и абсолютная ценность бытия. Он доказывал, что моральным законом, регулирующим взаимодействие людей, должен стать закон отношения к Человеку как к Богу: «Homo homini Deus est» («Человек человеку - Бог»). Он был убеждён, что история рода человеческого неизменно приведёт к замене христианства более высокой религией - религией Человека. Фундаментом грядущей религии Человека будет Любовь. Но не та любовь, которая ограничена верой, а та подлинная Любовь, которая позволяет «любить человека ради человека». В понимании природы отчётливо прослеживается приверженность Фейербаха к её материалистическому объяснению.</p>
        <p>Толстой считал подобное видение мира глубоко ошибочным. Попытка Фейербаха материалистически объяснить мир не встречала у него сочувствия. Толстой отмечал: «Определение мира как произведения движения материи, по Марксу, Энгельсу, Фейербаху, Дицгену, гораздо, несравненно сложнее, труднее и запутаннее и, главное, ещё больше безосновно, чем определение Бога» (56: 84).</p>
        <p>Иначе относился Толстой к взглядам Фейербаха на религию. «Как странно, что Feuerbach известен только как отрицатель», - писал он, имея в виду расхожее представление о воззрениях немецкого мыслителя как антирелигиозных (63: 250). В статье «Что такое религия и в чём сущность её?», присоединяясь к определению религии, данному Вовенаргом (религия есть связь человека с Богом), Толстой замечал, что такое же значение придаёт религии Фейербах, «признавая основой религии сознание человеком своей зависимости от Бога» (35: 161).</p>
        <p>Положительно оценивал Толстой и этические взгляды Фейербаха, касающиеся смысла человеческого бытия. В предисловии к своей статье «Христианское учение», говоря о том, как он в евангельском учении получил ответ на вопрос о смысле человеческой жизни и как пришёл к выводу, что этот ответ «не есть исключительно» его толкование евангелия, делал вывод, что «этот самый ответ на вопрос жизни более или менее ясно высказывали все лучшие люди человечества и до и после евангелия», «часто незаметные и непрославленные люди, которые искренно, без взятых на веру учений, думали и говорили о смысле жизни» (39: 119). Среди многих имён он называл Фейербаха.</p>
        <p>Толстой не соглашался с теми, кто рассматривал философию Фейербаха как исключительно материалистическую. «Фейербах признан матерьялистом прямо по глупости», - говорил он (56: 228). «Его считают в России материалистом и всегда запрягают почему-то с Молешоттом, а ничего подобного нет» (ЯПЗ. 1. С. 295). Толстой сожалел, что и в начале XX в. основное произведение Фейербаха «Das Wesen des Christentums» («Сущность христианства») остаётся недоступным для людей, читающих на русском языке. В июне 1906 г. он высказал пожелание: «Надо бы перевести на русский язык Фейербаха “Das Wesen des Christenthums”» (ЯПЗ. 2. С. 190).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>