<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zalyubovskiy_Anatoliy_Petrovich_3_1038">Залюбо́вский Анатолий Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Савинков С. С. Залюбо́вский Анатолий Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888124">
                  <name>Савинков С. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5275">Залюбо́вский Анатолий Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Залюбо́вский Анатолий Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1859-1936) — корреспондент и адресат Толстого. Офицер, слушатель Михайловской артиллерийской академии в Петербурге; впоследствии генерал-майор, начальник Сестрорецкого оружейного завода. Переписка Толстого с Анатолием Залюбовским касалась лишь проблемы, связанной с братом Залюбовского Алексеем, в конце 1884 г. отказавшимся от присяги и попавшим под суд. В письме к Анатолию от 20 ноября 1885 г. Толстой размышлял о причинах, повлиявших на решение Алексея отказаться от присяги: «…не имейте ко мне враждебного чувства, не обвиняйте меня, не думайте, чтоб интерес мой в судьбе вашего брата был связан со мной, с моею личностью. Он следует ведь не моему, как вы говорите, учению, а он следует тому учению, про которое Христос говорит, что оно не его, а пославшего его Отца. Ведь то, что ваш брат сделал и делает, - это великое дело, которое может совершить человек в жизни» (63: 302). Толстой видел в поступке младшего брата «великий пример истинного мужества» (63: 303). Он чувствовал свою ответственность за случившееся, а потому просил Анатолия Залюбовского: «Если я могу быть чем-нибудь полезен ему, я буду счастлив и сделаю всё возможное, только напишите мне» (63: 303).</p>
        <p>Переписка с Толстым была вызвана стремлением Анатолия Залюбовского помочь брату. Он, скорее, выступал посредником в переписке Толстого с Алексеем Залюбовским. 12-13 октября 1886 г. Толстой сообщал П. И. Бирюкову: «От Залюбовского сейчас получил письма брата. Очень хорошие письма» (63: 388).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>