<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mood_Eylmer_2_428">Моод Эйльмер</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Моод Эйльмер // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9220">Моод Эйльмер</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Моод Эйльмер</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Maude Aylmer; 1858-1938) — английский переводчик, издатель, биограф, корреспондент и адресат Толстого. С 1874 г. жил в России. В 1884 г. женился на Луизе Шанкс, много лет прожившей в России, одна из её сестёр, Мэри, была знакома с Толстым, иллюстрировала его рассказ «Где любовь, там и Бог». В 1888 г. познакомился с Толстым, был последователем его учения. Особенно часто встречался с Толстым в 1895-1897 гг. Под влиянием религиозно-философских взглядов писателя решил оставить в России своё успешное дело по покупке и продаже ковров и переехать в Англию, где поселился с семьёй в земледельческой колонии Purleigh, на ферме Wickham’s. Одно время Моод и его жена оказывали существенную материальную поддержку колонистам и пропагандировали учение Толстого. В 1898 г. уехал в Канаду, участвовал в организации переселения духоборов, вёл переговоры с канадским правительством. Несмотря на разочарование в общинном движении, Моод никогда не переставал восхищаться Толстым, при этом критически воспринимая его мировоззрение.</p>
        <p>Супруги Э. и Л. Моод являются одними из первых и лучших английских переводчиков Толстого. Художественные произведения в основном переводила Луиза Моод, Эйльмер занимался философскими сочинениями. В тесном контакте с Толстым в 1899 г. Э. Моод перевёл трактат «Что такое искусство?». Толстой писал Мооду в 1898 г.: «Лучшего переводчика я не желаю и по вашему знанию обоих языков и по вашей строгости к себе во всяком случае» (71: 520). В 1898 г. Э. и Л. Моод приступили к переводу романа «Воскресение». В 1902 г., приехав в Россию, Моод получил от Толстого разрешение на написание его биографии. Двухтомная биография «The Life of Tolstoy» («Жизнь Толстого») была опубликована в Англии в 1908 и 1910 гг. Последние годы жизни супруги Моод посвятили подготовке Полного юбилейного собрания сочинений Толстого на английском языке в 21 т. (Oxford University press, 1928-1937). Моод организовал кампанию по сбору средств на издание, в ней приняли участие Б. Шоу, А. Беннетт, А. Конан Дойль, Г. Уэллс и др.</p>
        <p>В яснополянской библиотеке сохраняются издания сочинений Э. Моода, а также переводов Э. и Л. Моод сочинений Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>