<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstoy_Grigoriy_Sergeevich_3_1534">Толсто́й Григорий Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Толсто́й Григорий Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13864">Толсто́й Григорий Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толсто́й Григорий Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1853-1928), граф — племянник писателя, сын брата Толстого С. Н. Толстого и М. М. Шишкиной. Полковник Павлоградского драгунского полка. Был женат на баронессе Елене Владимировне Тизенгаузен (1873-?), имел потомство, позже с ней разошёлся.</p>
        <p>Григорий - старший ребёнок из двенадцати детей в семье С. Н. Толстого, большинство из которых умерли в детском возрасте. Зрелого состояния достигли четверо из них: сын Григорий и три дочери - Вера, Варвара и Мария. Сергей Николаевич Толстой, посещая Ясную Поляну, брал с собой Григория, где они становились участниками пикников, отправляясь в линейке с большой компанией в какой-нибудь прелестный уголок милой усадьбы. «Незаконному» или «ничейному» сыну С. Н. Толстого было в это время уже десять лет, он был любимцем Марии Михайловны, своей матери. Законным сыном он смог стать, когда ему уже исполнилось пятнадцать лет и родители к этому времени смогли обвенчаться.</p>
        <p>Отцу Григорий доставлял много забот. Он очень плохо учился, хотя его учителем одно время был сам Густав Фёдорович Келер, которого Толстой привёз из Веймара. Учёба явно не интересовала Григория, и вскоре он покинул родительский дом. Фактически старшие дети писателя своего кузена почти не знали.</p>
        <p>Племянник Толстого рано поступил на военную службу, был зачислен в Павлоградский драгунский полк. Он крайне редко бывал в Пирогове и, как правило, холодно держался с отцом и сёстрами. За три года Григорий мог лишь раз появиться у родителей и обязательно требовал у отца денег. Праздный образ жизни, который он вёл, требовал немалых трат, и поэтому денег ему всегда не хватало. Отец высылал ему ежемесячно по сто рублей, но вскоре этой суммы сыну показалось мало, и он стал просить больше.</p>
        <p>В январе 1892 г. Григорий женился на 19-летней дочери своего полкового товарища. Однако семейная жизнь не сложилась, и он очень быстро развёлся с женой, продолжая «мучить» отца, став для него «skeleton in the closet» («болячкой на сердце»), при этом, как говорил Толстой, «уж очень тяжёлой». Бестолковый Григорий вызывал у Сергея Николаевича чувство боли, страха, ожидания неприятностей. Все это он высказывал в своих «больных речах» о сыне в письмах к брату Льву Николаевичу. Выйдя в 1895 г. в отставку в чине полковника, Григорий постоянно оказывал давление на отца, вёл себя недостойно: то подсылал священников к нему с допросами, где и когда тот венчался, кто его крестил, уточнял день его рождения, бывает ли отец у святого причастия, почему редко причащается? Сергей Николаевич во всём винил только себя, был убеждён в том, что дурно воспитал сына и несёт теперь свой тяжкий крест.</p>
        <p>Однажды, в мае 1899 г., Григорий приехал в Пирогово, и его было невозможно узнать: не выпивал, не ел мясо и не курил. Всё это было совсем нехарактерно для него. Он произвёл самое положительное впечатление на сестру Толстого Марию Николаевну, которая с умилением о нём говорила. Три раза Григорий собирался переехать в Пирогово, но в итоге родители получали “непонятные” письма, которые он писал на портретах Льва Николаевича. С. Н. Толстой со страхом ждал смерти из-за мыслей, что сын может сделать что-то плохое со своими сёстрами.</p>
        <p>27 августа 1904 г. Григорий присутствовал в Пирогове на похоронах своего отца и, как отметил Толстой, был «хорош и спокоен».</p>
        <p>Г. С. Толстой умер в эмиграции.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>