<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kondzher_S._B._3_1114">Ко́нджер С. Б.</title>
        <title type="bibl">
          Великанова Н. П. Ко́нджер С. Б. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888031">
                  <name>Великанова Н. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6807">Ко́нджер С. Б.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ко́нджер С. Б.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Conger S. В.; даты жизни не установлены) — американский корреспондент и адресат Толстого, журналист, работал в «Associated Press» («Ассоциация периодической печати») до войны 1914 г. в России и Германии. Встречался с Толстым в 1908 г. После войны сотрудничал в американской газете «Philadelphia Public Leader», в 1924 г. был её корреспондентом в СССР. В телеграмме спрашивал об отношении Толстого к Определению Синода от 25 августа 1908 г. с призывом не принимать участия в праздновании юбилея Толстого, «отрёкшегося от Христа и отпавшего от церкви», и получил короткий ответ: «Разъяснение Синода было мне неприятно только тем, что оно, очевидно, усиливает то временное возбуждение, отчасти искусственное, сочувствия ко мне» (78: 211). В апреле 1910 г. Толстой вновь откликнулся на просьбу американского журналиста об отправке приветственного послания «в адрес американской прессы и - через неё в адрес американской публики, чей интерес» к творчеству Толстого являлся, по словам корреспондента, «глубоким и неизменным» (Толстой и США. С. 924-925): «Не говоря уже о тех американских писателях, которые особенно близки мне по духу, как Генри Джордж, его сын, Эрнест Кросби и др., моё отношение к американской прессе вообще может быть только самым сочувственным и благодарным за их любезное отношение ко мне. Поэтому с чувством искреннего удовольствия я прошу вас не отказать в любезности передать моё сердечное приветствие The Associated Press в Америке» (81: 233-234).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>