<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Polovtsev_Anatoliy_Viktorovich_3_1377">По́ловцев Анатолий Викторович</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. По́ловцев Анатолий Викторович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10987">По́ловцев Анатолий Викторович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>По́ловцев Анатолий Викторович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Половцов; 1841-1905) — корреспондент Толстого; знакомый В. В. Стасова; зав. общим архивом Министерства императорского двора, чиновник земского отдела Министерства внутренних дел, состоял на службе его императорского величества; историк, писатель, публицист, автор исследований по крестьянскому вопросу и землевладению, сельскому хозяйству, а также по истории искусства и археологии. Сын известного военного инженера, писателя, филолога и педагога Половцова Виктора Андреевича, в 1905 г. в библиографической энциклопедии написал об отце статью за подписью «А. В. П.».</p>
        <p>В начале 1900-х гг., во время работы Толстого над «Хаджи-Муратом», В. В. Стасов, разыскивая для писателя камер-фурьерские журналы за 1827, 1828 и 1839 гг. с сообщениями об участии императора Николая 1 в Бородинских торжествах, обратился за содействием к Половцеву. Тот сообщил, что интересующие Толстого сведения в журналах отсутствуют. С письмом к Толстому Половцев передал свою статью «Бородинская годовщина», напечатанную в петербургском календарь-альманахе «Царь-колокол» за 1889 г.</p>
        <p>В 1904 г. уже Половцев, работавший над исследованием «Гёте и Россия», просил Толстого высказать своё мнение о личности и творчестве великого немецкого поэта. Толстой в то время составлял «Круг чтения» и не мог ответить Половцеву, потому просил В. В. Стасова принести свои извинения. Характер письменного общения Толстого с Половцевым отчасти отражён в книге «Лев Толстой и В. В. Стасов» (Л., 1929).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>