<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Anikin_Stepan_Vasilevich_4_1654">Ани́кин Степан Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Ани́кин Степан Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20006">Ани́кин Степан Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ани́кин Степан Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1869-1919) — учитель, прозаик, публицист, общественный деятель. Родился в большой патриархальной семье в русско-мордовском селе Камаевке Петровского уезда Саратовской губ. В 1886 г. окончил Александровское ремесленное училище в Саратове и служил конторщиком, писцом. Занимаясь самообразованием, Аникин в 1892 г. сдал экзамены на должность народного учителя. Его активная общественная и педагогическая деятельность получила широкое признание в российских учительских кругах, и он, примкнувший к партии социалистов-революционеров (эсеров), в 1905-1907 гг. стал участником съездов Всероссийского союза учителей. В 1906 г. Аникин был избран в I Гос. думу от Саратовской губ. и проявил себя там как один из лидеров думской Трудовой партии, входил во Всероссийский крестьянский союз: «Его речи нравились крестьянам, ибо в них чувствовалась подлинно мужицкая ненависть к привилегированным классам общества. Что-то было стихийное в этом могучем человеке и как-никак ораторе», в котором чувствовалась «неукротимая воля» (Первая Дума: из воспоминаний князя В. А. Оболенского // Наука и жизнь. 1990. № 8. С. 103). Толстой не мог всерьёз принимать парламентскую деятельность таких, как Аникин, которые «нападают на правительство, а правительство отбивается. Происходит та же самая ругань, десятки лет ни к чему не ведущая, как между мужиками и приказчиком: я слышал их крик сегодня», — говорил он 18 мая 1906 г. (ЯПЗ. 2. С. 141). При всём недоверии к отечественному парламентаризму, Толстой выделял Аникина, говорил, что тот ему «симпатичен, у него лицо мужицкое, мордовское. Мордвины отличаются упорством: Никон, Аввакум были мордвины» (запись от 4 августа 1906 г. — ЯПЗ. 2. С. 198).</p>
        <p>Как писатель Аникин дебютировал в 1903 г. рассказом «Бездорожье» (в редакции 1905 г. — «Своей дорогой») о бунте крестьянской молодёжи в деревне, что было ему близко и знакомо по революционно-пропагандистской работе. В 1906 г. по инициативе Аникина в Саратове стали издаваться газеты «Голос деревни» и «Народный листок», где печатались его рассказы, но вскоре эти газеты были запрещены. В 1906-1907 гг. сотрудничал Аникин и в журнале «Русское богатство», где вышел его очерк «По родным местам. (Из наблюдений бывшего депутата)». Рассказы и очерки Аникина печатались в «Вестнике Европы» и др. изданиях. В 1908 г. Аникин опубликовал сборник «Мордовские народные сказки», одна из которых, «Сабан-богатырь», привлекла внимание Толстого, собиравшего материал о мирных богатырях-хлебопашцах. Об этом Аникину сообщил В. Г. Чертков в записке с приглашением посетить Ясную Поляну. Встреча с Толстым не состоялась, так как после очередного освобождения из тюрьмы Аникин с 1909 по 1914 г. находился в Швейцарии. А. М. Хирьяков, поясняя Толстому, что такое «Трудовая группа», 28 сентября 1909 г. вспомнил об Аникине: «Они считали себя представителями крестьянства в Думе. Они были за национализацию земли. Между ними были Аладьин, хлестаковская личность, Аникин — более серьёзный. Они оба за границей» (ЯПЗ. 4. С. 362).</p>
        <p>Для вечера памяти Толстого 7 декабря 1910 г. в Женевском университете Аникин подготовил доклад «Толстой и школа России», который по-французски прочитал профессор университета Эмилен Же. В яснополянской библиотеке сохранилась брошюра Аникина «Кто такие жиды и за что их чёрная сотня не любит» (Библиотека Льва Николаевича Толстого в Ясной Поляне. I. Книги на русском языке Ч. 1. М.: Книга, 1972. С. 42).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Абрамов В. К. С. В. Аникин // Абрамов В. К. По следу времени: очерки об известных исторических деятелях. Саранск, 1991. С. 264-271; Вождаева М. Н. Творчество С. В. Аникина в контексте формирования дооктябрьской мордовской литературы. Автореф. дисс. на соискание учёной степени кандидата филолог. наук. Саранск, 2004.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>