<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ostashkov_Arkhip_2_484">Осташков Архип</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Осташков Архип // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20155">Осташков Архип</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Осташков Архип</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(отчество и даты жизни не установлены) — охотник-медвежатник из имения поэта А.А. Фета под Вышним Волочком. В декабре 1858 г. во время охоты спас Толстого от медведицы, Под именем Демьяна выведен в рассказе из «Азбуки» «Охота пуще неволи». Толстой так поведал о самом остром моменте этой ситуации: «Слышу: зацепил он зубами верхней челюстью в лоб под волосами, нижней челюстью в маслак под глазами, стиснул зубы, начал давить. Как ножами режут мне голову; бьюсь я, выдёргиваюсь, а он торопится и, как собака, грызёт — жамкнет, жамкнет. Я вывернусь, он опять забирает. “Ну, — думаю, — конец мой пришёл”. Слышу, вдруг полегчало на мне. Смотрю, нет его: соскочил он с меня и убежал.</p>
        <p>Когда товарищ и Демьян увидали, что медведь сбил меня в снег и грызёт, они бросились ко мне. … Демьян, как был, без ружья, с одной хворостиной, пустился по дорожке, сам кричит: “Барина заел! Барина заел!” Сам бежит и кричит на медведя: “Ах ты, баламутный! Что делает! Брось! Брось!”</p>
        <p>Послушался медведь, бросил меня и побежал». Шкура медведицы и по сей день находится в московском доме Толстого в Хамовниках. Случай описан подробно и А.А. Фетом в воспоминаниях.</p>
        <p>Портрет Архипа Осташкова сделан С.А. Толстой в 1907 г. по фотографии (бумага, акварель; хранится в ГМТ).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>