<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Klemanso_Zhorzh_Benzhamen_4_1861">Клемансо́ Жорж Бенжамен</title>
        <title type="bibl">
          Антонова Е. Я. Клемансо́ Жорж Бенжамен // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888011">
                  <name>Антонова Е. Я.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20088">Клемансо́ Жорж Бенжамен</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Клемансо́ Жорж Бенжамен</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Clémenceau; 1841-1929) — французский гос. и политический деятель, дипломат, премьер-министр Франции (1906-1909 и 1917-1920) и военный министр Франции, журналист.</p>
        <p>Родился в Вандее в семье врача-республиканца. Во время обучения на медицинском факультете Сорбонны сблизился с деятелями республиканской оппозиции. В 1862 г. за организацию республиканской демонстрации был арестован и провёл в заключении более двух месяцев. После получения степени доктора медицины отправился в США, где прожил 4 года, посещая заседания сената, клубы, принимая участие в митингах и демонстрациях. По возвращении во Францию и после недолгого периода врачебной практики на родине в Вандее Клемансо в сентябре 1870 г. отправился в Париж и включился в активную политическую борьбу.</p>
        <p>Как политик Клемансо выступал за социальную справедливость, а его успех как парламентского оратора принёс ему славу «ниспровергателя министерств» и прозвище «Тигр».</p>
        <p>Не проявлявший сочувствия идеям Парижской коммуны, после своего избрания в 1876 г. депутатом Клемансо потребовал в парламенте амнистии осуждённым коммунарам, считая, что этот акт будет способствовать умиротворению страны. После скандала, связанного со строительством Панамского канала, Клемансо лишился депутатского мандата, был обвинён в шпионаже в пользу Англии и подвергся журналистской травле, что привело его к дуэли с одним из депутатов парламента. В 1902 г. Клемансо вернулся в политику, стал сенатором, потом министром внутренних дел и главой правительства Франции. Много способствовал созданию Антанты.</p>
        <p>Во время Первой мировой войны Клемансо выступал за объединение всех политических и общественных сил Франции в Священный союз против Германии и критиковал антимилитаристов как пораженцев. А в 1917 г., вновь став премьер-министром, предпринимал активные действия, направленные на возвращение России в войну и стал одним из организаторов антисоветской интервенции. Клемансо говорил: «Мы верили, что в этой стране России. — Е. А. найдутся люди, сохранившие любовь к своей родине и тот патриотизм, который является последним прибежищем человеческого духа».</p>
        <p>Клемансо был главой французской делегации на Парижской мирной конференции и стал одним из создателей Версальской системы. Усилиями Клемансо в состав Франции были возвращены Эльзас и Лотарингия.</p>
        <p>Именно вопросы войны и патриотизма стали предметом заочной полемики Клемансо и Толстого. Так, в мае 1896 г. Клемансо опубликовал статью «О патриотизме», где выразил неприятие идей, высказанных Толстым в статье «Христианство и патриотизм», переведённой на французский язык в 1896 г.: «Толстой не желает согласиться с тем, что существует хороший и дурной патриотизм …. Странная ошибка Толстого заключается в том, что он думает, будто любовь к своей родине непременно вызывает ненависть к родине других народов …. Вместо того, чтоб упорствовать в попытках уничтожить эгоизм, подымите его лучше до тех высших сфер, где он сливается с альтруизмом, возвысьте его до гордости всеобщей самоотверженностью. Сумейте сделать из него, при помощи всё возрастающей справедливости, великолепную поддержку увеличивающейся гуманности» (ЛН. Т. 75. Кн. 2. С. 74). Толстой читал эту статью и упомянул её в беседе с французским журналистом Анри Лапозом, высказывая убеждение, что, говоря о патриотизме, «люди не хотят договориться о значении этого слова» (ЛН. Т. 75. Кн. 2. С. 23). Политические планы Франции «снова отобрать Эльзас и Лотарингию» Толстой расценивал как «помешательство, чистейшее помешательство». Он был уверен, что патриотизм «говорит: “Убивать надо”» и тем самым «выступает против основного религиозного принципа» (ЛН. Т. 75. Кн. 2. С. 23).</p>
        <p>Толстой и Клемансо были лично знакомы. По мнению французской исследовательницы Д. Мароже, «Толстой мог встречаться с Клемансо в Париже в 1861 г. — в музыкальной школе Шеве и, возможно, в доме Полины Виардо» (ЯПЗ. 2. С. 622). Толстой называл Клемансо своим «приятелем» и во время разговора по поводу французского займа русскому правительству выражал удивление его политической карьере: «Клемансо — мой приятель, я его знал. Я его знал просто как человека, но никак не ожидал, чтобы он мог быть министром внутренних дел». «Л. Н. ахал над этим», — добавлял Д. П. Маковицкий, записывая эти слова Толстого (ЯПЗ. 2. С. 105).</p>
        <p>Толстой высказывал интерес к карьере Клемансо и в более позднее время, в частности, к причинам падения министерства Клемансо (ЯПЗ. 4. С. 15). Несмотря на расхождения во взглядах, и Толстой, и Клемансо проявляли взаимное уважение. Толстой называл Клемансо «передовым человеком» и говорил: «… с кем же можно договориться, если не с такими людьми, как он?» (ЛН. Т. 75. Кн. 2. С. 23). Клемансо, в свою очередь, «восторженно говорил о Л. Н. и просил ему передать, что “посеянные им семена вовсе не пропали во Франции”» (ЯПЗ. 3. С. 317). В марте 1911 г. Клемансо вошёл в состав президиума Торжественного собрания в память Толстого, которое состоялось в Сорбонне.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>