<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sukhotin_Aleksandr_Mikhaylovich_3_1504">Сухоти́н Александр Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Лисина H. М. Сухоти́н Александр Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888081">
                  <name>Лисина H. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13399">Сухоти́н Александр Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сухоти́н Александр Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1827-1905) — брат Сергея Михайловича и дядя Михаила Сергеевича Сухотиных («дядя Саша»). Получил домашнее образование. Будучи поручиком Митавского гусарского полка, участвовал в обороне Севастополя. В 1858 г. вышел в отставку в чине штаб-ротмистра. Наследовал имение Кочеты. Был мировым посредником первого призыва, в 1871-1879 гг. предводителем дворянства в Новосильском уезде, позже земским начальником. В 1850-1860-е гг. Толстой часто встречался с ним в усадьбах А. А. Фета, Д. А. Дьякова, они вместе охотились. «Это был человек лет за сорок, утончённых вкусов, утончённого воспитания, с изящным французским языком, и всё, что было в нём русского, - это его бесконечная доброта. Крестьяне и бабы надували его: он безропотно платил всё, что с него требовали», - писала о нём свояченица Толстого Т. А. Кузминская (Кузминская. Ч. III, гл. XVIII).</p>
        <p>А. Сухотин бывал в Ясной Поляне. Он не относился к числу близких Толстому людей, но был ему симпатичен, о чём говорят записи в дневнике: «А. Сухотин приятен» (1865 г. - 48: 63); 1900 г.: «…разговаривал хорошо с Ал. Мих.» (54: 53). В письмах к дочери, Т. Л. Сухотиной, 6 ноября 1900 г.: «…прекрасен Александр Михайлович» (72: 498), в мае 1902 г.: «Привет всем твоим, особенно А. М.» (73: 249), Софье Андреевне: «Сейчас провёл часа 1⅟₂ в приятной и серьёзной беседе с А. М.» (84: 351).</p>
        <p>В обществе А. Сухотина знали как прекрасного чтеца литературных новинок и охотно приглашали. На празднике у Дьяковых затеяли шарады. «Все шарады отгадали, и большинство их, конечно, Александр Михайлович Сухотин», - вспоминала Т. А. Кузминская: (Кузминская. Ч. III, гл. XVIII). Он был знаком с известными писателями, дружил и переписывался с И. С. Тургеневым. Говорили, что он был очень влюбчив. Толстой писал в дневнике 1856 г.: «Вернулся к Дьяковым, танцевал немного и выехал оттуда с Александром Сухотиным, страстно влюблённым человеком» (47: 76). Способность влюбляться он сохранил до старости. Толстой, на год моложе А. Сухотина, в июне 1903 г. просил дочь Татьяну Львовну: «Александру Михайловичу скажите, что он на 30 лет моложе меня. Молодость не в верховой езде, а в влюблении, а я этого не могу» (74: 139). Тем не менее семьи А. Сухотин не завёл. У него была дочь от крестьянки, он заботился о ней, помог получить образование, выдал замуж.</p>
        <p>А. Сухотин не сделал карьеры, как его старшие братья, не нажил богатства. Напротив, отличался непрактичностью, доходы от имения тратил, не задумываясь о будущем, и в конце концов разорился. Кочеты перешли в руки его племянника, М. С. Сухотина, но он остался жить там и провёл свои последние годы в семье Михаила Сергеевича и Татьяны Львовны, которая писала в год его смерти под впечатлением от похорон одной знакомой старушки: «Она дожила до тех пор, пока и ей умирать не было трудно и страшно, и пока её смерть уже никому не была так ужасна, как это бывает, когда умирает человек во цвете лет, окружённый людьми, которым он необходим. Так же и наш дядя Саша Сухотин ушёл, когда и ему не было это тяжело, и для других не невыносимо грустно» (Сухотина-Толстая Т. Л. Дневник. С. 436).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Сухотина-Толстая Т. Л. Дневник. М., 1979; Кузминская (любое издание).</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>