<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shreder_Feliks_4_2195">Шрё́дер Феликс</title>
        <title type="bibl">
          Ерохин А. В. Шрё́дер Феликс // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888043">
                  <name>Ерохин А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15749">Шрё́дер Феликс</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шрё́дер Феликс</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Schröder; годы жизни не установлены) — корреспондент и адресат Л. Н. Толстого; швейцарский писатель. В 1890 г. он обратился с письмом из Лозанны к издателю и владельцу французского книжного магазина в Москве Тастевену с просьбой дать ему справку для книги о произведениях Толстого, над которой он работал, с указанием: 1) в каком порядке и под какими датами они появились на русском языке; 2) нет ли произведений Толстого, важных для изучения его взглядов, но не переведённых по-французски или о переводе которых Шрёдер не знает (в письме Шрёдер приводил список известных ему французских изданий). Тастевен передал это письмо С. А. Толстой, которая ответила Шрёдеру в сентябре 1890 г.</p>
        <p>В 1893 г. Шрёдер издал в Париже своё исследование «Толстовство» «Le Tolstoïsme» и 17 мая н.с. 1893 г. прислал это сочинение Толстому, в сопроводительном письме попросив его высказать мнение об этой книге. 21 мая 1893 г. Толстой ответил пространным письмом на французском языке, в котором выражал благодарность автору за труд и подчёркивал, что «редко видел себя настолько полно понятым», как это сделал Шрёдер (66: 335). В то же время Толстой высказался против того большого значения, которое Шрёдер придавал сочинению «Ходите в свете, пока есть свет». Согласно Толстому, это «писание — только набросок» (66: 335), который он оставил года за два перед «Крейцеровой сонатой». Толстой также дистанцировался от предположения Шрёдера о влиянии на него религиозных идей крестьян Сютаева и Бондарева: «Кажется, в “Так что же нам делать?”, желая привести разительный пример ничтожности влияния, произведённого на меня научной литературой, я где-то сказал, что ни одно писание в течение всей моей жизни не оказало на меня столько влияния, как мысли двух крестьян, которые едва умеют читать и писать. Это выражение было не только понято в буквальном смысле, но отсюда сделали вывод, что убеждения, которые я исповедовал, были заимствованы у Сютаева и Бондарева» (66: 335). Подлинный же источник этих убеждений один — учение Христа: «дело в том, что было бы по меньшей мере странно заимствовать мысли у ученика, когда имеешь перед собою учение учителя» (66: 336). Отмечая эти «незначительные ошибки», Толстой писал: «…я любуюсь верностью вашего понимания, в особенности в заключении (стр. 149-150). Это заключение, которое вы выводите из всего предыдущего, настолько в духе лица, мысли которого вы изучили, что оно могло бы служить предисловием к труду, который я только что закончил и который появится за границей через несколько недель» (66: 336). Речь шла о трактате «Царство Божие внутри вас».</p>
        <p>В целом Толстой высоко оценил работу Шрёдера, отметив, в частности, что он хорошо понял и выразил умственное состояние русского народа, в котором, согласно цитируемой Толстым мысли Шрёдера, «евангельские чувства никогда не переставали бродить под усыпляющим формализмом православной церкви» (66: 335). В своих письмах русский писатель уважительно отзывался о Шрёдере, характеризуя его как серьёзного и умного человека (67: 79), отмечая, что в нём «как будто есть что-то, чего не бывает в французах» (67: 46). Толстой также рекомендовал использовать сочинение Шрёдера как автора, который самым правдивым образом писал о его книгах (67: 305). Поэтому, когда Шрёдер от имени общества «Молодых друзей мира», созданного на юге Франции, в конце 1893 г. обратился к Толстому и попросил что-нибудь для их журнала, Толстой в ответном письме от 10/22 декабря 1893 г. обещал статью «по поводу недавних франко-русских демонстраций» будущая статья «Христианство и патриотизм». — А. Е., над которой тогда работал и «как только она будет готова» (66: 444). Толстой посоветовал Шрёдеру сделать «краткое изложение всего, что касается войны», из книги «Царство Божие внутри вас». Он писал: «…я любуюсь смелостью мысли этих юношей, которые, в противоположность тому, что им проповедуют их старшие и их учителя, имеют смелость верить, что война не есть нормальное состояние человечества, но только один из моментов его эволюции» (66: 444). Статья «Христианство и патриотизм» в журнале «La paix par le droit» напечатана не была. Изложение антивоенных мыслей Толстого из трактата «Царство Божие внутри вас» в авторстве Шрёдера появилось в январском номере этого журнала за 1894 год.</p>
        <p>Д. П. Маковицкий в одной из записей 1908 г. упоминал о фельетоне австрийского журналиста Феликса Шрёдера, сотрудника газеты «Время» «Die Zeit». Толстой, прочитав этот фельетон о себе, напечатанный 9 сентября, удивился утверждению Шрёдера, «что у русских писателей юмора нет» (ЯПЗ. 3. С. 197). По Толстому, «русская литература серьёзна; это правда» (ЯПЗ. 3. С. 197). Упоминаемый Маковицким Феликс Шрёдер, по-видимому, являлся однофамильцем швейцарского автора «Толстовства».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>