<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sinkler_Epton_3_1461">Си́нклер Эптон</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Си́нклер Эптон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20187">Си́нклер Эптон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Си́нклер Эптон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Sinclair Upton Beall; 1878-1968) — американский писатель, прозаик, романист, драматург. В американской литературе продолжил традиции М. Твена, Ф. Норриса, Дж. Лондона. Яркий представитель жанра социального романа. Наибольшую известность писателю принёс роман «Джунгли» («The Jungle». 1906).</p>
        <p>В марте 1906 г. Э. Синклер послал в Ясную Поляну свою книгу «Джунгли», с дарственной надписью: «То Lyof Tolstoi with the sincerest regards of Upton Sinclair. Princeton, New Jersey, U.S.A.» («Льву Толстому с самым искреннем почтением от Эптона Синклера»). Толстой внимательно читал роман, делая на полях многочисленные отчёркивания, обсуждал прочитанное с домашними, друзьями, т. е. сосредоточенное чтение текста, стремление его понять, вникнуть в смысл изображаемого превращалось, в сущности, в беседу, диалог с автором. Д. П. Маковицкий воспроизвёл «обрамляющий контекст» процесса знакомства Толстого с сочинением американского писателя. Синклер в романе изобразил беспощадную по своему откровению картину современного ему общества и безнравственности большого капитала и лелеял надежду на пробуждение всего американского общества, ни на минуту не теряя веры в американскую демократию, в победу справедливости. Роман «Джунгли» демонстрировал обращение Синклера к социалистическим взглядам. Не случайно Теодор Рузвельт назвал писателей этого направления, к которому принадлежал Синклер, «разгребателями грязи». Толстому, изучавшему в 1880-е гг. жизнь московского «дна», такая работа была знакома, хотя многих добропорядочных американцев картины жизни рабочих Чикаго, несомненно, шокировали. Синклер написал «Джунгли» после тщательного изучения работы чикагских боен - опыт Толстому небезызвестный. Социалист Синклер предпочёл в своём романе изобразить не «джунгли природы», а «джунгли городов», в которых живут цивилизованные люди.</p>
        <p>Толстой не признавал политических устремлений Синклера, но он не мог не отдать должного художественному мастерству и осведомлённости писателя в предмете, столь реалистично им изображаемом. Толстой не ошибался - осведомлённость действительно была основательной: работая над романом, молодой писатель, аристократ по происхождению, в течение семи недель жил среди рабочих и их семей, внимательно наблюдая их повседневный тяжкий труд, впитывая все детали жизни общины иммигрантов. Картины американской жизни, нарисованные в романе с потрясающей достоверностью, подчас натуралистически, постоянно вызывали у Толстого ассоциации с российской действительностью: всё те же бойни, та же нищета рабочих и пьянство - как единственный выход. Эта тема, как известно, была подвластна и его перу. И, конечно, он не мог не чувствовать искренней преданности автора рабочим, его глубочайшего сочувствия их безрадостной доле. Незадолго до выхода в свет романа Синклера Толстой работал над статьёй «Рабство нашего времени», в которой развил темы, звучавшие в трактате «Так что же нам делать?». Параллели между статьёй Толстого и романом Синклера, носящим документально-публицистический характер, очевидны. Джек Лондон отзывался о «Джунглях» как о «Хижине дяди Тома» рабочих: «Что “Хижина дяди Тома” сделала для чёрных рабов, то же “Джунгли” имеют возможность сделать для рабов наёмного, труда» (Harris, Leon. Upton Sinclair: American Rebel… New York: Th. Y. Crowel Co, cop. 1975. P. 81). С документальной убедительностью Синклер поведал о тяжкой доле простых неграмотных рабочих, в прошлом крестьян, прибывших из Восточной Европы, привыкших с детства к тяжёлому физическому труду. Толстой в статье «Рабство нашего времени» анализировал сложившуюся ситуацию: «И потому в вопросе о том, почему рабочие в городах находятся в бедственном положении, заключается прежде всего вопрос о том, какие причины выгнали этих людей из деревни, где они или их предки жили и могли бы жить и у нас в России и теперь ещё живут такие люди, и что пригнало и пригоняет их против их желания на фабрики и заводы» (34: 157).</p>
        <p>Социалистические мотивы Синклера были чужды Толстому, хотя Синклер, выступая с проповедью социалистической доктрины как новой религии человечества, основанной на буквальном воплощении всех христианских заповедей, был против революционного преобразования жизни. Толстой очень трезво оценивал все социалистические лозунги, понимая, что за этими лозунгами, провозглашёнными Синклером в романе, стоит в той или иной форме насилие. Толстой понял роман, как и большинство русских читателей, увидевших в романе призыв к изменению существующих порядков (роман был переведён на русский язык в 1906 г.), но в то же время он был близок к восприятию книги американцами, которые были потрясены сенсационными разоблачениями Синклера. Толстой, хоть и был тронут искренней преданностью, сочувствием Синклера положению рабочих иммигрантов, его точку зрения на ситуацию не разделял. За почти два десятилетия у него была возможность философского осмысления положения рабочих в городах, знакомства с сочинениями известных экономистов, и в статье «Рабство нашего времени» он делал вывод: «Бедственность положения фабричного и вообще городского рабочего не в том, что он долго работает и мало получает, а в том, что он лишён естественных условий жизни среди природы, лишён свободы и принуждён к подневольному, чужому и однообразному труду» (34: 157). Таким образом, если Синклер искал конкретный выход из сложившейся ситуации, то Толстой смотрел гораздо глубже и искал причину трагедии, её корни, а она состояла в уходе от «естественных условий жизни».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>