<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Meyer_Dmitriy_Ivanovich_2_401">Мейер Дмитрий Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Фролова С. А. Мейер Дмитрий Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888143">
                  <name>Фролова С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8738">Мейер Дмитрий Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мейер Дмитрий Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1819-1856) — профессор гражданского права. Родился в С.-Петербурге, в 1841 г. окончил Главный педагогический институт по разряду юридических наук. Два с половиной года пробыл за границей, где познакомился с немецкой исторической школой и её представителями. 15 февраля 1845 г. назначен исправляющим должность адъюнкта в Казанский университет; получил степень магистра (1846) и доктора (1848). Тогда же избран и утверждён экстраординарным профессором по кафедре гражданского права; в 1852 г. — ординарным профессором. В 1855 г. назначен профессором Петербургского университета.</p>
        <p>В Казанском университете Мейер читал лекции по гражданскому праву; в 1845-1850 гг. преподавал историю русского права, в 1845-1846 гг. — энциклопедию права, в 1848-1850 гг. — общенародное право и дипломатику.</p>
        <p>Лекции Мейера, записанные его слушателями, были изданы после его смерти в обработке А.И. Вицина и долгое время служили университетским пособием по гражданскому праву (Русское гражданское право. Казань, 1858-1859). Последнее, 10-е издание в обработке А.Х. Гольмстена с написанной им биографией Мейера вышло в 1915 г. В русской дореволюционной юридической науке Мейер считался одним из основоположников русского гражданского права как научной дисциплины.</p>
        <p>По талантливости и уровню образования Мейер был выдающимся явлением. «Кроме обширного материала, расположенного в строго научной системе, лекции Мейера были проникнуты тем гуманным характером, той смелостью чувства, которые должны были увлекательным образом действовать на учеников. Когда в 40-х годах с кафедры раздаётся голос протеста против крепостничества, чиновничьего взяточничества, против различия в правилах по сословиям и вероисповеданиям — приходится заключить, что профессор обладал значительным гражданским мужеством. Смелое слово учителя не осталось без влияния на учеников. Известен случай, когда один из учеников Мейера отказался от выгодной покупки крепостных именно под влиянием впечатления, вынесенного из университета» (Шершеневич Г.Ф. Мейер Д.И. // Биографический словарь профессоров и преподавателей Императорского Казанского университета (1804-1904): В 2 ч. / Под ред. Н.П. Загоскина. Казань, 1904. Ч. 2. С. 47).</p>
        <p>Мейер принадлежал к числу передовых людей своего времени. Он рассказал студентам о Белинском, читал и комментировал его статьи в «Отечественных записках». Особенно большое влияние оказал на группировавшуюся вокруг него передовую часть студенчества. Кружок Мейера был связан с петербургскими кружками петрашевцев — в его состав входили перешедшие в 1845 г. в Казанский университет активные петрашевцы братья Бекетовы. Толстой не участвовал в этом кружке, но близко сошёлся с некоторыми из его членов. Знакомство с В.В. Берви-Флеровским, П.П. Пекарским имело для него большое значение.</p>
        <p>Н.Г. Чернышевский написал о Мейере: «Такие люди, как Мейер, составляют редкое исключение во всяком обществе в каждое время. Их пример, конечно, самым благотворным образом действует на каждого, кто вступает в близкие отношения с ними. Сила их личности такова, что для человека, вовлечённого в сферу её действия, уравновешивается, часто даже превозмогается влиянием её влияние всех других обстоятельств, действующих в противном направлении» (Чернышевский Н.Г. Поли, собр. соч. М., 1948. Т. 4. С. 288).</p>
        <p>Толстой слушал у Мейера в 1846-1847 г. историю русского гражданского права не слишком прилежно, так как на полукурсовом испытании в январе 1847 г. получил по этому предмету двойки, за «успехи» и за «прилежание». После экзамена Мейер в разговоре со студентом Пекарским о Толстом заметил: «Сегодня я его экзаменовал и заметил, что у него вовсе нет охоты серьёзно заниматься; а это жаль: у него такие выразительные черты лица и такие умные глаза, что я убеждён, что при доброй воле и самостоятельности он мог бы сделаться замечательным человеком» (Пекарский П.П. Студенческие воспоминания о Д.И. Мейере, профессоре Казанского университета // Братчина. СПб., 1859. Ч. 1. С. 217). Сверх учебных предметов Мейер посоветовал Толстому сделать сравнение «Наказа» Екатерины II и «Духа законов» Монтескьё. По словам Толстого, «эта работа очень заняла» его, открыла ему «новую область умственного самостоятельного труда, а университет с своими требованиями не только не содействовал такой работе, но мешал ей». Это исследование нашло отражение в дневнике Толстого в записях 18-26 марта 1847 г. (46: 4-28). Выполнение задания Мейера сыграло значительную роль в дальнейшей судьбе Толстого и стало, по его словам, одной из причин выхода его из университета.</p>
        <p>В архиве Пекарского (Российская национальная библиотека) есть небольшое собрание бумаг Мейера (несколько лекций, статей и письма к нему разных лиц).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Литературный сборник к 100-летию Императорского Казанского университета. Былое из казанской жизни. — Казань, 1904. — С. 61-75; Эйхенбаум Б.М. Из студенческих лет Л.Н. Толстого // Эйхенбаум Б.М. О прозе. Сб. статей. — Л., 1969.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>