<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Arbuzov_Sergey_Petrovich_2_037">Арбузов Сергей Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Арбузов Сергей Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="610">Арбузов Сергей Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Арбузов Сергей Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1846 или 1849-1904) — прослужил у Толстых более 20 лет. Некоторое время в 60-х гг. учился в школе Толстого, затем мальчиком его взяли в дом Толстых. Впоследствии он стал старшим слугой, играл в домашнем театре; был очень дружен с Толстым, сопровождал его в поездках в Оптину пустынь, в Пензенскую губ., в другие места. Был грамотен; знал столярное дело: вместе с отцом сделал прикроватную тумбочку Толстому. Человек среднего роста, с кривыми ногами, с ярко-рыжими волосами и бакенбардами и очень подвижным лицом, он был плутоват, энергичен, имел пристрастие к вину и к женщинам. Но искренне был предан дому Толстых. Ему многое прощалось как сыну няни Марии Афанасьевны. Однако в 1883 г. после очередного запоя он был уволен. Подался в Тулу, стал делать ящики для гармоний. Толстой ездил посмотреть, как семья устроилась на новом месте. В Ясной Поляне имел дом. Вернулся в деревню. Написал воспоминания о Толстом, своей службе (изданы в 1900 г.).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>