<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Butovich_Mitrofan_Fedorovich_2_122">Бутович Митрофан Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Кудрявая Н. В. Бутович Митрофан Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888077">
                  <name>Кудрявая Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2112">Бутович Митрофан Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бутович Митрофан Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — студент юридического факультета Московского университета, привлечённый Б.Н. Чичериным, наряду с другими студентами, для ра-боты сельским учителем в 1861 г. в школах, открытых Толстым.</p>
        <p>Заподозренный в участии в студенческих волнениях, он был включён в списки отчисленных из университета на один год, но восстановлен, когда представил доказательства своего неучастия в беспорядках. Однако Бутович не вернулся в университет, а его имя фигурирует в представленном Толстым Губернскому по крестьянским делам присутствию списке учителей, приглашённых на работу в ясенскую школу. Затем Бутович работал в житовской школе и др. Активно сотрудничал в журнале Толстого «Ясная Поляна», где в 1862 г. были напечатаны его статьи «Попытка учительства в Ясенской школе» (январь), «Ясенская школа» (февраль), «Попытка учительства в Житовской школе» (май), «О Хмелёвской школе временнообязанного крестьянина Никанора Лункова» (май) и «Два месяца в Алябьевской школе» (ноябрь).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>