<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Davydov_Nikolay_Vasilevich_2_204">Давыдов Николай Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Давыдов Николай Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4112">Давыдов Николай Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Давыдов Николай Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. Н. Василич; 1848-1920) — судебный и общественный деятель, писатель, мемуарист; близкий знакомый Толстого, его адресат и корреспондент. Родился в Москве в дворянской семье (его мать — рожд. княгиня Оболенская), закончил юридический факультет Московского университета. В 1868 г. Давыдов начал карьеру в качестве присяжного заседателя в Туле. В 1878-1893 гг. был прокурором; в 1893-1896 гт. — председателем суда; в 1896-1908 гг. — прокурором Московского окружного суда. Впоследствии стал приват-доцентом Московского университета, с 1913 г. — профессор Московского университета; совместно с С.Н. Трубецким возглавлял Историко-филологическое общество, открыл толстовскую экспозицию, ставшую началом музея писателя. Похоронен на кладбище Даниловского монастыря.</p>
        <p>Несмотря на то, что Толстой крайне отрицательно относился к должности прокурора, это ни в коей мере не отражалось на его отношениях с Давыдовым, ставшим «большим приятелем», который неоднократно хлопотал за кого-нибудь, «попавшего в беду». Толстой не раз обращался к Давыдову с просьбой о ходатайстве за обвиняемых. Так, 17 ноября 1894 г. он просил его помочь двум крапивенским мужикам, один из которых был осуждён за убийство жены, совершённое в порыве гнева, а другой — за нечаянный поджог. Работая над романом «Воскресение», писатель просил Давыдова посодействовать в возможности посещения крапивенской и тульской тюрем для того, чтобы побеседовать с преступниками. Давыдов, как правило, помогал в этих просьбах, а однажды даже провёл Толстого в тульский суд, где рассматривалось дело по обвинению молодого тульского мещанина в покушении на убийство. Именно Давыдов подсказал писателю сюжеты «Живого трупа» и «Власти тьмы». Он познакомил Толстого с судебным делом крестьян Колосковых, проживавших в Чернском уезде. «Фабула “Власти тьмы” почти целиком взята мною из подлинного уголовного дела, рассматривавшегося в Тульском суде», — вспоминал писатель (26: 706).</p>
        <p>Давыдов был большим любителем театрального искусства и почитателем литературы. 30 декабря 1889 г. он поставил в Ясной Поляне любительский спектакль «Плоды просвещения», исполнив в нём роль профессора. Он стал инициатором публичного представления этой комедии в Тульском дворянском собрании. Репетиции «Плодов просвещения» проходили в его «гостеприимном» доме на Верхнедворянской улице (ныне ул. Гоголевской, д. 47), который сохранился до наших дней. На одной из репетиций присутствовал сам автор, встреченный артистами радостными возгласами.</p>
        <p>Давыдов пытался поставить в Туле запрещённую цензурой драму «Власть тьмы», но не смог осуществить своего желания.</p>
        <p>Давыдов — автор статей о Толстом, опубликованных в «Русской мысли», «Русских ведомостях» и др. изданиях. В его книгу мемуаров «Из прошлого» (ч. 1-2. М., 1913-1917) вошли и воспоминания о Толстом.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>