<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dyubua-Reymon_Emil_Genrikh_4_1811">Дюбуа́-Реймо́н Эмиль Генрих</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Дюбуа́-Реймо́н Эмиль Генрих // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4759">Дюбуа́-Реймо́н Эмиль Генрих</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дюбуа́-Реймо́н Эмиль Генрих</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Du Bois-Reymond; 1818-1896) — будучи в Берлине, Толстой побывал на лекции Дюбуа-Реймона в университете. Известный немецкий физиолог швейцарского происхождения, профессор Берлинского университета. Основоположник научной школы электрофизиологии, автор молекулярной теории биопотенциалов. Иностранный член-корреспондент Петербургской Академии наук.</p>
        <p>В Берлинском университете получил хорошее естественно-научное и философское образование; позднее заведовал кафедрой физиологии; с 1851 г. — член Берлинской Академии наук.</p>
        <p>На лекции Дюбуа-Реймона по физиологии Толстой присутствовал 12/24 июля 1860 г., во время своего второго заграничного путешествия (60: 348). Вероятно, в 1870-е гг. Толстой, интересовавшийся естественными науками, читал сочинения Дюбуа-Реймона. Во всяком случае, в 1877-1878 гг., работая над произведением «Собеседники», в котором намеревался изобразить нескольких представителей разных точек зрения на науку и религию, он создал тип «естественника, признающего необходимость основ», т.е. далеко не последовательного материалиста. В круг чтения этого «естественника», наряду с работами Вирхова, Тиндаля и Милля, входили сочинения Дюбуа-Реймона (17: 369). «Естественник» (Толстой дал ему фамилию: Майков) должен был разделять «теорию совершенства, прогресса» и, что примечательно, прототипом данного персонажа писатель хотел сделать Александра Капитоновича Маликова, народника, позитивиста, основателя учения о «богочеловечестве».</p>
        <p>В 1893 г. Толстой прочитал книгу Дюбуа-Реймона «О пределах естествознания» (52: 291). Дневниковая запись от 23 мая того же года свидетельствует о несогласии писателя и с методами естественных наук, и с представлениями о возможностях познания материального мира: «Поразительно глупо то, что они говорят: например, Дюбуа-Раймон говорит, что естествознанию недоступно только значение силы, материи и сознания. А узнать все причины образования всего существующего, сводя это к движению атомов, — можно. Только забыл, что всё происходит в бесконечном пространстве и времени» (52: 79).</p>
        <p>Толстой подчёркивал непоследовательность материализма Дюбуа-Реймона, закончившего свой доклад «О границах познания природы» на съезде врачей и естествоиспытателей в Лейпциге в 1872 г. словом «Ignorabimus» («мы не будем знать») (54: 521), признавая существование проблем, решить которые науке не под силу, что очевидно льёт воду на мельницу идеалистического мировоззрения. Касаясь этой особенности взглядов Дюбуа-Реймона, Толстой отметил в дневниковой записи от 15 декабря 1900 г. следующее: «Исторический материализм есть только отзвук материализма физиологического, уже разрушенного самими учёными материалистами (Claude Bernard, Dubois-Raihmone и ещё кто-то). Доказано, что жизнь нельзя свести на механические процессы» (54: 73).</p>
        <p>В 1907 г. Толстой заметил, что в его биографии, написанной немецким биографом Р. Лёвенфельдом, упоминалось о посещении лекции Дюбуа-Реймона: «Как это Лёвенфельд разыскал, что я был у Дюбуа-Реймона на лекции? Повёл меня Френкель, медик; Лёвенфельд, наверно, его знает. Он (Френкель) ему раз сказал: “Дюбуа-Реймонд что-то с лягушкой делал…” Я не понял, что он читал: одна лекция, вырвана из связи…» (запись Д. П. Маковицкого 16 января 1907 г.; ЯПЗ.</p>
        <p>2. С. 352-353). О самом лекторе у писателя осталось яркое впечатление: «Дюбуа-Реймонд — крепкий, красивый мужчина; прекрасный немецкий язык» (ЯПЗ. 2. C. 353).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>