<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Takaisi_Singoro_4_2102">Такаи́си Сингоро</title>
        <title type="bibl">
          Сато Ю. Такаи́си Сингоро // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888125">
                  <name>Сато Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13481">Такаи́си Сингоро</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Такаи́си Сингоро</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1878-1967) — посетитель и корреспондент Толстого; японский журналист, член Международного олимпийского комитета (МОК), главный редактор японской газеты «Майнити симбун», высший советник этой газеты. Такаиси родился в богатой семье владельца магазина кимоно в префектуре Тиба в Японии. В 1901 г., окончив престижный частный университет Кэйо, поступил на работу в японскую газету «Осака Майнити симбун» (ныне «Майнити симбун»).</p>
        <p>В конце 1902 г. Такаиси отправился на стажировку в Великобританию, с которой в то время Япония находилась в военном союзе (для противостояния экспансии российских сил в Азии). В январе 1904 г., перед самым началом Русско-японской войны, по рекомендации японского посла Хаяси Тадасу (будущего министра иностранных дел) Такаиси стал нештатным корреспондентом британской газеты «Дейли экспресс».</p>
        <p>В апреле 1905 г. он получил распоряжение от «Осака Майнити симбун» прибыть в Россию немедленно после заключения мирного договора с ней, однако Такаиси пришлось задержаться в Берлине из-за революции 1905 г. Пользуясь случаем, он интенсивно учил русский язык. В декабре того же года он прибыл в С.-Петербург и начал заниматься активной журналистской деятельностью.</p>
        <p>27 апреля (10 мая) 1906 г. Такаиси присутствовал на открытии I Думы и написал об этом для «Майнити» репортаж. Вот выдержка из него: «Когда Государь уже дошёл до центральной лестницы, депутаты всё ещё стояли, как столбы, не выражая ему никакого уважения. Про Государя словно вообще забыли, и он, похоже, не знал, как себя вести» (лит. в конце статьи 1, с. 39).</p>
        <p>На обратном пути в Великобританию Такаиси, в письме от 11 июня спросив у Толстого разрешение приехать в Ясную Поляну, 7 (20) июля 1906 г. посетил Толстого и говорил с ним о том, что думает писатель о текущих событиях в России. «Граф Толстой мало говорил о злободневных вопросах, но раскритиковал парламентскую систему, назвав её лицемерной, и отметил острую необходимость спасения крестьян. Хотя позицию Думы граф тоже считает крайней I Дума имела антиправительственную тенденцию и занималась в основном земельным вопросом; в конечном итоге дело дошло до представления законопроекта о принудительном отчуждении помещичьей земельной собственности. — Ю. С., он уверен в том, что, если крестьян не спасти, стране не избежать большого мятежа. Корень угрозы для России, по утверждению графа, находится именно здесь» (Осака Майнити симбун. 1906, 1 августа (н.с.). С. 39-40). Слова Толстого оказались пророческими.</p>
        <p>В марте 1966 г., за год до своей смерти, 88-летний Такаиси так вспоминал свою встречу с Толстым (даём полный перевод заметки, написанной через 60 лет после этого памятного события): «В разговоре со мной старец высказал мнение, вытекающее из его крайней страсти в поиске гармонии и, одновременно, нигилистической психологии, свойственной ему в тот период; он часто ссылался на Лао-цзы, но мне, малообразованному, его слова вообще не были тогда понятны, так что мне нечего сообщить из них. Единственное, что я помню из этого разговора, — это то, что Толстой очень хвалил Токутоми Рока см. в выпуске 2 энциклопедии. — Ю. C., который приезжал в Ясную Поляну за 2-3 месяца до меня Токутоми был у Толстого 17-21 июня (с. ст). — Ю. С.. Для ночлега мне отвели домик, где ночевал и Токутоми (в комнате, не меблированной, пустой, была поставлена одна кровать), а на другое утро я попрощался с Толстым. Накануне вечером я ужинал вместе с членами его семьи. То ли старец не вписывался в свою семью, то ли семья — в него, но в любом случае за столом, несмотря на большое количество людей, обычного семейного веселья не было» (там же, с. 153-154).</p>
        <p>К началу 1900-х гг. в Японии «культ старца Толстого» достиг апогея, но интерес самого Такаиси к Толстому, судя по всему, ограничивался только общим журналистским: он просто хотел через «зеркало» писателя увидеть образ России, резко менявшейся в то время, и Бог знает, в какую сторону. В дневнике Д. П. Маковицкого эта встреча описана очень коротко: «После Токутоми были ещё два японца. Один — журналист, другой — торговец шёлком из Москвы» (ЯПЗ. 2. С. 170).</p>
        <p>16 (3) октября 1906 г. Такаиси выслал Толстому книгу «The Sixth Financial and Economic Annual of Japan» (Токуо, 1906) и поблагодарил его за любезный приём в Ясной Поляне. «Л. Н. сегодня получил японскую книжку…» — записал Маковицкий 6 ноября (ЯПЗ. 2. С. 295). (Книга сохранилась в ЯПб.)</p>
        <p>В 1909 г. Такаиси вернулся из Великобритании в Японию. Уже в 1922 г. он стал главным редактором газеты «Осака Майнити симбун». В том же году по инициативе Такаиси и др. была основана газета «The English-language Mainichi» на английском языке, для того чтобы сообщать миру об обстоятельствах в Японии и пропагандировать её позицию. Редакцией новой газеты занимался Нитобэ Инадзо (см. статью о нём в этом выпуске), который работал до этого советником «Осака Майнити симбун» (лит. в конце статьи 1, 329).</p>
        <p>С марта до октября 1928 г. Такаиси путешествовал по Европе и США и встречался с папой римским Пием XI, Муссолини, Клемансо, Пуанкаре и др. После Второй мировой войны в 1946 г. он добровольно покинул все посты. В 1947 г. ему было запрещено в течение 4-х лет занимать любые общественные должности. После снятия этого запрета в 1952 г. Такаиси стал почётным советником «Майнити симбун», а в 1961 г. — высшим советником. После войны основные силы Такаиси направил на развитие спорта в стране. Результатом этих усилий можно считать то, что в Японии удалось провести олимпиады (в 1964 г. — в Токио и в 1972 г. — в Саппоро). Это стало возможным, по свидетельству тогдашнего президента МОК, во многом благодаря именно деятельности Такаиси Сингоро в качестве члена МОК.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: «Такаиси-сан», издательское общество биографии Такаиси Сингоро (при Майнити симбун), 1969.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>