<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Stakhovich_Aleksandr_Aleksandrovich_3_1490">Стахо́вич Александр Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Стахо́вич Александр Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13142">Стахо́вич Александр Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Стахо́вич Александр Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Стахович-сын»; 1858-1915) — сын А. А. Стаховича, земский и общественный деятель, елецкий уездный предводитель дворянства, член II Гос. думы. Родился в селе Надеждине Рязанской губ. По окончании Императорского училища правоведения и Николаевского кавалерийского училища в течение пяти лет служил в гусарском полку. Выйдя в отставку, в 1891-1895 гг. занимал должность земского начальника Елецкого уезда. В 1895-1904 гг. - елецкий уездный предводитель дворянства. В этой должности Стахович-сын большое внимание уделял повышению уровня образованности крестьян, созданию сети библиотек, сокращению распространения лубочной литературы. Стахович активно сотрудничал в газетах «Русские ведомости», «Русское слово», в журнале «Русская мысль». С начала 1900-х гг. он включился в либеральное движение: входил в состав кружка «Беседа», «Союза освобождения», был участником съездов земцев-конституционалистов. В ноябре 1905 г. Стахович возглавил организованную по его инициативе в Ельце уездную кадетскую группу, с 1906 г. издавал кадетскую газету «Елецкий край», читал публичные лекции о программе конституционно-демократической партии. Стахович принимал участие в выборах в I, II, III и IV Гос. думы и был избран депутатом Думы второго созыва.</p>
        <p>Как и все члены семьи Стаховичей, Александр Александрович - частый гость Ясной Поляны. Его либеральные взгляды были чужды Толстому, и его встречи с писателем сопровождались жаркими спорами. По свидетельству Д. П. Маковицкого, особенно горячо Толстой реагировал на вопросы народного представительства и конституции. 15 ноября 1905 г. Стахович приехал в Ясную Поляну со съезда Всероссийского крестьянского союза и начал рассказывать о нём Толстому. Маковицкий отметил реакцию писателя на рассказ Стаховича: «Мне это неинтересно, болтовня …. Делегаты - самозванцы …. Представительство - кукольная комедия» (ЯПЗ. 1. С. 457). I декабря Стахович снова в Ясной Поляне и снова «рассказывал … с большим апломбом о Всероссийском крестьянском съезде. Л. Н. не выдержал и откликнулся из-за другого стола: “Как можно приписывать серьёзное значение речам пятидесяти дрянных, грубых и дерзких людей, которые там выступали и воображали, что говорят от имени русского народа?”» (ЯПЗ. 1. С. 480). В дневнике писателя отразилось критическое отношение к взглядам Стаховича. 8 августа 1909 г. после его очередного визита в Ясную Поляну Толстой отметил: «Говорил с ним, и его самоуверенная, развязная и добродушная ограниченность раздражают мне. Вёл себя дурно, слушал себя. Важное-то было не 6-го, а 5-го вечером. Приехали полицейские за Гусевым и увезли его в тюрьму, а потом в Чердынь. … Стахович приехал уже на другой день. … Стахович несносен» (57: 112). 13 августа Толстой записал: «Приехали Стахович Александр и Струве. Мало интересны и тяжелы, особенно Струве. Читал им напрасно “О науке” и напрасно говорил» (57: 115). Между тем, несмотря на принципиальные разногласия по политическим и нравственным вопросам, дружеские связи Толстого и Стаховича были крепкими и поддерживались готовностью последнего оказывать посильную помощь в общественной деятельности писателя. Об этом свидетельствует и письмо к Стаховичу Толстого (датируется приблизительно 1900-1904 гг.), вступившегося вместе с дочерью Т. Л. Сухотиной за монахиню, пострадавшую в результате «отвратительного преступления» (90: 329). Обращаясь к Стаховичу, Толстой писал: «Моё мнение то, что лучше всего бы было ей кончить дело миром: т. е. заручиться от обидевших её обязательством выдавать ей с ребёнком средств к жизни…» И заключил: «Вы, верно, горячо примете к сердцу это дело, милый и добрый Александр Александрович. Дружески жму вам руку. Привет сердечный вашему батюшке и всем вашим» (90: 329).</p>
        <p>С началом Первой мировой войны (1914) Стахович участвовал в создании Всероссийского земского союза, занимавшегося помощью больным и раненым воинам. Окончания войны ему увидеть не удалось: он скончался в 1915 г.; похоронен в Пальне-Михайловке.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>