<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Goldenblat_Boris_Osipovich_2_183">Гольденблат Борис Осипович</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Гольденблат Борис Осипович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3588">Гольденблат Борис Осипович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гольденблат Борис Осипович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-после 1930) — тульский адвокат, автор работ о Толстом, его корреспондент и адресат, получивший от него 12 писем за семь лет (хранятся в ОР ГМТ).</p>
        <p>Гольденблат окончил в 1888 г. Новороссийский университет, стал известным присяжным поверенным в Туле. Ему Толстой не раз доверял защиту крестьянских дел. Знакомство адвоката с писателем состоялась в 1892 г. при протекции бывшего прокурора Тульского окружного суда Н.В. Давыдова. Гольденблат не раз приезжал в Ясную Поляну со своими детьми. Толстой постоянно ездил в лесную контору, находившуюся в непосредственной близости от Ясной Поляны, чтобы переговорить об очередной просьбе, касавшейся защиты либо телятинских мужиков, рубивших деревья в соседнем лесу у помещика Н. Н. Фигнера, оперного певца, либо Ильина, обвинявшегося в краже ружей у Грязновых, либо судаковских крестьян, погоревших но вине Лихвинской железной дороги. Толстой неоднократно обращался к Гольденблату за содействием по делам местных крестьян, прося помочь матери Василия Прокофьева или бабе с двумя детьми, у которой взяли мужа в солдаты.</p>
        <p>16 января 1910 г. Толстой присутствовал в Туле на заседании выездной сессии Московской судебной палаты, где слушалось два дела, одно из которых касалось обвинения восьми крестьян в попытке ограбления почты. Гольденблат защищал их по просьбе писателя. О личном присутствии Толстого на судебном процессе было сообщено на страницах столичных и провинциальных газет. Гольденблат превосходно провёл защиту, и Толстой горячо поблагодарил его за победу над постыдным обвинением. Писатель не раз присутствовал в судебном зале в качестве единственно постороннего и «одним своим присутствием уже защищал подсудимых» (58: 300).</p>
        <p>Толстой просил Гольденблата раскрыть «дело очень трогательное» (82: 48), для чего направлял просителя к адвокату со своей визитной карточкой. Нередко обращался за юридической помощью, просил, например, за крестьян в их праве свободного выхода из общины.</p>
        <p>Гольденблат был одним из разработчиков концепции развития Просветительного общества «Ясная Поляна», ставшего прообразом будущего музея-усадьбы Л.Н.Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>