<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Buemskiy_Nikolay_Ivanovich_2_114">Буемский Николай Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Буемский Николай Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1978">Буемский Николай Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Буемский Николай Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — офицер, сослуживец Толстого на Кавказе. Рассказывая о своём окружении на Кавказе, 22 июня 1851 г. Толстой писал о нём Т.А. Ёргольской в Ясную Поляну: «Буемский, молодой офицер — ребёнок и добрый малый, напоминающий Петрушу» (вероятно, П.А. Воейкова, сына опекуна Толстых А.С. Воейкова. — Н. Б.). 30 марта 1852 г. о прапорщике Буемском запись в дневнике: «Мой мальчуган молод и мил он жмёт руки и готов к сердечным излияниям. Ещё опыт пьянства не научил его избегать нежничества, которое так же несносно в пьяном, как и в трезвом. У него нет рутины пьянства». Очень близка этa заметка к описанию молоденького прапорщика Аланина во время привала в рассказе «Набег» (гл. IV): прапорщик Буемский послужил прототипом Аланина в этом рассказе, хотя смерть персонажа никак не связана с судьбой его прототипа. Юношеская непосредственность Буемского иногда откровенно раздражала Толстого, уже вышедшего, как он считал, из поры «молодечества», т.е. «детского взгляда на войну». «Не могу не сердиться на Буемского, он слишком глуп, самоуверен и молод, и притом слишком живо напоминает мне меня в былые времена», — записал он в Дневнике 19 мая, в первые дни работы над будущим «Набегом». Похожая характеристика Буемского дана в Дневнике и 13 июля: «Жалко, что Буемский так смел и так детски-патриотичен, не говоря о том, что ограничен». Помимо «Набега» некоторые черты Буемского запечатлел Толстой в образе молоденького прапорщика, батальонного адьютанта в рассказе «Рубка леса», в облике Володи Козельцова, героя третьего севастопольского рассказа, а также в фигуре Пети Ростова в книге «Война и мир».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>