<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Matveeva_Varvara_Dmitrievna_5_2277">Матвеева Варвара Дмитриевна</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Матвеева Варвара Дмитриевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8655">Матвеева Варвара Дмитриевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Матвеева Варвара Дмитриевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не указаны) — знакомая Толстого, соседка по имению Сухотиных, её имение Очкасово находилось в 16 верстах от Кочетов. 18 июня 1909 г. В. Д. Матвеева вместе со своим племянником В. А. Матвеевым побывала у Толстых в Ясной Поляне. Толстой вспоминал о ней в письмах к С. А. Толстой от 19 июня 1910 г. и к Т. Л. Сухотиной от 23 июня 1910 г. По просьбе писателя его старшая дочь поблагодарила Матвееву 29 августа 1910 г. за поздравление с днем рождения. 31 августа 1910 г. Лев Николаевич побывал у Матвеевой в гостях в Очкасово, где она жила с племянником. В письме к С. А. Толстой от 1 сентября из Кочетов Толстой сообщил: «Вчера ездил с Душаном к Матвеевой, и я устал не столько от езды к ней, она довезла нас назад в экипаже, сколько от её очень неразумной болтовни. Но я не раскаиваюсь в своей поездке. Мне было интересно и даже поучительно наблюдение этой среды, грубой, низменной, богатой среди нищего народа» (84: 402). О настроении Льва Николаевича после поездки к Матвеевым Д. П. Маковицкий пометил: «Л. Н. чувствовал себя у них как-кто чуждо» (ЯПЗ 4. С. 340).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>