<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Blegg_Dzhordzh_Daniel_5_2226">Блегг Джордж Даниель</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Блегг Джордж Даниель // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1480">Блегг Джордж Даниель</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Блегг Джордж Даниель</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — английский рабочий, социалист; корреспондент и адресат Л. Н. Толстого. Джордж Блегг был знаком с близким другом Льва Толстого Владимиром Чертковым, бывал в его доме в графстве Эссекс, находившемся неподалёку от общины последователей писателя и публициста Джона Кенворти. Они верили в чудеса и осуждали Толстого за его книгу «Соединение и перевод четырёх Евангелий», в которой отрицалась мистическая сторона христианского учения. Блегг, как и В. Чертков, полемизировал с приверженцами взглядов Кенворти. С 1895 года Дж. Блегг читал сочинения Льва Толстого на религиозную тему. Осенью 1897 года он посетил собрание у Черткова, где высказывались аргументы против существования чудес. Толстой знал о нём и писал Черткову, что приведённые им «доводы против возможности чудес совершенно справедливы и другого ничего сказать нельзя» (88; 58). Кроме того, он был заочно знаком с Блеггом. 2 октября (по старому стилю) 1897 года, писатель-мыслитель делился с Чертковым своими размышлениями о природе и свойствах чудес, утверждая, что «вера в чудесное – это вера в матерьяльный мир» и что «для того, кто вполне понял, что Бог есть дух и он сам есть дух, не может быть чудес матерьяльном мире и тем менее в духовном, потому что чудеса – это нарушение законов матерьяльного мира, а законов духовного мира мы не знаем» (88; 55) и просил «отдать это письмо Blagg, если не стыдно» (88; 56). Свои мысли о чудесах Лев Толстой намеревался «записать в дневник и выписать и прислать» (88; 55) Черткову и его единомышленникам, в числе которых был и Джордж Блегг; но, вместо этого, он продолжил рассуждать на эту тему на другой день, в следующем письме к своему другу: «Я верю и, скорее, знаю несомненно, что весь матерьяльный мир есть произведение моих пяти чувств, и все законы матерьяльного мира это законы отношений моих чувств между собою <…> Что же значит чудо при таком понимании внешнего матерьяльного мира? Только то, что то отношение чувств, которое мы изучали и признали постоянным, вдруг изменяется. Измениться же такое отношение может только потому, что я неправильно определил отношения чувств, и тогда надо вновь отыскивать правильное, постоянное отношение чувств, или оттого, что какое-нибудь из моих чувств извратилось (галлюцинация). Чуда же при таком понимании мира никакого не может быть. Так что если бы такой человек увидал чудо, то это только доказало бы ему, что он нездоров, что чувства его неправильно действуют и ему надо лечиться. В области же духовной для такого человека не может быть чуда, потому что духовная жизнь не подчиняется никаким законам и мы ничего не знаем про неё, кроме как то, что она есть, была и всегда будет, что для нее нет времени, нет пространства» (88; 56–57). Вскоре после этого, 3 октября (по новому стилю), Джордж Даниэль Блегг отправил Льву Толстому письмо, в котором благодарил писателя за разрешение религиозных вопросов, найденное им в толстовских сочинениях, посвящённых вопросам веры. Сохранился черновик ответа Толстого британскому корреспонденту, датированный 14 октября (по старому стилю) 1897 года: «Для меня величайшая радость в жизни находить себя в единении религиозных чувств с рабочими людьми, подобными вам, которые свободны от суеверий и верят в учение Христа в его применении к нашей жизни. Я думаю, что это единственный путь к установлению царства Божия на земле (70; 160)». Существовал ли беловой вариант этого письма и был ли он отправлен адресату, неизвестно.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>