<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Chizhov_Sofron_Pavlovich_3_1597">Чижо́в Софрон Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Чижо́в Софрон Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15327">Чижо́в Софрон Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Чижо́в Софрон Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-1935) — корреспондент и адресат Толстого; крестьянин из села Кишенцы Уманского уезда Киевской губ. Сектант-штундист; проповедовал среди местного населения и солдат свободно-христианские идеи. За «пропаганду штундизма в войсках» в ноябре 1898 г. был на два года взят под надзор полиции, в июне 1899 г. арестован и выслан в Калишскую губ., где находился около трёх с половиной лет. В июне 1903 г. выслан в Восточную Сибирь под надзор полиции. Крестьянин Д. Н. Цибульский, бывший в ссылке вместе с Чижовым, в письме Толстому рассказывал: «Софрону я очень благодарен, так как он был истинный путеводитель, он много пострадал в здешнем мире. Когда я услышал его учение, то не мог сначала признать его правильным; но когда увидел, как его истязают до смерти три раза и вообще производят всякие пытки, то подумал: для чего он так страдает, если это есть неправда?» (72: 471).</p>
        <p>Из ссылки Чижов писал Толстому. Толстой непременно отвечал, посылал ему свои «полезные» книги и деньги, поддерживал морально: «Радуюсь тому, что вы так терпеливо и мужественно несёте постигшие вас гонения» (72: 391); «Помогай вам Бог с той же бодростью и смирением продолжать нести посланное вам гонение» (72: 434). Толстой просил и И. И. Горбунова-Посадова помочь Чижову: «Это человек, ужасно много пострадавший за свои христианские убеждения. Я посылаю ему денег, а вы пошлите ему книг» (74: 250). В письме к И. И. Попову Толстой характеризовал Чижова как «человека искренних и твёрдых христианских убеждений, за которые он перенёс и продолжает нести тяжёлые гонения. Это человек в высшей степени почтенный…» (74: 251). 27 февраля 1904 г. отвечая на письмо Я.Т. Чаги, бывшего народного учителя, отбывавшего ссылку вместе с Чижовым, Толстой просил: «Скажите ему, что я его помню и люблю и всей душой соболезную тем гонениям, которые он так долго уже несёт…» (75: 47).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Краткие сведения о жизни штундиста Софрона Чижова, сообщённые им самим // Бонч-Бруевич В. Д. Материалы к истории и изучению русского сектантства и раскола. I. СПб., 1908.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>