<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shnyakin_Saveliy_S._4_2193">Шня́кин Савелий С.</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Шня́кин Савелий С. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15723">Шня́кин Савелий С.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шня́кин Савелий С.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(отчество и годы жизни не установлены) — корреспондент Толстого из Харькова; последователь А. М. Добролюбова. В мае 1906 г. к Толстому обратились участники секты Добролюбова (существовала в районе Оренбурга и Самары в 1905-1915 гг.) крестьяне села Алексеевки Самарской губ. братья Мироновы, сообщая об отказе С. И. Миронова, а также их единоверцев Андрея Кудрина и Савелия Шнякина от военной службы. Толстой в поддержку крестьян отправил свои книги, из которых, по словам писателя, они узнают его «понимание смысла жизни и наших обязанностей» (55: 547). В июне того же года, как записал Д. П. Маковицкий, Толстой в кругу семьи рассказал об этой секте: «Успенский П. Л. Успенский. — А. Ф. мне писал, что посетит Андрея Кудрина и Савелия Шнякина в Харькове. Они услыхали от Добролюбова, что убивать грех, и отказались от воинской повинности. … Был у меня в лаптях, белокурый. Я с ним говорил около часу, не подозревая, что он не крестьянин (новгородский). Это был Добролюбов, который написал томик декадентских стихов. Он живёт в Самарской губернии. Эти два (Кудрин и Шнякин) — молодые люди, отказавшиеся от военной службы под его влиянием. И два казака оренбургских (?) — тоже отказались от военной службы» (ЯПЗ. 2. С. 162). За отказ от военной службы Шнякин был приговорён к тюремному заключению. Из полтавской тюрьмы он писал Толстому в июне 1905 г., рассказывал о своей жизни в тюрьме — Толстой отвечал 12 июля (78: 349). Писал Шнякин в Ясную Поляну и летом 1908 г., весной 1909 г., уже из Зеньковской тюрьмы, благодарил Толстого за денежную помощь и сообщал: «Внутренно чувствую я себя очень благоприятно, за что непрестанно благодарю Бога» (79: 290). На конверте сохранилась помета Толстого: «Без ответа, хорошее» (79: 290). 21 ноября 1909 г. Маковицкий отмечал в своей тетради: «Для Л. Н., для его духовного движения такие люди, как Кудрин, Иконников, умирающий чахоткой в зеньковском тюремном замке Савелий Шнякин … гораздо влиятельнее, чем Андреев» (ЯПЗ. 4. С. 110) — имелся в виду писатель Л. Н. Андреев.</p>
        <p>Зимой 1910 г. Шнякин вновь обратился к Толстому с просьбой написать ему и выслать «Круг чтения» (81: 277) — книги были посланы. 2 мая 1910 г. освободившийся из тюремного заключения Шнякин посетил Толстого в Ясной Поляне. Д. П. Маковицкий записал в своём дневнике об этой встрече: «Утром приехал Савелий Шнякин из добролюбовцев самарских, один из самых крепких среди них. Просидел четыре года за отказ от военной службы, его отпустили и совсем освободили от дальнейшей военной службы. Тихий, скромный, со спокойным, светлым лицом. Л. Н. с ним поцеловался и поговорил, сколько мог. Сначала Л. Н. говорил ему вы, Шнякин говорил ты, потом и Л. Н. говорил ты. А Булгаков и я всё время говорили ему вы. Должно быть, неприятно было ему» (ЯПЗ. 4. С. 241). Встреча произвела на Толстого сильное впечатление, о чём он рассказал в письме к дочери А. Л. Толстой: «А нынче как раз был посетитель, которого мне жаль было покинуть так скоро. Я едва успел с ним поговорить ¼ часа. Это Шнякин, отказавшийся и отбывший 4 года арестантских рот, — доброволец — такой спокойный, твёрдый и радостный, сильно сдержанный, рабочий человек, не говорящий лишнего, но всё, что скажет, — важно, нужно и добро, и такая сияющая улыбка» (82: 13). Более лаконично Толстой упомянул об этой встрече в письме к Л. Д. Семёнову: «…к нам зашёл Шнякин, и мне удалось только самое короткое время пробыть с ним и подкрепиться его силою» (82: 26).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>