<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Novosiltsev_Petr_Petrovich_3_1294">Новоси́льцев Пётр Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Новоси́льцев Пётр Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9898">Новоси́льцев Пётр Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Новоси́льцев Пётр Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1797-1869) — близкий знакомый Толстого; орловский помещик, владелец мценской усадьбы Воин. Российский гос. деятель, тайный советник, камергер.</p>
        <p>Был седьмым ребёнком у своего отца, Петра Ивановича Новосильцева, прославившегося деловыми качествами и особым талантом головой «пробивать» блестящую карьеру. Отец общался с H. М. Карамзиным, И. И. Дмитриевым, художником В. Л. Боровиковским, который запечатлел на своих полотнах членов замечательного семейства. В этой картинной галерее представлен и Пётр Петрович, молодой красавец Генерального штаба в мундире колонновожатого.</p>
        <p>Служебная карьера Новосильцева складывалась удачно: с августа 1817 г. он прапорщик, с 1821 г. уже адъютант Д. В. Голицына (сына Н. Голицыной, прототипа старой графини из «Пиковой дамы» А. С. Пушкина), в 1838 г. - московский вице-губернатор, с 1851 г. - рязанский гражданский губернатор. В 1857 г. из-за описанных Н. П. Огарёвым деяний рязанской администрации в статье «Дворянско-чиновничий разбой в селе Деднове» (опубл. в «Колоколе») Новосильцев вынужден был покинуть свой пост. Уехал за границу, но в 1860-е гг. вернулся в Россию и проживал в своей роскошной усадьбе Воин, считавшейся лучшей из лучших не только в Мценском уезде, но и во всей Орловской губ. Толстой не раз бывал в этом имении. Так, 26 июля 1865 г. во время пребывания писателя в Воине хозяин прямо «заговорил» гостя анекдотами и рассказами из «доброго старого времени 12 года», а его сын Иван «замучил» показом хозяйства. «Всё для изящества и тщеславия: парки, беседки, пруды, point de vue разные виды. - фр., и очень хорошо. Но Ясная лучше. И можешь себе представить, вид его хозяйства побудил меня к тому, что ты любишь и желаешь, подчистить в Ясной», - писал Толстой жене 27 июля 1865 г. (83: 101).</p>
        <p>Новосильцев был близок не только Толстому. Как подметил Н. В. Гоголь, Новосильцев был близок литераторам, вращался в их кругу, был одним из образованнейших людей своего времени. Он упоминался в письмах А. С. Пушкина к Хитрово; был очень светским человеком, знатоком «свободных искусств». Он являлся «самым близким и дорогим человеком» для И. П. Борисова (1832-1871), орловского помещика, мужа сестры А. А. Фета, Надежды Афанасьевны: Борисов «рос у Новосильцева», и был «загнанным воспитанником» (60: 311). У него не раз бывал Фет.</p>
        <p>Новосильцев был дважды женат. Первый раз на Анастасии Павловне Мансуровой, второй - на Меропе Александровне Беринг, имел пятерых детей от двух браков. Скончался и был похоронен в Москве на Лазаревском кладбище.</p>
        <p>После его смерти владельцем усадьбы стал Иван Петрович Новосильцев (1827-1890), в молодости лейб-гусар, позднее - шталмейстер двора его величества и действительный статский советник. Занимая высокую должность, он принимал участие в делах Мценского уезда. Сын Новосильцева общался с «К. R», Фетом, Толстым, Тургеневым. Молодой Новосильцев не раз ездил на охоту с борзыми, в которой участвовали Толстой со свояченицей Таней Берс. Иван Петрович ехал «на кровной лошади, в элегантной охотничьей одежде, с французским языком и прелестным завтраком - пулярки, паштеты и проч., которые он сам резал на тонкие куски», - вспоминала Т. А. Кузминская (Кузминская. Ч. 3. Гл. XII).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>