<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstaya-Esenina_Sofya_Andreevna_2_649">Толстая-Есенина Софья Андреевна</title>
        <title type="bibl">
          Подсвирова Л. Ф. Толстая-Есенина Софья Андреевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888108">
                  <name>Подсвирова Л. Ф.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13846">Толстая-Есенина Софья Андреевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстая-Есенина Софья Андреевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1900-1957) — внучка Толстого, дочь его младшего сына Андрея Львовича. Директор ГМТ в 1942-1957 гг. Автор публикаций и книг, выпущенных в соавторстве с крупными учёными-толстоведами. Приложила много усилий по созданию музея Л.Н. Толстого и собиранию его фондов. С июля 1925 г. — жена поэта С.А. Есенина.</p>
        <p>В детстве со своей матерью О.К. Толстой (рожд. Дитерихс) и братом Ильёй (родители рано разошлись) жила в Англии вместе с семьёй родной тётки А.К. Чертковой. Позже она вспоминала: «Из Англии я писала ему деду Толстому — Л.П. письма, послала ему свою фотографию и из писем бабушки С.А. Толстой. — Л.П. знала, что он здоров или болен, что он гуляет и пр. От окружающих начинала понимать, что мой дедушка — это что-то замечательно хорошее и большое, но что именно и чем он такой особенно хороший, не знала. Восьми летя прочла “Кавказский пленник”. Во всю свою последующую жизнь ни одной книги я не читала с таким огромным восторгом, как восьми лет “Кавказского пленника”. Я знала его почти наизусть. Это было невероятно сильное наслаждение, вернее, пробуждение» (ОР ГМТ).</p>
        <p>Давно стала хрестоматийной фотография, сделанная В.Г. Чертковым в 1909 г.: Толстой рассказывает сказку об огурцах внукам Соне и Илюше. Толстому очень нравился этот снимок. В кадрах старой кинохроники можно увидеть юную Сонечку Толстую: при посещении Толстым Крёкшина, где жил его друг Чертков, девятилетняя Соня встречает своих дедушку и бабушку букетом цветов. Радость общения с дедом оборвалась с его смертью в 1910 г.</p>
        <p>В Москве в 1918 г. Толстая-Есенина окончила гимназию Алфёровой, училась в Московском университете на факультете общественных наук. В 1925 г. закончила литературное отделение Гос. Института Слова. Свободно владела английским языком. В 1920-1921 гг. была официальным представителем музея-усадьбы Ясная Поляна при музейном отделе Наркомпроса. С 1926 г. — литературный сотрудник музея Союза писателей, где проработала 14 лет, став хранителем музея и заведующей библиографическим кабинетом. По совместительству с 1928 г. заняла должность учёного секретаря музея Толстого.</p>
        <p>Особенно ценную помощь Толстая-Есенина оказывала музею Толстого в период подготовки к 100-летнему юбилею писателя. Она сама отобрала и привезла в фонды ГМТ многие экспонаты из художественных хранилищ Москвы и Ленинграда, участвовала в подготовке и открытии юбилейной экспозиции в музее Толстого.</p>
        <p>После гибели С.А. Есенина Толстая-Есенина собрала уникальную коллекцию рукописей, изданий и личных вещей поэта, открыла музей его памяти, став первым хранителем. Взяла на себя основной труд по изданию стихов Есенина, дала ценные комментарии к ним. Фактически она явилась последовательным пропагандистом и хранителем наследия двух классиков русской литературы.</p>
        <p>По её ходатайству ГМТ вместе с филиалами в 1939 г. перешёл в ведение Института мировой литературы им. А.М. Горького Академии наук СССР и с тех пор стал научно-исследовательским центром мирового значения по изучению и пропаганде творчества писателя, где собраны и бережно хранятся его рукописи.</p>
        <p>В тяжелейшее время Великой Отечественной войны, в 1942 г., Толстая-Есенина возглавила музей Толстого в Москве и Ясной Поляне, организовала эвакуацию рукописей и экспонатов в Сибирь и вместе с сотрудниками музея сохранила бесценное наследие писателя. После разгрома фашистов под Москвой, освобождения Ясной Поляны и возвращения назад реликвий в короткий срок была восстановлена и открыта для посетителей музей-усадьба Ясная Поляна, открыты новые экспозиции музея в Москве. При участии Толстой-Есениной в 1942 г. вышел в свет сборник статей «Ясная Поляна», где она и другие авторы рассказали о бесчинствах немецко-фашистских захватчиков на земле Толстого. Сборник получил известность во всём мире и вызвал бурю негодования против вандалов.</p>
        <p>За подвижническую деятельность в годы войны Толстая-Есенина была награждена орденом «Знак Почёта», двумя медалями. Она пользовалась большим уважением среди русской и зарубежной творческой интеллигенции. Её московская квартира была своеобразным литературным салоном, где собирались писатели, актёры, художники, певцы, музыканты. Все ценили в ней преданность классической литературе, «толстовский ум» и обаяние.</p>
        <p>В 1949 г. по инициативе Толстой-Есениной был открыт музей на железнодорожной станции Астапово, названной «Лев Толстой», где, тяжело больной, провёл свои последние дни её великий дед. До конца своих дней Софья Андреевна руководила музеем Л.Н. Толстого. Она похоронена в Ясной Поляне в родовом некрополе Толстых Кочаках.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Подсвирова Л.Ф. Последняя любовь Сергея Есенина // Поэзия. — 2000. № 3-4; Калинина Н.А., Подсвирова Л.Ф. Неизвестные страницы из жизни С.А. Толстой-Есениной (по материалам архива С.А. Толстой-Есениной) // Толстовский ежегодник. — Тула, 2001; Подсвирова Л.Ф. Легко ли быть внучкой Толстого и женой Есенина. К 100-летию С.А. Толстой-Есениной // Факел. — 2000. № 4.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>