<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Piy_Tenth_4_2008">Пий X</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Пий X // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10783">Пий X</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пий X</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(лат. Pius X; в миру — Джузеппе Мелькиоре Сарто — Giuseppe Melchiorre Sarto; 1835-1914) — 257-й Папа Римский. Родился в коммуне Реизе Ломбардо-Венецианском королевстве Австро-Венгерской империи в бедной многодетной семье. Отец его — Джованни Батиста Сарто — почтальон, мать — Маргарита Сарто (рожд. Сансон) — портниха. Мальчик учился в приходской школе, изучал латынь у деревенского священника, позже посещал гимназию в коммуне Кастельфранко. Церковное поприще стало для него единственной возможностью получить образование. В 1850 г., окончив духовную семинарию в Падуе, будущий папа был пострижен в монахи. В 1867 г. стал пастором в коммуне Сельцано, где снискал любовь прихожан, деятельно помогая населению, в начале 1870-х гг. был назначен канцлером епархии провинции Тревизо и ректором местной семинарии. Благодаря реформам, которые он провёл на посту канцлера, учащиеся светских школ получили право на духовное образование. В 1879-1891 гг. священнослужитель занимал пост сначала епископа Тревизо, затем Мантуи. С 1891 г. был ассистентом при папе Льве XIII. В 1893 г. Лев XIII назначил Сарто кардиналом-священником, затем Патриархом Венеции. После смерти Льва XIII в 1903 г. Сарто был избран Папой Римским. В качестве понтифика провёл реформы для возвращения прежних традиций в Святую Римскую церковь. Во внешней политике всегда был независим; считал, что Русская православная церковь притесняет польских католиков, из-за чего отношения между Российской Империей и Римом резко ухудшились. Начало Первой мировой войны произвело на Пия Х гнетущее впечатление и резко ослабило его здоровье: 20 августа 1914 г. он скончался. Похоронен в простой гробнице в крипте Собора Святого Петра. 29 мая 1954 г. канонизирован.</p>
        <p>21 июля 1903 г. Толстой, отрицавший чудесное и мистическое, по поводу избрания Джузеппе Сарто на папский престол и за день до того открытия мощей Святого Серафима в Сарове записал в дневнике: «Папа — избрание и Серафим. Какая иллюстрация силы внушения» (54: 188).</p>
        <p>Отношение писателя к новому Папе было неоднозначным, иногда он одобрял действия понтифика. В январе 1905 г., когда в России началась революция, Пий X направил к Николаю II своих двух гвардейцев с вопросом, не может ли он в это трудное время помочь ему советом. Толстой обратил на это внимание. И, когда сын его Лев после аудиенции у государя послал ему, государю, письмо с советом созвать Земский собор, Толстой писал сыну 20 января 1905 г.: «Письмо хорошо. Только пáпа благоразумнее и учтивее нас: он прежде спросил: желает ли царь выслушать его совет? Разумеется, созвать собор было бы самое благоразумное, но едва ли возможно ожидать от них благоразумия» (75: 206-207).</p>
        <p>Толстой иронически относился к папскому церемониалу. 9 февраля 1906 г. Маковицкий записал в дневнике историю, которую услышал от писателя: «Рассказывал, что Александра Львовна младшая дочь Толстого. — С. А. пишет, что была на приёме у папы. Выходит нарядная, в средневековых костюмах garde du pape папская гвардия (фр.), кардиналы. Папа всех благословляет и всем им и их родственникам прощает грехи. Александра Львовна поцеловала его перстень. Потом рассказал, как Маклаков с Плевако пошли в Ватикан, просто в сад ватиканский, хотели видеть папу. Там им сказали, что могут видеть папу на приёме. Маклаков пошёл с женой. Были француженки, швейцарки, было их человек двадцать. Растворились двери, все пали на колени, Маклаков остался стоять, хотел полиберальничать. Кардиналы ему махали, махали, чтоб опустился на колени — не устоял. Первой стояла на коленях дама. Когда папа её благословил и простил ей грехи, просила и за родственников, потом за…… пропуск в подлиннике. — Ред., папа сказал: “Per tutti Для всех (ит.)”. Вторым стоял на коленях Плевако. Начал по-латыни говорить. Папа его слушал, слушал, так и не понял. Тогда Плевако просто подал ему карточку, и папа подписал её. Маклаков сделал так же» (ЯПЗ. 2. С. 44). Недели через две снова вспомнили о посещении Ватикана А. Л. Толстой: няня её, старая крестьянка, жившая в доме Толстых, «ей сделала выговор: “Тут наших попов не уважаешь, ругаешь, а там чужому попу перстень целовала, на колени перед ним становилась. Нехорошо, страм”» (ЯПЗ. 2. С. 55).</p>
        <p>21 октября 1906 г. в Ясной Поляне гостил семилетний сын Ильи Львовича Толстого Володя. Глядя на него, Толстой шутя заметил, «что он сидит, как римский папа. Разговорились о том, кто теперь римский папа. Не сразу вспомнили, потом сошлись на том, что Пий Х. Меня удивило не то, что Л. Н. не знает, — записал Маковицкий, — а то, что не знали Сухотины, которые чуть ли не десять зим подряд провели в Риме» (ЯПЗ. 2. С. 278). Маковицкий в своих записках отмечал, что Толстой «страшными предрассудками» считал «непогрешимость папы, бессеменное зачатие»: «кажется, надо быть сумасшедшими, чтобы в это верить» (ЯПЗ. 2. С. 286). Толстой говорил: «Прежде под корень забирались вопросам, а теперь что какой-нибудь Буланже французский политический деятель. — С. А. или папа скажет, и их слова разбирают и переправляют» (ЯПЗ. 2. С. 287). Однако писателю была, видимо, не безынтересна деятельность Пия Х. В дневнике Маковицкого от 31 декабря 1906 г. есть запись: «Ещё Л. Н. упомянул из прочитанного в “Новом времени”, что папа запретил вводить славянскую литургию в те приходы, где её до сих пор не было. (Это относится, главным образом, к Далмации, Истрии.)» т. е. к Балканским землям. — С. А..</p>
        <p>В декабре 1903 г. Ясную Поляну посетил У. Дж. Брайан, американский юрист, политический деятель, трижды баллотировавшийся на пост президента США. От Толстого Брайан поехал к папе. Через некоторое время, в 1904 г., вышла его книга «Under other ﬂags: Travels, lectures, speeches» «Под другими знамёнами: путешествия, лекции, речи» (англ.), где рядом были помещены три портрета: русского государя императора, Л. Н. Толстого и понтифика. У Толстых Брайана осуждали за это (ЯПЗ. 2. С. 166). Книга Брайана сохранилась в ЯПб.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>