<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Begichev_Nikita_Stepanovich_3_836">Бе́гичев Никита Степанович</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Бе́гичев Никита Степанович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1090">Бе́гичев Никита Степанович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бе́гичев Никита Степанович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1827-1891), князь — знакомый молодости Толстого. Его отец - Степан Никитич (1786-1859), помещик Епифанского уезда Тульской губ., владелец имения Екатерининского, был дружен с А. С. Грибоедовым, приезжавшим к нему в период создания комедии в стихах «Горе от ума».</p>
        <p>В чине коллежского секретаря в 1850 г. Бегичев служил в московском департаменте Сената. Упоминания о Бегичеве часто встречались в дневнике молодого Толстого в марте-апреле 1851 г. 7 марта: «У Бегичева хотел себя выказать и, к стыду, хотел подражать Горчакову» (46: 47); 10 марта: «Бегичеву солгал, что знаю сибирских Горчаковых» (46: 49); 11 марта: «С Бегичевым откровенен, хотел выказать» (46: 49). 16 марта Толстой намерен «перечесть правила игры, на вечер звать Бегичева, Ухтомского и Талызина» (46: 51). 25 марта запись: «С Бегичевым и с Иславиным был тщеславен» (46: 55). 3 апреля: «Был у Волконских, у Горчаковых, ходил по Бульвару, тщеславие. Бегичев дал денег, я ему не сказал ни да, ни нет, обман себя» (46: 57). О Бегичеве 12 апреля 1853 г. упоминал в письме к брату на Кавказ С. Н. Толстой: «Зачем ты велишь посылать деньги князю Бегичеву, не играешь ли ты опять в карты, ради бога, не играй» (ПТСБ. С. 134-135).</p>
        <p>17 апреля 1853 г. писатель, находясь в станице Старогладковской, в письме к С. Н. Толстому вновь вспоминал о своём знакомом: «Скажи, пожалуйста, Валерьяну, что деньги 240 рублей, которые я просил его выслать кн. Бегичеву (он знает), очень нужны, поэтому, ежели есть возможность, чтобы он послал их» (ПТСБ. С. 141).</p>
        <p>Опасаясь обращения брата к Бегичеву за деньгами, С. Н. Толстой 16 мая 1853 г. писал Толстому: «Успокой же меня ещё раз. Напиши мне, играешь ли ты в карты или нет и есть ли у тебя какие долги ещё на Кавказе и в России. Бегичеву деньги посланы» (ПТСБ. С. 144).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>