<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bukh_Lev_Konstantinovich_5_2237">Бух Лев Константинович</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Бух Лев Константинович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2124">Бух Лев Константинович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бух Лев Константинович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1847–1917) — экономист, публицист, издатель; брат революционера-народовольца Николая Буха; посетитель, корреспондент и адресат Л. Н. Толстого. По линии отца, советника министра финансов, являлся потомком норвежских дворян. Родился в Рязани. Учился в Петербургской, позже в Уфимской гимназиях. По выходе из последней состоял студентом юридических факультетов Петербургского и Московского университетов, но курса не кончил. В 1869 году служил чиновником особых поручений при самарском губернаторе. В начале 1870-х годов был секретарём в комиссии по подоходному налогу в Петербурге. Тогда же примкнул к революционному кружку, в рядах которого числился его брат. Редактировал подпольную газету «Начало», издававшуюся членами кружка. В 1878 году Лев Бух помогал скрываться революционерке Вере Засулич, но в феврале 1879 года арестовали его самого. Он пробыл в заключении полтора года, а после освобождения эмигрировал во Францию, жил в Париже, где был принят в организацию «Красный Крест Народной Воли», писал статьи по экономике для газеты «Вестник Народной Воли». В 1885 году Бух вернулся в Россию, жил в Петербурге, служил в банке. В начале 1900-х годов экономист занимался издательской деятельностью, редактировал «Петербургский Вестник» (1900) и «Экономическую Газету» (1903). Скончался Л. К. Бух в 1917 году в Петрограде. Основные труды учёного: «Теория ценности» (1889), «Деньги» (1891), «Жизнь» (1898), «О трудовой норме землеиспользования при социализации земли» (1917). 14 июня 1904 года Бух приезжал в Ясную Поляну, Софья Андреевна в тот день записала в своём ежедневнике: «Приезжал Бух» (цит. по: 75; 139). Экономист полемизировал с Толстым о преимуществах современных научных теорий. Знакомый семьи писателя, музыкант А. Б. Гонденвейзер, присутствовавший при их разговоре, отмечал: «Приезжал издатель какой-то петербургской экономической газеты, г. Бух. Когда я пришёл, я застал у него со Львом Николаевичем спор, во время которого г. Бух старался защищать современную науку. Лев Николаевич резко нападал на науку. Он сказал: – Наука менее всего почти всегда и везде занимается тем, что нужнее всего. Например, как мало, почти ничего не сделано по вопросу о том, как можно жить рабочему как рабочей силе, чтобы быть наиболее производительным. Мы все знаем это о рабочем скоте, а о людях никто не знает и не думает, а толкуют о каких-то прибавочных ценностях, рентах и т.п. Потом Лев Николаевич сказал: – Я помню, Страхов, которого я очень любил, и Данилевский спорили о дарвинизме, и я, хотя тогда не мог понять важности этого, всё-таки, из уважения к ним, смотрел на эти вопросы как на серьёзное дело. Теперь же я вижу, что это совершенно праздное время препровождения. Когда на деревне в бабки играют, то это важнее, чем все эти происхождения видов и т. д. Разумеется, справедливо, что из всей этой массы научного материала, спектральных анализов и т. д. можно извлечь, может быть, и кое-что важное; но жизнь человека коротка, и сила его ограничена, и с ними надо обращаться экономнее» (Гольденвейзер С. 151). На следующий день Л. Н. Толстой писал о посещении Буха своей знакомой Е. В. Молоствовой: «Вчера был и уехал петербургский учёный, очень умный, и мне ясно было, как при всех таких посещениях, что он пожалел о потерянном времени (я говорю об искренних людях, не о тех, которые делают это из тщеславия, что знакомы с известным человеком)» (75; 126–127). Бух действительно был не совсем удовлетворён беседой с писателем. В конце июня 1904 года он отправил Толстому письмо, в котором сетовал на то, что в разговоре с писателем он так и не разрешил для себя некоторые вопросы религиозно-философского содержания. К письму был приложен печатный экземпляр очерка Л. К. Буха «Жизнь» (СПб, 1898), который до сих пор хранится в Яснополянской библиотеке. 1 июля 1904 года Лев Толстой ответил своему корреспонденту: «Получил ваше письмо и брошюру, уважаемый Лев ...... Очень сожалею, что не пришлось поговорить о тех вопросах, о которых вы пишете в своём письме. Вопросы эти столь важны, что разбирать их в ответном письме невозможно. Я, как умел, изложил мои ответы на них в своих писаниях. Я думаю, что в самом существенном, в выводах, мы сходимся. А это главное, и потому думаю, что излишне обсуждать преимущества того или другого способа решения» (75; 139).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>