<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zimako_5_2264">Зимако</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Зимако // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5412">Зимако</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Зимако</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>французский журналист, поляк по происхождению. В 1906 году написал брошюру «Императору России». («A l’Empereur de Russie. Fragment de Drapeau incompris (le Drapeau de Jésus Christ)», par Zimaco, 1906), в которой писал, что русский император должен «покаяться» в евангельском смысле этого слова. «Вместо того чтобы избивать своих подданных, которые в свою очередь убивают его чиновников, он должен стараться сделать русских крестьян истинными христианами, и тогда при помощи всех средств науки и техники, накопленных богатств, осуществится христианский коммунизм. В благодарность дети его будут царствовать на престоле вовеки. Вне такого “покаяния” нет спасения» (См.: 78: 38). Его имя появляется в переписке Толстого, который ошибочно называет журналиста Задаго. 31 января 1908 года Толстой отмечает в дневнике: «Написал за это время два длинных письма: одно Столыпину, другое вероятно Поляку — Задаго. Оба, кажется, не дурны, по крайней мере писал от сердца» (56: 95). Поводом для письма Толстого послужило послание к нему Зимако (1 февраля 1908 года), который писал Толстому о том, что согласен с мыслями, присутствующими в его письме от 27 декабря 1907 года к Генриху Сенкевичу (См.: 77: 271—274) об угнетении поляков в Пруссии. Письмо было напечатано во французских газетах. Зимако писал о том, возможна ли борьба с правительством и победа в такой борьбе, связывал разрешение национального вопроса с социальными преобразованиями, прежде всего экономическими, считая, что необходимо для этого в первую очередь разрешить проблемы в сфере экономики, уничтожить социальную обособленность, чтобы все люди стали «христианами, то есть коммунистами» (См.: 78: 38). 8 февраля 1908 года Толстой пишет Зимако письмо на французском языке, в котором говорит, что разделяет его мысли «о собственности, особенно об отвратительной земельной собственности, об ужасах патриотизма, — и порождаемых им войны и вооруженного мира». Что касается «страшного предрассудка земельной собственности», Толстой говорит: «<…> я писал главе правительства, предлагая ему прекрасную роль — стать во главе этого восстановления священнейших прав огромного большинства народа. Я еще и теперь продолжаю выступать с этими предложениями. Не считая этих ходатайств перед правительством, я рад сказать, что у меня много друзей, и число их увеличивается с каждым днем, которые рассматривают землю, как нечто такое, что не может быть предметом собственности. Среди них есть несколько таких, которые, будучи собственниками недвижимости, отреклись от того, что рассматривалось как их право». По поводу милитаризма русский писатель заявляет своему французскому корреспонденту следующее: «<…> я счастлив сказать, что всякий день получаю письма от моих неизвестных друзей, истинных христиан, которые терпят тюремное заключение и нищету своих семей за отказ от военной службы. Сегодня еще с той же почтой, которая принесла ваше письмо, я получил два таких же: одно от молодого солдата, который находится в тюрьме уже два года и пишет, что чувствует себя счастливым и довольным; другое из Болгарии от друзей, четырех молодых людей, которые терпят то же самое от своего правительства» (78: 36). Таким образом, Толстой соглашается с основными принципами, к которым склоняется Зимако, и замечает: «Мне кажется, что я могу даже сказать, что, как бы малы ни были результаты, достигнутые людьми, старающимися следовать христианским принципам во всей их полноте, всё же эти результаты значительнее тех, которых достигли анархисты-коммунисты» (78: 37). Единственное различие, которое разделяет позиции Толстого и Зимако, представляется русскому мыслителю принципиально важным: «Вы говорите, что социальный вопрос есть прежде всего вопрос экономический. Я этого не думаю. Социальный вопрос, как вы говорите, или же наступление царства божия, как вы его подразумеваете и как я понимаю его, гораздо шире этого. Экономическая проблема — лишь маленькая часть дуги окружности. Существует еще взаимоотношение полов, воспитание детей, отношение к нападающим, к сумасшедшим, к животным и целый ряд личных поступков, которые не входят в экономическую проблему и которые являются самыми важными для человечества. Все эти вопросы не решаются путем разрешения экономической проблемы. Разрешение этих и всех могущих встать перед человеком проблем не может быть достигнуто с помощью экономических законов, а принадлежит к духовной области. Их решение — то, которое дает апостол Иоанн в своих посланиях. Решение заключается в откровении любви. Я говорю “откровение”, потому что считаю, что любовь не есть предписание, но внутренний закон человеческой жизни, и что любовь есть единственный способ для человека достигнуть счастья, к которому он естественно стремится. Этот закон был открыт не только христианством, но всеми мудрецами мира: египтянами, китайцами, индусами, греками и т. д. Но он был понят и воспринят лишь ничтожным меньшинством. История человечества есть не что иное, как постепенное осуществление этого закона, принятие этого закона, замена эгоизма любовью, не во имя загробной награды, но во имя истинного счастья в этой жизни». Таков, по признанию Толстого, символ его веры, с которой он «прожил наиболее счастливую, последнюю часть» своей жизни с которой он «ежеминутно ждет смерти, не стремясь к ней и не страшась ее». Прощаясь с Зимако, Толстой пишет: «Надеюсь, что, несмотря на мой дурной французский язык, вы поймете, что я хотел вам сказать и что, несмотря на маленькое расхождение в наших мыслях, это письмо не будет вам неприятно. Ваш друг и брат. Лев Толстой» (78: 37). Зимако намеревался опубликовать это письмо русского писателя и телеграммой спрашивал у него на то разрешения. Однако Толстой был против. 6 марта 1908 года он посылает Зимако письмо, которое состояло из одной фразы: «Prie instamment ne pas publier ma lettre. Tolstoi. (Убедительно прошу не печатать моего письма. Толстой — А. Т.)» (78: 78). В ответном письме от 22 марта Зимако просил извинения за причиненную «неприятность» и уведомлял, что письмо Толстого напечатано не будет (78: 78).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>