<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shatilov_Iosif_Nikolaevich_3_1601">Шати́лов Иосиф Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Шати́лов Иосиф Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15467">Шати́лов Иосиф Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шати́лов Иосиф Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1824-1889) — старый знакомый Толстого; помещик Новосильского уезда Тульской губ., сельский хозяин и общественный деятель; председатель Московского комитета грамотности. Родился в Москве, но детство и юность его прошли на юге России. С 1843 г. учился в Харьковском, затем в Московском университете, параллельно стал самостоятельно заниматься сельским хозяйством в имении своего дяди, И. В. Шатилова. В 1852 г. принял в управление общее с дядей большое имение Тамань, где положил основание своему собранию птиц Таврического полуострова. В 1869 г. всю коллекцию подарил зоологическому музею Московского университета. С 1864 г. стал хозяйничать в Новосильском уезде Тульской губ., в имении Моховом (5800 десятин земли), которое Шатилову удалось превратить в образцовое русское хозяйство. Он принимал участие в местной общественной жизни как гласный, почётный мировой судья и член уездного училищного совета, будучи дважды его председателем. Шатилов выпустил более 50 брошюр, статей, докладов по различным вопросам сельского хозяйства и близким к нему отраслям.</p>
        <p>Толстой бывал у Шатилова в Моховом, восхищался его хозяйством. Летом 1865 г. поехал туда вместе со своим другом Д. А. Дьяковым. 24 июля уже из Никольского-Вяземского писал А. Е. Берсу: «Это, наверное, самое замечательное хозяйство в России, и он сам один из самых милых по простоте, уму и знанию людей. Он нас принял прекрасно, и эта поездка ещё более разогрела меня в моих хозяйственных предприятиях» (61: 95). Для Толстого поездка к Шатилову была «чрезвычайно приятна и поучительна» (61: 96). Имение славилось своим «шатиловским овсом», а ещё японскими свиньями и замечательными овцами. В письме А. Е. Берсу 25-26 июля Толстой рассказывал: «Я на днях видел у Шатилова пару таких свиней и чувствую, что для меня не может быть счастья в жизни, пока не буду иметь таких же» (61: 97). Тогда же Толстой покупал у Шатилова «улучшенную породу русских овец» и этими овцами очень гордился.</p>
        <p>Спустя годы несколько иначе посмотрит Толстой на своего успешного в хозяйстве соседа. 15 мая 1881 г. в дневнике он записал: «Шатилов доказывает несправедливость мужиков, судьи и всех. Он при освобождении оттянул у мужиков 120 десятин. Отдавал их по 4 р. с тем, чтобы они выкупали подворно, - обиделся на них после 20 лет и дал другим. Они ночью вспахали» (49: 36).</p>
        <p>Гораздо больше связывали Толстого с Шатиловым другие проблемы. Будучи председателем Московского комитета грамотности, Шатилов внимательно следил за педагогической деятельностью писателя в начале 1870-х гг. В это время вышла «Азбука» Толстого, а среди московских педагогов особенно активно обсуждались вопросы обучения грамоте как крестьянских детей, так и взрослого населения, рассматривались различные методы обучения. В своей яснополянской школе Толстой ввёл так называемый «буквослагательный» метод, в противовес традиционному и широко распространённому «звуковому». По вопросу о лучшем методе обучения грамоте Толстой обратился к председателю Московского комитета грамотности Шатилову, доказывая преимущества буквослагательного метода против звукового. Шатилов предложил провести в Москве эксперимент: при Комитете грамотности были учреждены две начальные школы. В одной из них велось обучение по звуковому способу г. Протопоповым, которого избрали учителем сторонники звукового способа; в другой учил учитель Морозов «по способу гр. Л. Н. Толстого». Ученики были разделены в обе школы равно по возрасту и способностям. Показательные уроки проходили в январе 1874 г. Учение продолжалось равное время в той и другой школе, и обе школы были открыты для посетителей. По прошествии семи недель была назначена экзаменационная комиссия для проведения экзамена и заседание комитета для заключения о преимуществах того и другого способа. Но члены экзаменационной комиссии разделились во мнениях. Заседание комитета грамотности не пришло ни к какому выводу, и вопрос остался открытым.</p>
        <p>Шатилов сочувственно относился к педагогическим взглядам Толстого, поддерживая его во время проведения эксперимента. Однако, прочитав протокол заседания Комитета грамотности, Толстой не мог согласиться со многими его позициями: он увидел, что многое там не зафиксировали, что-то передали не так, как звучало на заседании, многое просто не поняли. Шатилов предложил Толстому высказать свою позицию, более чётко сформулировав свои мысли в письме к нему. В 1874 г. Толстой написал такое открытое письмо на имя председателя Московского комитета грамотности И. Н. Шатилова; письмо это вылилось в статью «О народном образовании». Статья начиналась прямым обращением к Шатилову: «Милостивый государь Иосиф Николаевич! Постараюсь исполнить ваше желание, т. е. написать то, или приблизительно то, что́ было высказано мною в последнем заседании комитета» (17: 71). Толстой назвал это своё обращение к Шатилову «педагогической исповедью» (17: 131). Большая статья «О народном образовании» была напечатана в журнале «Отечественные записки» в январе 1874 г. При повторном печатании статьи «О народном образовании» было выброшено обращение к Шатилову и всё начало текста.</p>
        <p>Поддерживал Шатилов Толстого и в вопросах издания доступных книг для народа, заботясь о «народном чтении».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>