<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vasilchikov_Boris_Aleksandrovich_3_907">Васи́льчиков Борис Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Васи́льчиков Борис Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20034">Васи́льчиков Борис Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Васи́льчиков Борис Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1863-1931), князь — крупный землевладелец, министр земледелия, член Гос. совета, сторонник и активный проводник аграрной политики П. А. Столыпина. Женат на кн. Софье Николаевне Мещерской, дочери попечителя Московского учебного округа Н. П. Мещерского, правнучке H. М. Карамзина.</p>
        <p>Указом правительства от 9 ноября 1906 г. провозглашалось преобладание факта единоличного владения землёй над юридическим правом пользования, т. е. община разрушалась. Крестьяне теперь могли выходить из неё и получать землю в полную собственность. Им отреза́ли от общинной земли участки - отруба. После начала реформы из общины устремились многие бедняки, которые продавали свою землю и уходили в город. Зажиточные крестьяне с выходом не спешили. Уход из общины ломал привычный уклад жизни и всё мировоззрение крестьянина. Община защищала его от полного разорения и многих иных превратностей судьбы. Крестьянское земледелие очень зависело от капризов погоды. Имея несколько разрозненных полос земли в разных частях общественного надела (одну в низине, другую на возвышенности и т. д. - такой порядок называли чересполосицей), крестьянин обеспечивал себе ежегодный средний урожай: в засушливый год выручали полосы в низинах, в дождливый - на взгорках. Получив надел в одном отрубе, крестьянин оказывался во власти стихии, что могло привести к разорению.</p>
        <p>Толстой был против таких действий правительства, считая, что прежде всего необходима ликвидация частной собственности на землю. Узнав, что его слуга Илья Васильевич Сидорков после провозглашения распоряжения министра Васильчикова 1906 г. хочет продать свой земельный надел, он заметил: «Как это жалко, что они будут продавать из корыстных целей, как Илья Васильевич, который никогда и не думал о земле! Это они делают смело и спешно. И жаль, что не дожидаются Думы, где будут мужики, которые бы это могли объяснить» (ЯПЗ. 2. С. 305).</p>
        <p>Весной 1908 г. Толстой заинтересованно слушал мнение по этому вопросу своего сына Ильи Львовича: тот сообщал, какая борьба идёт между обществами мужиков и Крестьянским банком. «Банк продаёт отрубные участки одиноким лицам. Отруба сделаны так, чтобы никак нельзя было делать чересполосицы. Крестьяне скупают несколько отрубных участков, соединяются в общество и делят их себе в пользование … Васильчиков и его чиновники уверены, что они, разрушая общину, делают великое дело…» «Л. Н. очень внимательно слушал, переспрашивал, был очень тронут, задет, потом говорил: “Возмущает меня это коверканье жизни крестьян. Такая дрянь - Васильчиков и эти Столыпины… Как смеют на себя брать, решать эти ёрники петербургские то, что крестьяне лучше их понимают? Какая дерзость - ломать крестьянскую общину!”» (ЯПЗ. 3. С. 44).</p>
        <p>В 1909 г. единомышленник Толстого В. А. Молочников со слов знакомого сообщил писателю о возмутительном отношении к местным малоземельным крестьянам со стороны кн. Б. А. Васильчикова. 16 июня в письме Молочникову Толстой высказал своё возмущение Васильчиковым (79: 234). В свою очередь Молочников написал Васильчикову резкое письмо, в котором привёл выдержки из письма Толстого (за что позже извинился перед Толстым). Эти выдержки Васильчиков счёл для себя обидными и сообщил об этом М. А. Стаховичу. Недоразумение объяснил сам Толстой в письме Стаховичу 21 июля 1909 г. Слова писателя, высказанные против Васильчикова, направлены были не лично против него, а выражали «общий взгляд на земельную собственность»: «Этот мой взгляд на незаконность земельной собственности я и выразил словами об “отнятии у людей не только их имущества, но и силы и жизни”. Эти мои взгляды я высказываю всегда и при всяком удобном случае, но никак не могу относить их к отдельным лицам»; «всегда, особенно в последнее время, для меня дороже и важнее всего добрые, любовные отношения или, по крайней мере, не враждебные со всеми людьми, с моими братьями» (80: 28-29).</p>
        <p>В декабре 1916 г. Васильчиков выехал из Петрограда в имение Выбити Новгородской губ. После октябрьского переворота 1917 г. был арестован, а затем эмигрировал.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>