<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bulygin_Mikhail_Vasilevich_2_118">Булыгин Михаил Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Булыгин Михаил Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2033">Булыгин Михаил Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Булыгин Михаил Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1863-1943) — единомышленник и друг Толстого, постоянный посетитель Ясной Поляны. В 1910 г. Толстой сказал: «У меня друзья все с буквы Б: Булгаков, Булыгин, Буланже…» (Булгаков. 21 января).</p>
        <p>Булыгин происходил из дворян. Его отец, сенатор Василий Иванович Булыгин, был активным участником проведения Крестьянской реформы 1861 г., состоял членом Комитета об улучшении быта помещичьих крестьян. В семье В.И. Булыгина и его жены Александры Алексеевны было 12 детей. Михаил был восьмым ребёнком. Детство его прошло при дворе, в Петербурге. В восьмилетнем возрасте он потерял отца. Закончив Пажеский корпус, служил офицером в лейб-гвардии Егерском полку; в будущем он мог бы стать видным сановником эпохи Александра III и Николая II.</p>
        <p>Однако в 1880-е гг. в сознании Булыгина произошёл перелом. Под влиянием учения Толстого карьера военного была забыта. Булыгин круто изменил свою жизнь. В 1886 г. он поступил в Петровскую сельско-хозяйственную академию, а весной 1887 г. был исключён из неё за участие в студенческих волнениях. Молодой толстовец решил поселиться рядом с Толстым в одной из деревень, принадлежавших Булыгиным в Тульской губ., — Хатунке Крапивенского уезда, расположенной в 16 км от Ясной Поляны. Вместе с мужем в Хатунку приехала его жена Анна Максимовна. Вскоре у них родился сын Сергей, а впоследствии ещё трое: Иван, Михаил, Илья. Так в 1889 г. в жизни Булыгина начался новый период, связанный с Толстым.</p>
        <p>Булыгин часто навещал писателя, и Толстой не раз бывал у него на хуторе. Он приходил сюда пешком или приезжал на лошади. «…Милый Булыгин. Я его люблю», — записал Толстой в дневнике 19 августа 1889 г. «Встав, застал Булыгина. Провёл с ним всё утро. Милый, умный, твёрдый человек», — ещё одна запись (51: 71).</p>
        <p>22 августа 1890 г. в Хатунке случился пожар. Сгорело 14 дворов. Толстой, обеспокоенный судьбой погорельцев и друга, поехал на хутор. Оказалось, что Булыгины не пострадали.</p>
        <p>Как и герой романа «Анна Каренина» Константин Левин, Булыгин считал себя частью народа, работал вместе с крестьянами, входил в их интересы, стремился быть ближе к ним. Видя смысл жизни в труде на земле, он пытался создать в Хатунке образцовое хозяйство. Здесь у него было 8-10 лошадей, 5-6 коров, пчёлы. Работали все члены семьи, а также единомышленники-толстовцы, жившие на хуторе. Даже на такой плохой земле, как в Хатунке, были отличные урожаи зерновых культур. Булыгин способствовал и распространению в крестьянских хозяйствах овощных культур. Он постоянно помогал крестьянам советами, личными хлопотами; оказывал помощь самой совершенной сельскохозяйственной техникой, привозимой из-за границы: жатками, молотилками, сеялками, косилками. Занимался пчеловодством. Многолетняя дружба связывала его с известным пчеловодом А.С. Буткевичем. Тяжёлую физическую работу на земле Булыгин сочетал с научными исследованиями. В доме была большая библиотека. Сохранились рукописи его трудов по изучению растений-медоносов европейской части России.</p>
        <p>Друзья и последователи Толстого постоянно приезжали в Хатунку. Здесь бывали Н.Н. Ге, В.Г. Чертков, В.Ф. Булгаков и др. Впоследствии, живя в Праге, В.Ф. Булгаков писал: «Хатунка — одна из светлых, незабвенных сторон моей жизни».</p>
        <p>В начале 1890-х гг. Булыгин вместе с женой, которая всегда была другом и единомышленником, открыли в Хатунке школу для крестьянских детей. Устроили её в соответствии с педагогическими принципами Толстого. По жалобе местного священника в 1893 г. школу закрыли. Булыгин был привлечён к судебной ответственности и оштрафован. В 1894 г. его арестовали. Толстой навещал его и писал Н.Н. Ге-сыну 1 июня: «Третьего дня были с Чертковым у Булыгина, который сидит в Крапивне в тюрьме — на две недели — за отказ представить своих лошадей для воинской повинности. Он удивительно твёрд и радостен. Завтра хочу опять ехать к нему».</p>
        <p>13 июня Толстой писал в дневнике: «За это время ездил к Булыгину. Он очень силён. Ему прислала жена гостинцев. Он отослал назад, прося прислать только того, что можно поделить со всеми».</p>
        <p>Считаясь политически неблагонадёжным, Булыгин находился под постоянным наблюдением полиции. В последний год жизни Толстого он вместе со старшими сыновьями часто навещал его в Ясной Поляне. После смерти писателя, как и другие последователи Толстого, Булыгин остался верен его идеалам. После 1917 г. он уехал из Хатунки, поселился в Москве и работал в различных учреждениях. Главным делом его жизни теперь была работа над наследием писателя. Став помощником редактора Полного собрания сочинений Толстого, он разбирал рукописи, готовил их к печати.</p>
        <p>Живя в Москве, он часто навещал в Ясной Поляне С.А. Толстую. В день её смерти, 4 ноября 1919 г., поздно вечером С.Л. Толстой записал: «У тела остался Михаил Васильевич Булыгин» (Очерки былого. Гл. «Кончина моей матери»).</p>
        <p>В начале 1930-х гг. Булыгин узнал, что имение в Хатунке разгромлено. Он продолжал жить в Москве и напряжённо трудиться. Блестящее знание иностранных языков помогало ему в работе над переводами французских текстов из архива В.Г. Черткова и писем декабристов. В эти годы он жил в крохотной комнатке дома № 7-а в Лефортовском переулке. Здесь находилась и главная редакция издания Полного собрания сочинений Л.Н. Толстого.</p>
        <p>В начале Великой Отечественной войны многие документы архива Булыгина погибли. Сам Булыгин уехал из Москвы к сыну Илье Михайловичу в село Ижевское Рязанской области, где тот работал директором совхоза. Булыгин скончался в 1943 г. Сын его в то время уже был репрессирован и находился на фронте в штрафном батальоне. Похоронил Михаила Васильевича его внук Сергей Ильич, который вскоре тоже ушёл на фронт.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>