<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Buslaev_Fedor_Ivanovich_3_891">Бусла́ев Фёдор Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Алпатова Т. А. Бусла́ев Фёдор Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888163">
                  <name>Алпатова Т. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2089">Бусла́ев Фёдор Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бусла́ев Фёдор Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1818-1897) — языковед, фольклорист, литературовед, историк искусства; член Академии наук. Один из основоположников мифологической школы в русской филологии. Окончил Московский университет, был учеником С. П. Шевырёва, М. П. Погодина, И. И. Давыдова и др. С 1847 г. преподавал в Московском университете. Важнейшие труды Буслаева: «О влиянии христианства на славянский язык. Опыт истории языка по “Остромирову Евангелию”» (1848), «Исторические очерки русской народной словесности и искусства» (в 2 т., 1861), «Русский лицевой апокалипсис» (1884) и др. Печатался в журналах «Москвитянин», «Отечественные записки», «Русский вестник», «Журнал Министерства народного просвещения» и др. В романе «Анна Каренина» Толстой упоминал «грамматику Буслаева» (имелся в виду «Учебник русской грамматики, сближенной с церковнославянскою») как книгу, которую читает Львов, слишком трудную для понимания учеников (19: 259). О разговорах с Буслаевым писал Толстой H. Н. Страхову 19 июня 1872 г., обсуждая издание «Азбуки» и принципы издания старославянских текстов.</p>
        <p>В 1877 г. Буслаев через П. Д. Голохвастова прислал Толстому отдельный оттиск своей статьи «О значении современного романа и его задачах» (Газета А. Гатцука. 1877, № 5-8; позднее вошла в сборник «Мои досуги», ч. II. М., 1886. С. 407-480). Толстой писал о ней Голохвастову 23 ноября 1877 г.: «Статья Буслаева мне очень нравится. Я пробежал её и перечту ещё, но писать об этом предмете не буду» (62: 351).</p>
        <p>Книгу Буслаева «Исторические очерки русской народной словесности и искусства» (СПб., 1861) в числе прочих в 1904 г. передал Толстому В. В. Стасов, за что писатель благодарил его в письме 31 октября, заметив: «Спасибо большое за книги, хотя это и не всё то, что я просил: мне нужно истинно великих людей, не одних русских (русских, допущенных цензурой, даже не может быть: от них тошнит), а всемирных» (75: 179-180).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>