<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gertsen_Aleksandr_Ivanovich_2_171">Герцен Александр Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Нарекая Е. Г. Герцен Александр Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888097">
                  <name>Нарекая Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3304">Герцен Александр Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Герцен Александр Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1812-1870) — писатель, философ, общественный деятель; автор романов, повестей, философских трактатов. Окончил Московский университет, где возглавлял революционный кружок. В 1834 г. был арестован, шесть лет провёл в ссылке. С 1847 г. жилище России, находясь в вынужденной эмиграции. В 1853 г. в Лондоне основал Вольную русскую типографию, издавал революционную газету «Колокол» и альманах «Полярная звезда». Наследие Герцена на его родине оставалось под запретом, но через многих людей он был тесно связан с Россией.</p>
        <p>Ещё до встречи в 1861 г. Толстому и Герцену было известно друг о друге: во второй книжке «Полярной звезды» (1856) Герцен отмечал «пластическую искренность» повести Толстого «Детство», а в переписке этих лет неоднократно писал о Толстом как о новом «очень талантливом авторе». В 1857 г. он напечатал в третьей книжке «Полярной звезды» сатирическую песенку времён Крымской кампании «Как четвёртого числа…», автором которой был Толстой. Севастопольские рассказы Толстого в 1858 г. Герцен рекомендовал для перевода на немецкий язык М. Мейзенбуг.</p>
        <p>Знакомство Толстого с Герценом-писателем, с запретными лондонскими изданиями по-настоящему произошло после его возвращения из Севастополя. 4 ноября 1856 г Толстой в дневнике отметил интересное содержание прочитанной им второй книжки «Полярной звезды» включавшей в себя отрывки из «Былого и дум» Герцена. Во время первого заграничного путешествия в 1857 г. Толстой собирался побывать в Англии и повидаться с Герценом. Отвечая на письмо Тургенева, Герцен 2 марта 1857 г. писал, что будет «очень рад познакомиться с Толстым» как искренний почитатель его таланта.</p>
        <p>Тургенев, в свою очередь, уверял, что Толстой тоже будет рад, так как «заранее любит Герцена и его сочинения», но в то же время предупреждал, что полного единства во взглядах ждать не следует, ибо Толстой не вполне разделяет политические убеждения Герцена. Свидание Толстого с Герценом тогда не состоялось.</p>
        <p>После возвращения из заграничной поездки в дневниках, письмах Толстою всё чаще встречаются критические высказывания в адрес существующих порядков в России. В условиях подготовки Крестьянской реформы Толстой ищет публичного участия в этом процессе, уповая, как и Герцен (но совсем по иным мотивам!), на сохранение крестьянской общины.</p>
        <p>К тому моменту, когда Толстой второй раз выехал в Европу (1860 г.), возможная встреча его с Герценом имела под собой уже более основательную почву, и им было что обсудить. 2 марта 1861 г. Толстой прибыл в Лондон, где собирался провести неделю. В его планы входило и свидание с Герценом.</p>
        <p>Впервые Толстой посетил Герцена в его доме в Лондоне 4 марта 1861 г. Лишь поздние воспоминания, зафиксированные современниками, позволяют судитьо его первых впечатлениях от встречи с Герценом. Он говорил о Герцене как о «живом, отзывчивом, умном, интересном» собеседнике, сочетавшем в себе «глубину и блеск мыслей» (Сергеенко П. Толстой и его современники. М., 1911. С. 13). В беседе с П.И. Бирюковым 15 апреля 1904 г. Толстой вспоминал, что в бытность в Лондоне он виделся с Герценом «почти каждый день и были разговоры всякие и интересные».</p>
        <p>7 марта 1861 г. Герцен писал Тургеневу: «Толстой — короткий знакомый; мы уже и спорили, он упорен и говорит чушь, но простодушный и хороший человек …. Что же дальше? Только зачем он не думает, а всё как под Севастополем, берёт храбростью, натиском». И позднее, 12 марта ему же: «Гр. Толстой сильно завирается подчас — у него ещё мозговарение не сделалось — после того как он покушал впечатлений» (Герцен А.И. Собр. соч.: В 30 т. М., 1954-1966. Т. 27. Кн. 1. С. 139, 140).</p>
        <p>С 4 по 16 марта 1861 г., встречаясь почти ежедневно, Толстой и Герцен говорили о России и Западе, об освобождении крестьян и о путях этого процесса. О содержании бесед можно судить по письмам Толстого Герцену. Ответные письма Герцена не сохранились. В письмах Толстого — продолжающийся, уже эпистолярный, разговор, спор, с намёками и ассоциациями, понятными только обоим собеседникам.</p>
        <p>Вернувшись в Россию, на протяжении почти 20 лет публично Толстой практически никак не проявлял себя по отношению к Герцену. Более того, внешне могло показаться, что Герцен становится ему чуждым и далёким с его социальной пропагандой на страницах изданий Вольной русской типографии. А.А. Толстой 7 августа 1862 г. он писал: «К Герцену я не поеду. Герцен сам по себе, я сам по себе». Это было время занятий Толстого практическими делами в Ясной Поляне, школой, писанием больших романов.</p>
        <p>Однако наметившийся в 1861 г. диалог между писателями, точки сближения и отталкивания между ними, несомненно сказались в художественном творчестве Толстого и в его социально-нравственных исканиях. Мучительные поиски путей решения злободневных проблем российской жизни, дружеские связи с почитателями «лондонского изгнанника» — Н.Н. Страховым, Н.Н. Ге, В.Г. Чертковым, В.В. Стасовым — способствовали возрождению интереса Толстого к наследию Герцена, к его идеям. Последние 30 лет жизни Толстого отмечены повышенным вниманием к сочинениям Герцена. Многочисленные упоминания о Герцене встречаются на страницах его дневников, в письмах, частных беседах.</p>
        <p>«Напомнил» Толстому о Герцене Н.Н. Страхов: в 1873 г. появились его статьи о Герцене, которые в 1882 г. вошли в т. I его книги «Борьба с Западом в нашей литературе». Опираясь на выдержки из сочинений Герцена, Страхов характеризовал его как последовательного критика пороков западной цивилизации, сторонника мирных безреволюционных преобразований, искренне верящего в Россию. Получив книгу, Толстой писал 14 марта 1882 г. автору, восхищаясь его статьями, впервые отзываясь о Герцене как большом художнике, отмечая близость его воззрений собственным, основанным на критике официального церковного православия, вере в ненасильственные методы преобразования общества. С этих позиций Толстой в 1880-е гг. перечитывал герценовскую книгу «С того берега». Итогом станет письмо-исповедь Черткову 9 февраля 1888 г., где Толстой впервые высказал мысль о пагубности для России запрета сочинении Герцена, который последовательно отстаивал преимущества мирных преобразовании по сравнению с кровавыми-«Читаю Герцена и очень восхищаюсь и соболезную тому, что его сочинения запрещены: во-первых, это писатель, как писатель художественный если не выше, то уж наверно равный нашим первым писателям, а во-вторых, если бы он вошёл в духовную плоть и кровь молодых поколений с 50-х годов, то у нас было бы революционных нигилистов … не было бы динамита, и убийств, и виселиц, и всех расходов, усилий тайной полиции, и всего того ужаса правительства и консерваторов, и всего того зла. Очень поучительно читать его теперь. И хороший искренний человек» (86: 121-122). Это письмо — первое обстоятельное суждение Толстого о Герцене как писателе, как значительном явлении русской общественной мысли, политическом деятеле. Высказанные Толстым мысли станут основой его отношения к Герцену, которое он сохранит до конца жизни. О том же 13 февраля 1888 г. Толстой писал художнику Ге, ещё раз подчёркивая, что запрещением сочинений Герцена «из организма русского общества вынут насильственно очень важный орган».</p>
        <p>В условиях народовольческого террора 1880-х гг. и не менее кровавого противодействия правительственных сил Толстой всё чаще обращался к высказываниям Герцена против террора и насилия, против опрометчивых революционных действий. Уже в конце 1880-х гг. он планировал издать сочинения Герцена в «Посреднике», в 1890-1900 гг. часто цитировал его в письмах, дневнике, публицистике и даже в художественных произведениях (роман «Воскресение»).</p>
        <p>Во многом интерес Толстого к Герцену стимулировал Стасов, который знал Герцена лично и высоко ценил его. В 1896 г. он подарил Толстому портреты Герцена, искренне убеждённый в близости взглядов двух писателей, в равной силе их таланта и обличительного пафоса. По совету Стасова Толстой в 1905 г. снова перечитывал «С того берега», о чём записал в дневнике 12 октября с восхищённым отзывом о Герцене-писателе: «Наша интеллигенция так опустилась, что уже не в силах понять его. Он уже ожидает своих читателей впереди».</p>
        <p>Тогда же Чертков привёз Толстому из Англии 10-томное собрание сочинений Герцена, изданное в Женеве в 1875-1879 гг. В дальнейшем Толстой будет читать именно это издание и делать многочисленные пометки. Хроника этого чтения отмечена в «Яснополянских записках» Маковицкого. Толстой читал «Долг прежде всего», «Доктор, умирающие и мёртвые» «Былое и думы», статьи из «Колокола», «Концы и начало» и др. Многие выдержки из этих и др. произведений Герцена Толстой поместил в сборники «Круг чтения», «На каждый день», «Путь жизни». В 1900-е гг. он вынашивал замысел написать о «нашем дорогом Герцене». К концу жизни Толстого большинство разногласий между ним и Герценом отошли на второй план. «Перед Герценом я всегда преклонялся», — скажет он 27 ноября 1908 г. Герцен представлялся Толстому во многих вопросах его единомышленником, идущим по одной с ним дороге, к одной благородной цели.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Апостолов Н.Н. Л.Н. Толстой и А.И. Герцен // Лев Толстой и его спутники. — М., 1928; Гусев Н.Н. Герцен и Толстой // ЛН. Т. 41-42. — М., 1941; Розанова С. Толстой и Герцен. — М., 1972.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>