<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Boborykin_Petr_Dmitrievich_2_096">Боборыкин Пётр Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Боборыкин Пётр Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1522">Боборыкин Пётр Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Боборыкин Пётр Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1836-1921) — писатель, прозаик, автор многочисленных романов и повестей, преимущественно на злободневные темы («Жертва вечерняя», «Дельцы», «Китай-город», «Василий Тёркин» и др.). С 1914 г. в эмиграции.</p>
        <p>В сочинениях Боборыкина Толстой ценил знание жизни, общественных нравов, быта. «Боборыкин, — заметил он, — писатель, по произведениям которого можно будет изучать быт современного общества. В этом отношении его писания являются ценным материалом» (ПРП. 2. С. 152).</p>
        <p>С 1860-х гг. Толстой с Боборыкиным состояли в переписке. В 1863-1865 гг., будучи редактором-издателем журнала «Библиотека для чтения», Боборыкин пытался завязать с Толстым деловые отношения, но это не получилось: в то время Толстой уже погрузился в работу над «Войной и миром» и в журнале при Боборыкине не печатался.</p>
        <p>В 1865 г. Боборыкин стал присылать в Ясную Поляну выходящие номера «Библиотеки для чтения», в которых публиковались и его собственные романы. «Прочтя оба ваши романа “Земские силы” и ”В путь-дорогу”. — В.Б., — писал ему Толстой летом 1865 г., — … я чувствую, что полюбил сильно ваш талант» (61: 99). При этом его отношение к Боборыкину было весьма критическим. В том же письме он подверг строгому разбору роман «Земские силы», заметив, что Боборыкин «пишет слишком небрежно и поспешно». Главное же —</p>
        <p>Толстой упрекал его в мелкотемье: «Вопросы земства, литературы, эмансипации женщин и т.п. полемически выступают у вас на первый план, а эти вопросы в мире искусства не только не занимательны, но их нет. … Все эти вопросы трепещутся в маленькой луже грязной воды, которая кажется океаном только для тех, кого судьба поставила в середину этой лужи. Цели художества несоизмеримы … с целями социальными. Цель художника не в том, чтобы неоспоримо разрешать вопрос а в том, чтобы заставить любить жизнь в бесчисленных, никогда не истощимых всех её проявлениях» (61: 100). Правда, это письмо Толстой не отправил: поразмыслив, он написал Боборыкину другое письмо (оно не сохранилось).</p>
        <p>В дальнейшем Толстой высоко оценил повесть Боборыкина «Труп», а о романе «Тяга» заметил, что Боборыкин «замечательно чуток» (71: 260). Поздние же произведения Боборыкина он не одобрял, находя, что у автора нет «определённого миросозерцания», а потому часто нельзя понять, что он хочет сказать.</p>
        <p>Лично писатели познакомились в 1881-1882 гг., когда Толстой переехал в Москву. О своих встречах с Толстым Боборыкин подробно рассказал в очерке «В Москве у Толстого». Впоследствии он написал ещё несколько статей и воспоминаний о Толстом: «Юбилей Л.Н. Толстого» (Русское слово. 1908. № 199); «Толстой — вероучитель» (На чужой стороне. Вып. ХIII. Прага, 1925). Упоминал он о Толстом и в своих воспоминаниях «За полвека».</p>
        <p>В 1900 г. Толстой высказался за избрание Боборыкина почётным академиком.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>