<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Krosbi_Ernest_2_342">Кросби Эрнест</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Кросби Эрнест // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7195">Кросби Эрнест</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кросби Эрнест</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Crosby Ernest Howard; 1856-1907) — американский поэт, публицист, реформатор; корреспондент, адресат и посетитель Толстого, последователь его учения, автор работ о Толстом («Tolstoy and his message» — 1903; «Tolstoy as a schoolmaster» — 1904). В яснополянской библиотеке сохранилось 14 книг Кросби. Юрист по профессии, представитель Международного суда в Египте, Кросби после чтения в 1891 г. книги Толстого «О жизни» резко изменил свою жизнь, отказавшись от блестящей политической карьеры ради распространения идей Толстого в Америке. Как отметил канадский профессор политэкономии Дж. Мейвор, сочинения Кросби показывают, насколько глубоко «он впитал толстовское евангелие опрощения». Книгу Кросби «Plain talk in psalm and parable» (1899) Толстой назвал «превосходной», а открывающее её стихотворение перевёл и опубликовал в «народной» газете «Молодая воля» (1907. № 1). В своих произведениях Кросби выступал как поэт-публицист, поднимающий проблемы войны и мира, непротивления злу насилием; его сатирический роман антимилитаристского направления «Captain Jinks, Него» (1902) был одобрен Толстым. Дж. Мейвор писал: «Такие люди, как Лев Толстой и Эрнест Кросби, находят, что реализовать идеально простую жизнь не просто субъективно трудно, но объективно невозможно. Их упорство в достижении идеальной жизни, конечно, бесплодно. … Ранняя смерть Кросби лишила Соединённые Штаты и весь мир настоящего борца за справедливость». Сборник изречений «The Earth-for-all-calendar», составленный Кросби, хранит следа чтения Толстого и стал одним из источников его «Круга чтения». Благодаря Кросби в библиотеке Толстого появилась книга мэра города Толедо Сэмуэля Джонса (Letters of love and labor… — Toledo (Ohio), 1900), на суперобложке — цитата из романа «Воскресение»; есть и дарственная надпись: «Льву Толстому. Со всей любовью и добрыми приветствиями от одного из тех, кому вы помогай ненавидеть войну и любить Любовь».</p>
        <p>В 1905 г. Кросби работал над книгой «Garrison, non-resistant» (Chicago, 1905). События Гражданской войны в Америке и первой революции в России казались созвучными, и он писал Толстому 23 января: «Весь американский народ и печать сочувствуют революционерам. Хоть я и не являюсь сторонником насилия, но, как и Гаррисон во время нашей Гражданской войны, считаю: если уж приверженцы насилия сражаются между собой, то пусть лучше победит та сторона, чьи идеалы благородней» (ЛH. Т. 75. Кн.1. С. 400).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>