<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Arseneva_Valeriya_Vladimirovna_2_041">Арсеньева Валерия Владимировна</title>
        <title type="bibl">
          Архангелъская Т. Н. Арсеньева Валерия Владимировна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангелъская Т. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="679">Арсеньева Валерия Владимировна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Арсеньева Валерия Владимировна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1836-1909) — знакомая Толстого, его корреспондент и адресат. В 1856 г. Толстой имел намерение жениться на ней.</p>
        <p>Арсеньева принадлежала к старинному дворянскому роду и жила в родовом имении Судаково, что в восьми километрах от Ясной Поляны. Семейство Арсеньевых поддерживало добрые отношения с Н.И. Толстым, Т.А. Ёргольской ещё до рождения Толстого. Со смертью в 1853 г. отца, В.М. Арсеньева, а в 1856 г. его жены Толстой стал опекуном четверых детей Арсеньевых.</p>
        <p>Первая запись в дневнике Толстого о его лучших чувствах к Валерии появилась 13 июня 1856 г.; подобных записей было немало. 8 ноября он писал Валерии: «Вы говорите и думаете, что я холодно равнодушен; да не дай Бог вам столько и так тяжело перечувствовать, сколько я перечувствовал за эти пять месяцев…» Восторженные оценки Валерии на страницах дневника Толстого перемежались с противоположными. Уже через два дня после первой записи он отметил, что московская тётка Арсеньевых, по линии матери, Щербачёва, у которой племянницы часто живали в гостях, — «дрянь», а Валерия следовала правилам эмансипированной тётушки. В дневнике Толстого есть и такие строки о Валерии: «Фривольность есть у неё, кажется, непреходящая страсть». Она «опять в гадком франтовском капоте». «Она была для меня в какой-то ужасной причёске и порфире». В письме к Валерии 8 ноября 1856 г. Толстой возмущался, имея в виду тётушку и её окружение: «Непостижимо, как вы могли без отвращения жить с этими людьми». Тогда же в неотправленном письме к Валерии упоминал своего троюродного брата Волконского, который слышал разговор двух знакомых дам такого содержания: «какая гадкая женщина Щербачёва — она выписала свою племянницу, хорошенькую, молоденькую девушку, и решительно губит её, сводит и влюбляет в какого-то музыканта, от которого эта барышня уже без ума и даже в переписке с ним». Толстого оскорбило то, что Валерия, как вскоре оказалось, действительно влюблена в музыканта француза Мортье. Толстого бесило, что оба чувства — к нему и к Мортье — были равны, «как и те, которые были прежде, и третье, и тридцать третье, которое будет после». Он был обеспокоен угрозой «ужасающей для всякой нравственной девушки будущности».</p>
        <p>13 июля 1856 г. писатель отметил в дневнике факт приезда из Москвы в Судаково сестры Валерии Ольги «в московском щербачёвском духе и одеянии». Накануне из письма Ольги стало известно, что она в 18 лет, раньше старшей сестры, выходит замуж. Свадьба требовала денег, Ольга решила ехать «просить денег у Киреевского», «дядюшки», как его звали в Судакове. Волновавшие Толстого мысли искали выхода в художественной форме. В октябре, приехав из Судакова, Толстой записал в дневнике, что «много думал о комедии из Оленькиной жизни». В дневнике 5 ноября (Москва) отмечено, что «видел Щербачёву со свитой». В течение десяти следующих дней Толстой написал два явления комедии «Свободная любовь», где есть и ситуация с одолжением денег на свадьбу. В набросках варианта комедии («Дядюшкино благословение») видны некоторые сходные черты: провинциальная девушка в окружении, похожем на щербачёвское, ситуация с предстоящей свадьбой и намерение ехать к богатому дядюшке «за благословением» — это позволяет сопоставлять толстовский замысел (сочинение не завершено) с реальными моментами жизни «судаковских барышень», как называл Толстой Валерию и Ольгу Арсеньевых.</p>
        <p>Биограф Толстого Н.Н. Гусев писал о причине столь резкого восприятия Толстым модного тогда увлечения Валерии московскими «веяниями»: «Толстой смотрел на брак, как на святыню, как на вечный, нерушимый союз, как на полное и всестороннее единение чувств и мыслей, как на единственную основу нормальной семейной жизни. При таком взгляде свободная любовь в духе Жорж Санд, как понимал её Толстой, представлялась ему крайним извращением понятия о нормальных отношениях между мужчиной и женщиной и полным осквернением брака» (Гусев. Материалы. 2. С. 23).</p>
        <p>3 февраля 1856 г. Толстой писал тётушке Юшковой, что с некоторого времени серьёзно думает о женитьбе и на каждую барышню, которую встречает, смотрит с точки зрения возможного брака». 6 февраля у Толстого произошло принципиальное столкновение с писателями-сотрудниками «Современника». Об этом споре на обеде у Некрасова рассказывал в своих «Литературных воспоминаниях» Д.В. Григорович: «Обед прошёл благополучно. Толстой был довольно молчалив, но к концу он не выдержал. Услышав похвалу новому роману Жорж Занд, он резко объявил себя её ненавистником, прибавив, что героинь её романов, если бы они существовали в действительности, следовало бы ради назидания привязывать к позорной колеснице и возить по петербургским улицам» (Григорович Д.В. Литературные воспоминания. Л., 1928. С. 250).</p>
        <p>В августе 1856 г. было видно, отмечал Гусев, «что вихрь московских развлечений совершенно захватил барышню: каждый день визиты, обеды, спектакли, музыкальные утра и танцевальные вечера. Она была на параде войск в обществе пяти дам и двух кавалеров флигель-адъютантов. На параде была большая давка, и её нарядный туалет сильно пострадал». Об этом она сообщала в письме Толстому. По поводу её платья с украшением в виде смородины Толстой в ответ написал 23 августа 1856 г.: «Неужели какая-то смородина, высший свет и флигель-адъютанты останутся для вас вечно верхом всякого благополучия?» В письмах к Валерии конца 1856 г. он подводил итог их отношений, определяя их возможное продолжение: «Без уважения выше всего к добру нельзя прожить хорошо на свете. … Нам надо помириться вот с чем: мне — с тем, что большая часть моих умственных, главных в моей жизни, интересов останутся чужды для вас, несмотря на всю вашу любовь, вам — надо помириться с мыслью, что той полноты чувства, которое вы будете давать мне, вы никогда не найдете во мне. … Одно, что может прочно соединить нас, это истинная любовь к добру, до которой я дошёл умом, а вы дойдёте сердцем» (19 ноября).</p>
        <p>Любовь он представлял себе «в том, чтобы друг другу открывать душу, поверять свои мысли по мыслям другого, вместе думать, вместе чувствовать» (7 декабря). Доверяя Валерии «самые дорогие» чувства, он должен был признать: «а для вас это нотации и скука» (12 декабря). Их отношения прервались с отъездом Толстого за границу в начале 1857 г. В последнем его письме к Арсеньевой 20 февраля / 4 марта говорилось: «Что мне отвечать на вопрос, который вы мне делаете: почему? … Я всегда повторял вам, что не знаю, какого рода чувство я имел к вам и что мне всегда казалось, что что-то не то. Одно время, перед отъездом моим из деревни, одиночество, частые свидания с вами, а главное, ваша милая наружность и особенно характер сделали то, что я почти готов был верить, что влюблён в вас, но всё что-то говорило мне, что не то, что я и не скрывал от вас. … Что делать, запутались, но постараемся остаться друзьями. Я с своей стороны сильно желаю этого, и всё, что касается вас, всегда будет сильно интересовать меня». Считается, что в повести Толстого «Семейное счастие» отчасти отразился этот роман.</p>
        <p>Мужем Арсеньевой спустя год стал А.А. Талызин, член Орловского губернского по крестьянским делам присутствия, с 1880 г. — орловский мировой судья. Позднее, оставив мужа с четырьмя детьми, Валерия соединила свою жизнь с петербургским чиновником Н.Н. Волковым. Жила во Франции и Швейцарии. Умерла в 1909 г. в Базеле, где и похоронена.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Жданов В.А. Любовь в жизни Льва Толстого. — М., 1993; Журов П.А. Л.Н. Толстой и В.В. Арсеньева // ЯП. сб. 1976. — Тула, 1976.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>