<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vereshchagin_Vasiliy_Vasilevich_2_131">Верещагин Василий Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Верещагин Василий Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2448">Верещагин Василий Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Верещагин Василий Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1842-1904) — русский художник-баталист. 31 августа 1897 г. С.А. Толстая в своём дневнике записала: «…шведский керосиновый торговец Нобель оставил завещание, что всё его миллионное богатство он оставляет тому, кто больше всего сделает для мира (lа раіх) и, следовательно, против войны. В Швеции по этому поводу был совет, и решили, что Верещагин своими картинами выразил протест против войны. Но по дознаниям оказалось, что Верещагин не по принципам, а случайно выразил этот протест. Тогда сказали, что Лев Николаевич заслужил это наследство. … Лев Николаевич написал письмо, что больше всех сделали для мира духоборы, отказавшись от военной службы и потерпевши так жестоко за это» (ДСАТ. 1. С. 290).</p>
        <p>Родился Верещагин в дворянской семье, принадлежавшей старинному роду. По воспоминаниям самого художника, ещё в ранней молодости большое впечатление произвели на него сочинения Толстого «Два гусара», «Казаки», «Война и мир», «Холстомер».</p>
        <p>Учась в царскосельском Александровском кадетском корпусе, а затем в Морском корпусе в Петербурге, Верещагин посещал рисовальные классы в Обществе поощрения художников, в 1860 г. поступил в Академию художеств (СПб.). Но система преподавания не удовлетворяла юношу, и в 1864-1866 гг. он продолжил обучение в мастерской Ж.-Л. Жерома в Париже. В эти же годы он путешествовал по Кавказу, делал зарисовки из жизни горцев. Особенно значимым событием для Верещагина-художника стала добровольная служба в Туркестане, участие в Туркестанской кампании в 1866-1868 гт.: за храбрость он был награждён орденом Св. Георгия 4-й степени. Рисунки и этюды этого времени легли в основу его знаменитой «Туркестанской серии», а «Апофеоз войны» (1871) стал страшным символом войны. На раме художник написал своеобразное посвящение: «Всем великим завоевателям, прошедшим, настоящим и будущим».</p>
        <p>В 1874 г. Верещагин уехал в Индию и писал картины об индийской жизни и англо-индийской истории.</p>
        <p>Своё участие в Русско-турецкой войне 1877-1878 гт. художник отразил в большом живописном цикле «Балканская серия» (1878-1881). Горечь и боль прозвучали в триптихе этого цикла «На Шипке всё спокойно!» (1878-1879). Завершала серию картина «Шипка — Шейлово. Скобелев под Шипкой» (1878-1879), где с документальной точностью представлен парад войск, одержавших победу в решающей битве.</p>
        <p>В конце 1870-х гг. Толстой впервые услышал о Верещагине от В.В. Стасова, который очень хотел познакомить писателя и художника, видя в них много общего. «Оба они уже давно покончили с Ахиллесами и Агамемнонами … оба они давно не веруют в идеальности битв и неумолимо рисуют всю их оборотную сторону, потому что видели её собственными глазами и потрогали её собственными руками. Изображение правды, и только одной неподкрашенной правды — самое высочайшее достоинство их обоих» (Стасов В.В. Избранное. Т. 1. М.; Л., 1950. С. 153).</p>
        <p>8 февраля 1879 г. Стасов писал Толстому: «В заключение скажу вам, что поминутно нахожу всё более и более сходства между вами и Верещагиным. Та же крепость и самобытность (значит новизна), тот же упорный и необщительный склад, отчуждённость и уединённость от “знакомых”. Даже в мелких подробностях сношений пропасть общего. Но по направлению талантов — ещё более сходства. В заключение скажу ещё, что Верещагин от ваших вещей без ума и, рисуя теперь кистью громадные (не по размерам) картины из Плевны и Шипки, поминутно читает ваш “Севастополь”, — которого я имел честь ему указать. “Казаков” и “Войну и мир” он прежде знал; но многое другое из вашего у него ускользнуло вследствие его вечно бродячей жизни» (Лев Толстой и В.В. Стасов. Переписка. 1878-1906. Л., 1929. С. 38). 16-17 февраля Толстой отвечал: «Всё, что вы говорите о Верещагине, мне не только лестно, но и очень интересно. Где он теперь? Очень желал бы с ним познакомиться» (62: 473). Понимая, что Толстому «хочется знать про В.В. Верещагина», в следующем письме 4 марта 1879 г. Стасов послал ему свои статьи о художнике, напечатанные осенью 1878 г., со словами: «К этому могу только прибавить, что он было всё собирался продолжить свою “Индийскую эпопею”, но я крепко приставал к нему, чтоб он всё оставил и писал скорее свою Русско-турецкую войну (совершенный реndant Вашему “Севастополю”), — и он, кажется, согласился. Тут будут удивительные вещи, в том числе и картины многих безобразий на войне и нелепостей высшего начальства и всякой поганой военной аристократии, всё это рядом со всем чудесным, что делал сам русский народ, под видом солдат и офицеров, — одним словом, многое такое, что не могло появиться в печатном рассказе, как у Вас…» (Лев Толстой и В.В. Стасов. Переписка. С. 40). Долгожданная для художника встреча с Толстым должна была состояться зимой 1880 г. в Публичной библиотеке в Петербурге, где проходила выставка картин Верещагина, но взволнованный горячим спором с А.А. Толстой о православии, Толстой 23 января внезапно уехал из Петербурга, так и не посетив выставку. Это вызвало «враждебное» чувство художника, которое он излил в письме к Толстому. Толстой и сам чувствовал, что «отрицательно нечаянно сделал ему больно тем, что не пришёл и не написал», и через Стасова просил Верещагина простить его: «Скажите ему, пожалуйста, что на меня сердиться нельзя, потому что у меня теперь одно желание в жизни — это никого не огорчить, не оскорбить, никому — палачу, ростовщику — не сделать неприятного, а постараться полюбить их и заставить себя полюбить, а что его я люблю без усилия и потому не мог сделать ему неприятного» (63: 10).</p>
        <p>Знакомство не состоялось, но Верещагин, как и прежде, ценил сочинения писателя: «Толстого ставлю очень высоко», — писал он Стасову 19 декабря 1882 г. (цит. по: ТВС. 1. С. 551). И Толстой по-прежнему интересовался творчеством художника; правда, отношение к Верещагину не было однозначным. В 1882-1885 гг. художник путешествовал по странам востока: был в Индии, Сирии, Палестине. В эти годы была написана «Трилогия казней» (1883-1884): «Распятие на кресте во времена владычества римлян», «Казнь из пушек в Британской Индии», «Казнь заговорщиков в России», в последней картине изображена сцена повешения народников-террористов. В «Русской старине» в ноябре 1888 г. печатались записки Верещагина, где упоминалось, как он обратился к генералу М.Д. Скобелеву с просьбой повесить двух албанцев, которые вырезали младенцев из утроб матерей; автор записок признавался, «что ещё не видел повешения и очень интересуется этой процедурою». Реакция Толстого была категорична: «Страшны не страдания и смерть, а то, что позволяет людям производить их. Одно словечко человека, просящего для его любознательности повесить, и другого, отвечающего: “хорошо, пожалуйста, повесьте”, — одно словечко это полно смертями и страданиями миллионов» (27: 521).</p>
        <p>В Палестине художник создал ряд картин на евангельские сюжеты. Написанные им иконы и сейчас находятся в мраморном иконостасе церкви святой Марии Магдалины в Гефсимании. 30 июня 1890 г. в письме к П.М. Третьякову, рассуждая о католическом и современном изображении святых, Толстой заметит, что изображение святых Верещагиным содержит спор с изображением святых, как Бога (что присуще католической традиции).</p>
        <p>Вернувшись в Россию, художник задумал новый цикл картин под общим названием «1812 год. Наполеон в России». Работа началась в 1887 г., но материальные и творческие трудности не дали до конца осуществить задуманное (остались ненаписанными картины, изображающие Кутузова и героизм русской армии). Толстой был знаком с этой серией работ художника. Г.А. Русанов как-то спросил его, нравятся ли ему «картины Верещагина из эпохи 12-го года? — Я не люблю их, — ответил он коротко» (Русанов. С. 181).</p>
        <p>В 1904 г. началась война с Японией, и Верещагин подал прошение о направлении его на Дальневосточный фронт. Просьба была удовлетворена. Художник отправился на восток, участвовал в стратегических операциях, продолжал рисовать. 28 марта (10 апреля) 1904 г. в письме к жене он рассказал свой сон: «…представилось, что я у Льва Толстого, комнаты, которые совсем похожие на наши, и их почему-то нужно разорить; я глухо заплакал, но, кажется, никто этого не слышал» (Верещагин В.В. Избранные письма. М., 1981. С. 209). Через три дня Верещагин погиб на броненосце «Петропавловск», взорванном миной на рейде под Порт-Артуром.</p>
        <p>В Ясной Поляне не раз упоминались имя Верещагина, его картины, что отразил дневник Д.П. Маковицкого; Толстой просил достать для учеников своей яснополянской школы «открытки и картинки из Третьяковской галереи» по картинам Верещагина (ЯПЗ. 3. С. 30).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>