<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Popov_Ivan_Ivanovich_3_1386">Попов Иван Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Попов Иван Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11094">Попов Иван Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Попов Иван Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-1942) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого. Член организации «Народная воля». Публицист. С 1906 г. жил в Москве, вступил в кадетскую партию. Окончив С.-Петербургский учительский институт, некоторое время занимался педагогической деятельностью. В начале 1880-х гг. начал публиковаться в газетах. В 1882 г. был впервые арестован по обвинению в причастности к народовольческому кружку и распространении нелегальных прокламаций, но выпущен под залог. Несколько раз его арестовывали в 1880-е гг. и в 1885 г. выслали в Забайкалье. С 1894 г. Попов - редактор и издатель газеты «Восточное обозрение» и журнала «Сибирский сборник». По определению самого Попова, газета была радикально-демократической, в ней публиковали свои статьи политические ссыльные: П. Зайчневский, Тан-Богораз, Бронштейн (Троцкий), Л. Красин и др. Газета продолжала выходить до начала 1906 г. и сыграла заметную роль в формировании общественного мнения сибиряков. В 1905 г. Попов разработал проект введения в Сибири земского самоуправления, который одобрила Гос. дума и представила его на рассмотрение императору. В Москве он принимал участие в работе различных комиссий I Гос. думы. В последующие годы Попов являлся председателем Общества деятелей периодической печати и литературы, членом политического Красного Креста и др. общественных организаций. В разные годы, помимо газетно-журнальных публикаций, им были написаны работы по истории Сибири, Монголии, Китая, проблемам административного управления и самоуправления, биографические очерки о Тургеневе, Муромцеве. Похоронен Попов на Ваганьковском кладбище.</p>
        <p>Заочное знакомство Толстого с Поповым состоялось в 1898 г., когда он начал регулярно посылать Толстому литературно-политическую газету «Восточное обозрение» (посылал до закрытия газеты в 1906 г.). Лично они познакомились, когда Попов из Иркутска приехал в Ясную Поляну 16 октября 1903 г., тогда он предложил свои услуги в оказании помощи нуждающимся (74: 250). Во время пребывания Попова в Ясной Поляне Толстой сделал перевод «весьма интересной и важной» статьи американца Эдварда Джемса о духоборах, дал прочесть Попову, а 22 октября 1903 г. отправил редактору «Образования» А. Я. Острогорскому. 4 декабря 1903 г. Толстой писал Попову: «Пользуюсь вашим разрешением обращаться к вам за помощью лицам, нуждающимся в ней в Иркутске». Толстой просил о некоем С. П. Чижове, сектанте-штундисте, «человеке искренних и твёрдых христианских убеждений, за которые он перенёс и продолжает нести тяжёлые гонения» (74: 251): за принадлежность к секте Чижов был выслан в Восточную Сибирь. Через Попова Толстой передал Чижову 25 рублей. Попов - автор нескольких статей и воспоминаний о Толстом, напечатанных в «Международном толстовском альманахе» (М., 1909).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>