<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shalyapin_Fedor_Ivanovich_2_737">Шаляпин Фёдор Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Шаляпин Фёдор Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15412">Шаляпин Фёдор Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шаляпин Фёдор Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1873-1938) — певец, бас. Пел на сценах многих театров России и Европы. В его даровании органично сочетались природная музыкальность, незаурядные вокальные данные и замечательный артистический талант. В галерее музыкальных образов, созданных Шаляпиным, преобладают персонажи русских опер: это Борис Годунов, Пимен, Варлаам в опере «Борис Годунов» и Досифей в «Хованщине» М. Мусоргского, Иван Сусанин в опере М. Глинки «Жизнь за царя», Мельник в «Русалке» А. Даргомыжского, Владимир Галицкий в «Князе Игоре» А. Бородина, Демон в одноимённой опере А. Рубинштейна и др. В операх зарубежных композиторов певец также создал незабываемые образы-шедевры: дон Базилио, Мефистофель, Дон Кихот… Творчество Шаляпина оказало огромное влияние на развитие не только русской, но и всей мировой музыкальной культуры.</p>
        <p>9 января 1900 г. молодой Ф.И. Шаляпин пел в московском доме Толстых в Хамовниках. Как вспоминал C.Л. Толстой, «его пение не особенно понравилось отцу, может быть, потому, что ему не нравились те пьесы, которые пел Шаляпин, например, “Судьба” Рахманинова и “Блоха” Мусоргского; но, когда по его просьбе Шаляпин спел народную песню, а именно “Ноченьку”, Лев Николаевич с удовольствием его слушал и сказал, что Шаляпин поёт эту песню по-народному, без вычурности и подделки под народный стиль» (Очерки былого. Гл.</p>
        <p>«Музыка в жизни моего отца»). Сам Шаляпин об этом вечере рассказал в одном из писем: «Помню, запел балладу “Судьба”, только написанную Рахманиновым на музыкальную тему Пятой симфонии Бетховена и на слова Апухтина. Рахманинов мне аккомпанировал, и мы оба старались представить это произведение возможно лучше, но так мы и не узнали, понравилось ли оно Льву Николаевичу. Он ничего не сказал. Он опять спросил: “Какая музыка нужна людям — музыка учёная или народная?”</p>
        <p>Меня просили спеть ещё. Я спел ещё несколько вещей и, между прочим, песню Даргомыжского на слова Беранже “Старый капрал”. Как раз против меня сидел Лев Николаевич, засунув обе руки за ремённый пояс своей блузы. Нечаянно бросая на него время от времени взгляд, я заметил, что он с интересом следил за моим лицом, глазами и ртом. Когда я со слезами говорил последние слова расстреливаемого солдата: “Дай Бог домой вам вернуться”, — Толстой вынул из-за пояса руку и вытер скатившиеся у него две слезы» (Лев Толстой и музыка. С. 181-182). О том же визите Шаляпина в дом Толстого в своём дневнике писал А.Б. Гольденвейзер: «Шаляпин пел что-то из Мусоргского, который никогда на Льва Николаевича не производил впечатления, “Судьбу” Рахманинова, показавшуюся ему фальшивой (слова Апухтина он назвал отвратительными), что-то Шуберта и Шумана и чудесную русскую песню “Ночь”. За исключением Шумана, Шуберта и песни, Лев Николаевич ко всему остался совершенно равнодушен. Шаляпин не был в этот вечер особенно “в ударе”, но пел всё-таки чудесно, и я думаю, что пение его мало дошло до Льва Николаевича отчасти из-за выбора вещей, а главное, из-за того, что Лев Николаевич был не в духе» (там же. С. 182). В тот вечер Толстой подарил гостю свою фотографию. В дальнейшем писатель не проявлял интереса к творчеству Шаляпина, хотя в семье Толстых нередко упоминалось его имя.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>