<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ferris_Tomas_I_Rou_Berti_5_2299">Феррис Томас И Роу Берти</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Феррис Томас И Роу Берти // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14495">Феррис Томас И Роу Берти</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Феррис Томас И Роу Берти</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(? – после 1905) — англичане, члены земледельческой колонии в Эссексе, сектанты-спириты, верившие в духов и отрицавшие потребность человека в деньгах; посетители Л. Н. Толстого. Британцы были друзьями Эрнста Эмса, активиста земледельческой общины, спирита, знакомого В. Г. Черткова. Они хотели приехать в Россию, чтобы встретиться с Львом Толстым и обратить его в спиритизм. Об их намерении Чертков сообщал Толстому в письме от 24 декабря (по новому стилю) 1901 года (54; 660). Феррис и Роу прибыли в Ясную Поляну 1 января 1903 года, когда Лев Николаевич был не совсем здоров. В этот день писатель отметил в записной книжке, что «приехали англичане, спириты» (54; 331), а С. А. Толстая записала в своём дневнике: «Народу очень много: с домашними всех 19 человек. Приехали ещё два молодых англичанина, какие-то шальные спириты из среднеинтеллигентно-рабочего класса. Предлагают, взяв Льва Николаевича за руки, молиться об его исцелении, и уверены, что это его спасёт» (ДСАТ 2. С. 87). 2 января дочь Толстого, Мария Львовна, писала своей старшей сестре Татьяне Львовне об их появлении в яснополянском доме: «В пиджачках, чулках, туфлях и картузиках, не зная ни одного русского слова, добрались до Москвы. Они и голодали и зябли, и смеялись над ними, – а они только приговаривают "Tolstoy" и показывают, что денег нет» (цит. по: 54; 663). Ферриса и Берти в толстовское имение привела надежда уговорить писателя поверить в существование духов, но он принял их весьма сдержано, при этом оказав своим гостям материальную помощь. По его поручению, англичан снабдили тёплыми вещами, в числе которых был и полушубок, служивший ему более двадцати лет. Кроме того, им купили билеты на поезд до Москвы. Но они не торопились возвращаться в Англию, а остановились в Москве у А. Н. Дунаева, друга и последователя Толстого, рассчитывая на повторное свидание с мыслителем. Они обратились к нему с этой просьбой, но 9 января 1903 года Лев Толстой отправил им из Ясной Поляны ответное письмо, содержание которого, свидетельствовало о его крайнем нежелании видеться с британцами. Он писал: «Я всё ещё очень слаб, но если и был бы вполне в силах и здоров, то всё- таки не хотел бы обсуждать вопросы вашей веры, потому что наш разговор не мог бы принести добра ни вам, ни мне. Всё, что вы пишете в вашем письме, уже слышано и читано мною сотни раз, и я всегда удивлялся, что хорошие и верующие люди предпочитают столь странные и сложные теории, подобные вашей, простой вере в Бога и отношению к Нему человека как Его слуги, – вера, которая давала и даёт мне во всех обстоятельствах жизни совершенное руководство в поведении и спокойствие и душевную радость в жизни и приближающейся смерти. Всё, что я могу сказать вам, это то, что, будучи гораздо старше вас, я считаю своим долгом посоветовать вам освободиться от пагубного обмана, во власти которого вы находитесь» (74; 12). Через два дня, 11 января 1903 года, в письме В. Г. Чертову он сообщал о посетителях- спиритах: «Были у меня безденежные англичане. Мне очень трудно переносить фальшь спиритизма, но грех судить, и не будем» (88; 284). Тем временем англичане по-прежнему жили в Москве, у Дунаевых, и 19 января 1903 года Томас Феррис снова написал Толстому, пытаясь убедить его, что чудеса не только допустимы, но, с нравственной точки зрения, даже необходимы. В то же время жена А. Н. Дунаева, советовала Льву Николаевичу решительно отказать британцам во встрече и тем самым убедить их, что им незачем дольше оставаться в России. И вот 21–25(?) января Толстой ответил Феррису.: «Когда я вам писал, что не желаю обсуждать ваши религиозные воззрения, потому что это ни к чему хорошему не привело бы, я делал это вполне обдуманно. Ваше письмо и ваш вопрос утверждают меня в этом решении. Я не могу ответить на ваш вопрос, потому что не могу его понять, хотя вижу, что для вас он имеет очень ясное значение. Ясно, что наше обсуждение было бы совершенно бесполезно. Вы говорите, что мой отказ вас снова повидать есть признак недостатка во мне любви. Любовь моя к вам может выразиться лишь в повторении моего совета и сердечного пожелания, чтобы вы очистили вашу хорошую и религиозную душу от всех затемняющих её странных идей, о которых говорится в русской пословице: ложка дёгтя портит бочку мёда. Итак, ещё раз повторяя, что я уверен в бесполезности нашего свидания, желаю вам и вашему другу счастливого возвращения домой» (74; 23). Однако на Родину они не торопились и задержались в Москве, по крайней мере, до апреля. В письме от 17 апреля 1903 года Феррис снова убеждал писателя в необходимости встретиться. Он хотел привезти в Ясную Поляну «прекрасного» медиума, который устроил бы Толстому сеанс спиритического общения с Христом. На это Лев Николаевич отреагировал на это письмом от 19 апреля, в котором заявлял: «Отвечаю <…> в последний раз. Прошу вас понять, что я не могу исполнить вашего желания. Я вовсе не считаю, что знаю всё, что можно знать, но не посредством спиритизма намерен я искать истину. Прошу вас не приезжать. Я не имею ни времени, ни желания вас принять и потому надеюсь, что о вашем приезде сюда для свидания со мной не будет более речи» (74; 105–106). После этого Томас Феррис и Роу Берти всё-таки уехали в Англию. В конце августа 1905 года Толстому вновь пришлось вспомнить о Феррисе, который распространил ложные сведения о писателе, и тот вынужден был ответить британскому сектанту письмом, содержащим опровержение ложных утверждений, заявляя: «Я никогда не знал никого по фамилии Коплен. Приписываемое мне письмо – подлог» (76; 20). Как сложилась дальнейшая жизнь Томаса Ферриса и Роу Берти, неизвестно, очевидно лишь одно: оба они доставили Льву Толстому немало хлопот и огорчений.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>