<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Orekhov_Aleksey_Stepanovich_2_476">Орехов Алексей Степанович</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Орехов Алексей Степанович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10231">Орехов Алексей Степанович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Орехов Алексей Степанович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1836-1882) — яснополянский крестьянин из старейшего и одного из самых многочисленных крестьянских родов Ясной Поляны. Род этот происходил от Петра Арефьевича Бровкина. Фамилию в XIX в. получили, видимо, от Арефьева — Ореховы. Толстой называл одного из героев романа «Декабристы» Бровкиным. Многие Ореховы были близко знакомы Толстому, послужили прототипами его персонажей.</p>
        <p>А.С. Орехов пяти лет остался без отца, был взят во двор для подготовки прислуги, потом приставлен к детям Толстых. Стал слугою Толстого, был с ним на Кавказе и в Севастополе: в письмах этого периода Толстой часто упоминал «Алёшку». Затем — камердинер Толстого. В 1856 г, отпущен на волю и был управляющим имением в Ясной Поляне до конца своих дней. Вёл некоторые дела по имению и в селе Никольском.</p>
        <p>Судя по многочисленным записям Толстого в дневнике, отзывам об Алексее в письмах, он с детских лет отличался умом, честностью, ровным и смелым характером. Таким его вспоминали и дети Толстою. Они очень уважали Алёшу; он пользовался полным доверием, вниманием и отеческой заботой Толстого, который обращался к нему всегда по имени-отчеству. Алексей был добрым, незлобивым и мечтательным человеком. Любил играть на гитаре, хотя это у него и не очень получалось. Толстой был с ним очень близок.</p>
        <p>Приезжая зимой в Ясную Поляну (дом не топлен) — останавливался у Орехова, где ему было хорошо. Орехов платил Толстому взаимностью. В доме Толстых он практически был членом семьи; в усадьбе выполнял самые сложные и ответственные поручения. Вёл судебные разбирательства; при отсутствии хозяина за всё отвечал в усадьбе. Ему доверяли большие суммы денег, и никогда не возникало никаких недоразумений.</p>
        <p>Орехов был рыжеватый, с короткой бородкой, юркий, небольшого роста, косой. Женился в 30 лет на красивой дворовой Е.Н. Банниковой. Они были бездетны; жена рано умерла. Орехов остался вдов и одинок. Не сохранилось ни одного его снимка: должно быть, он избегал объектива. Словесный портрет его оставил Толстой в рассказе «Лето в деревне».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>