<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Golitsyna_Elena_Aleksandrovna_3_957">Голи́цына Елена Александровна</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Голи́цына Елена Александровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3507">Голи́цына Елена Александровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Голи́цына Елена Александровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. кн. Дондукова-Корсакова; 1819-?) — знакомая и корреспондент Толстого. Толстой познакомился с ней в Гиере в августе 1860 г., куда приехал к больному брату Николаю. В письме к тётеньке Т. А. Ёргольской 28 августа/9 сентября 1860 г. Толстой упоминал Голицыну: «Три дня тому назад мы приехали в Гиер. … Некая княгиня Голицина живёт здесь 9 лет. Она говорила Машеньке, которая познакомилась с ней, что она приехала сюда в гораздо худшем состоянии, чем Николай, а теперь сильная и вполне здоровая женщина» (60: 351). В Гиере она очень подружилась с М. Н. Толстой и деятельно помогала в уходе за больным Николаем. Кн. Е. А. Голицына, сестра вице-президента Академии наук кн. М. А. Дондукова-Корсакова, была первым браком за кн. В. Н. Голицыным (1802-1844), овдовев, жила заграницей, где второй раз вышла замуж. В ноябре 1860 г. Толстой писал тётеньке: «Княжна Голицына не хороша и не молода, но отличная женщина. Она урождённая Дундукова (княжна), зовут её Елена Александровна» (60: 359). (С семейством Дондуковых-Корсаковых: «хорошая семья» - ЯПЗ. 1. С. 318 - Толстой познакомится во время пребывания в Брюсселе в марте 1861 г.). Знакомство с Голицыной продолжилось и в Париже: «Кн. Голицына, её две племянницы, племянник, некто Норов и ещё несколько человек составляют наш приятный интимный кружок» (60: 365). У кн. Е. А. Голицыной, в качестве её воспитанницы, жила дочь её умершего брата А. А. Дондукова-Корсакова. Катенька или «К. А.», как она обозначена в письмах М. Н. Толстой к брату. Катенька нравилась ему, и он даже подумывал о том, чтобы на ней жениться, чему очень сочувствовала М. Н. Толстая. Дневник Толстого 28 октября 1860 г.: «С княгиней и Катенькой весело» (48: 30). Но уже в апреле следующего года запись: «В Дрездене письма. Е. Голицыной - повторение Валерии» (48: 34). Письма Голицыной к Толстому не сохранились, но содержание названного можно понять из контекста - в письме из Гиера Е. А. Голицына сожалела о расстроившемся плане женитьбы Толстого на её племяннице, что навело Толстого на сравнение своих отношений с Катенькой с его увлечением Валерией Арсеньевой, которое тоже едва не закончилось женитьбой. По свидетельству С. А. Толстой, кн. Голицына послужила Толстому прототипом г-жи Шталь в «Анне Карениной» (ЛН. Т. 37-38. С. 576). Последний раз Толстой вспомнил кн. Голицыну по грустному поводу: в 1907 г. в Ясной Поляне говорили о Чехове, «про похороны его тела в Москве. Л. Н.: “Ох, ох! Охаю на суеверие важности, которую приписывают телам. Когда брат Николай умер в Hyères, Голицына хлопотала, чтобы отпеть, писала православному священнику в Тулон. Когда прошёл день, другой, тело портилось, запах, я пошёл к ней и сказал: “Если не приедет завтра, я положу тело на телегу и закопаю где-нибудь”. Дело в том, чтобы с приличием убрать. Для этого и гроб, чтобы не таскать за ноги…» (ЯПЗ. 2. С. 488).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>