<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mevor_Dzheyms_3_1275">Мэ́вор Джеймс</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Мэ́вор Джеймс // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9441">Мэ́вор Джеймс</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мэ́вор Джеймс</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Mavor»; 1854-1925) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; профессор политэкономии в университете Торонто (Канада). В 1889 г. помогал духоборам при переселении из России в Канаду. Родился в Шотландии, образование получил в университете Глазго. В 1892-1923 гг. работал в университетах Онтарио и Торонто. В числе написанных им книг «Экономическая история России»: В 2 т. (Лондон, 1914). Умер в Шотландии, в Глазго. Мэвор был посредником в переговорах с канадским правительством о переселении духоборов (см. Очерки былого. Гл. «Моё участие в эмиграции духоборов в Канаду»). И это послужило в 1898 г. началом переписки Мэвора и Толстого. Письма Мэвора (ОР ГМТ) частично опубликованы в предисловии к воспоминаниям Мэвора (Новый мир. 1999, № 12). В 1899 г. по приглашению Толстого он посетил Ясную Поляну, где прожил почти неделю с 19 июня. Толстой в письме к А. Н. Дунаеву вспоминал недавнего посетителя: «Он много содействовал духоборам и очень серьёзный и хорошо думающий человек» (90: 312-313). Мэвор интересовался книгами о положении русских крестьян после освобождения, и, направляя его к Дунаеву, Толстой просил помочь «в этом и в том, что ему может быть нужно» (90: 313) В Ясной Поляне между Мэвором и Толстым беседы шли о «Воскресении», об английской литературе, об эстетике, гостях Ясной Поляны, о теории Генри Джорджа. В своих воспоминаниях Мэвор проницательно описывал характеры обитателей усадьбы и взаимоотношения в семье. «Семейная жизнь Толстых в тот период меня просто очаровала …. Многочисленные трапезы были неизменно весёлыми собраниями. Беседа всегда велась на хорошем, а иногда на высоком интеллектуальном уровне. Как и все русские, Толстые любили рассказывать истории. Истории часто рассказывались на итальянском языке - для Ге, много лет жившего в Италии и предпочитавшего этот язык, затем другому - по-французски, третьему - по-английски. … Никто не завладевал беседой, каждый вступал в разговор, и вся обстановка была непринуждённой и свободной. Если в это время Толстой страдал от семейных разногласий, он тщательно скрывал их» (Новый мир. 1999. № 12. С. 174). Уезжая, Мэвор выразил надежду, что Толстой посетит когда-нибудь Новый Свет. «Нет, - ответил он, весело подмигнув, - я готовлюсь к другому, лучшему миру» (там же. С. 175). Вернувшись в Канаду, Мэвор продолжил переписку с Толстым. 21 ноября 1901 г. Толстой писал дочери Татьяне: «Вчера получил от Mavor’a из Канады подробные сведения о религиозном подъёме ⅟₃ духоборов. Канадское правительство ужасается, но поступает мягко и заботливо» (73: 332). Следующее письмо Мэвора не сохранилось, но есть ответ Толстого на него от 30 ноября/13 декабря 1902 г., в котором писатель благодарил за сообщение сведений о духоборах: «Очень приятно было узнать из присланных вами газетных вырезок, что канадское правительство, так же как и фермеры, отнеслось так хорошо к духоборам» (73: 335). В 1910 г., находясь по делам службы в Китае и Японии, Мэвор собирался посетить Россию и Толстого. На конверте его письма рукой Толстого написано: «Ответь, что можно приехать» (82: 244). Он приехал 30 августа 1910 г. в Кочеты, где тогда Толстой жил у дочери. Пробыл один день. Приезд был отмечен Д. П. Маковицким: «Разговорчивый и приятный. 11 лет тому назад видел Л. Н. и не находит перемены в нём. Проезжал через Китай, где пробыл несколько месяцев, через Сибирь, Москву, а так как в Москве ему было “больно холодно”, съездил в Крым, чтобы смягчить резкую перемену климатов южного Китая и Москвы» (ЯПЗ. 4. С. 338). Толстой сказал: «…мне он был очень интересен» (ЯПЗ. 4. С. 359). Они говорили о положении Китая, о религии, культуре, и вновь о системе Генри Джорджа, по-разному её оценивая. В дневнике 30 августа Толстой записал: «Приехал Mavor. Профессор. Очень живой, но профессор и государственник, и нерелигиозный. Классический тип хорошего учёного» (58: 97). И в письме к С. А. Толстой 1 сентября 1910 г. поделился впечатлением от визита канадского профессора: «Третьего же дня был Mavor. Он очень интересен своими рассказами о Китае и Японии, но я очень устал с ним от напряжения говорить на мало знакомом и обычном разговорном. - Л. Д.) языке» (84: 402). Свои воспоминания об этой встрече с Толстым Мэвор заканчивал так: «Когда я уезжал на станцию, то по русскому обычаю поцеловал Толстого на прощание, и, когда увидел в дверях его высокую фигуру, машущую мне рукой, я понял, что прощаюсь с ним навсегда. Месяца два спустя я узнал, что он ушёл из дома, в конце концов отрёкшись от жизни, полной компромиссов» (Новый мир. 1999. № 12. С. 178).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>