<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tarabarin_Mikhail_Petrovich_4_2103">Тараба́рин Михаил Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Муляр А. Е. Тараба́рин Михаил Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888096">
                  <name>Муляр А. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13515">Тараба́рин Михаил Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тараба́рин Михаил Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — посетитель Толстого; крестьянин Тамбовской губ.</p>
        <p>В начале февраля 1894 г. Тарабарин приехал в Ясную Поляну с желанием услышать от Толстого ответы на жизненно важные для него, Тарабарина, вопросы: как жить? Зачем живём? Откуда мы? Толстого не оказалось в Ясной Поляне: с конца января и первую неделю февраля он гостил у сына Ильи в Гринёвке. Вернувшись в Ясную Поляну, он записал 9 февраля в дневнике, что «все эти дни здесь были посетители», среди которых «М. Н. Чистяков с Тарабариным, мужиком-рационалистом» (52: 111).</p>
        <p>Общаясь с Тарабариным и отвечая на его вопросы, Толстой говорил, что люди должны стремиться «к истине, царству Божьему», «человек нужен для Божьего дела», а значение образования состоит в том, что «учёный легче очистит истину от лишней примеси», «неучёного легче сбить с неё», и как пример указывал на Т. М. Бондарева. Вместе с Чистяковым и Тарабариным Толстой ходил в деревню, знакомил своих собеседников с жизнью яснополянских крестьян.</p>
        <p>Посещение «мужика-рационалиста» оставило хорошее впечатление у Толстого. «Он был только день, и было только приятно…», — отмечено в дневнике 9 февраля (52: 111). Беседу Толстого с Тарабариным тогда же записал Чистяков и прислал запись на проверку Толстому. Текст, отредактированный писателем, впоследствии, через много лет, был опубликован в Летописях Гос. литературного музея.</p>
        <p>Толстой вспоминал Тарабарина в письме к Чистякову от 18 февраля 1894 г.; передавая ему привет, он желал «чтобы Михаил Петрович утвердился в понимании того, что нужно, и отказался бы от неразрешимых задач» (67: 44). О визите Тарабарина упомянул Толстой и в письме к П. М. Третьякову в начале июня 1894 г.: «В эту же зиму у меня были два приезжие умные и образованные крестьяне, так называемые молокане, один из Самары, другой из Тамбова. Я посоветовал им сходить в вашу галерею. И оба, несмотря на то, что я им ничего не говорил про картину Ге, оба они были в разное время — были более всего поражены картиной Ге «Что есть истина?» (67: 154).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Беседа Л. Н. Толстого с крестьянином М. П. Тарабариным 5 февраля 1904 года в Ясной Поляне // Летописи. 2. С. 25-26.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>