<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Alyabev_Aleksandr_Aleksandrovich_2_018">Алябьев Александр Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Алябьев Александр Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="367">Алябьев Александр Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Алябьев Александр Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1787-1851) — русский композитор, один из родоначальников русского лирического романса и камерно-инструментальной музыки: мелодика его сочинений связана с народным творчеством. Автор нескольких опер, в т.ч. «Аммалат-Бек» (1847), балета, музыки к 20 водевилям, симфонии, др. произведений для духового и симфонического оркестров, а также ряда сочинений инструментальной музыки, более 150 песен, в т.ч. «Соловей», «Вечерний звон», «Зимняя дорога», «Нищая», вокальных ансамблей, хоров и др. Участник войны 1812 г. В 1825 г. по ложному обвинению был осуждён и сослан в Сибирь. В Москву вернулся в конце 30-х гг., здесь провёл последние годы жизни. Был знаком с отцом Толстого Н. И. Толстым, что отголоском прозвучало в повести «Детство» (гл. X «Что за человек был мой отец?»). С романсами Алябьева Толстой познакомился ещё в раннем детстве: их играли и пели в семье; не раз слышал в юности (в повести «Юность» в гл. IX определённо как автобиографический факт упоминается об этом: «Часто тоже долго по вечерам я просиживал незамеченным в зале, прислушиваясь к звуку “Соловья”, которого двумя пальцами наигрывала на фортепьянах Гаша, сидя одна при сальной свечке в большой зале»). Романсы Алябьева звучали и позднее в доме самого Толстого; особенно нравился «Соловей». 4 июня 1909 г. Маковицкий записал, что в Ясной Поляне играл балалаечник Трояновский, «после чая сыграли “Соловья”. Л.Н. воскликнул: “Bis!” Повторили. Л.H.: Очень вам благодарен» (ЯПЗ. 3. С. 430-431).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>