<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Korzikov_Afanasiy_Andreevich_3_1126">Ко́рзиков Афанасий Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Ко́рзиков Афанасий Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6900">Ко́рзиков Афанасий Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ко́рзиков Афанасий Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1866-1906) — последователь взглядов Толстого, его посетитель, корреспондент, адресат; крестьянин-портной села Ущерпье Суражского уезда Черниговской губ. Распространял произведения Толстого, за что преследовался властями. Впервые посетил Толстого 27 сентября 1902 г. В дневнике Толстой записал: «Были интересные черниговские посетители - один желает отказаться от воинской повинности» (54: 143). Среди посетителей был Корзиков.</p>
        <p>Корзиков неоднократно встречался с Толстым, бывал у М. А. Шмидт в Овсянникове. Об этом сообщают записки Д. П. Маковицкого: «Вечером пришли от Марии Александровны: одноногий мужик, умный, простой, несмущаюшийся, и портной (А. А. Корзиков). Разделяют взгляды Л. Н. Портной не хочет платить податей. За это у него могут продать машину (зарабатывает 40-60 копеек в день), корову. Говорил о спорах с попами. Л. Н. его отговаривал от таких споров…» (23 февраля 1905 г. - ЯПЗ. 1. С. 188). 25 февраля 1905 г. в Ясной Поляне «говорили о Корзикове», как записал Маковицкий: «Он сильный, работящий, неувлекающийся. У него помер ребёнок, он его сам похоронил, - сказал Л. Н.» (ЯПЗ. 1. С. 191-192). Видимо, Корзиков чем-то особенно запомнился Толстому: в дневнике Маковицкого 12 марта 1905 г. опять о Корзикове: «Портной из народа, который недавно тут был, не хочет платить податей…» - говорил Толстой (там же. С. 209). 16 марта 1905 г. Маковицкий отметил: «Л. Н. мягкий, добрый. Для тех из приходящих к нему людей, которые понимают его и живут для того же, что и он, он безгранично доступен: посвящает им много времени, в ущерб своим занятиям, как, например, … Новикову, Листовскому и Корзикову. Никому не отказывает» (ЯПЗ. 1. С. 212). Рассказывая о своём посетителе, Толстой говорил: «Знаю его пять лет, лицо прямое и энергическое» (там же. С. 297).</p>
        <p>18 июня 1905 г. Толстой рассказал, что «получил письмо от Корзикова: приехали социалисты в деревню и возбуждают народ поджечь и разгромить Листовского. Корзиков, услыша об этом, уведомил его. Листовский вызвал казаков; теперь ему, Корзикову, грозят, боится за себя и за семью» (ЯПЗ. 1. С. 315-316). Отвечая Корзикову на письма, Толстой советовал жить по совести, в согласии с Богом: «Вы так же, как и я, знаете, что должно перед своей совестью и Богом делать и чего не до́лжно. … Спасибо, что меня помните и пишете» (76: 124).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>