<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vladimir_Aleksandrovich_5_2247">Владимир Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Владимир Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20039">Владимир Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Владимир Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1847–1909) — Великий князь, сын императора Александра II, брат императора Александра III; меценат, президент Императорской академии художеств. При рождении его назначили шефом лейб- гвардии Драгунского полка. В 1865 году он стал флигель-адъютантом императора Александра II. С 1867 года он командовал 1-м батальоном лейб- гвардии Преображенского полка. В 1872 году вошёл в состав Государственного совета. Участвовал в войне России с Турцией 1877–1878 годов, неоднократно отражал нападения турецкого султана, за что был удостоен ордена Святого Георгия 3-й степени. Будучи известным покровителем искусств, с 1876 года Великий князь занимал должность президента Императорской академии художеств и являлся попечителем Румянцевского музея (ныне Российская Государственная библиотека). В 1881 году, согласно манифесту Императора Александра III, был назначен на должность регента при цесаревиче Николае Александровиче в случае кончины Его Величества. В период с 1884 по октябрь 1905 года командовал войсками Санкт-Петербургского военного округа, но покинул этот пост из-за семейного скандала. Великий князь распорядился применить военную силу, чтобы разогнать мирное шествие рабочих к Зимнему дворцу в Петербурге, состоявшееся 9 января 1905 года и вошедшее в историю как «Кровавое воскресенье». В связи с отрицательной ролью князя в этих событиях В. А. Серов и В. Д. Поленов приняли решение покинуть Академию художеств. Владимир Александрович был женат на Великой княгине Марии Павловне (рожд. Мария Александрина Элизабета Элеонора Мекленбург-Шверинская). В этом браке родились Великие князья Кирилл, Борис, Андрей и Великая княжна Елена. Умер он в 1909 году в Петербурге. Похоронен в Великокняжеской усыпальнице, расположенной на территории Петропавловской крепости. Л. Н. Толстой не был лично знаком с Великим князем Владимиром Александровичем, но знал его как государственного и общественного деятеля, как президента Императорской академии художеств. Вследствие откровенно консервативных взглядов князь не всегда мог по достоинству оценить художественное величие произведений Толстого, красоту и правдивость их языка. В этом отношении показательна история чтения толстовской драмы «Власть тьмы» членам царской семьи, состоявшегося в конце января 1887 года в Петербурге. Чтецом тогда выступил политик, знакомый семьи Толстых Александр Александрович Стахович. Близкий друг Льва Толстого и его биограф П. И. Бирюков отмечал: «<…>А. А. Стахович, получив корректурные оттиски в Петербурге, стал читать "Власть тьмы" в высших светских кругах Петербурга. Вскоре он был приглашен на чтение к императору Александру III. В письме к Софье Андреевне А. А. Стахович так описывает это чтение у государя 27 января 1887 года: "Присутствовали: государь, императрица, великие княгини, великие князья, кружок приближенных государю, императрицы и близкие графа Воронцова <…> После сцены Митрича с Анюткой, великий князь Владимир Александрович сказал мне: "И в солнце есть пятна, только на основании этого я позволю себе указать на неверность этой сцены. Все рассуждения Митрича о бабах справедливы, но говорит их не николаевский солдат... а сам граф Толстой. Это не разговор старика с крестьянской девочкой, а длинные философские монологи". "Я стал возражать, великий князь перебил меня: " Я пойду просить Её Величество, чтобы она позволила снова прочесть эту сцену, все будут рады опять услышать вас, а после чтения мне будет легче доказать, что я прав". Подошёл государь. Великий князь повторил ему своё мнение об этой сцене. Государь отвечал: "Ты не прав. Все рассуждения Митрича не монологи, вложенные автором в уста солдату, а естественный разговор; невольно на эту тему навела Митрича Аннушка, и под ужасным впечатлением этой ночи и всего, что делается за сценой, Митрич "думает вслух", как часто делают это старые люди, передавая словами все свои тяжелые думы о бабах и их печальной судьбе... не обращая никакого внимания на свою десятилетнюю слушательницу» (Бирюков. Пг., 1923. Т. 3. С. 56). С. А. Толстая в своих воспоминаниях так пересказывает этот эпизод: «27-го января назначено было чтение у графа Воронцова в присутствии Государя. Тут была и Императрица, и Великие князья: Сергий и Владимир Александровичи, Вяземский, Долгорукий, Оболенский, Шереметевы и многие другие <…> Великий князь Владимир Александрович сказал, что Митрича речь о бабах есть суждение и монолог Толстого, а не солдата. Тогда Государь опроверг это <…> Под конец чтения Государь сказал: "Чудная вещь!"» (САТ Моя жизнь. Т. 2 С. 11). Примечательно, что в письме Н. Н. Страхову от 3 марта 1887 года Лев Толстой сам выразил своё отношение к тому, как воспринята его пьеса в высших светских кругах: «Про себя скажу, что я последнее время решительно мучим последствиями моей драмы. Если бы знал, что столько это у меня отнимет времени, ни за что бы не напечатал. Чудной народ люди нашего круга! Как ни думаешь знать их, всякий день удивляют своей праздностью и неожиданностью употребления способности мысли. Вот именно, как с писанной торбой. На дело боятся употребить и болтается она у них перед ногами, бьёт и их, и других. А делать им, беднякам, больше нечего» (64; 23). Слова Великого князя сыграли роковую роль в творческой судьбе картины близкого друга Толстого, художника Н. Н. Ге «Распятие». Они стали причиной снятия полотна с Передвижной выставки, проходившей в Петербурге в начале марта 1894 года. Бирюков свидетельствовал: «Н. Н. вскоре увёз картину в Петербург и представил её на выставку. Президент Академии художеств великий князь Владимир Александрович посмотрел на картину, отвернулся и произнёс: "Это бойня!" Этого слова было достаточно, чтобы картину сняли. Новое волнение для Н. Н. Хотя он и ожидал этого, но надежда не покидала – надежда показать большой публике, массе среднего люда, тысячами посещающего выставку в Петербурге и других городах, куда её перевозят, – показать, как он понимает распятие, с его беспощадным реализмом и с его идеальным представлением о миссии Христа. Ему удалось после снятия картины с выставки выставить её в квартире его друга Алекс. Ник. Страннолюбского. Тысячи людей видели её там, но это была избранная публика, а не та, с которой хотел говорить художник» (Бирюков П. И. Указ. соч. С. 229–230). Лев Толстой, впервые увидевший «Распятие» в феврале 1894 года в Москве, дал работе Николая Ге высочайшую оценку. По словам Бирюкова, посмотрев на картину, он, не сдерживая слёз умиления и восторга, обратился к её автору со словами: «Как это вы могли так сделать!» (Там же С. 229). В письме от 8 марта 1894 года художник сообщал писателю о снятии картины с Передвижной выставки. 14 марта Толстой написал Ге ответ и по- своему интерпретировал слова члена царской семьи: «То, что картину сняли, и то, что про неё говорили, – очень хорошо и поучительно. В особенности слова "это бойня". Слова эти всё говорят: надо, чтобы была представлена казнь, та самая казнь, которая теперь производится, так, чтобы на неё было так же приятно смотреть, как на цветочки. Удивительная судьба христианства! Его сделали домашним, карманным, обезвредили его и в таком виде люди приняли его, и мало того, что приняли его, привыкли к нему, на нём устроились и успокоились. И вдруг оно начинает развёртываться во всём своем громадном, ужасающем для них, разрушающем всё их устройство, значении. Не только учение (об этом и говорить нечего), но самая история жизни, смерти вдруг получает своё настоящее, обличающее людей значение, и они ужасаются и чураются. Снятие с выставки – ваше торжество. Когда я в первый раз увидал, я был уверен, что её снимут, и теперь, когда живо представил себе обычную выставку с их величествами и высочествами, с дамами и пейзажами и nature morte’ами, мне даже смешно подумать, чтобы она стояла» (67; 81–82). Между тем дочь Толстого Мария Львовна 8 марта 1894 года писала своей старшей сестре Татьяне Львовне, что слова «Это бойня» принадлежат не Великому князю Владимиру Александровичу, а Императору Александру III. Лев Толстой был невысокого мнения о князе, считая его неискренним. Об этом свидетельствует в частности запись в дневнике Д. П. Маковицкого от 19 января 1905 года, относящаяся к событиям «Кровавого воскресенья»: «Дэвитт <ирландский журналист и общественно-политический деятель, неоднократно бывавший в Ясной Поляне – С. А.> рассказал, что он был у великого князя Владимира, который сказал ему, что это он с согласия царя велел стрелять в демонстрантов 9 января; он говорил о демонстрации со злобой, бил кулаками об стол, рассказывая про всё это. Но царь, по его (кн. Владимира) словам, был огорчён совершившимся. Дэвитт спросил Л. Н., верит ли он, что царь огорчён? Л. Н.: Нет, не верю, потому что он лгун <…> О Владимире Александровиче Л. Н. сказал, что положение его будет тяжелое: в России он будет бояться покушений, за границей же будут избегать его» (ЯПЗ 1. С. 140).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>