<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Aladin_Aleksey_Fedorovich_3_786">Аладьин Алексей Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Аладьин Алексей Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="190">Аладьин Алексей Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Аладьин Алексей Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1873-1927) — член 1-й Гос. думы, избранный от крестьянства Симбирской губ., входил в состав «Трудовой группы». Его обличительные противоправительственные речи всегда производили огромное впечатление. На заседании Думы 30 мая 1906 г. Аладьин произнёс речь об аграрном вопросе. Критикуя правительство, он предупреждал, что, если аграрный вопрос не будет решён в Думе, крестьяне сами приступят к отчуждению земли. В 1907 г. был отправлен за границу, для участия в международной парламентской конференции. После роспуска Думы эмигрировал за границу, вернулся в Россию в 1917 г. Во время Гражданской войны состоял в рядах монархистов.</p>
        <p>Толстой не был знаком с Аладьиным, но знал это имя, и в Ясной Поляне говорили о нём 18 мая 1906 г. В. Лебрен в разговоре с писателем обратил внимание на то, как незаметно в России прошло печатание «Круга чтения». Ни в одной газете не было отзыва и критики по этому поводу. На что Толстой сказал: «…как понизился умственный уровень! Теперь серьёзным духовным не интересуются. Читают, что говорят Аникин и Аладьин, а они говорят то, что Чемберлен: нападают на правительство, а правительство отбивается. Происходит та же самая ругань, десятки лет ни к чему не ведущая, как между мужиками и приказчиком: я слышал их крик сегодня» (ЯПЗ. 2. С. 141). 13 июня 1906 г. Аладьина упоминал Толстой в письме к журналисту, театральному критику, сотруднику «Нового времени» Ю. Д. Беляеву, который накануне прислал писателю свой фельетон. Толстой советовал автору убрать из фельетона имена Аладьина и др. представителей Думы (76: 161). Об Аладьине как о человеке не очень образованном и компетентном высказался Толстой в разговоре с Н. В. Давыдовым 21 июля 1906 г.; речь шла о недостатках и преимуществах университетского образования: к недостаткам Толстой относил то, что «выдумки нет», к преимуществам, «выгодам» - «скромность; такому видно, какая литература есть о каждом предмете (а полуобразованные рабочие - Аладьины - того не знают и воображают себя всезнающими»), - отметил он (ЯПЗ. 2. С. 183). 3 декабря 1906 г., услышав слова М. С. Сухотина о том, что «в Думе увлекательно говорил Аладьин», писатель заметил: «В самом деле, какая это удивительная вещь: ораторский талант. Людям надо быть настороже, не поддаваться этому влиянию» (ЯПЗ. 2. С. 319).</p>
        <p>18 марта 1907 г. темой разговора в Ясной стала деятельность 1-й Гос. думы и «зажигательные» выступления Аладьина, вызывавшие, по словам С. М. Сухотина, у него «перебои сердца». Писатель тогда сказал: «Дума - несуразная болтовня, ни к чему не ведёт» (ЯПЗ. 2. С. 397). Об Аладьине Толстой говорил и 1 июля 1907 г. в письме к американцу Дэниелю Киферу, последователю учения Генри Джорджа. В своём послании от 23 мая по н. с. 1907 г. Кифер спрашивал мнение Толстого о народнике, члене партии социалистов-революционеров Н. В. Чайковском и об Аладьине, ставших известными в Америке после своих публичных выступлений. Американскому корреспонденту Толстой отвечал: «Что же касается двух так называемых отцов этого очень ненавистного и отвратительного ребёнка русской революции, Чайковского и Аладьина, то об Аладьине я не имею никакого представления, Чайковского же я знаю через нашею общего друга как очень хорошего, прямого и искреннего человека» (77: 121).</p>
        <p>После революции 1917 г. Аладьин эмигрировал.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>