<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dolner_Anatoliy_Vladislavovich_3_1004">Дольнер Анатолий Владиславович</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Дольнер Анатолий Владиславович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4544">Дольнер Анатолий Владиславович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дольнер Анатолий Владиславович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1867-1896) — последователь, адресат и корреспондент Толстого. Сельский учитель из Воронежской губ., знакомый В. Г. Черткова. 30 апреля 1889 г. Толстой записал в дневнике: «После обеда стали читать, пришёл Дольнер, Черткова знакомый, из Академии художеств. Бросил и верит в Христа» (50: 77); «…прочёл письма Дольнера. Какой сильный духом человек!» (50: 119). О своём расположении к Дольнеру, избравшему путь следования народной традиции миропонимания. Толстой писал 17 мая 1889 г. П. И. Бирюкову: «…очень умный и серьёзный человек» (64: 256), а 18 июня 1889 г. Г. А. Русанову: «Дольнер мне очень полюбился. Серьёзный и сильный человек» (64: 266). 20 марта 1890 г., отвечая на сомнения в оправданности «любовного (ненасильственного) обращения с учениками». Толстой писал Дольнеру, выражая свою поддержку: «…добро будит добро в сердцах людей и наверное производит это действие, хотя оно и не видно» (65: 50). Уволенный в 1890 г. по неблагонадёжности, Дольнер переехал на Кавказ, оттуда в Одессу, так что его нравственная решимость в отстаивании собственной позиции выявляла для Толстого «происходящую» в молодом человеке «внутреннюю работу» (65: 204). Дольнер высказал Толстому своё несогласие с Н. Л. Озмидовым, отвергавшим борьбу в самоопределении и становлении характера, что оказалось близким и писателю: «Мнение Озмидова о том, как почему-то не надо бороться, я знаю и не одобряю. Человеку указан идеал добра …. Инерция прошедшей жизни, страсти, слабости мешают человеку приблизиться к этому идеалу, так как же ему не бороться с привычками, страстями, слабостями?» (66: 22).</p>
        <p>Мечтавший о семейном очаге. Дольнер оказался в Одессе совсем один и без средств к существованию. Узнав о его болезни. Толстой просил учителя А. И. Ярышкина, с которым был связан по вопросу создания общества трезвости, помочь своему юному единомышленнику: «В Одессе в городской больнице лежит любимый и уважаемый мною молодой человек Анатолий Владиславович Дольнер, он бывший воспитанник Академии художеств. У него нет никого знакомых в Одессе и нет никаких средств. Посетите его, пожалуйста, узнайте, что ему нужно и, как можете, помогите ему. … Надеюсь, что вы … будете благодарны за случай познакомиться с замечательно умным и хорошим человеком» (65: 208-209).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>