<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Grishenko_Elena_Dmitrievna_5_2256">Гришенко Елена Дмитриевна</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Гришенко Елена Дмитриевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3902">Гришенко Елена Дмитриевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гришенко Елена Дмитриевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(после 1884 – ?) — дочь бессарабского помещика из Чертоп-Маре, слушательница Высших женских курсов в Москве; корреспондент и адресат Толстого. С 1904 по 1909 год Е. Д. Гришенко состояла в переписке с Л. Н. Толстым. 14 июня 1904 года Елена Гришенко обращалась к Льву Толстому с вопросами о сути самосовершенствования, свободы воли и страдания. Письмо показалось Льву Николаевичу «серьёзным» (75; 132), и 1 июля того же года он подробно отвечал ей: «Человек не может быть виноватым и ответственным, в этом нет никакого сомнения, так как его мировоззрение, из которого вытекают его поступки, зависит не от него. Оно зависит от меня, от вас, от всех людей, живших прежде и живущих теперь, которые, вступая на высшую степень сознания (опять же не по своему произволу), передавали и передают свое мировоззрение другим людям. Так что человек может содействовать (пользуясь тем, что он получил от других) общему совершенствованию и тем самым и своему, но не может сам по своей воле изменять мировоззрение. С другой стороны, вопрос о свободе воли разъясняется еще так: во времени, рассматривая во времени, все поступки и состояния человека суть последствия предшествующих причин. Но жизнь человека происходит в настоящем, которое есть только точка соприкосновения прошедшего с будущим, т. е. вне времени. И в этом вневременном состоянии проявляется в человеке его высшая, божеская сущность, всегда свободная и единая со всем истинно существующим. Яснее не умею коротко сказать. На второй же вопрос о страданиях ответ мой следующий: Страдания и смерть суть необходимые и благие, как и всё существующее, условия жизни, и устранить их мы не можем, мы можем перемещать страдания, отдалять их, но уничтожить страданий мы не можем, так же как и смерти, и потому страдания и приближения людей к ужасающей их смерти суть для других людей (здоровых, сильных) только более явное настоятельное призвание к всегдашней обязанности людей служения друг другу» (75;132). Вопросы, заданные Гришенко, действительно казались Толстому значительными, поскольку на следующий день он отметил в дневнике: «Вчера написал много писем, – Гришенко о свободе воли <…>» (55; 61). В личности молодой девушки писателя привлекала серьёзность волновавших её философских проблем, и он несколько раз сам отвечал на её обращения. Сохранились свидетельства о существовании по крайней мере ещё двух его писем своей корреспондентке. Можно предположить, что он писал ей в середине января 1906 года. Это видно из её ответа от 14 июля: «Я очень благодарна Вам за несколько хороших слов, которыми Вы мне ответили в январе на моё письмо из Москвы» (цит. по: 76; 269). 18 ноября 1908 года Толстой отвечал Гришенко на письмо от 10 ноября, объясняя ей, собственное утверждение о том, что не нужно испытывать любовное чувство к людям, но следует сознавать необходимость добра для всех. Так она истолковала слова писателя о том, что «единственный закон не одного Христа, а всего мира есть закон любви», прочитанные ею в воспоминаниях С. Т. Семёнова (цит. по: 78; 373). Тексты обоих писем Л. Н. Толстого Е. Д. Гришенко неизвестны. Интерес Льва Толстого к личности Елены Гришенко постепенно угас. На её письмо от 17 июля 1909 года, в котором она задавала вопрос о возможности примирения веры с современными выводами естественных наук, Толстой 22 июля поручил ответить своему секретарю Н. Н. Гусеву (цит. по: 80; 278).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>