<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Daragan_Antonina_Eduardovna_4_1788">Дарага́н Антонина Эдуардовна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Дарага́н Антонина Эдуардовна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4186">Дарага́н Антонина Эдуардовна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дарага́н Антонина Эдуардовна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — корреспондентка Толстого, обратившаяся к нему за помощью в связи с долгими, в течение пяти лет, безрезультатными попытками получить развод с мужем, служившим в военном ведомстве. Вникнув в трудные семейные обстоятельства А. Э. Дараган, Толстой направил её в Петербург к В. В. Стасову со своим сопроводительным письмом от 20 июня 1899 г. И хотя Стасов писал Толстому, что «совсем не годен никуда по делам, не умеет тут решительно, даром, что был когда-то в правоведении» (72: 148), просьбу Толстого он постарался выполнить: помог составить, вернее, сам написал, нужные прошения, нашёл возможность «в удобный день и час» устроить встречу Дараган с военным министром Алексеем Николаевичем Куропаткиным (1848-1925). — Н. Б., которому было передано составленное Стасовым письмо, где между прочим говорилось, что «вот граф Л. Н. Толстой принимает в ней участие и проч.» (там же). Авторитетное имя Стасова и особенно имя Толстого сыграли свою роль: Дараган была удостоена аудиенции министра. И, хотя разговор был чрезвычайно коротким, как написал Толстому Стасов 4 августа 1899 г., «провожая её очень любезно, министр сказал: “Кланяйтесь, пожалуйста, от меня графу Льву Николаевичу”. А надо вам сказать, — продолжал Стасов, — что уже вперёд знали, что министр — один из самых ревностных поклонников ваших, и потому я и решился поступить так, как мы поступили. Не знаю, написала ли вам Антонина Эдуардовна, но я на всякий случай передаю вам здесь эти слова министра» (72: 149).</p>
        <p>Ситуация с Дараган закончилась письмом Стасова к Толстому от 6 октября 1899 г., где он сообщал, что его подопечная, не выполнив его советов, поставила его в неловкое положение, и ответным письмом Толстого от 9 октября: «Прекрасно сделаете, дорогой Владимир Васильевич, предоставив Эдуардовну её судьбе. Вы сделали очень много, и больше делать нечего» (72: 213).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>