<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ivanov_Kirill_Evdokimovich_3_1057">Ивано́в Кирилл Евдокимович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ивано́в Кирилл Евдокимович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5597">Ивано́в Кирилл Евдокимович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ивано́в Кирилл Евдокимович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1853-1874) — крестьянин, ученик яснополянской школы. В педагогических сочинениях Толстого часто фигурирует как «Кирюшка». «Кирюшка - обожжённое ушко» - ласково поддразнивал его Толстой, вероятно, обозначая маленькую деталь внешности мальчика. Один из лучших учеников школы. В 3-й статье «Яснополянская школа за ноябрь и декабрь месяцы» Толстой писал: «Родители, мы - учителя - и сами ученики захотели удивить всю деревню - петь в церкви; мы стали готовить обедню и херувимские Бортнянского. Казалось, это было бы веселее детям, но вышло наоборот. Несмотря на то, что желание ехать на клирос поддерживало их, и что они любили музыку, и что мы, учителя, налегали на этот предмет и делали его принудительнее других, мне часто жалко было смотреть на них, как какой-нибудь крошка Кирюшка в оборванных онученках выделывал свою партию “тайно образу-у-у-у-у-ю-ю-ще”, и его по десять раз заставляли повторять, и он наконец выходил из себя и, стуча пальцами по нотам, спорил, что он поёт так точно» (8: 125). Кирюшка, видимо, был спорщиком и отстаивал свою правду. Преподававший Закон Божий священник К. Пашковский записал в дневнике: «Всем было мною объяснено о Великом посте … как надобно проводить сей пост. Было слышно возражение от ученика Кирилла Иванова, что не все люди пост и сей соблюдают; некоторые скоромное едят, основываясь на словах Священного писания, что входящее в уста не сквернит, но сквернит исходящее из уст» (8: 461).</p>
        <p>Кирюшка хорошо писал сочинения. «Писали сочиненья - всё о театре. … Кирюшка ни на шаг не уступал Успенскому учителю. - Н. Б.…» - отмечал Толстой (8: 460). Иногда эти сочинения читали вслух всем ученикам. В книжках «Ясной Поляны» (ноябрь 1863 г.) был напечатан рассказ К. Иванова «Как мужики лес воруют».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>