<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Karr_Zhan-Baptist_Alfons_2_300">Карр Жан-Баптист Альфонс</title>
        <title type="bibl">
          Калашникова Н. Б. Карр Жан-Баптист Альфонс // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888056">
                  <name>Калашникова Н. Б.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6199">Карр Жан-Баптист Альфонс</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Карр Жан-Баптист Альфонс</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Karr Jean-Baptiste Alphonse; 1808-1890) — французский писатель, романист и публицист. Родился в Париже в семье немецкого происхождения. Получив образование в Коллеж Бурбон (College Bourbon), Карр там же начал преподавать. В 1832 г. начинающий писатель выпустил свою первую лирическую поэму, затем переработал её в сентиментальный роман «Под липами» («Sous les tilleuls»), сразу получивший читательское признание. Вторая книга, «Часом позже» («Unе heure trop tard»), в 1833 г. имела уже ожидаемый резонанс. И в первом романе, и в последующей прозе писателя много автобиографического; таковы «Вечер пятницы» («Vendredi soir», 1835) и «Самая короткая дорога» («Le chemin le plus court», 1836). Повести и романы Карра, упомянутые выше, и «Фа диез» («Fa diese», 1833), «Женевьева» («Genevieve», 1838), «Гортензия» («Hortense», 1842), «Знающий толк» («Fort en theme»), «Женщины» («Les femmes», 1853) обнаруживают узнаваемую авторскую манеру с обилием остроумных сюжетных поворотов и меткой сатирической деталью. Другой примечательной особенностью прозы писателя был его специфический эскизный стиль, скорее сопоставимый с журналистским.</p>
        <p>Начавшееся в 1830-е гг. сотрудничество Карра с газетой «Фигаро» переросло в полноценную журналистскую карьеру и заставило отказаться от дальнейшего преподавания, а уже в 1839 г. писатель стал редактором этого крупного издания. Ему принадлежит заслуга в учреждении и издании ежемесячного сатирического журнала «Осы» («Les Guepes»). Сатирические издания принесли Карру и популярность, и репутацию завидного острослова. Предметом насмешек становились в первую очередь кабинетные интриги, политические распри и реалии буржуазного общества.</p>
        <p>Пытался Карр сделать и политическую карьеру, но приход к власти Наполеона III поставил точку на этом его поприще.</p>
        <p>Из всего публицистического наследия Карра наиболее выделяются его эпиграммы и афоризмы. Именно на них обратил внимание Толстой. Уже в ранней рукописи будущей трилогии (июль 1851 г.), говоря об отношениях мужа и жены, матери и отца, он ссылался на «одного милого остроумного французского писателя», который сказал, что «в дружбе, как и в любви, две стороны: один подставляет щёку, другой — целует» (в тексте — по-франц.). Тот же афоризм, но уже по-русски, приводил Толстой в «Отрочестве», рассказывая о начале дружбы Николеньки и Дмитрия Нехлюдова. «Карр сказал, что во всякой привязанности есть две стороны: одна любит, другая позволяет любить себя, одна целует, другая подставляет щёку. Это совершенно справедливо…» — замечал автор.</p>
        <p>Об интересе к Карру свидетельствуют и дневниковые записи Толстого 1854 г., где отмечено, что в моменты, когда не мог «приняться за дело», читал то Лермонтова, то Гёте, то A. Karr’а. А 14 июля того же года Толстой писал: «Есть ли нерешительность капитальный недостаток — такой, от которого нужно исправляться? Не есть ли два рода характеров одинаково достойные: одни решительные, другие обдуманные? Не принадлежу ли я к последним? И желание моё исправиться не есть ли желание быть тем, чем я не есмь, как говорит А. Каrr. Мне кажется, что это правда» (47: 13).</p>
        <p>Не менее известными афоризмами стали мысли Карра об отношении к женщине. Один из них буквально цитирует Иван Васильевич в рассказе «После бала», высказывая свои наблюдения за современной молодёжью и сетуя на утрату целомудренности: «Вы, кроме тела, ничего не видите. В наше время было не так. Чем сильнее я был влюблён, тем бестелеснее становилась для меня она. Вы теперь видите ноги, щиколки и ещё что-то, вы раздеваете женщин, в которых влюблены, для меня же, как говорил Alphonse Karr, — хороший был писатель, — на предмете моей любви были всегда бронзовые одежды».</p>
        <p>В процессе работы над трактатом «Что такое искусство?» Карр опять оказался востребованным как мастер блестящих афоризмов и показательных острот. В черновиках остались размышления о «провинциализме в искусстве», о реализме, где, сравнивая литературу и живопись, Толстой писал: «Помню остроумное выражение А. Карра, описывающего портрет господина, сидящего на бархатном диване. Портрет очень хорош, пишет он, в особенности портрет дивана, так что нельзя не пожалеть о том, что сидящий на нём вовсе не интересный господин скрывает часть его» (30: 412). В окончательном тексте этот фрагмент не сохранился и имя Карра упоминалось в связи с другим его выражением («чем быстрее это идёт, тем дольше это длится»), которое Толстой относил на счёт неприемлемой для себя технически сложной новой музыки, бездушных «гимнастических упражнений», навевающих скуку.</p>
        <p>Ещё одно знаменитое высказывание Карра было связано с дебатами об отмене смертной казни, когда писатель заметил, что «начинать следует тем самым господам, которые сами совершают убийства». Позднее эти же идеи будут развиты Толстым в его труде «Царство Божие внутри вас». Размышления о возможности замены власти общественным мнением Толстой дополняет французской цитатой из Карра.</p>
        <p>«Французский забытый теперь писатель Alphonse Karr сказал где-то, доказывая невозможность уничтожения смертной казни: “Пусть господа убийцы сначала подадут нам пример”, и много раз я потом слыхал повторение этой шутки людьми, которым казалось, что этими словами выражен убедительный и остроумный довод против уничтожения смертной казни. А между тем нельзя яснее выразить всю ложь довода тех, которые считают, что нельзя правительствам отменить насилие до тех пор, пока люди способны к нему, как именно этой шуткой» (28: 201). Таким образом, отношение Толстого к насилию формировалось не без мнения Карра.</p>
        <p>В статье «Не могу молчать» Толстой вновь вернулся к этой идее, вспоминая «шутника француза». Он обличал меры правительства против революционеров, видя глубинные мотивы, отличные от того, что провозглашается публично. «Вы, начиная с низших палачей и до высших распорядителей их, вы все руководимы только самыми подлыми чувствами: властолюбия, тщеславия, корысти, ненависти, мести». Именно в связи с этим жестокость по отношению к революционерам и представлялась Толстому страшной и лицемерной; «так не говорите же, по крайней мере, о Христе и его законе, который будто оправдывает Ваши ужасные преступления», писал Толстой, соглашаясь с мыслями Карра.</p>
        <p>Упоминания о Карре встречаются и в переписке Толстого. С.Н. Толстому 10 марта 1903 г. Толстой писал, что получил от Маслова книгу Alphonse Karr’a «Les gaietes romaines» («Римские увеселения») — «о нелепости религии католической — очень хорошо», а затем и переслал брату книгу для прочтения, волнуясь, чтобы она не затерялась («Посылаю тебе на свой страх чужую книгу “Les gaietes romaines”. Когда прочтёшь, возврати»).</p>
        <p>Из всего наследия Карра наиболее пристально Толстой исследовал его высказывания по поводу войны. Ссылаясь на Карра, Толстой чётко обозначал и собственную позицию. В 1870-е гг. он буквально цитировал Карра в «Анне Карениной»: «Альфонс Карр прекрасно … писал перед войной с Пруссией. “Вы считаете, что война необходима? Прекрасно. Кто проповедует войну, — в особый, передовой легион и на штурм, в атаку, впереди всех!”» (ч. 8, гл. XVI). Позднее в статье «Одумайтесь!» он намеренно составил своеобразную подборку цитат известных авторов, политиков и т.д., доказывая распространённость неприятия войны как в высшей степени насильственного акта. В число цитируемых авторов (гл. III) входил и Карр: «Наступил возраст военной службы, и всякий молодой человек должен подчиняться не имеющим объяснения приказаниям негодяя или невежды; он должен поверить, что благородство и величие состоят в том, чтобы отказаться от своей воли и сделаться орудием воли другого, рубить и быть рубимым, страдать от голода, жажды, дождя и холода, быть искалеченным, не зная зачем, без другого вознаграждения, как чарка водки в день сражения и обещание неосязаемой и фиктивной вещи — бессмертия после смерти и славы, которую даёт или в которой отказывает газетчик своим пером, сидя в тёплой комнате. Выстрел. Он раненый падает. Товарищи доканчивают его, топча ногами. Его закапывают полуживого, и тогда он может наслаждаться бессмертием. Товарищи, родные забывают его; тот, кому он отдал своё счастие, своё страдание и свою жизнь, никогда не знал его. И после нескольких лет кто-нибудь отыскивает его побелевшие кости и из них делает чёрную краску и английскую ваксу, чтобы чистить сапоги его генерала».</p>
        <p>В разные годы жизни Толстого мудрость А.Карра оказалась созвучна и востребована.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>