<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ogolin_Aleksandr_Pavlovich_3_1312">Оголин Александр Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Оголин Александр Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10080">Оголин Александр Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Оголин Александр Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — сослуживец Толстого на Кавказе, штабс-капитан батарейной № 4 батареи 20-й артиллерийской бригады. С Оголиным у Толстого были тесные приятельские отношения, что видно по записям в дневнике: «Был у Оголина и болтал с Епишкой. Ленюсь» (6 ноября 1852 г. - 46: 148). 25 ноября. Старогладковская: «Прочёл критику о своей повести с необыкновенной радостью и рассказал Оголину» (46: 150). 26 ноября Толстой «был с Оголиным на охоте», а на следующий день «Оголин рассердил» его «своей глупостью» (там же), и, казалось, наступило охлаждение в отношениях приятелей: «Оголин мне больше и больше не нравится» (28 декабря 1852 г. - 46: 154). Однако не прошло и месяца, как в дневнике появилась другая запись: «Оголин начинает мне очень нравиться» (20 января 1853 г. - 46: 157). Приятелей сближало и пристрастие к карточной игре. 23 января: «Оголин проигрался, и мне теперь совестно перед ним» (46: 157). 20 февраля 1853 г. Толстой узнал от Оголина очень важную для себя информацию: «Нынче Оголин сказал мне, что я получу крест. Дай Бог - и только для Тулы» (46: 157). Крест Толстой не получил - вообще на Кавказе в отношении службы и наград не везло. В начале 1854 г., по своей личной просьбе, он был переведён в действующую Дунайскую армию и в середине января уезжал из Старогладковской. Сослуживцы прощались с ним. Дневник 11 января: «После обеда пришли Оголин, Жукевич, кунаки из Старого Юрта и до сумерек не давали мне покою» (46: 226). 17 января Толстой «пил чай у Оголина» (46: 229), и в тот день записал в дневнике об откровенном разговоре между приятелями: «Оголин третьего дня восставал против родственности и приводил в пример своего брата. За что, говорил он, он хочет заложить моё имение? “Я хорошо привык жить”. Что ж, и я хочу привыкнуть» (46: 229). Сохранилось письмо, присланное с Кавказа, где Оголин рассказывал Толстому о жизни в станице Старогладковской после его отъезда.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>