<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zakharin_Grigoriy_Antonovich_2_269">Захарьин Григорий Антонович</title>
        <title type="bibl">
          Ломунова А. К. Захарьин Григорий Антонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888083">
                  <name>Ломунова А. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5325">Захарьин Григорий Антонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Захарьин Григорий Антонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1829-1897) — русский врач, основатель московской терапевтической школы. Родился в 1829 г. в старинной дворянской семье (род Захарьиных восходит к началу 16 в.). Окончив саратовскую гимназию, Захарьин в 1847 г. поступил на медицинский факультет Московского университета. В 1854 г. он защитил диссертацию на степень доктора медицины, а затем был послан на стажировку в Европу. Вернувшись в Россию, Захарьин стал профессором Московского университета, в 1862 г. возглавил университетскую терапевтическую клинику, директором которой прослужил 35 лет, почти до самой своей смерти.</p>
        <p>Известно около 40 научных трудов Захарьина; среди них «Клинические лекции», принесшие автору мировую известность. Эта книга, появившаяся за несколько лет до смерти профессора, была авторским конспектом его лекций, которые он читал на протяжении почти 40 лет в Московском университете. Лекции Захарьина были необычайно популярны, аудитория всегда была переполнена. Излагая суть проблемы, не отвлекаясь на подробности, Захарьин поражал студентов полётом мысли, ясностью и простотой изложения, железной логикой. Профессор П.М. Попов, вспоминая лекции учителя, писал: «Живая, убедительная, чисто русская речь Захарьина, художественная по яркости красок, в то же время простая и ясная, где каждая фраза полна глубокого смысла, богата содержанием, из которой “слова не выкинешь”, — увлекала слушателей…» («Речи, посвящённые памяти профессора Григория Антоновича Захарьина и произнесённые в заседании физико-медицинского общества 23 марта 1898 года». — М., 1898. С. 28. Далее: «Речи…», с указанием страницы).</p>
        <p>Коллеги Захарьина подчёркивали, что теоретико-философские проблемы мало увлекали профессора. «Он ценил в медицине то, что непосредственно оказывало влияние на практическую сторону дела. Это был практический ум по преимуществу… В его лекциях чувствовался прежде всего практический врач, призванный научить как можно лучше распознать болезни и как можно успешнее лечить их», — писал профессор В.Д. Шервинский (Университетские воспоминания. Захарьин // Исторический вестник Московской медицинской академии им. И.М. Сеченова. — М., 1993. Т. 2. С. 127-128). Именно эта практическая направленность занятий Захарьина привлекала слушателей.</p>
        <p>Наиболее ценный вклад Захарьина в науку — это разработанный им метод диагностического опроса пациента. Он видел в человеческом организме целостную систему, работа которой нарушается под воздействием неблагоприятной внешней среды, в результате чего человек заболевает. Исходя из этого, Захарьин делал вывод, что лечить надо не болезнь, а человека, для чего необходимо проникнуть в условия и образ его жизни, понять его психологию. Поэтому беседа с пациентом обычно длилась несколько часов, что позволяло врачу понять человека и определить причину болезни. Захарьин подчёркивал, что только на основе данных, полученных из опроса пациента, врач может составить план лечения.</p>
        <p>Захарьин был очень популярен в Москве, его считали всевидящим диагностом, авторитет которого был непререкаем. Современники знали Захарьина не только как выдающегося врача, но и как человека яркого, талантливого, правда, с противоречивым и непростым характером. Профессор В.Ф. Снегирёв, ученик и коллега Захарьина, писал в своих воспоминаниях: «Натура Захарьина сочетала множество крайностей, иногда совершенно парадоксальных. Доверчивость и подозрительность, расчётливость и щедрость, вспыльчивость и сдержанность, аскетизм и гуманность при его страстной натуре уживались в нём вполне» («Речи…» С. 16-17). В воспоминаниях современников запечатлён необычный внешний облик профессора. Это был человек с суровым выражением лица, с острым носом, напоминавшим клюв ночной птицы, всегда одетый в наглухо застёгнутый френч ниже колен и в валенках, так как смолоду страдал серьёзной болезнью.</p>
        <p>О характере Захарьина и его чудачествах ходили легенды. Все, кто лечился у него, знали, что накануне визита профессора являлся его ассистент, который осматривал дом и комнату, где доктор будет обдумывать план лечения в абсолютной тишине. Для чего просили на этот час увозить детей даже из соседних квартир и останавливали часы. Из уст в уста передавался случай из врачебной практики Захарьина. Однажды в Химки, где было имение доктора, прибыл особый поезд — с двумя паровозами. Захарьина срочно повезли в Петербург: заболел император. Нарушая придворный этикет, лейб-медик Захарьин явился к царю с палкой и в домашних туфлях (зелёных плюшевых сапожках). Оправдывая доктора, императрица Мария Фёдоровна для предотвращения скандала громко воскликнула: «Это я, это я ему позволила». Поставив точный диагноз: воспаление лёгких, — Захарьин в три дня вылечил царя. И таких историй о Захарьине рассказывали много.</p>
        <p>Знакомство Толстого с Захарьиным состоялось 20 июня 1867 г., когда писатель приехал в Москву для переговоров об издании «Войны и мира» отдельной книгой. Своё пребывание в городе он решил использовать и для консультации с хорошим врачом по поводу непонятных болей в желудке. О первом визите к профессору Толстой рассказал в письме жене: «Захарьин до смешного был внимателен и педантичен; рассматривая меня, заставлял и ходить с закрытыми глазами, и лежать, и дышать как-то, и ощупал, и остукал со всех сторон» (83: 143). Во время этого посещения Толстой поставил врачу своеобразный ультиматум: «Я лечиться лекарствами не буду, и сказал ему, что первое условие моего лечения это жить в деревне, но образу жизни, который он предпишет, или водам последую» (там же).</p>
        <p>Как ни странно, но обычно вспыльчивый Захарьин спокойно выслушал пациента и принял его условия. Это можно объяснить только тем, что требования Толстого удивительным образом совпадали с медицинскими воззрениями Захарьина. Известно, что профессор назначал очень мало лекарств, а порой и вовсе ничего не выписывал, зато давал много ценных советов. Так, А.П. Чехов писал А.С. Суворину 27 ноября 1889 г.: «Не пожелаете ли Вы посоветоваться в Москве с Захарьиным?.. Советы его драгоценны. Если головы не вылечит, то побочно даст столько хороших советов и указаний, что Вы проживёте лишних 20-30 лет. Да и познакомиться с ним интересно» (Чехов. Письма. Т. 3. С. 295). Захарьин призывал в своих лекциях будущих врачей не увлекаться лекарствами и всегда подчёркивал относительную слабость лекарственной терапии. Второе условие Толстого — «жить в деревне» — тоже близко одному из важнейших положений терапевтической системы профессора. «Захарьин явился провозвестником принципа — не отрывать больных от привычного климата, — писал в своих воспоминаниях его ученик профессор П.М. Попов, — а устраивать их в деревне, в загородных местах, у себя дома» («Речи…» С. 29).</p>
        <p>Захарьин — первый врач в России, который начал лечить минеральными водами на месте проживания больного, без поездок «на воды», как было принято раньше. Исполнять предписание профессора — пить минеральные воды — Толстой сразу согласился. Так с первого же визита к Захарьину они стали единомышленниками. Захарьин был для писателя самым авторитетным из всех врачей, которые когда-либо его лечили.</p>
        <p>Толстого привлекали не только выдающиеся профессиональные качества, но и необыкновенная многогранность личности Захарьина, который хорошо знал и любил поэзию, был неплохим пианистом, интересовался изобразительным искусством. Вскоре их знакомство переросло в дружбу. Через 10 лет после первой встречи Толстой и Захарьин обменялись дружескими письмами. В апреле 1877 г. Толстой писал: «Дорогой Григорий Антонович, пишу вам в первую свободную минуту, только с тем чтобы сказать вам, что я очень часто думаю о вас и что последнее моё свидание с вами оставило во мне очень сильное и хорошее впечатление и усилило мою дружбу к вам. Прошу вас верить этому и любить меня так же, как я вас. Ваш Толстой» (62: 321). Через несколько дней Захарьин отвечал: «Десять лет назад я оценил в вас не только первого из современных русских писателей, но и — ещё не зная вас лично — человека, симпатии которого хорошо видел, несмотря на всю объективность вашего творческого дарования, — были там же, где и мои, сам пожелал узнать вас и стал настороже вашего здоровья. С удовольствием вспоминаю об этом, потому что доволен своим тогдашним духовным движением. Если Вы уже тогда были так дороги, можете судить, как Вы мне дороги теперь. Мои чувства к Вам — братские» (Свадковский Б.С. Г.А. Захарьин и Л.H. Толстой // Исторический вестник Московской медицинской академии им. И.М. Сеченова. — М., 1996. Т. 6. С. 42-43).</p>
        <p>Это была дружба двух выдающихся людей, чьи взгляды на многие жизненно важные вопросы совпадали. Чехов, лично знавший обоих, так определил равнозначность их дарований: «Захарьина я уподобляю Толстому — по таланту» (Чехов. Письма. Т. 3. С. 264). И чуть позже: «Из писателей предпочитаю Толстого, а из врачей — Захарьина» (там же. Т. 4. С.362).</p>
        <p>Знакомство Толстого с Захарьиным отразилось в истории создания ряда произведений писателя. Особое место среди них занимает повесть «Смерть Ивана Ильича» (1886). Захарьин рассказывал своим ассистентам, что в фабуле этой толстовской повести описана история болезни и смерти тульского прокурора Ивана Ильича Мечникова (брата знаменитого учёного), которого он лечил. Дружба с Захарьиным позволяла Толстому выяснять и уточнять многие профессиональные подробности, которые он затем использовал в творчестве. Именно это помогло ему сделать необычайно достоверными «медицинские» эпизоды, которых в его произведениях немало.</p>
        <p>С годами взаимная симпатия Толстого и Захарьина пошла на убыль. Одна из причин — непомерно разросшаяся частная практика профессора, которая приносила ему огромные доходы. Многие обвиняли Захарьина в стяжательстве, корыстолюбии. Коллеги, профессора Московского университета, осуждали его за то, что он стал мало внимания уделять факультетской клинике. Хотя и в этой своей страсти к богатству Захарьин, как всегда, не был однозначен. Все забывали, а многие не знали, что большую часть своего состояния он отдавал на общественные нужды. Профессорскую зарплату Захарьин жертвовал нуждающимся студентам; на свои средства отправлял талантливых врачей на стажировку за границу; пожертвовал полмиллиона на строительство церковноприходских школ; давал деньги на издание медицинских журналов и др. Отдавая огромные деньги на благотворительность и меценатство, Захарьин был необыкновенно скромен в личной жизни и в быту. Но, несмотря на это, о корыстолюбии Захарьина говорила вся Москва.</p>
        <p>Толстой тоже критически относился к обширной частной практике Захарьина, пытался повлиять на него. Однажды, придя к профессору в гости, он прочитал ему свою сказку-притчу «Много ли человеку земли нужно». Захарьин не понял подвоха Толстого и не принял на свой счёт моральной проповеди, заключённой в притче. В.Ф. Снегирёв вспоминал: «Захарьин был увлечён рассказом, в подробностях и с живостью передавал его и ни капли не подозревал, что … писатель этим рассказом прямо бил его уже не в бровь, а в глаз» («Речи…» С. 16).</p>
        <p>В 1880-е гт. произошёл окончательный разрыв личных отношений Толстого и Захарьина. Основной причиной было полное неприятие доктором религиозно-философского учения Толстого. В 1885 г. своему другу Л.Д. Урусову, которого в то время лечил Захарьин, Толстой с возмущением писал о религиозном невежестве профессора: «Вчера с Захарьиным я до 12 часов беседовал про веру. Он очень умён и правдив, но нельзя себе представить его невежество. Я ему говорю заповеди Христа: вам сказано — не убий, а я … и говорю: «ну, вы помните». Он говорит: нет, не помню; я не читал Евангелия. Ведь это неимоверно. А он молится Богу… И этот человек не читал Евангелия и мою книгу не хочет прочесть, потому что ему некогда» (63: 204). Речь идёт о сочинении Толстого «В чём моя вера?». Писатель был настойчив, и доктор нашёл время, прочитал его трактат, но не согласился с основными его идеями. Прямой, бескомпромиссный, Захарьин подверг Толстого резкой критике. С тех пор отношения были навсегда порваны.</p>
        <p>Однако члены семьи Толстого продолжали пользоваться консультациями знаменитого врача. И хотя сам писатель не обращался к Захарьину, он по-прежнему высоко ценил его профессионализм. Поэтому тяжело заболевшему сыну Льву он советовал положиться на предписания Захарьина: «Доктора нужны, главное, на то, чтобы не лечиться самому, и в особенности такие, как Захарьин, на которого жаловаться есть только одна инстанция — Бог» (66: 370). Уже после смерти Захарьина Толстой вспоминал доктора, советам которого всегда следовал. Он писал жене: «Старайся не торопиться и не горячиться. Захарьин не велит» (84: 349).</p>
        <p>«Захарьин умер внезапно, в короткий срок, вызвав смертью удивление… Никто не хотел верить; все думали, сжились как бы с мыслью, что такой человек и такой врач не должен умереть никогда, так веровали в его чудодейственное врачебное искусство», — писал о кончине Захарьина его друг и ученик Снегирёв (Речи…» С. 17).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Кулижников Г.А. Л.Н. Толстой и медицина. — М., 1999.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>