<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tairov_Aleksey_Aleksandrovich_3_1512">Таи́ров Алексей Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Таи́ров Алексей Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13479">Таи́ров Алексей Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Таи́ров Алексей Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1858 — после 1917) - земский врач Тверской губ., посетитель Ясной Поляны и собеседник Толстого. После окончания в 1883 г. медицинского факультета Харьковского университета работал земским врачом в Весьегонском уезде Тверской губ. Вскоре, разочаровавшись в казённой службе, поселился в селе Сукове Телятинской волости, где занялся частной практикой. Спустя некоторое время, он стал популярным среди местных крестьян, которых лечил почти бесплатно, получая за свои труды очень скромное вознаграждение.</p>
        <p>Деятельность вольнопрактикующего врача Таирова вызывала недовольство не только его коллег, но и полиции: за ним был установлен негласный надзор «ввиду имеющихся в департаменте полиции сведений о сомнительной политической благонадёжности Таирова» (ГАТв.О. Ф. Р56, оп. 1, д. 11199, л. 16 об.).</p>
        <p>Полемика о весьегонском «вольном сельском враче», выступившем с докладом на IX губ. съезде Тверского земства, появилась сначала в медицинских журналах, а затем перекинулась на страницы многочисленных газет. О милосердной деятельности земского врача Таирова читал и слышал Толстой. Именно он способствовал опубликованию его доклада в журнале «Русское богатство». В апреле 1887 г. редактор этого журнала Л. Е. Оболенский писал Толстому из Петербурга, что получил доклад врача Таирова и воспользуется им в апрельском номере журнала (Корреспонденты Льва Толстого. М., 1940. С. 99). Фамилию Таирова Толстой не раз упоминал в переписке с друзьями (65: 273, 279; 86: 205-206).</p>
        <p>Единственная встреча Таирова с Толстым произошла в Ясной Поляне 15-16 октября 1905 г., в дни всероссийской политической забастовки. Об этой поездке Таиров позже рассказал в письме к А. П. Рандункиной, которое было перлюстрировано харьковской охранкой. «…Я застрял на 12 дней в Туле, - писал он, - чему был рад. Тут сразу попал на многолюдные митинги рабочих. Съездил в Ясную Поляну к Льву Николаевичу Толстому, о чём пришлось очень раскаяться. Встретил он меня радушно, сначала оставил обедать, а потом и ночевать. Вечер за полночь проговорили. Он очень порицал освободительное движение, высказывался ретроградом, о чём, конечно, я был огорчён, а он остался недоволен моим сочувствием движению. По возвращении в Тулу на расспросы о нём пришлось отмалчиваться, настояли, чтобы бывший с нами Беренштам Вл. В. съездил к Толстому. Тот вывез те же впечатления. Очень тяжело было видеть такого человека, как Лев Ник., пережившим свою славу…» (ЦГИА Украины. Ф. 705, оп. 1, д. 284, л. 16 об.).</p>
        <p>О посещении Таировым Ясной Поляны и его беседах с Толстым вспоминал в своих мемуарах и петербургский присяжный поверенный Владимир Беренштам. Описывая события октябрьской забастовки 1905 г., в частности вынужденную остановку в Туле, он писал: «Ежедневно утром доктор Таиров. - В. Ч., всегда одетый в блузу, картузик и высокие сапоги, уходил гулять по рельсам. Иногда он исчезал на целый день… Тогда он являлся источником всех новостей нашего поезда… Однажды …доктор вернулся сияющий, просветлённый, помолодевший. - Знаете, кого я видел?! - говорил он, волнуясь… - Великого учителя земли русской!.. Я видел Толстого!.. Ведь его имение тут недалеко. Я пришёл к нему пешком… Глядите, какие сапоги! Чёрт возьми мой отпуск!..</p>
        <p>У меня выпал чудный, счастливый, самый счастливый день. Я видел Толстого!.. Видел его!.. Гулял, беседовал с ним!.. Идите к нему, я рассказывал… Он примет вас…» (Беренштам В. В. Из пережитого. Пг., 1915. С. 129-130). Побывавший в Ясной Поляне Беренштам в беседе с Толстым тоже убедился, что писатель осуждал происходящие в России революционные события. «Наша речь перешла на текущие события, - писал он. - И вдруг я услышал негодующий голос: - “Забастовка! Да как они могли затеять её! Как могли железнодорожники нарушить своё обещание перед пассажирами… Взялся везти, так и вези! Может, кто-нибудь ехал к тяжко больному, умирающему отцу, спешил на операцию к доктору или просто хотел повидаться с родными после долгой разлуки… Как смели они обмануть эти ожидания!.. Ведь это - протест за чужой счёт”». Когда Беренштам попытался возразить, Толстой воскликнул: «“Не такими способами обновлять жизнь … я пишу уже столько лет, указывая простой и ясный путь! - … Любовь! А революционеры возбуждают недовольство народа, ненависть к богатым, желание насилием отнять чужое. Убивают! Они изобретают новые способы убийства: это они изобрели гнусные бомбы!..” В этой простоте величия, в этом юношески горячем протесте против всяких и всех убийств я услышал глубокую любовь к человечеству, к людям всего мира и настоящим и будущим… Любовь к жизни!..» (там же. С. 133-135).</p>
        <p>Толстой отрицательно относился к начавшейся революции, которая приобрела характер вооружённой борьбы. В ряде статей, опубликованных в этот период, он проповедовал отказ от революционной деятельности, утверждая, что существующий в России гос. строй можно изменить только путём морального совершенствования.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Чисников В. Вольный сельский врач // Литературная Россия. 1988. 29 июля (№ 30); его же. Весьегонский знакомый // Калининская правда. 1988, 9 сентября. (№ 208); его же. Встреча в Ясной Поляне (Л. Н. Толстой и А. А. Таиров) // Толстовский сб. 2000. Ч. 2. С. 359-363.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>