<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Galevi_Lyudovik_4_1753">Галеви́ Людовик</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Галеви́ Людовик // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20042">Галеви́ Людовик</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Галеви́ Людовик</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Halevy; 1834-1908) — французский писатель-либреттист, драматург, романист. Член Французской академии с 1884 г. В самостоятельную жизнь вступил в качестве служащего: в восемнадцатилетнем возрасте работал секретарём юридического ведомства. Однако увлечение творчеством заставило его отказаться от карьеры чиновника. Литературную деятельность начал с 1855 г. Автор многочисленных произведений, отличающихся жанровым разнообразием. Особую известность приобрёл благодаря водевилям, пьесам, либретто для опер и оперетт, которые писал совместно с Анри Мельяком (1831-1897). Первый успех им принёс одноактный водевиль «Менуэт Данаи» («Le Menuet de Danae», 1861). Соавторы создали либретто таких известных оперетт Ж. Оффенбаха, как «Прекрасная Елена» («La Belle Helene», 1864), «Синяя борода» («Barbebleue », 1866); «Парижская жизнь» («La Vie parisienne», 1866), «Великая герцогиня Герольштейнская» («La Grande-Duchesse de Gerolstein», 1867), «Перикола» («La Perichole», 1868) и др. Им принадлежат также либретто оперы Ж. Бизе «Кармен» («Carmen», 1875), оперетты Ш. Лекока «Маленький герцог» («Le Petit Duc», 1878) и т. д.</p>
        <p>Водевиль Галеви и Мельяка «Сочельник» («Le Réveillon», 1872) послужил основой сюжета оперетты И. Штрауса «Летучая мышь» (1874). Именно благодаря их творчеству этот музыкальный жанр приобрёл новое качество, расширив свой идейно-художественный диапазон: в лёгкой форме, зачастую с элементами буффонады, с обыгрыванием персонажей и мотивов античной мифологии, оперетта ставила и высмеивала довольно серьёзные проблемы, касающиеся нравственного состоянии Второй империи. Кроме того, их перу принадлежат драматические произведения: «Ветряная мельница» («Les Moulins à vent», 1862); «Стада Панурга» («Les Brebis de Panurge», 1862); «Бразилец» («Le Brésilien», 1863); «Всё для дам!» («Tout pour les dames!», 1867); «Букет» («Le Bouquet», 1868); «Фру-Фру» («Frou-Frou», 1869); «Вдова» («La Veuve», 1874); «Муж дебютантки» («Le Mari de la débutante», 1879) и множество др. Среди прочих произведений Галеви — книга очерков и рассказов о Франко-прусской войне «Нашествие» («L’invasion», 1872), роман «Аббат Константин» («L’abbé Constantin», 1882, русский перевод — 1909 г.), серия произведений, главные герои которых — госпожа и господин Кардиналь.</p>
        <p>Толстой был знаком с творчеством Л. Галеви. В романе «Анна Каренина» Алексей Александрович Каренин, обдумывая, как ему «найти наилучший выход из того тяжёлого положения» обманутого мужа, в котором он оказался, вспоминал «освежённого в памяти всех Прекрасною Еленою Менелая» («Анна Каренина». Т. 1, ч. 3, гл. XIII; 18: 295) — оперетта Ж. Оффенбаха «Прекрасная Елена» в самом конце 1860-х гг. была показана в Петербурге в Михайловском театре.</p>
        <p>31 августа 1908 г. Д. П. Маковицкий записал в своём дневнике: «Л. Н.: Хотел весёленького. Стахович прислал, и Михаил Сергеевич Сухотин. — А. Т. хвалил L. Halévy “Madame Cardinal”. Это такая мерзость! Отец и мать продают своих двух дочерей, и автор над этим подтрунивает, и в двух томах. Этой мерзости просто знать не хочется.</p>
        <p>Потом Л. Н. заговорил о Поль де Коке. Я в это время ушёл за книгой Л.Н-чу. Когда вернулся, Ге Н. Н. Ге-сын. — А. Т. мне сказал, что про Поль де Кока Л. Н. говорил, что это французский жанр — и мило, и смешно, и легко, а Л. Галеви — это грязь» (ЯПЗ. 3. С. 185).</p>
        <p>3 сентября 1908 г. — ещё одна запись, касающаяся того же произведения, упоминание о котором возникло в разговоре Толстого и С. А. Стахович: «Л. Н. Софье Александровне про “Madame Cardinal”, что это не то, что он хотел. В этом романе сюжет такой (родители продают дочерей), над чем шутить нельзя. Спросил, нет ли чего другого. Софья Александровна не могла ничего вспомнить» (там же. С. 189).</p>
        <p>В августе 1910 г. Толстой гостил в семье своей дочери Татьяны Львовны Сухотиной в Кочетах, там в библиотеке обнаружил книгу Галеви. 18 августа Маковицкий отметил: «Л. Н. вчера и сегодня читал роман Л. Галеви из 70-х годов “Madame et monsieur Cardinal”, 1895. Хвалил, как хорошо иллюстрирован, показывал некоторые иллюстрации, восхищался ими» (ЯПЗ. 4. С. 326). В переводе на русский язык роман вышел в том же 1895 г. под названием «Семейство кардинала».</p>
        <p>Ещё одно свидетельство знакомства Толстого с произведениями Галеви можно найти в его художественном творчестве. В романе «Анна Каренина» лошадь Вронского звали Фру-Фру. Имя появилось явно не случайно, оно стало данью моде. В 1872 г. в Санкт-Петербурге шла комедия Мельяка и Галеви «Фру-Фру». Название — прозвище героини комедии Жильберты. Известно, что у Толстого была лошадь Фру-Фру, упоминание о ней можно найти в мемуарах сына Толстого Ильи Львовича (глава III. Воспоминания детства): «Лето! Рано утром вскакиваем, одеваемся и бежим на конюшню. Там пахнет лошадью и сеном. Кучер Филипп Родивонович уже седлает. Для меня белый с розовыми глазами “Колпик” уже подсёдлан потником, Серёже — маленький, горячий киргизёнок “Шарик”, для папá — огромная английская кровная кобыла “Фру-Фру”. Мы садимся на лошадей и едем к дому» (Толстой И. Л. С. 44).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>