<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Strakhov_Fedor_Alekseevich_2_615">Страхов Фёдор Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Страхов Фёдор Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13260">Страхов Фёдор Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Страхов Фёдор Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1861-1923) — русский философ-идеалист, один из близких знакомых Толстого, его последователь.</p>
        <p>Учился Страхов на юридическом факультете Московского университета. Автор книг «Дух и материя» (1899) и «Искание истины» (1911). Сочинял романсы и пьесы для фортепиано под псевдонимом Ф. Клекотовский (по названию своего имения Клекотки, где он родился), в 1923 г. был принят в Союз композиторов.</p>
        <p>Впервые Страхов-студент пришёл в хамовнический дом Толстого (вместе с одним из своих друзей И. Клопским) 1 января 1889 г. «…Страхов с Клопским. Ужинали, дружно, любовно» (50; 19). Вскоре сам Толстой посетил большую и дружную семью Страховых, благо жили они недалеко, на Плющихе. Мать Страхова беспокоилась за судьбу сына, и Толстой, зная об этом, порой заходил к ним, о чём пишет сестра Страхова, Л.А. Авилова Она заканчивает свои воспоминания о брате словами: «И я верю, что благодаря Льву Николаевичу в его жизни было гораздо больше счастья, чем определено на судьбу человека» (Авилова Л.А. Почему Лев Николаевич стал бывать в нашем доме // Авилова Л.А. Рассказы. Воспоминания. М., 1984. С. 216).</p>
        <p>Толстой продолжал посещать Страхова и позже, когда тот женился и открыл в своём доме на Плющихе небольшую частную библиотеку. Первая книга Страхова «Дух и материя» были просмотрена и одобрена Толстым. И в дальнейшем Толстой просматривал и читал сочинения Страхова. 4 февраля 1904 г. он писал ему: «Я прочёл ваши рукописи, дорогой Фёдор Алексеевич, и ваша статья “О разуме” мне особенно понравилась… Рад знать про вашу духовную жизнь. Надеюсь, что и в пашей мирской житии всё хорошо». Страхов при первой возможности стремился посетить Ясную Поляну, общение с Толстым было для него настоятельной потребностью. Толстому нравились в Cтpaxoвe его простота, глубина, доброта, смирение, весёлость, он — «весь ясный».</p>
        <p>В 1892 г. Страхов принял участие в оказании помощи голодающим крестьянам. Толстой направил его в Рязанскую губ., где было открыто семь столовых. В 1005 г. по поручению Толстого Страхов работал над корректурой «Круга чтения». Толстой был очень доволен, заметив, что Страхов работает основательно, хотя и медленно. Несколько его мыслей Толстой включил в «Круг чтения», значительно сократив и исправил их.</p>
        <p>В 1907-1923 гг. Страхов участвовал в составлении и редактировании «Свода мыслей» Толстого, который был задуман Чертковым ещё в 1890-х гг. как систематизированное собрание мыслей писателя, выбранных из художественных и теоретических произведений, дневников, писем.</p>
        <p>Толстой, очень одобряя эту работу, говорил: «Это настоящая моя биография, биография моей мысли» (Чертков В. Об издании полного собрания мыслей Л.Н. Толстого. М., 1915. С. 9). «Свод» издан не был.</p>
        <p>Одобрительное отношение Толстого к писаниям Страхова объяснялось тем, что Толстой, деливший всех философов на тех, кто думает для публики, и самолюбивых мыслителей, думающих для себя, к последним относил и Страхова. Однако Страхов не имел самобытного миросозерцания, он был, скорее, интерпретатором мыслей Толстого, который в книгах Страхова легко узнавал близкие и дорогие для себя собственные мысли.</p>
        <p>Как один из подписавшихся свидетелей Страхов принимал участие в событиях, связанных с составлением завещания Толстого в 1909 г.</p>
        <p>Последние годы Страхов провёл в простой крестьянской избе, его и двух его дочерей приютил крестьянин в подмосковной деревне. Вечерами здесь часто собирались крестьяне, и стареющий Страхов читал им вслух сочинения Толстого, а также свои старые и новые написанные статьи. Так он жил и умер, окружённый любовью и уважением близких.</p>
        <p>Лит: Страхова Н.Ф. Лев Николаевич Толстой и Фйдор Алексеевич Страхов // Л.Н. Толстой и его близкие. — М., 1986; Страхов Ф.А. Две поездки в Ясную Поляну (публикация Л.С. Дробат) // ЯП. сб. 1988. — Тула, 1988.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>