<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nemirovich-Danchenko_Vasiliy_Ivanovich_3_1284">Немирович-Данченко Василий Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Немирович-Данченко Василий Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9658">Немирович-Данченко Василий Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Немирович-Данченко Василий Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1844-1936) — прозаик, очеркист, журналист, брат Вл. И. Немировича-Данченко. Родился в Тифлисе в семье потомка казаков, коменданта Дербента. В 1863 г. по окончании Александровского кадетского корпуса в Москве поступил в Петербургский университет. В конце 1871 - начале 1872 г. опубликовал первые стихотворения в «Отечественных записках». В это же время начал активно печатать циклы очерков «Воспоминания и рассказы о поездке с богомольцами на Соловки», «С океана. Очерки севера», «За северным полярным кругом». В 1877-1878 гг. как военный корреспондент от «Нового времени» Немирович-Данченко участвовал в Русско-турецкой войне, впечатления от которой легли в основу документальных книг «Год войны. Дневник военного корреспондента» (1877-1878), «Скобелев» (1884) и романов «Гроза» (1880), «Плевна и Шипка» (1881).</p>
        <p>В 1885 г. Толстой задумал опубликовать в «Посреднике» рассказ Немировича-Данченко «Махмудкины дети», созданный по воспоминаниям о Русско-турецкой войне. Он писал Черткову: «Немировича-Данченко рассказ превосходен по содержанию. Лучше ничего нельзя желать, но он невозможен по искусственности языка и излишествам описаний и природы и чувств. Надо попросить самого Немировича пересмотреть его и поправить его, имея в виду чтение народное» (85: 171). После авторской правки рассказ вышел в «Посреднике» в 1886 г. В конце 1880-х гг. в издательстве были также опубликованы рассказы Немировича-Данченко «Турчаночка» и «Абдулка-музыкант», о которых Толстой писал Черткову: «недурно, но язык непривычный» (86: 31). 26 мая 1889 г. состоялась личная встреча писателей в Ясной Поляне, о чём сохранилось упоминание в дневнике Толстого: «Приехал Данченко. Можно было лучше, любовнее принять» (50: 86).</p>
        <p>С началом Русско-японской войны Немирович-Данченко стал военным корреспондентом от «Русского слова». Печатавшиеся корреспонденции и очерки писателя под названием «В Японии (дневник корреспондента)» пользовались широкой популярностью у аудитории журнала, читали их и в Ясной Поляне. 17 апреля 1908 г. Д. П. Маковицкий записал: «За обедом Л. Н. говорил, что читал … Немировича-Данченко фельетон 16 апреля в “Русском слове” - “В Японии. - Плоды побед - беспримерная нищета”. Это что-то ужасное …. Л. Н. прочёл, как в Японии родители продают дочерей в “дом с решётками” и правительство облагает погибших налогами, и все у него на счету» (ЯПЗ. 3. С. 63). 18 апреля писатель «возвратил вырезки фельетона о Китае и Японии Немировича-Данченко: “Не люблю я его тон, - сказал Л. Н. - Много интересного, но такой развязный тон, несерьёзный”» (ЯПЗ. 3. С. 64).</p>
        <p>Интересуясь работами Немировича-Данченко, Толстой в то же время нередко весьма критично характеризовал их. Так, В. Ф. Лазурский в своём дневнике отмечал, что имя Немировича-Данченко в Ясной Поляне - синоним «чего-то пустопорожнего, никому ни для чего не нужного» (ТВС. 2. С. 57). И. М. Ивакин также вспоминал, что о Немировиче-Данченко - «писателе, о коем не без насмешки как-то давно Л. Н.» говорил, что «у него, во всех писаниях, отпущен один мужик, обязанный забавлять читателя» (ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 68).</p>
        <p>В отличие от своего брата, Василий Немирович-Данченко не принял революцию 1917 г. и эмигрировал. В 1922 г. он получил разрешение на выезд за границу, жил в Берлине, затем - в Праге. В последние годы жизни создал мемуарную книгу «На кладбищах», был почётным председателем Пражского и почётным членом Белградского союзов русских писателей и журналистов. Умер в Праге.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>