<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Abamelek-Lazarev_Semen_Semenovich_3_774">Абаме́лек-Ла́зарев Семён Семёнович</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Абаме́лек-Ла́зарев Семён Семёнович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15">Абаме́лек-Ла́зарев Семён Семёнович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Абаме́лек-Ла́зарев Семён Семёнович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1857-1917), князь — знакомый и адресат Толстого. Крупный помещик, владелец заводов на Урале. В Тульской губ. ему принадлежало имение Голощапово, что в 30 верстах от Ясной Поляны (рядом со станцией Лазарево Московско-Курской железной дороги). Почётный попечитель Лазаревского института Восточных языков в Москве, археолог, шталмейстер.</p>
        <p>В июле 1884 г. впервые приехал в Ясную Поляну. Толстой отметил в дневнике 7/19 июля: «Абамелек - дикий человек, научившийся всей внешности цивилизации» (49: 111). Учитель А. Л. и Л. Л. Толстых В. Ф. Лазурский 1 июля 1894 г. писал в своём дневнике: «От завтрака до вечера был князь Абамелек, армянского происхождения, миллионер, владелец 980 000 десятин земли и четырёх чугунолитейных заводов в Пермской губернии. У него небольшое имение в Тульской губ. Красив, много путешествовал, состоит главным попечителем Лазаревского института восточных языков, племянник министра Делянова, во французской Академии наук премирован за открытие какой-то сирийской надписи. Что ещё нужно? Он ездит в Ясную Поляну для поддержания знакомства, но его здесь не любят. Лев Николаевич говорит: “Всякий раз стараюсь говорить с ним дружелюбно, но, в конце концов, начну говорить резко. Это настоящий тип петербуржца во вкусе нынешнего правительства. Кажется образованным, а между тем всё это нахватано отовсюду лишь для того, чтобы оправдывать своё положение. Полнейшее непонимание самых элементарных понятий гуманности”» (ЛН. Т. 37-38. С. 454-455).</p>
        <p>Абамелек-Лазарев стал знакомым Толстого и его семьи с 1880-х гг. Бывал в Ясной Поляне в июле 1884, июне 1889 и в августе 1890 гг. Отношения между князем и писателем не всегда складывались ровно. В дневнике 12 августа 1890 г. Толстой записал: «Встал рано. Ходил. Хотел писать. Приехал Абамелек. Я осрамился за обедом, говоря с ним о картине Ге. Говорил ему неприятное» (51: 75).</p>
        <p>13 августа 1892 г. Абамелек-Лазарев обратился к Толстому в письме с просьбой указать ему места в России, и главным образом в Тульской губ., где нет столовых, организованных для голодающих. Князь предлагал для их организации свои средства и изъявил готовность назвать лиц, желающих оказать экономическое содействие в устройстве столовых для населения. Отвечая князю, Толстой назвал наиболее пострадавшими от неурожая Данковский, Скопинский, Ефремовский и Богородицкий уезды. Обращаясь к нему, Толстой писал: «Для открытых уже столовых действительно денег не нужно, так как мы открываем их только тогда, когда можем обеспечить их до нового урожая; но денег и людей для открытия новых столовых вблизи нас со всех сторон очень и очень нужно. … Я знаю эти места, знаю отчасти опытом выработавшиеся приёмы для правильного устройства столовых, так, чтобы помощь не попадала бы ненуждающимся и чтоб нуждающиеся не были лишены помощи (в чём главная трудность), и очень рад буду помочь и советом и трудом тем, которые хотят делать это доброе дело» (66: 136).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>