<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstaya_Vera_Ilinichna_4_2110">Толста́я Вера Ильинична</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Толста́я Вера Ильинична // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13823">Толста́я Вера Ильинична</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толста́я Вера Ильинична</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1903-1999) — внучка Толстого, дочь второго сына писателя Ильи Львовича. Родилась в сельце Дубровка (Мансурово) под Калугой.</p>
        <p>Вера росла в большой семье, где было много детей: сестра Анна (1888-1954), четыре брата: Михаил (1893-1919), Андрей (1895-1920), Илья (1896-1970), Владимир (1899-1967), и умершие в раннем возрасте Николай (1891-1893) и Кирилл (1907-1915).</p>
        <p>Вера была особенно дружна с Анной, которая, будучи старше на 14 лет, с нежностью относилась к ней. Старший брат Андрей после отъезда отца взял на себя заботу о ней с сестрой, младших братьях и матери.</p>
        <p>Вера часто бывала в Ясной Поляне.</p>
        <p>Л. Н. и С. А. Толстые всегда радовались приезду внуков. «Л. Н. был очень рад Верочке: “Умница, самостоятельная, сердечная”», — записал 16 сентября 1907 г. Д. П. Маковицкий слова Толстого о четырёхлетней Верочке (ЯПЗ. 2. С. 512). В последний приезд, 10 октября 1910 г., за несколько дней до ухода Толстого из Ясной Поляны, Маковицкий написал в примечании к своим записям: «Верочка была в Ясной запуганной, сама не своя. Она очень даровитый и наблюдательный ребёнок. Уезжая, когда уселась с матерью в вагон, сказала ей: “Бедный дедушка, бедная бабушка”, — и разрыдалась. Поняла по-своему» (ЯПЗ. 4. С. 375).</p>
        <p>В детстве девочку учили русскому и иностранным языкам, музыке, пению, танцам. У неё рано пробудилась вокальная одарённость. Особенно её привлекали русские романсы, которые часто напевала старшая сестра Анна. В 1917 г. Вера закончила последний класс Александровского института благородных девиц в Москве.</p>
        <p>После Октябрьской революции, в 1918 г., старший брат Андрей Ильич отправил сестёр Анну и Веру с матерью в Новочеркасск, а сам вместе с братом Михаилом уехал воевать на стороне Врангеля. В марте 1919 г. от сыпного тифа Михаил умер в новочеркасском госпитале. Вера с матерью перебрались в Новороссийск. Там в госпитале 15-летняя внучка Толстого ухаживала за тифозными больными. В результате мать и дочь заболели тифом. Обе выздоровели и летом 1919 г. на пароходе отправились в Сербию.</p>
        <p>После нескончаемых скитаний — Салоники, Сербия, Австрия — прибыли в Прагу. Президент Чехии Т. Г. Масарик, почитатель Толстого, предложил Вере Ильиничне на выбор стипендию на учёбу в Пражском университете или пожизненное пособие матери. Вера выбрала второе. Об университете пришлось забыть. Окончив курсы массажистов, она получила контракт на работу в Париже, в салоне красоты. Однако пришлось оттуда уволиться. Брат отца М. Л. Толстой помог ей, устроив в ресторан «Голубой мотылёк», где началась её карьера певицы. Вера обладала прекрасным голосом (контральто), неподражаемой манерой исполнения цыганских романсов и русских народных песен. Иногда она аккомпанировала себе на гармошке. Она пела под псевдонимом Вера Толь. В Париже её знали как внучку Толстого.</p>
        <p>В 1922 г. в 18 лет вышла замуж. У неё родился сын Сергей. Семейная жизнь не сложилась. Сына она воспитывала одна. После войны В. И. Толстая была вынуждена спасаться от советских спецслужб. Мать к этому времени уже умерла. И Вера написала своей тётке Александре Львовне, прося вызвать её в Америку. Получив необходимые документы в 1949 г., она оказалась в США. Вновь начались поиски работы. Продавала косметику, дамские платья, работала гувернанткой.</p>
        <p>Большую часть своей жизни в США В. И. Толстая прожила в Вашингтоне, где вместе с журналисткой Аллой Кторовой, русской по происхождению, более 20 лет работала диктором на радиостанции «Голос Америки» под псевдонимом Веры Мансуровой (псевдоним — от названия русской деревни, где она родилась в имении своих родителей).</p>
        <p>В Америке В. И. Толстая по-прежнему очень дружила и часто виделась с А. Л. Толстой. В выходные дни долгие годы ездила к ней на ферму. Под конец жизни она переехала во Флориду, приобрела там свой дом, который называла «ма бомбоньер» (коробка для конфет). У неё дома часто собирались родственники, друзья, те, кто интересовался жизнью и творчеством её знаменитого деда.</p>
        <p>За рубежом у В. И. Толстой был русский круг общения: бывший член Гос. думы В. А. Маклаков, религиозный философ и писатель Д. С. Мережковский с семьёй, князь Гавриил Константинович Романов (сын Константина Романова), великий князь Дмитрий Павлович (двоюродный брат Николая II), великий князь Василий Александрович, князь Феликс Юсупов… С родственниками из Советского Союза она стала поддерживать отношения с 1953 г., после смерти Сталина; долгие годы переписывалась с учениками яснополянской школы.</p>
        <p>В 1991 г. в свои 88 лет, спустя более чем 70 лет, она приехала в Россию на встречу с многочисленными потомками Толстого, разбросанными по всему миру. Побывала в Москве, Ясной Поляне. Не забыла и Мансурово. После этого визита сохранилась фотография, где Вера Ильинична запечатлена на фоне дома в Дубровке вместе со своим племянником Ильёй Владимировичем Толстым.</p>
        <p>Через всю свою жизнь Вера Ильинична пронесла глубокую любовь к Ясной Поляне и к своей малой родине, где прошло её детство, к русскому языку. Эту любовь она сумела передать сыну, родившемуся вдали от России. Сын В. И. Толстой Сергей Владимирович прекрасно говорит по-русски. В семье бережно сохраняется пластинка с голосом его прадеда «Говорит Толстой» и пластинка с записью русских и цыганских песен в исполнении В. И. Толстой. Всю свою жизнь внучка Толстого хранила фотографию, где она семилетней девочкой запечатлена на коленях у своего деда, великого русского писателя.</p>
        <p>В. И. Толстая умерла в 96 лет 29 марта 1999 г. и погребена на кладбище Ново-Дивеевского монастыря Спринг-Валли в Нью-Йорке.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>