<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Korolenko_Vladimir_Galaktionovich_2_334">Короленко Владимир Галактионович</title>
        <title type="bibl">
          Подсвирова Л. Ф. Короленко Владимир Галактионович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888108">
                  <name>Подсвирова Л. Ф.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6933">Короленко Владимир Галактионович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Короленко Владимир Галактионович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1853-1921) — прозаик, публицист, общественный деятель. Автор повестей и рассказов «Слепой музыкант», «Сон Макара» и др. Его отец происходил из украинского служилого дворянства, мать — дочь польского шляхтича. Хотя Короленко считал себя «безнациональным народником, до известной степени космополитом», по духу он был глубоко русским писателем.</p>
        <p>После житомирской реальной гимназии не закончив ни одно из заведений из-за материальных условий, в 1878 г. он устроился корректором в газету «Новости», где появились его первые корреспонденции. В 1879 г. семью Короленко обвинили в политической неблагонадёжности: арестовали и выслали братьев, а сам Короленко, попав в разряд «преступников», шесть лет провёл по тюрьмам, этапам и ссылкам. Там началась его серьёзная литературная работа: написаны рассказ «Сон Макара», «В дурном обществе» и др. Только в 1885 г. писатель получил разрешение вернуться в европейскую Россию без права жительства в столичных городах. Более десяти лет он прожил в Нижнем Новгороде. Переехав в Петербург, Короленко много времени отдавал работе в журнале «Русское богатство». В 1900 г. был избран почётным членом Петербургской академии наук. Нездоровье и усталость от суеты столичной жизни побудили писателя переселиться в 1900 г. в Полтаву, где он и провёл оставшуюся жизнь. Этот период отмечен новым подъёмом творчества: завершён цикл сибирских рассказов, в 1905 г. писатель приступил к работе над многотомной «Историей моего современника», продолжавшейся до самой смерти.</p>
        <p>Толстой относился к Короленко с большим уважением и интересом. Их знакомство состоялось в феврале 1886 г. в Москве, в хамовническом доме. Следующая их встреча произошла 25 мая 1902 г. в Гаспре и последняя — в августе 1910 г. в Ясной Поляне. Первую встречу с Толстым Короленко описал в очерке «Великий пилигрим», последнюю — в письме Т.А. Богданович 6 августа 1910 г. Толстому Короленко посвятил ряд статей: «Лев Николаевич Толстой», «Разговор с Толстым. Максимализм и государственность», «Умер» и др.</p>
        <p>В 1892 г., как и Толстой, Короленко активно участвовал в организации помощи голодающим крестьянам. Отдельной брошюрой он напечатал очерк «В голодный год» и послал его Толстому.</p>
        <p>В 1910 г. Короленко в «Русском богатстве» (№ 3) опубликовал первые шесть глав статьи «Бытовое явление» — о смертной казни, ставшей в России обыденным делом. В дневнике Толстого 25 марта записано: «Сильная статья Короленко о смертной казни». И на следующий день: «Вечером читал статью Короленко. Прекрасно. Я не мог не разрыдаться».</p>
        <p>27 марта он писал Короленко: «Владимир Галактионович, сейчас прослушал вашу статью о смертной казни и всячески во время чтения старался, но не мог удержать — не слёзы, а рыдания. Не нахожу слов, чтобы выразить вам мою благодарность и любовь за эту и по выражению, и по мысли, и главное, по чувству — превосходную статью. Её надо перепечатать и распространять в миллионах экземпляров. Никакие думские речи, никакие трактаты, никакие драмы, романы не произведут одной тысячной того благотворного действия, какое должна произвести эта статья». Письмо было опубликовано в газете «Речь» 18 апреля (№ 106) и затем перепечатано другими газетами. Все издания, поместившие его, были конфискованы. 9 мая Короленко сообщал Толстому: «Вы, конечно, уже знаете, что письмо ваше ко мне появилось в газетах. Я не позволил бы себе распоряжаться таким образом и во всяком случае не решился бы сделать это без предварительного вашего согласия. Но… каждая ваша строчка становится общественным достоянием как-то стихийно. Я ещё не успел ответить на запросы редакций, как письмо появилось уже в “Речи”. Нечего и говорить о том, какую услугу оно оказало этому делу и в какой мере усилило внимание печати и общества к ужасному “бытовому явлению”, о котором вы заговорили ещё раз после “Не могу молчать”».</p>
        <p>Однако Короленко не мог согласиться с идеей о непротивлении злу насилием, хотя понимал, что эта идея Толстого «логически самая сильная», но «она стоит вне грешной жизни и потому остаётся без влияния на неё».</p>
        <p>В последний раз Короленко был в Ясной Поляне по приглашению Толстого 6 августа 1910 г. «Эти три свидания, — говорил он, — стоят в моей памяти живо и ярко, как будто они происходили недавно. … Каждый раз это впечатление другое: точно это три разных снимка, и только в конце они сливаются в один образ великой человеческой личности».</p>
        <p>Октябрьскую революцию Короленко не принял, хотя видел, что к ней привёл «исторический ход вещей». Живя в Полтаве, в годы Гражданской войны переходившей из рук в руки, писатель не раз рисковал жизнью, выступая против бессудных расстрелов и погромов, грабежей, «обоюдного озверения». В письме А.В. Луначарскому 22 сентября 1920 г. Короленко излагал самые мрачные мысли о будущем России: «Не желал бы быть пророком, но сердце у меня сжимается предчувствием, что мы только ещё у порога таких бедствий, перед которыми померкнет всё то, что мы испытывали теперь …. Правительства погибают от лжи… Может быть, есть ещё время вернуться к правде, и я уверен, что народ, слепо следовавший за вами по пути насилия, с радостью просыпающегося сознания, пойдет по пути возвращения к свободе. Если не для вас и не для вашего правительства, то это будет благодетельно для страны и для роста в ней социалистического сознания. Но… возможно ли это для вас? Не поздно ли, если бы вы даже захотели это сделать?» (Короленко В.Г. Дневник. 1917-1921. Письма. М., 2001. С. 470).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>