<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Posse_Vladimir_Aleksandrovich_2_516">Поссе Владимир Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Поссе Владимир Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11165">Поссе Владимир Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Поссе Владимир Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1864-1940) — журналист, общественный деятель, редактор литературно-научных и политических журналов «Жизнь», «Жизнь для всех», «Библиотека рабочего», «Трудовой союз» в Петербурге. Автор статей о Толстом. Издавал собрание сочинений Толстого в 27 т. как приложение к журналу «Жизнь для всех».</p>
        <p>Толстой был вторым властителем дум Поссе (после Ф.М. Достоевского), но здесь «не было преклонения», несмотря на глубокое восхищение им как писателем. Знаком с Толстым: с 1895 г. 8 октября 1900 г. вместе с М. Горьким он побывал в Ясной Поляне. Уже не в первый раз намеревался просить у Толстого для журнала драму «Живой труп» или др. сочинение. 9 октября Толстой записал в дневнике: «Было много посетителей … вчера Поссе и Горький. Эти менее приятны». Вернувшись домой, Поссе в письме Толстому изложил свою просьбу, на которую получил отказ: «…очень истинно сожалею, что пока не могу исполнить вашего желания» (72: 486). В письме дочери, М.Л. Оболенской, Толстой сообщал, что «последние дни густо шёл литератор. … Поссе, редактор “Жизни”, потом Горький …. Это всё оттого, что прошёл слух, что я написал драму» (72: 487).</p>
        <p>В 1902 г. в докладе «Граф Л.Н. Толстой я рабочий народ», прочитанном в Женеве и явившемся откликом на обращение Толстого к «рабочему народу», Поссе вступил в полемику с Толстым. Тогда же, 2 (?) июня 1902 г., в письме В.Г. Черткову Толстой высказал своё мнение о журнале «Жизнь»: «“Жизнь” же, к сожалению, совсем не удовлетворила меня. Не говоря о несерьёзности тона, главный недостаток — это нелепое, ничем не оправданное предрешение хода человеческой жизни, должен-ствующей будто бы неизбежно выразиться в социализме. Материала интересного там очень много. Я говорю о перечне стачек и политических наказаний и ссылок. Но в общем я не могу себе представить читателя этого журнала и того влияния, которое он может иметь». 20 февраля 1903 г. он записал в дневнике: «Не работается. Нет охот. Вчера получил статью Поссе об обращении “К рабочему народу”. Очень они огорчены. Явно они загипнотизированы, верующие в теорию, не выдерживающую критики» (54: 157). Толстой прочёл эту статью с опровержением своих взглядов, с искажением их и нападками на его жизнь. Он считал, что на эту статью Поссе не стоит отвечать.</p>
        <p>В начале 1909 г. Поссе просил Толстого написать для журнала «Жизнь для всех» в связи со столетием со дня рождения Н.В. Гоголя небольшую заметку. 5 марта 1909 г. Толстой ответил, что был бы рад, если бы удалось написать то, что он думает о Гоголе. «Боюсь только, — добавил Толстой, — что то, что думаю, и не юбилейно и нецензурно». Всё же Толстой 11 марта начал писать статью. 24 марта статья «О Гоголе» была напечатана, но не у Поссе, а в «Русском слове» (1909. № 68) под заглавием «Толстой о Гоголе».</p>
        <p>25 февраля 1909 г. Толстой получил признание Поссе, что тогда «из противника его, читавшего рабочим лекции против него, сделался поклонником его» (ЯПЗ. 3. С. 341). В дневнике 24 июля Толстой записал, что «приехали Гинцбург и Поссе. Поссе — образец “интеллигенции”. Кажется, хороший, даже наверно». 8 декабря был «получен первый номер (декабрь 1909 г.) нового журнала Поссе “Жизнь для всех”, где появилось “Письмо польской женщины к Л.Н. Толстому” и “Ответ польской женщине” Л.Н. Толстого. Пропуски обозначены точками. Л.Н.: “Я боюсь, за эти точки его накажут, это возможно. Вот какая фраза” (и Л.Н. цитировал без пропусков)» (ЯПЗ. 4. С. 126).</p>
        <p>13 января 1910 г, по свидетельству Маковицкого, когда разговор зашёл о Поссе, Толстой вспомнил, что «Поссе произвёл на него при последнем посещении хорошее впечатление».</p>
        <p>20-24 февраля 1910 г. для журнала «Жизнь для всех» Толстой написал предисловие к статье П.А. Буланже «Жизнь и учение Сиддарты Готамы, прозванного Буддой», которое в его записях значилось как «письмо Поссе». Эго сочинение вышло в 1910 г. (№ 3) под заглавием, данным ре-дакцией: «Редактору журнала “Жизнь для всех” В. А. Поссе о значении ознакомления с основами религиозных учений». 16 марте 1910 г. был получен журнал «Жизнь для всех» со статьёй Буланже. Толстой «беспо-коился, как бы редактор не поплатился за резкие суждения в предисловии о церкви. — Журнал тем и хорош, — говорил, однако, после Лев Николаевич, — что, как и говорил мне Поссе, он из печатаемых статей не выпускает ни одного слова» (Булгаков).</p>
        <p>Поссе приезжал в Ясную Поляну и после смерти Толстого. 13 сентября 1911 г. он побывал у С.А. Толстой, беседа с ней дала ему материал для лекции «Любовь в произведениях и жизни Л.Н. Толстого» (вошло в его книгу «Мой жизненный путь»: гл. «Толстой»). В 1912 г. он написал некролог о М.Н. Толстой, сестре Толстого.</p>
        <p>Соч.: Жизнь Л.Н. Толстого. СПб., 1913; Граф Л.Н. Толстой и рабочий народ. Женева, 1903; Толстой // ТВС. 2.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>