<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gering_Metyu_3_945">Ге́ринг Мэтью</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ге́ринг Мэтью // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3285">Ге́ринг Мэтью</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ге́ринг Мэтью</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Gering; «Рокки»; даты жизни не установлены) — американский корреспондент, адресат и посетитель Толстого, «горячий поклонник» русского писателя; магистр права эдинбургского университета (Небраска, США). Происходил из семьи Рокфеллеров; «учитель-инспектор английских школ на одном Антильском острове. Хороший знакомый Брайана», как записал Д. П. Маковицкий в день приезда Геринга в Ясную Поляну (ЯПЗ. 4. С. 300). Направляясь в Европу, 11 июня 1910 г., с борта теплохода Геринг послал Толстому письмо с просьбой позволить посетить его в августе. Геринг сообщал, что имеет «очень тёплое рекомендательное письмо» и «письмо от м-ра Брайана», его друга, адресованное лично Толстому. Толстой ответил очень коротко: «Я буду очень рад принять вас» (82: 47). Геринг, видимо, не получил письма Толстого, и в конце июня, уже из Италии, снова обратился к писателю с той же просьбой. Получив наконец ответ из Ясной Поляны, американец уточнял маршрут своей поездки и прибавлял: «Я с огромным нетерпением и радостью жду момента, когда буду иметь честь встретиться с человеком, чья деятельность гак хорошо известна в Америке и который так много сделал для блага человечества» (Толстой и США. С. 948). В последнем своём письме от 12 июля Геринг снова уточнял, как он должен ехать из Москвы до Ясной Поляны, и признавался: «Я ожидаю беседы с Вами с такой радостью, какой ещё не испытывал за время своего путешествия по Европе, которую я посещаю уже второй раз; я сообщу Вам многое, что просил меня передать Вам г-н Брайан. С искренним уважением и восхищением Ваш Мэтью Геринг» (там же. С. 949).</p>
        <p>В Ясную Поляну американец приехал 15 июля 1910 г. В. Ф. Булгаков в тот день записал в своём дневнике: «Приехал из Америки мистер Рокки так в письме назвал его Брайан и так называли М. Геринга в Ясной Поляне. - Н. Б., друг Брайана, с рекомендательным письмом от него. Рокки принадлежал к одной из богатейших американских семей, но порвал со своим кругом и ведёт очень скромный образ жизни, занимаясь теорией педагогики» (Булгаков. С. 285). Как отметил Маковицкий, «Л. Н. спрашивал Рокки про Брайана» и тогда же сказал о госте: «Он идейный человек, он мог быть богатым. Хочет к духоборам» (ЯПЗ. 4. С. 300-301). Сам Толстой в тот вечер записал в дневнике: «Вечером американец и Чертков, и Гольденвейзер, и Николаев» (58: 79). Геринг остался на два дня. На следующий день Толстой отметил в дневнике: «Американец - пишет, сочиняет и, кажется, пустое. Вернувшись с прогулки, наткнулся на него…» (58: 79). В тот же день он писал В. Г. Черткову: «Работал приятно над корректурами. Потом беседовал с вчерашним американцем и ещё с очень милым вятским учителем …. Он мне очень понравился, и он и его жена, по его контрасту с американцем. Я говорил с тем и другим о религиозных вопросах. И насколько искреннее наш русский простой человек» (89: 194). 17 июля «вечером Л. Н. долго беседовал с г. Рокки» (там же. С. 302).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>