<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Arsenev_Konstantin_Konstantinovich_3_818">Арсе́ньев Константин Константинович</title>
        <title type="bibl">
          Алпатова Т. А. Арсе́ньев Константин Константинович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888163">
                  <name>Алпатова Т. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="674">Арсе́ньев Константин Константинович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Арсе́ньев Константин Константинович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1837-1919) — юрист, литературный критик, публицист, журналист, общественный деятель. Почётный академик Академии наук (1900). С 1909 г. - редактор журнала «Вестник Европы». Окончил Училище правоведения в С.-Петербурге; служил в департаменте Министерства юстиции, а с 1866 г., после введения новых судебных уставов, стал одним из ведущих петербургских юристов. В 1870-х гг. увлёкся земской деятельностью. Много печатался в «Отечественных записках», «С.-Петербургских ведомостях» (руководил отделом иностранной политики), в «Вестнике Европы». Выступал на заседаниях Юридического общества, Вольного экономического общества, был одним из редакторов Энциклопедического словаря Брокгауза и Ефрона, с 1911 г. - главный редактор Нового энциклопедического словаря. Автор литературно-критических статей о творчестве Н. А. Некрасова, Ф. М. Достоевского, Вал. Н. Майкова, А. П. Чехова, В. М. Гаршина, Г. Флобера, В. Гюго, А. Доде, Э. Золя, И. Тэна и др. Статья Арсеньева о Толстом («Л. Н. Толстой. 1828-1908») опубликована в журнале «Вестник Европы» (1908. № 9); Толстой читал и одобрил её. 30 августа Д. П. Маковицкий записал: «Л. Н.: “В “Вестнике Европы” (сентябрьская книжка) всё прочёл, и Арсеньева. Какая умная статья!” - “О чём?” - спросил Гольденвейзер. - “Обо мне, грешном. Но (Арсеньев) именно умный, серьёзный человек. Пишет, что об учении, взглядах Толстого преждевременно говорить, а большинство в газетах, в статьях всё знают» (ЯПЗ. 3. С. 184).</p>
        <p>Собираясь стать редактором журнала «Вестник Европы», 26 октября 1908 г. Арсеньев писал Толстому с просьбой дать отзыв о журнале: этот отзыв он намеревался поместить в первом номере за 1909 г. (ответ был написан по поручению Толстого 30 октября 1908 г. (78: 367). 2 сентября 1910 г. в газете «Речь» Арсеньев писал, что от имени журнала в Ясную Поляну отправлено 1000 рублей пожертвований на устройство бесплатной столовой и ночлежного дома для проходящих бедняков. Некоторые газеты выступили с критикой Арсеньева, за которого вступился В. Г. Чертков: «К. К. Арсеньев … заслуживает только признательности вместе с издателями “Вестника Европы”, открывшими подписку своим щедрым взносом», помогающим «облегчить положение как Л. Н-ча, так и местных крестьян, и оказать некоторую помощь тем бездомным скитальцам, которые проходят мимо Ясной Поляны» (38: 461). В журнале «Вестник Европы» в 1910 г. (№ 9) был опубликован рассказ Толстого «Три дня в деревне».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>