<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Uspenskiy_Petr_Leonidovich_3_1555">Успе́нский Пётр Леонидович</title>
        <title type="bibl">
          Михновец Н. Г. Успе́нский Пётр Леонидович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888095">
                  <name>Михновец Н. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14291">Успе́нский Пётр Леонидович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Успе́нский Пётр Леонидович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд.: Петров-Леонидов; 1870-1934) — знакомый, последователь, корреспондент и адресат Толстого; харьковский заводчик, юрист, литератор. Сын горнопромышленника, двоюродный брат П. П. Николаева. Служил в Харьковском губ. присутствии, затем был харьковским представителем товарищества солеварен. В переписку с Толстым вступил с 1898 г., тогда же выслал ему, находясь за границей, 500 рублей для оказания помощи пострадавшим от неурожая.</p>
        <p>24 мая 1906 г. Толстой читал в рукописи его статью «Об истинной веротерпимости», на следующий день в письме к Успенскому отозвался о ней одобрительно, а через несколько дней рекомендовал М. С. Сухотину эту статью для Гос. думы: её автор «с очень глубокой и широкой точки зрения рассматривает вопрос о веротерпимости». Толстой вычеркнул в рукописи одну только фразу: «Амнистию распространить на отказавшихся от военной службы» (ЯПЗ. 2. С. 150). Их, с его точки зрения, не надо смешивать с преступниками. В том же письме он обратился к харьковчанину с просьбой посетить в тюрьме А. Кудрина, отказавшегося от военной службы. Успенский повидался с А. Кудриным и С. Шнякиным и затем держал Толстого в курсе дела вплоть до марта 1910 г. Он принимал участие в судьбе этих молодых людей, а также хлопотал об освобождении П. Ф. Безверхого из арестного дома.</p>
        <p>Статью о веротерпимости газеты отказывались печатать, и было решено издать её в «Посреднике», однако 13 октября 1906 г. И. И. Горбунов рассказал Толстому о недавно произведённом в издательстве обыске, в ходе которого она была изъята. «Не позволить печатать Успенского - это ужас, что за глупость со стороны правительства», - возмущался Толстой (ЯПЗ. 2. С. 265).</p>
        <p>8 марта 1907 г. Успенский впервые побывал в Ясной Поляне, приехал с А. М. Бодянским и П. А. Мазаевым, они говорили с Толстым о христианской газете, издаваемой Бодянским. Успенский произвёл на писателя хорошее впечатление: Толстой назвал его умным и приятным.</p>
        <p>В апреле того же года Успенский прислал Толстому рукописи своих критических статей о новейшей русской литературе. В письме он задал два вопроса: «можно ли проповедовать то, что сам не осуществляешь?», могут ли быть полезными избранные им формы (критическая и стихотворная), а также статьи, созданные с оглядкой на цензуру? 17 мая 1907 г. Толстой ответил, что написанная самим же Успенским статья о свободе совести есть дело жизни, а не литературное занятие, что сейчас пришло время для таких статей, занятие же литературой стало «пустым и развращающим», «теперь вся эта литература кончилась» (77: 113). Письмо Толстого огорчило корреспондента. На его доводы писатель ответил: «Но войдите и в моё положение. Стоя, как я стою, перед великим для меня событием смерти, всё не отвечающее на главные вопросы жизни и смерти (кроме простых житейских отношений) кажется так неважно» (77: 138).</p>
        <p>В конце 1907 г. Успенский прислал на отзыв рукопись своей статьи «Глубокая драма». Он написал о харьковском происшествии: один доктор (В. М. Бокитько) убил другого (Г. Я. Острянина), чтобы занять его место. В основе случившегося, по мнению автора, была модная философия ницшеанства и отсутствие религиозного сознания. Толстой пометил: «Статья хорошая» (77: 319). Он просил жену передать её через старшего сына Сергея в газету «Голос Москвы», где она и была напечатана 2 февраля 1908 г. под псевдонимом Петров-Леонидов. В апреле 1908 г. Успенский прислал машинописный экземпляр статьи «Настоящая причина», где утверждал, что отсутствие религиозного сознания является и причиной самоубийств.</p>
        <p>Второй раз Успенский побывал в Ясной Поляне в мае 1909 г. Толстой общался с Николаевым и Успенским и остался недоволен собой. В дневнике 7 мая он записал, размышляя об этой ситуации: если исходить из представления о том, что «в нас, в каждом человеке живёт, проявляется Бог», то «общение с человеком - это таинство общения с Богом, причащение». И тут же добавил: «Ах, если бы всегда помнить это! А можно. И буду пытаться» (57: 59). В 1930 г. в письме к H. Н. Гусеву Успенский вспоминал: «Оба раза Лев Николаевич отнёсся ко мне с большой добротой и снисходительностью. В первое свидание меня особенно поразила его необычайная способность как бы читать в душе собеседника, при втором свидании - какая-то новая, особая душевная мягкость и любовность ко всем» (56: 548).</p>
        <p>П. Л. Успенский - автор статьи «Нет противоречия. (О Л. Н. Толстом)» в харьковской газете «Утро» (1910. 21 ноября).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>