<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nikolay_First_Pavlovich_2_455">Николай I Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Суровцева М. Е. Николай I Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888131">
                  <name>Суровцева М. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9799">Николай I Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Николай I Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1796-1855) — российский император (декабрь 1825 — февраль 1855 г.). Толстой родился через 3 года после воцарения Николая I, в «Николаевскую эпоху» прошли его детство и молодость. Не случайно он в своём творчестве не раз обращался к этому времени и к личности самого императора: в повестях «Отец Сергий», «Хаджи-Мурат», в рассказах «После бала», «За что?», в незавершённой статье «Николай Палкин» и начатом романе о декабристах. Об идее этого замысла говорит дневниковая запись Толстого 28 июня 1904 г.: «Вспомнил военную выправку при Николае Павловиче (Записки Розена, трёх забей, одного выучи), вспомнил крепостное право и то испытанное мною отношение к человеку, как к вещи, к животному: полное отсутствия сознания братства. Это главное в том, что я хотел бы писать о Николае I и декабристах».</p>
        <p>Эпоха Николая I была «вершиной петербургского периода русской истории в смысле утверждения государственного абсолютизма» — именно с этой точки зрения интересовала Толстого и эпоха и сама личность императора. Конечно, и Николай I, проводя свою жёсткую политику, стремился к благу России. Но делал это так, что к концу своего правления привёл страну почти на край гибели; это дало право поэту Ф.И. Тютчеву очень резко выразиться об итогах его гос. деятельности: «Чтобы создать такое безвыходное положение, нужна была чудовищная тупость этого злополучного человека» (цит. по: Чулков Г.И. Императоры. М., 1991. С. 219).</p>
        <p>Царствование Николая I началось с расправы над декабристами. Постепенно всё больше ужесточалась армейская дисциплина: шпицрутены, розги, за малейшую провинность — прогнание сквозь строй, где палками забивали солдат до смерти (не случайно в армейской среде царя прозвали Николай Палкин). Чтобы заткнуть рты недовольным, было создано 3-е отделение Тайной канцелярии, призванное осуществлять постоянную слежку за гражданами. Bo внешней политике — кровавые подавления освободительных движений (восстание в Польше в 1830 г.), завоевательная политика на Кавказе… И наконец — поражение России в Крымской войне и сдача Севастополя.</p>
        <p>В юности, как и многие дворянские мальчики, Толстой представлял себе государя высшим идеалом человека. В 1906 г. он высказал несколько суждений о Николае I, в частности, признался, что в отрочестве и юности обожал императора: «В 1840 г. при закладке храма Спасителя помню чувство восторга, был влюблён в царя …. Видел издалека» (ЯПЗ. 3. С. 177-178). Вспоминая свои впечатления, Толстой отметил, что Николай Павлович — величественен» (ЯПЗ. 3. С. 239). Это своё отроческое чувство к царю писатель передал Николеньке Иртеньеву («Отрочество», гл.</p>
        <p>«Мечты»). Однако, вплотную столкнувшись с безобразиями в николаевской армии во время военной службы на Кавказе и в Севастополе, он стал критически оценивать деятельность императора. Сразу после его смерти в 1S55 г. Толстой начал писать «Проект о переформировании армии», который намеревался подать новому царю. Тогда же возник замысел рассказа о судьбе рекрута в русской армии («Дяденька Жданов и кавалер Чернов»). И в «Проекте…» и в рассказе открыто показано, как истязают солдат в николаевской армии. Ни тот, ни другой замысел Толстой не завершил, осознав, что написал в слишком резких тонах.</p>
        <p>Наиболее полный портрет Николая I и его эпохи писатель создал в повести «Хаджи-Мурат». Обращение к характеру Николая I — это попытка до конца осмыслить. что такое власть и деспотизм. В письме к дочери. Т.Л. Сухотиной. 28 февраля 1903 г. Толстой говорил, что в его планах «Хаджи-Мурата» «кончить и в нём характеристику Николая Павловича — деспотизма». А чуть позже в письме к П.И. Бирюкову 3 июня 1903 г. о своей работе над «Хаджи-Муратом» сообщал: «…теперь бьюсь над главою о Николае Павловиче, которая мне очень кажется важна, служа иллюстрацией моего понимания власти». Главные отрицательные черты власти для Толстого — насилие и безнравственность. Наиболее же ярким и отвратительным проявлением насилия в0 внутренней политике Николая I для него физическое насилие над солдатами особенно — наказание шпицрутенами (прогнание сквозь строй), во время которого людей нередко забивали насмерть. Во внешней политике Николая I возмущение Толстого вызывали и агрессивные завоевательные войны, и подавление борьбы других народов за независимость. Так, Николай I ненавидел поляков за их свободолюбие. В «Хаджи-Мурате» Толстой писал о Николае: «Он сделал много зла полякам. Для объяснения этого зла ему надо было быть уверенным, что все поляки негодяи. Николай считал их таковыми и ненавидел их в мере того зла, которое он сделал им» (гл. XV). В рассказе «За что?» Толстой показал, как личное неприязненное отношение императора к полякам искалечило судьбы многих участников польского освободительного восстания 1830 г. В «Хаджи-Мурате» писатель подчёркивал безжалостность, бесчувственность Николая по отношению к народам Кавказа, называл Николая бездушным, взгляд его безжизненным. А в дневнике 3 июня 1903 г. записал: «Николай считал всех людей такими же, как те, которые окружали его. А те, которые окружали его, были подлецы; и потому он всех людей считал подлецами».</p>
        <p>Ключ к характеру Николая Толстой искал не только в его действиях как политика — писателю хотелось представить его как человека. Потому, работая над сочинениями, где присутствует Николай I, Толстой читал не только исторические труды С.С. Татищева, Н.Г. Устрялова. Н.К. Шильдера, но и мемуары, обращался к разным людям с просьбой прислать ему, кроме деловых, официальных, материалы частного характера о жизни царя. 26 января 1903 г, он писал своей родственнице фрейлине А. А. Толстой, прося сообщить ему подробности домашней жизни Николая I («именно подробности обыденной жизни»). Писателя интересовала «история его интриг, завязывавшихся в маскараде, его отношение к Нелидовой и отношение к нему его жены». «…Мне надо совершенно, насколько могу, овладеть ключом к его характеру», — объяснял он. Этот ключ — не в парадной стороне официальной деятельности человека, а в мелочах частной жизни, где можно увидеть его неприкрашенным, не играющим роль, а самим собой.</p>
        <p>Частная жизнь русских императоров (особенно неприглядные её стороны) всегда тщательно скрывалась, чтобы «помазанник Божий» в глазах подданных выглядел человеком «без страха и упрёка». Однако многим становились известны любовные «проказы» Николая I: его многолетняя связь с фрейлиной В.А. Нелидовой (что заставляло страдать императрицу), в маскарадах (где было удобно скрыться под маской) «особая милость» привлекательным молодым девушкам, которым потом «помогали» выйти замуж. Один из таких случаев Толстой описал в «Отце Сергии» (князь Касатский отказался от женитьбы на своей невесте, узнав, что одно время она была любовницей царя). В «Хаджи-Мурате» маскарадные интрижки Николая использованы и для характеристики его личности, и для картины нравов его эпохи.</p>
        <p>Безнравственность, жестокость, «невежество и самоуверенность» Николая, упоение властью — всё это привело страну к тяжёлому кризису. Ни насаждение палочной дисциплины в армии, ни преследование свободной мысли, ни ужесточение цензуры и полицейского надзора над гражданами, ни стремление повысить международный авторитет России — ничто не помогло Николаю I завоевать Кавказ, выиграть Крымскую войну, искоренить казнокрадство и бюрократию и хоть как-то увеличить довольство народное. Создавая образ Николая I в 1900-е гг., Толстой ясно представлял себе причины того кризисного положения, в котором оказалась Россия накануне революции 1905 г., — они коренились в злополучной Николаевской эпохе.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>