<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Goldenveyzer_Anna_Alekseevna_3_961">Гольденве́йзер Анна Алексеевна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Гольденве́йзер Анна Алексеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3591">Гольденве́йзер Анна Алексеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гольденве́йзер Анна Алексеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Софиано; 1881-1929) — жена пианиста А. Б. Гольденвейзера. «Гольденвейзеры», как их называли у Толстых, довольно часто бывали в Ясной Поляне, особенно летом 1905 г., когда жили в Телятинках, в 3 верстах от усадьбы Толстого. Иногда муж с женой в зале яснополянского дома вместе играли в четыре руки. Анна Алексеевна помогала переписывать сочинения Толстого или перепечатывать их на машинке.</p>
        <p>Хорошо владея немецким языком, она по совету Толстого в 1909 г. переводила книгу «Die Greuel der “christlichen” Civilisation» «Мерзость “христианской” цивилизации». - нем.. Толстой прямо в книге зачеркнул то, что он считал ненужным. «Книга прекрасная. Предисловие постараюсь написать», - обещал он А. Б. Гольденвейзеру (4 ноября</p>
        <p>1909-80: 171). Толстой написал переводчице книги А. А. Гольденвейзер письмо, которое должно было служить предисловием к её переводу.</p>
        <p>Она же перевела с немецкого книгу Bruno Freidank'a «Die Schrecken der Civilisation» («Ужасы цивилизации»). Толстой направил письмо редактору «Вегетарианского обозрения» И. И. Перперу с предложением напечатать этот перевод (март 1910). Эта книга, написанная от лица Чонг-Ка-Па-Ламы, была напечатана в журнале под заглавием «Письма буддиста к христианину» (1910, №№ 5-10).</p>
        <p>Иногда случайно Толстой делился с гостьей своими литературными планами. В 1908 г. пришёл в Ясную Поляну слепой крестьянин с мальчиком. Толстой хотел куда-нибудь устроить этого мальчика, о чём попросил Анну Гольденвейзер. А. Б. Гольденвейзер записал 4 июля 1908 г.: «Толстой сказал: “Анна Алексеевна, возьмите мальчика”. - Недоумение… - Правда, я всех буду спрашивать. У меня был слепой крестьянин, такой хороший, и с ним мальчик - сын восьми лет. Его бы куда пристроить. Такой хороший мальчик! Я слепого спрашивал. Он живёт ничего. Трое детей. Что же жена? - Хорошая женщина. - Так мне это понравилось, как он сказал. А мальчик хороший. Я всё думал, что если бы помоложе, для писателя это такой сюжет! Как такой мальчик попадает в город, в чужие люди, и что из него потом в жизни выйдет» (56: 511). Замысел осуществлён не был.</p>
        <p>13 ноября 1907 г. в Ясной Поляне говорили о концертах Гольденвейзера, о его жене. «Л. Н. об Анне Алексеевне, что ему она нравится, что она самобытна, самостоятельна и что у неё есть поступки, которые ничем не вызваны, кроме нравственности», - записал Д. П. Маковицкий (ЯПЗ. 2. С. 560). В письмах к А. Б. Гольденвейзеру Толстой всегда посылал «дружеский привет милой Анне Алексеевне».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>