<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Karakozov_Dmitriy_Vladimirovich_4_1846">Карако́зов Дмитрий Владимирович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Карако́зов Дмитрий Владимирович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6124">Карако́зов Дмитрий Владимирович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Карако́зов Дмитрий Владимирович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1840-1866) — личность, интересовавшая Толстого; террорист, участник революционного движения, член «ишутинского кружка», в 1866 г. стрелял в императора Александра ІІ, казнён. Родился в селе Жмакине Сердобского уезда Саратовской губ. в семье мелкопоместных дворян. Окончив Пензенскую гимназию (1860), поступил на юридический факультет Казанского университета. Вскоре был исключён за участие в студенческих волнениях и выслан по месту жительства родителей. В октябре 1863 г. снова был принят в университет, а через год перевёлся на юридический факультет Московского университета. Однако летом 1865 г. был отчислен за невзнос платы за учёбу.</p>
        <p>В Москве Каракозов стал членом кружка «ишутинцев», который возглавлял его двоюродный брат И. А. Ишутин. Примыкая к правому крылу организации, молодой радикал постепенно пришёл к идее цареубийства, полагая, что это может послужить толчком к народной революции. О его замысле знали лишь несколько членов кружка.</p>
        <p>В конце марта 1866 г. Каракозов по собственной инициативе приехал в Петербург и 4 апреля у ворот Летнего сада стрелял в императора Александра II, но промахнулся. По официальной версии, жизнь государя спас костромской крестьянин Осип Комиссаров, толкнувший революционера в момент выстрела. За этот героический поступок его возвели в потомственное дворянство с фамилией Комиссаров-Костромской. Однако дальнейшая его жизнь не сложилась: вскоре он спился и в припадке «белой горячки» покончил с собой (1892).</p>
        <p>Схваченный на месте покушения Каракозов сначала содержался в тюрьме Третьего отделения, а затем был переведён в Алексеевский равелин Петропавловской крепости. Мотивы своего поступка он объяснял в написанной им прокламации «Друзьям-рабочим!», в которой звучал призыв к свержению царского самодержавия. Один её экземпляр был обнаружен в кармане его одежды при аресте. «Грустно, тяжко мне стало, что … погибает мой любимый народ, — говорилось в прокламации, — и вот я решил уничтожить царя-злодея и самому умереть за свой любезный народ. Удастся мне мой замысел — я умру с мыслью, что смертью своею принёс пользу дорогому моему другу — русскому мужику. А не удастся, так всё же я верую, что найдутся люди, которые пойдут по моему пути. Мне не удалось — им удастся. Для них смерть моя будет примером и вдохновит их…» (Шилов А. А. Из истории революционного движения 1860-х годов // Голос минувшего. 1918. № 10-12. С. 161).</p>
        <p>3 августа 1866 г. Верховный уголовный суд приговорил Каракозова к смертной казни через повешение. Через месяц приговор был приведён в исполнение на Смоленском поле в Петербурге.</p>
        <p>После Октябрьской революции 1917 г. в честь «пламенного революционера» Каракозова были названы улицы в Пензе, Туле, Можайске, Кривом Роге и Сердобске.</p>
        <p>События, связанные с покушением на императора Александра II и казнью Каракозова, неоднократно обсуждались в доме Толстого. Писателя интересовала личность покушавшегося революционера, его убеждения, мотивы совершённого поступка. Он с особым интересом следил за публикациями в газетах и журналах, в которых освещалась эта тема, обсуждал их содержание с домочадцами и гостями.</p>
        <p>18 мая 1906 г. доктор Д. П. Маковицкий отметил в дневнике, что вечером за чаем Толстой принёс апрельский номер журнала «Былое», в котором была опубликована статья Д. В. Стасова «Каракозовский процесс (Некоторые сведения и воспоминания)» «с описанием каракозовского кружка, покушения на Александра ІІ, казни Каракозова, его портретом». При этом Толстой заметил, что организованный в 1864 г. каракозовский кружок был первым, ставившим целью убить царя и влиятельных правительственных лиц, «чтобы тем добыть свободы России». Рассматривая портрет террориста, он подчеркнул, что «лицо у Каракозова хорошее и симпатичное». Затем, прочтя его характеристику, сказал: «Каракозов был с хорошими стремлениями, но недалёкий. Подчинился влиянию других (террористов)». После этого писатель рассказал историю крестьянина Комиссарова, спасшего Александра ІІ, поведав «как его сделали дворянином, встречали его овациями, имениями наградили. Он поступил в гусары и спился» (ЯПЗ. 2. С. 141). Спустя пять дней, 23 мая, Толстой повторил своё утверждение, что каракозовцы были одними из первых, которые допускали убийства для достижения поставленных целей (там же. С. 146).</p>
        <p>5 февраля 1909 г. в газете «Слово» Толстой прочитал отрывок из «Записок сенатора Есиповича», перепечатанный из журнала «Русская старина», где речь шла о суде над Каракозовым и его казни. Вечером, обсуждая с гостями новости, он заметил: «Нынче я в газете прочёл о смертной казни Каракозова, покушавшегося на жизнь Александра ІІ. После 40 лет имелась в виду казнь пяти декабристов. — В. Ч. — первая смертная казнь в России. Какое это было страшное событие!» (ЯПЗ. 3. С. 320, 496). «Записки сенатора Есиповича» очень заинтересовали Толстого, и он пожелал прочесть их полностью в февральском номере «Русской старины». 14 февраля вечером писатель явился с этим журналом и сообщил гостям: «Очень хорошо написано о Каракозове, как его судили и повесили. Так наивно написано, очень хорошо, просто, без прибавлений». При этом он попросил своего секретаря Н. Н. Гусева прочесть «Записки» вслух всем присутствующим. Когда Гусев прочёл высказывание министра юстиции В. Н. Панина о том, «что лучше двух повесить, чем одного, и трёх, чем двух, Л. Н. взволновался, остановил чтеца и повторил это высказывание с негодованием, даже с гневом: «Его бы первого повесить!» (Там же. С. 330).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>