<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Garshin_Vsevolod_Mikhaylovich_2_165">Гаршин Всеволод Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Старикова В. А. Гаршин Всеволод Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888127">
                  <name>Старикова В. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3151">Гаршин Всеволод Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гаршин Всеволод Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1855-1888) — писатель, участник Русско-турецкой войны 1877-1878 гг. Печататься начал в 1816 г.</p>
        <p>Знакомство Толстого с Гаршиным не было близким. Виделись они всего один раз, не переписывались. В письмах и дневниках Толстого имя Гаршина упоминается редко, но в мемуарах современников сохранились многочисленные устные высказывания и суждения его о Гаршине.</p>
        <p>Обратил внимание Толстого на сочинения молодого Гаршина И.С. Тургенев, во время посещения Ясной Поляны в 1878 г. он настойчиво советовал прочесть его рассказы. Вскоре, видимо, и произошло первое знакомство Толстого с произведениями Гаршина. «Помню, особенно сильное впечатление произвело на всех чтение … рассказа “Четыре дня”», — вспоминал В.И. Алексеев, присутствовавший на семейном чтении в доме Толстых (Алексеев В.И. Из воспоминаний // ТВС. 1. С. 258).</p>
        <p>16 марта 1880 г. Гаршин приехал в Ясную Поляну накануне своей тяжёлой болезни. Толстому «понравились глаза … светлые, лучистые и глубокие» (Толстой И.Л. Гл. XVIII). Во время разговора Гаршин упомянул о своём рассказе «Четыре дня», на что Толстой тотчас отреагировал: «прекрасный рассказ». В ходе беседы, «длившейся всю ночь», Толстой почувствовал в молодом писателе единомышленника. Со временем забылись подробности этого разговора (ни Гаршин, ни Толстой записей его не оставили), но память цепко хранила светлое воспоминание о достигнутом взаимопонимании. «Это была вода на мою мельницу», — позднее говорил Толстой. Писателей сближало чувство личной ответственности за зло, творимое в мире, потребность самопожертвования, всепрощение, стремление к слиянию с народом, заветная мечта о человеческом общежитии, основанном на братской любви человека к человеку. Оба ненавидя кровопролитие, стали участниками войн. Толстой в Крымскую войну отправился в осаждённый Севастополь, Гаршин — в Русско-турецкую помогать братьям-славянам.</p>
        <p>Отрицая террор и насилие, выступая против смертной казни, писатели принимают аналогичные решения в сходных драматических ситуациях. Они апеллируют к высшей власти с просьбой сохранить жизнь преступникам. 21 февраля 1880 г., в день вынесения приговора И.О. Млодецкому, стрелявшему и М.Т. Лорис-Меликова, Гаршин писал «бархатному диктатору», умоляя простить стрелявшего в него террориста: «Вы — сила. Ваше сиятельство, сила, которая не должна вступать в союз с насилием, не должна действовать одним оружием с убийцами …, Простите человека, убивавшего Вас!» (Гаршин В.М. ПСС: В 3 т. — М.-Л., 1934. Т. 3. С. 207). А ровно через год, 8-15 марта 1881 г., Толстой обратится к Александру III по делу 1 марта с тем же призывом: «Только одно слово прощения и любви христианской, сказанное и исполненное с высоты престола, и путь христианского царствования, на который предстоит вступить Вам, может уничтожить то зло, которое точит Россию».</p>
        <p>Когда в 1885 г. В.Г. Чертков пригласил Гаршина в «Посредник», тот охотно откликнулся и переработал для издания рассказы «Медведи», «Четыре дня» и специально для этого издательства написал «Сказание о гордом Аггее» и «Сигнал».</p>
        <p>На протяжении всей жизни отношение Толстого к Гаршину оставалось тёплым, доброжелательным, а оценка его писательского мастерства — неизменно высокой. «Лев Николаевич не раз и не мне одному говорил, что Гаршин принадлежит к числу его любимцев среди русских писателей», — вспоминал С.Н. Дурьшин (Дурылин С. Вс. М. Гаршин // Звенья. Вып. 5. М., Л., 1935. С. 631). Толстой с большим уважением говорил о художественных достижениях Гаршина и отмечал рассказы «Четыре дня», «Денщик и офицер», «Художники», «Из записок рядового Иванова», «Аttalеа рrinсерs», «Ночь», «Сказание о гордом Аггее».</p>
        <p>Сочинения Толстого были для Гаршина «настольной книгой», и в его творчестве, при всей его самобытности и оригинальности, заметно сказалось влияние Толстого. Его изумляло и восхищало чудо реалистического искусства художника, когда изображение словом создавало ощущение жизненного правдоподобия иллюзию физического бытия. «Анна Каренина Толстого такая же прелесть, как и всё» (Гаршин В.М. ПСС. Т. 3. Письма С. 38).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Бялый Г.А. В.М. Гаршин. — М., 1955; Порудоминский В.И. Грустный солдат. — М., 1986.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>