<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dyakov_Dmitriy_Alekseevich_2_230">Дьяков Дмитрий Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Фролова С. А. Дьяков Дмитрий Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888143">
                  <name>Фролова С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4739">Дьяков Дмитрий Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дьяков Дмитрий Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1823-1891) — сын отставного полковника А.Н. Дьякова, помещик Новосильского уезда Тульской губ. В молодости служил уланом, вышел в отставку с чином майора. Двоюродный племянник начальницы казанского Родионовского института Е.Д. Загоскиной, у которой познакомился с ним Толстой. Дьяков — участник любительских спектаклей, дававшихся в Казани на Масленице 1845 г. Был другом сначала Н.Н. Толстого, а потом и остальных братьев. Знакомство Толстого с Дьяковым вскоре переросло в крепкую дружбу.«Чудесный Митя», как сам с собой называл его Толстой, был его лучшим другом в пору молодости. У Дьякова хранился портрет молодого Толстого в профиль, сделанный карандашом неизвестным французским художником. Хронологически это первый портрет Толстого. Дьяков был старше Толстого на пять лет и оказывал на него некоторое влияние. Предметы бесед друзей были самые разнообразные: «и о будущей жизни, и об искусствах, и о службе, и о женитьбе, и о воспитании детей». Дружеские отношения их не прерывались до смерти Дьякова, несмотря на разницу их убеждений. В 1860-е гг. после женитьбы Толстого Толстые и Дьяковы часто виделись, так как имение Дьяковых Черемошня находилось недалеко от Ясной Поляны и от Никольского-Вяземского. Дьяков — крёстный отец Татьяны Львовны и Ильи Львовича Толстых.</p>
        <p>Дьяков был жизнерадостный, правдивый, отзывчивый человек, с умом более практическим, чем резонёрствующим. Это был хороший сельский хозяин, остроумный рассказчик, добрый товарищ. Толстой ценил в нём здравый ум и независимость характера. И.Л. Толстой вспоминал про него: «Во время его приездов весь дом оживлялся его добродушным юмором, и бывало весело, как никогда. Бывало, слушаешь его и всё время ждешь: вот-вот состроит что-нибудь — и все рады и хохочут, и папа больше всех» (Толстой И.Л. Гл. VIII).</p>
        <p>В.В. Нагорнова так вспоминала о Дьякове: «Это был человек типа сороковых годов. Барин в душе, образованный и образцовый хозяин. Я как сейчас вижу его: плотный, белокурый, широкоплечий, ростом выше среднего; его лицо выражало доброту с оттенком юмора, свойственного его характеру». Другая племянница Толстого Е.В. Оболенская описывала Дьякова: «Он был очень хорошим человеком, но совсем другого склада, чем дядя. Весёлый, остроумный, с большим юмором, рассказывая самые печальные вещи, он вдруг ввернёт такую фразу, что невольно засмеёшься. Горячий, благородный, он к жизни относился серьёзно, но умствование ему было чуждо; он не задавался никакими вопросами и жил, мало анализируя свои чувства. Он немного отдалился от Льва Николаевича, когда в воззрениях этого последнего на жизнь, на смысл жизни совершился переворот; он как будто перестал понимать его» (82: 100).</p>
        <p>Через много лет после смерти Дьякова Толстой вспоминал о нём как о человеке «энергическом, весёлом, открытом». Особенно ценил в нём Толстой свойство откровенности, которое считал «очень драгоценной чертой».</p>
        <p>Дружба с Дьяковым в годы студенчества в Казани дала Толстому материал для описания в трилогии дружбы Николеньки Иртеньева с Нехлюдовым. Но отсюда не следует, что и характер Дьякова послужил прототипом для характера Нехлюдова. Вероятно, Дьякова имел в виду Толстой в статье «Христианство и патриотизм», говоря о своём «старом друге Д.», поведавшем ему о беседе с «безграмотным, но очень умным и почтенным мужиком-старостой» (39: 54).</p>
        <p>Толстой был в постоянной переписке с Дьяковым. Дьяков многократно упоминался в его дневниках и письмах. Узнав о смерти друга, Толстой писал П.И. Бирюкову 3 ноября 1891 г. из Бегичевки : «Нынче узнал, что умер Дьяков. Близко всем, но мне очень. И хорошо это помнить».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>