<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zagoskina_Ekaterina_Dmitrievna_3_1036">Заго́скина Екатерина Дмитриевна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Заго́скина Екатерина Дмитриевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5235">Заго́скина Екатерина Дмитриевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Заго́скина Екатерина Дмитриевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Мертваго; 1807-1885) — в 1836-1861 гг. начальница женского Казанского Родионовского института, в котором училась сестра Толстого, М. Н. Толстая. Загоскина принадлежала к аристократическому обществу Казани и была хорошей знакомой П. И. и В. И. Юшковых. В одной из вставок к своей «Биографии», составленной П. И. Бирюковым, Толстой назвал Загоскину «оригинальной, умной женщиной». М. П. Ватаци, племянница Загоскиной, писала о своей тётке: «Гостиная её привлекала к себе всё. что было выдающегося в Казани, и среди посетителей хозяйка выдвигалась умом, образованием и светским лоском. Старшие девочки дежурили и занимали гостей, что давало им уменье себя держать и уничтожало застенчивость. Летом институт не распускали, и дети пользовались чудным воздухом огромного парка, который его окружал. Вставая в шесть часов утра, Екатерина Дмитриевна шла на прогулку, и девочки при желании могли сопровождать её, при условии, конечно, говорить по-французски. Старший класс делился на группы, и каждая группа работала, обшивая весь институт, причём одна девица читала вслух» (цит. по: Гусев. Материалы. 1. С. 186). Для своих учениц директриса устраивала поездки, катанья на лодках, пикники. Она «принимала у себя всю светскую Казань, и её гостиная по тону стояла почти на одном ранге с губернаторской» (там же). Толстой писал, что Загоскина всегда привлекала «к себе наиболее комильфотных молодых людей» (34: 399). Он нередко бывал в её гостиной, правда, был застенчив и стеснялся танцевать на балах, за что директриса добродушно журила его: «Mon cher Leon, vous n’êtes qu’un sac de farine (Вы просто мешок с мукой)» (цum. по: Гусев. Материалы. 1. С. 187). Двоюродным племянником Загоскиной был Д. А. Дьяков («чудесный Митя»), с которым Толстой, видимо, у неё познакомился.</p>
        <p>В мае 1851 г. по пути на Кавказ Л. Н. и H. Н. Толстые остановились в Казани. В этот свой приезд Толстой бывал у Загоскиной ежедневно, там встретил он З. М. Молоствову, бывшую воспитанницу института, к которой испытал «поэтическое чувство влюбления» (Бирюков). С. А. Толстая по рассказам мужа знала об этих днях в Казани и в своих воспоминаниях писала: «В Казани они пробыли неделю; здесь повидались они с Загоскиной, начальницей института, которая в их студенческое время была одна из лучших знакомых, умная, энергическая женщина» (ТВС. 1. С. 37). В июле 1879 г. Толстой, находясь в Киеве, побывал у Загоскиной, в начале 1880-х гг. навещал её в Москве.</p>
        <p>Загоскину Толстой запечатлел в черновых вариантах повести «Юность» в образе матери Нехлюдова, Екатерины Дмитриевны.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>