<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gromeka_Mikhail_Stepanovich_2_197">Громека Михаил Степанович</title>
        <title type="bibl">
          Краснов Г. В. Громека Михаил Степанович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888074">
                  <name>Краснов Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3921">Громека Михаил Степанович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Громека Михаил Степанович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1852-1883) — критик, приверженец Толстого. В письме Толстому 24 июля 1877 г. признавался, что сочинения писателя раскрывали ему «истинный смысл жизни». Своё учительство расценивал под влиянием педагогической деятельности Толстого. В том же письме-исповеди пояснял: «Сделав из русской литературы предмет специального изучения и орудие воспитательной деятельности, я не мог не прийти к ещё большей солидарности с человеком, смысл и цель деятельности которого так безусловно совпадали с направлением моей…»</p>
        <p>В начале 1883 г состоялась встреча Громеки с Толстым. Под её обаянием Громека вёл своеобразный дневник своих протолстовских переживаний. В письме 25 января 1883 г. он признался: «Я простился с Вами 15 числа, и не было ни дня и часа, когда бы я не думал о Вас и обо всём, что Ваше…» Взгляды Толстого начала его духовного кризиса перекликались с нравственными исканиями Громеки. В том же письме в тоне, близком толстовскому, он полемизировал с М.А. Энгельгардтом: «У него лучшим средством оказывается ненависть. Революционный романтизм ослепляет глаз и делает неспособным различить грубейшее противоречие».</p>
        <p>Толстой сочувственно отнёсся к позиции Громеки. В дневнике 18 декабря 1899 г. он отметил: «Читал о книге Энгельгардта. Эволюция прогресса жестокости. Я думаю, что тут есть большая доля правды. Жестокость увеличилась преимущественно потому, что совершилось содействующее увеличению матерьяльного богатства людей разделение труда … необходимое разделение труда, кроме омашинения человека, есть человеческое нравственное общение людей».</p>
        <p>Громека считал, что надо «изощрить критическую силу», и видел её необходимость в сочетании критики и истории литературы. Он посвятил Толстому работу «Последние произведения Л.Н. Толстого: “Анна Каренина”» (1881), в которой давил нравственную оценку поведения героев романа, их духовных исканий. Толстой одобрительно отозвался о ней: «Сейчас прочёл вашу 3-ю статью гл. XVI-XX с анализом образа Левина. — Г.К.>. Она мне очень нравится. … Слышал через жену от людей толпы, что она всем нравится» (63, 136).</p>
        <p>Увидеть весь свой труд в печати Громека не успел. В начале апреля 1883 г. он сообщил Толстому, что врачи запретили ему работать из-за душевного расстройства. В безвыходном состоянии Громека покончил с собой.</p>
        <p>Толстой подытожил жизнь Громеки: «Это был симпатичный, страстный и талантливый человек» (запись А.Б. Гольденвейзера. 29 апреля 1900 г.).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Кигн В.Л. Последние произведения графа Л. Н. Толстого: Критический этюд М.С. Громеки // Неделя. — 1885. № 18.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>