<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Makhortov_Ivan_Faddeevich_4_1944">Махортов Иван Фаддеевич</title>
        <title type="bibl">
          Попова Е. А. Махортов Иван Фаддеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888112">
                  <name>Попова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20132">Махортов Иван Фаддеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Махортов Иван Фаддеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(ок. 1820-?) — посетитель Толстого, духобор из Канады. 15 ноября 1906 г. Д. П. Маковицкий записал в своём дневнике: «Л. Н. говорил о том, что на днях приедет Веригин с 86-летним Махортовым.</p>
        <p>— Он старше меня. Духоборов в Канаде теперь 10 тысяч, и они самые благоденствующие среди канадских поселенцев. Пашут на шестивершковых жеребцах, паровые молотилки, мельницы. Я его подробно расспрошу. — Помолчав немного: — У них (духоборов) ведь деспотическое, монархическое государство — полная аналогия. И верой поддерживают его» (ЯПЗ. 2. С. 304-305). 24 ноября 1906 г. в Ясной Поляне было получено письмо П. В. Веригина: «Мы, шесть человек, приехали из Канады от духоборческого общества, и здесь цель наша, чтобы видеть Вас. Вчера у нас был Ваш сын Сергей Львович и высказал, что у Вас в доме есть больные. Сообщите, пожалуйста, телеграммой, можно ли нам приехать к Вам сейчас» (Л. Н. Толстой и П. В. Веригин. Переписка. СПб., 1995. С. 78). Толстой ответил 30 ноября: «Очень рад буду видеть вас и ваших друзей» (76: 249). 6 декабря 1906 г. вместе с Веригиным приехали пять духоборов, среди которых был Махортов. «В приготовленной квартире в деревне оказалось сыро. Боялись простудить дедушку. … К духоборам все были очень внимательны. Они же были очень приятны и интересны. С ними приехал Гольденвейзер. За обедом рассказал о них: их дети не хотят верить, что люди едят животных. Л.Н. говорил о духоборах, у которых он был. Тарас Фоканов всё время там стоял, когда Веригин говорил, что хочет нанять 10 000 рабочих на постройку железной дороги и что условие: водки не пить. “Это нельзя, — сказал Тарас Фоканов, — а можно меру ограничить”. Махортов говорил, что прежде они пили водку, но бросили. Духоборы отказались обедать, посидели “под сводами”. Иван Фаддеевич привёз Л. Н. чайную чашку из Канады. Л. Н. поблагодарил: “Когда пить буду, буду поминать”» (ЯПЗ. 2. С. 323). Маковицкий ещё обратил внимание, что Махортов и две девушки-духоборки говорили Толстому «ты»: «А ты, дедушка…» (там же).</p>
        <p>Оказалось, что «Иван Фаддеевич участвовал в Севастопольской кампании. Вспоминал и спрашивал Л. Н., где ему пришлось там быть. Л. Н. рассказал: “Но, слава богу, ни разу не пришлось стрелять. Пришлось стрелять картечью, когда штурм был, но меня уже там не было”» (ЯПЗ. 2. С. 323). На следующий день вечером духоборы опять были у Толстых. «Пришёл Л. Н. Поговорил мило, очень мило с Махортовым, хотя был усталый и, должно быть, не совсем здоровый…» (ЯПЗ. 2. С. 323). Поговорили о маленькой внучке Толстого, Танечке. Толстой рассказал Махортову, что в Севастополе знал Столыпина. Уходя, Толстой взял валенки, шубу, «отклонил помощь» и пошёл наверх. Когда Толстой ушёл, гость произнёс: «Какой старичок добрый, сам себе несёт!</p>
        <p>Как он легко садится на лошадь!» (ЯПЗ. 2. С. 324). За чаем Махортов «просил Л. Н., чтобы он приехал их посетить в Канаду. Иван Фаддеевич чокнулся с Л. Н. чаем и был очень радушный. Разговорились весело, с шутками, совсем как старые друзья. Л. Н. относился к Махортову, как к старшему брату, — с уважением и радостным расположением. Л. Н. при прощании вспомнил приглашение и сказал Ивану Фаддеевичу: “До свидания. Через восемь лет увидимся?” Л. Н. пил из чашки, подаренной ему вчера Иваном Фаддеевичем, потом ушёл в кабинет; вернувшись, сказал: “Я вот тебе яблочко принёс”» (ЯПЗ. 2. С. 324). У Толстого с Махортовым установились искренние, дружеские и сердечные отношения, оба знали, «как жить доброй жизнью» (ЯПЗ. 2. С. 323). Толстой согласился с осуждением Махортовым отвлечённых умствований своего племянника, живущего подаянием и не желающего работать.</p>
        <p>10 декабря после отъезда из Ясной Поляны со станции Козлова Засека Веригин писал Толстому: «Душевно уважаемый Лев Николаевич! Все мы во главе с дедушкой Махортовым искренно благодарим Вас и всё Ваше семейство, что Вы нас приняли радушно. … Господь благоволит когда-либо ещё увидимся» (Л. Н. Толстой и П. В. Веригин. Переписка. СПб., 1995. С. 84).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>