<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Polivanov_Aleksandr_Konstantinovich_3_1375">Полива́нов Александр Константинович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Полива́нов Александр Константинович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10970">Полива́нов Александр Константинович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Полива́нов Александр Константинович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Саша»; 1845-?) — мальчик, с которым в 1857 г. Толстой пешком «ходил по Швейцарии». Писатель ни разу не назвал фамилию мальчика, но исследователи вполне обоснованно полагают, что это одиннадцатилетний Саша Поливанов, сын титулярного советника, тарусского уездного предводителя дворянства К. А. Поливанова (см. 5: 318-319). Ещё в апреле Толстой записал в дневнике, видимо, замысел нового сочинения, который отчасти воплотится в незавершённом «Отрывке дневника 1857 г.»: «Путешествие с невинным мальчиком, его взгляд на вещи» (13 апреля. 1857. Женева). В «Путевых записках по Швейцарии» должно было предстать это путешествие с точки зрения мальчика.</p>
        <p>С Сашей Толстой путешествовал по горам Швейцарии полторы недели, с 27 мая по 6 июня (н. ст.), пешком, иногда в экипажах, дилижансах, по озёрам на лодках. «Взял маленького Сашу и пошёл до Avants» (47: 130). В Ясную Поляну Т. А. Ёргольской он писал: «…я не мог оставаться один, взял с собой молодого мальчика Поливанова, которого мне поручила мать, и пошёл пешком ходить по Швейцарии. Я прошёл уже 3 дня, вёрст 100» (47: 192). В дневнике во время путешествия появлялись записи: «Приятная прогулка. Но маленькой надоедает мне» (47: 130). И почти каждый день: «Саша надоедает» (47: 131), «Саша надоедал вечер» (47: 133). Однако путешествием Толстой остался доволен, по горячим следам начал писать «Отрывок дневника…», но по каким-то причинам не довёл его до конца. Как складывались дальнейшие отношения между «путешественниками», неизвестно: кроме «Отрывка дневника…» по возвращении Толстой никогда не упоминал Сашу ни в дневнике, ни в сочинениях.</p>
        <p>Впоследствии А. К. Поливанов служил в лейб-гвардии Конном полку, в 1873 г. вышел в отставку. Был женат на Марье Константиновне Тарновской (Селиванов А. В.</p>
        <p>Род дворян Поливановых. Владимир, 1902. С. 48).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Толстой Л. Н. Отрывок дневника 1857 г. (любое издание).</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>