<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rzhevskaya_Natalya_Andreevna_3_1414">Рже́вская Наталья Андреевна</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Рже́вская Наталья Андреевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11673">Рже́вская Наталья Андреевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рже́вская Наталья Андреевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Беэр; 1809-1887) — троюродная сестра Толстого, дочь Андрея Андреевича Беэра и Анастасии Владимировны Ржевской, двоюродной тётки Толстого. Мать Н. Ржевской отличалась тяжёлым деспотичным нравом, что не мешало её семье поддерживать дружеские связи с Грановским, Киреевскими, Бакуниными, Станкевичем. До замужества Ржевская была увлечена Н. В. Станкевичем и М. А. Бакуниным. В 1852 г. вышла замуж за кузена Владимира Константиновича Ржевского (1811-1885), который впоследствии стал сенатором, ведал т. н. межевой частью в 1850-1860-е гг., был известным публицистом, сотрудником «Русского вестника». О замужестве, этой самой поразительной, «самой удивительной новости» Толстому сообщила Т. А. Ёргольская. Впоследствии оказалось, что это замужество не было внезапным, их взаимная привязанность длилась очень долго. Тётушка Ёргольская теперь удивлялась другому: «как могли близких родственников обвенчать?». Тем не менее, «молодожёны отправились в деревню предаваться своей любви без свидетелей». Так заканчивала своё послание Ёргольская (ОР ГМТ).</p>
        <p>Толстой называл Ржевскую «Беершей», а она в слишком резкой форме упрекала Толстого в неаккуратной уплате его долгов. В это время он готов был продать деревни Мостовую, затем Грецовку, «даже большой дом раньше лесов», чтобы «получить 4.000 руб. серебром», чтобы расплатиться со своими долгами, в т. ч. и с Ржевской. А «Беерша» напоминала, что в случае неаккуратной уплаты долга в 5.000 серебром она увеличит проценты за 6 месяцев.</p>
        <p>31 марта 1885 г. Ржевская стала вдовой. Её муж болел 4 дня, почти не страдал, был неверующий, последние слова его были: «Ах, какое счастие! Как это хорошо, что и добрым, и злым, и верующим, и неверующим, и умным, и глупым, и в жизни, и в смерти - и всем равно - всем благо, не правда ли?» (63: 221).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>