<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sologub_Fedor_3_1479">Сологу́б Фёдор</title>
        <title type="bibl">
          Михновец М. В. Сологу́б Фёдор // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888094">
                  <name>Михновец М. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20195">Сологу́б Фёдор</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сологу́б Фёдор</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(наст. имя: Фёдор Кузьмич Тетерников; 1863-1927) — русский поэт-символист, писатель, драматург, публицист, переводчик. Родился в семье петербургского портного, образование получил в Петербургском горном училище и в Учительском институте (1878-1882), по окончании которого десять лет преподавал в провинции, затем вернулся в Петербург, где занялся литературной деятельностью.</p>
        <p>Толстой не принимал ни прозаическое, ни поэтическое творчество Сологуба. В 1895 г. в № 11 «Северного вестника» были опубликованы XI-XIII главы сологубовского романа «Тяжёлые сны». В письме к Л. Я. Гуревич от 8-9 ноября 1895 г. Толстой отозвался о них как о «невозможной неряшливой бессмыслице» (68: 250). В записях Д. П. Маковицкого отмечены резкие высказывания писателя и о других его произведениях. 28 марта 1908 г. в связи со стихотворением «Расстегни свои застёжки…» Толстой возмущённо сказал: «Это удивительное, ужаснейшее. Это женщины не могут читать» (ЯПЗ. 3. С. 41). 11 апреля 1908 г. Толстой отметил, что не может читать ни «Жизнь человека» Л. Андреева, ни стихи Сологуба: у них «сама мысль ненормальна, нехудожественна» (там же. С. 55). Прочитав первый номер журнала «Русская мысль» (1909), в котором были опубликованы рассказ Сологуба «Белая берёзка» и стихотворение «Ты царь. Решёткой золотою…», Толстой говорил «взволнованно и недоумевающе, что это все сумасшедшие», и заключил: «А эта вся книжка, с начала до конца, - полнейшее сумасшествие. Всё это глупо, бездарно, самоуверенно, всё бред» (19 октября 1909 г. - ЯПЗ. 4. С. 81-82). Содержание сологубовского фельетона «Красногубая гостья» 26 декабря 1909 г. Толстой пересказал Маковицкому, а часть даже прочёл, голосом выделяя «бессмыслицы». И тут же с негодованием предположил, что платят автору за это рублей 500. Имя Сологуба стало у Толстого нарицательным для определения новых веяний в искусстве. Прослушав Шопена в исполнении старшего сына Сергея, он сказал: «Хорошо сыграл», а потом добавил «растроганно»: «Это - музыка: это - Тютчевы, Пушкины, а ваши Григи - это Фёдор Сологуб» (там же. С. 144). 22 апреля 1910 г. на вопрос Л. Андреева о Сологубе, видимо, не желая о нём говорить, Толстой ответил, что ничего у этого автора не читал. Незадолго до смерти, 11 октября 1910 г., говоря о тенденциях в современной литературе, утратившей высоты Пушкина, Гоголя, Достоевского, Тютчева, он назвал нынешних писателей одним словом «Все эти… Сологубы…» (там же. С. 376).</p>
        <p>В 1898 г. в венской газете была опубликована (на немецком языке) статья Сологуба «Мир Льва Толстого. К 70-летию со дня рождения». Только в 1910 г., после смерти писателя, она вышла на русском языке под названием «Единый путь Льва Толстого». Сологуб, один из первых заговоривший о едином пути художественного творчества и философских исканий Толстого, писал о нём как о предчувствовавшем «всемирную религию», «всеединую человеческую душу», целостную жизнь человечества, изображавшем «всемирную, единую жизнь» (Сологуб Ф. Единый путь Льва Толстого // Сологуб Ф. Собр. соч.: В 8 т. Т. 2. М., 2000. С. 529-530).</p>
        <p>В середине 1890-х гг. Сологуб создал цикл «Сказочек», в который вошли небольшие сочинения для детей. В 1904-1905 гг. его дополнили «политические сказочки» уже для взрослых. Всё вместе было издано в «Книге сказок». Вполне вероятно, что, создавая свои «сказочки», Сологуб ориентировался на «Русские книги для чтения» Толстого: многие сюжеты и аллегории двух авторов сходны (см.: Павлова М. Писатель-Инспектор: Фёдор Сологуб и Ф. К. Тетерников. М.: Новое литературное обозрение, 2007. С. 201-214).</p>
        <p>В честь 100-летия победы в Отечественной войне с Наполеоном Сологуб в 1912 г. создал инсценировку «Война и мир. Картины из романа Л. Н. Толстого, избранные и приспособленные для сцены Сологубом». Однако она была отклонена для постановки на сцене Александринского театра. В письме А. А. Измайлову Сологуб так оценил свою работу над инсценировкой: «Мне кажется, что такие великие произведения, как “Война и мир”, “Братья Карамазовы” и пр., должны быть источниками нового творчества, как древние мифы были материалом для трагедии. … Впрочем, в данном случае я покорно следовал за автором, не дерзая присоединять своё» (Фёдор Сологуб и Ан. Чеботаревская. Переписка с А. А. Измайловым / Публ. М. М. Павловой // Ежегодник Рукописного отдела Пушкинского Дома на 1995 год. СПб., 1999. С. 225).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>