<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Verigin_Vasiliy_Vasilevich_4_1732">Вери́гин Василий Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Вери́гин Василий Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2457">Вери́гин Василий Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Вери́гин Василий Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — знакомый Толстого, кавказский духобор, старший брат руководителя духоборческого движения П. В. Веригина. В декабре 1894 г. приехал в Москву и побывал у Толстого, о чём писатель рассказал в письме к Н. Н. Иванову от 9 декабря: «Нынче только я виделся с духобором Веригиным и ещё двумя, которые едут провожать своего сосланного брата с Кавказа в Архангельск, а теперь из Архангельска пересылаемого в Берёзов — Сибирь. … Те, которых я видел … радостны и спокойны…» (67: 279). Через день, 11 декабря, о том же Толстой писал М. В. Алёхину: «Третьего дня провезли здесь Веригина в Берёзов, мы виделись с его братом и спутником. Было радостное общение» (67: 282).</p>
        <p>Толстой следил за судьбой духоборов, старался в меру своих возможностей помогать им. В 1896 г. до него дошёл слух (к счастью, позднее не подтвердившийся) о том, что в Карсе приговорены к смертной казни два духобора — Василий Веригин и Василий Верещагин. Толстого очень взволновал этот слух, и по его инициативе 1 октября И. М. Трегубов обратился к генералу Шереметеву, «главноначальствующему гражданской частью» на Кавказе, с письмом, в котором говорилось: «Полагая, что только с вашего согласия будут убиты эти люди, в невинности которых я вполне убеждён, я спешу обратиться к вам с этим письмом… Убивая этих людей, правительство нарушает не только исповедуемый им христианский закон любви, но и обыкновенный человеческий закон справедливости, так как эти люди не только не сделали никому зла, но, напротив, прошли высшую ступень любви. Полагая в основу своей жизни закон Христа о любви, они вместе со своими единомышленниками решили отказаться от всего того, что противно этой любви, т.е. гнева, вражды, убийства и военной службы. И вдруг за этот самый подъём в них христианского духа, граничащий со святостью, их сочли преступниками, безбожниками, посадили в тюрьму и приговорили к смертной казни. Что может быть несправедливее этого?» (87: 344). Толстой был вполне согласен с этим письмом, о чём писал В. Г. Черткову 1 декабря 1896 г.</p>
        <p>12 июля 1897 г. В. Г. и А. К. Чертковым из Ясной Поляны Толстой сообщал, что «Василья Веригина и Верещагина высылают в Сибирь» (88: 39). Судьба Василия Веригина не оставляла писателя в покое, и 16 июля уже в письме к М. Андросову — снова о В. Веригине: «Слышал я, что бывшие в тюрьмах братья разосланы по магометанским селениям и что Верещагин и Веригин ссылаются в Сибирь. Будем стараться служить им, чем можем» (70: 107).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>