<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rybnikov_Pavel_Nikolaevich_3_1435">Рыбников Павел Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Боковня А. Р. Рыбников Павел Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888024">
                  <name>Боковня А. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12027">Рыбников Павел Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рыбников Павел Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1831-1885) — этнограф, публицист, собиратель фольклора. В 1850 г. окончил с серебряной медалью 3-ю московскую гимназию. В 1858 г. - историко-филологический факультет Московского университета, получил звание кандидата. Тогда же, будучи корреспондентом журнала «Вестник промышленности», поехал в Черниговскую губ., «где собирал сведения по истории промышленности, а также фольклорно-этнографические материалы: рукописи о расколе, песни, духовные стихи, пословицы и поговорки» (Сапрыкина М. Б. Рыбников Павел Николаевич // Русские писатели. 1800-1917. Биографический словарь. Т. 5. М., 2007. С. 401). В конце 1850-х гг. арестован «по подозрению в сношениях с раскольниками и за неуместные рассуждения о делах политических» (там же), а затем был выслан в Олонецкую губ. (Петрозаводск) и зачислен на службу губ. правления. Во время ссылки дослужился до должности старшего чиновника особых поручений и советника губ. правления. Совершая служебные разъезды по Карелии, общался с живыми сказителями былин; в течение четырёх лет собирал былины и записал их около 170 от 38 певцов. Изданные этнографом былины Олонецкого края стали «откровением» для русских читателей. «Песни, собранные П. Н. Рыбниковым: В 4 ч.» (М.-Петрозаводск-СПб., 1861-1867) «изумили» научный мир: «Казалось невероятным такое богатство, являвшееся внезапно, когда никто его не ожидал и даже не считал возможным» (Пыпин А. Н. История русской этнографии. T. II. Общий обзор изучений народностей и этнография великорусская. СПб., 1891. С. 63).</p>
        <p>Первую часть «Песен…», вышедшую в 1861 г., Толстой активно использовал в своей педагогической практике 1860-х гг. В 1862 г. в статье о преподавании в яснополянской школе для крестьянских детей писатель рассказывал о восприятии учениками произведений художественной литературы и противопоставлял «высокое» искусство «образованного сословия» народному искусству как «ложное» - «истинному». В поиске образцов истинной поэзии, интересной и понятной крестьянским детям, Толстой, как он писал, случайно наткнулся на былины: «Я годами бился тщетно над передачею ученикам поэтических красот Пушкина и всей нашей литературы, то же самое делает бесчисленное количество учителей - и не в одной России, - и ежели учителя эти наблюдают над результатами своих усилий и ежели захотят они быть откровенными, все признаются, что главным следствием развития поэтического чувства было убиение его, что наибольшее отвращение к таким толкованиям показывали самые поэтические натуры… Я бился, говорю, годами и ничего не мог достигнуть; стоило случайно открыть сборник Рыбникова, - и поэтическое требование учеников нашло полное удовлетворение» (8: 115). Толстой опирался и на опыт учителей в организованных им школах Крапивенского уезда: учителя видели, с каким увлечением читали дети сборники Рыбникова.</p>
        <p>В конце 1860-х гг. у Толстого возник замысел «Азбуки». Зимой 1869-1870 гг. он «начал изучать сборники Киреевского, Рыбникова, Афанасьева. Кирши Данилова для того, чтобы выбрать из них материалы для задуманной им книги первоначального обучения. “Сказки и былины приводили его в восторг”, - записывает С. А. Толстая 14 февраля 1870 года» (Гусев. Материалы. 3. С. 5).</p>
        <p>Подмечена важная особенность отбора и расположения произведений в «Азбуке» Толстого: «из поэтических произведений … мы находим только произведения народной поэзии - четыре былины, тогда как ни одного стихотворения даже классических поэтов там нет» (Зайденшнур Э. Е. Работа Л. Н. Толстого над русскими былинами // Русский фольклор. Материалы и исследования. V. М.-Л., 1960. С. 336). Былиной завершался каждый из четырёх разделов «Азбуки»: первый - былиной «Святогор», второй - былиной «Сухман», третий заканчивала былина «Вольга-богатырь» и четвёртый - «Микулушка Селянинович». В основе этих былин были тексты из сборника Рыбникова, в разной степени переработанные Толстым: от минимальной стилистической правки и «выпрямления» неровного стиха одного текста-основы («Сухман») до создания нового произведения на основе нескольких («Вольга-богатырь») (там же. С. 361). «Азбука» была напечатана в 1872 г.</p>
        <p>Увлеченный былинами, Толстой задумал роман о русских богатырях (не позднее 14 февраля 1870 г. - 90: 391), в записной книжке он перечислил героев романа - русских богатырей - и сюжетные линии каждого из них. В частности, перипетии в судьбах Ильи Муромца, Добрыни Никитича были прописаны по мотивам былин из «Песен, собранных П. Н. Рыбниковым».</p>
        <p>В мае 1909 г. племянница Рыбникова Е. А. Телешева прислала в Ясную Поляну первый том второго издания «Песен, собранных П. Н. Рыбниковым» с портретом составителя. Маковицкий записал слова Толстого: «“Мне кажется, я его Рыбникова. - А. Б. знал. Приятное лицо”. Михаил Сергеевич М. С. Сухотин. - А. Б. подтвердил, что Л. Н. его мог знать через Киреевских» (ЯПЗ. 3. С. 417). Сведений о знакомстве Толстого и Рыбникова не сохранилось, однако в ответном письме Телешевой Толстой благодарил корреспондентку за книгу и сообщал о знакомстве с автором: «Очень благодарю вас за присылку интересной книги вашего покойного дяди. Всегда с удовольствием вспоминаю про его сношения со мной и любуюсь на его прекрасное лицо на портрете» (79: 210). Биографы Рыбникова утверждают, что в последние годы он интересовался творчеством Толстого: М. С. Громека читал в доме Рыбникова свою книгу о романе «Анна Каренина», «сам Рыбников готовил письмо Толстому и статью о его произведениях (“Войне и мире”, “Анне Карениной”, религиозно-философских сочинениях)» (Сапрыкина М. Б. Указ. соч. С. 403).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>