<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Burylin_Dmitriy_Gennadevich_3_890">Буры́лин Дмитрий Геннадьевич</title>
        <title type="bibl">
          Ермолаева Н. Л. Буры́лин Дмитрий Геннадьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888042">
                  <name>Ермолаева Н. Л.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2086">Буры́лин Дмитрий Геннадьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Буры́лин Дмитрий Геннадьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1852-1924) — корреспондент, адресат и посетитель Толстого; иваново-вознесенский фабрикант-старообрядец, предприниматель в области текстильной промышленности, коллекционер, меценат. Дед Бурылина, Диодор Андреевич Бурылин, крестьянин гр. Шереметева, занялся мануфактурным производством и выкупился из крепостной зависимости в 1831 г. Отец, Г. Д. Бурылин, умер, растратив нажитое состояние, которое преумножили его сыновья. С 14 лет Дмитрий вместе с братом Николаем руководил работой ситценабивной фабрики, доставшейся в наследство от деда. Д. Г. Бурылин получил «домашнее» образование и всю жизнь учился самостоятельно. По своим способностям это настоящий русский самородок, с пытливым умом, энергией, трудолюбием, предприимчивостью, интересом ко всему новому, деловитостью, щедростью.</p>
        <p>Получив в наследство небольшую фабрику-заварку, построенную дедом ещё в 1846 г., в Иваново-Вознесенске и Шуйском уезде Бурылин построил ситцепечатную, красильно-аппретурную, отделочные, ткацкие фабрики, самое крупное в России хлопкоочистительное производство, для освоения которого посетил Англию. В 1909 г. он основал «Товарищество мануфактур Д. Г. Бурылина» в Иваново-Вознесенске и «Товарищество Шуйско-Егорьевской мануфактуры». С 1912 г. эти предприятия приносили миллионные доходы.</p>
        <p>Изделия фабрик Бурылина получали золотые и серебряные награды на международных и всероссийских выставках, в т. ч. золотые медали в Нью-Орлеане (1885). Москве (1891), Париже (1894 и 1897). Бурылин трижды встречался с императором Николаем II (1896, 1912 и 1913 гг.), был представлен государю, удостоился беседы по поводу коллекций старинных ситцев. В юбилейные дни Отечественной войны 1812 г. Бурылин поднёс дочерям императора шёлковые платки, сработанные на его фабрике по редчайшему оригиналу-гравюре эпохи 1812 г.</p>
        <p>Одновременно с руководством громадным торгово-промышленным делом Бурылин принимал самое активное участие в жизни Иваново-Вознесенска и в различных научных обществах Москвы и Петербурга. Его общественная деятельность была направлена на благоустройство родного города, на организацию благотворительных акций. В 1904 г. по инициативе и на средства Бурылина была сохранена и перенесена на новое место деревянная церковь XVII в. В 1910 г. Бурылин устроил на Александровской улике городской сквер. Заботясь о просвещении ивановцев, он организовал четырехклассное училище, попечителем которого был долгие годы. Своих собственных девятерых детей Бурылин воспитывал в труде и сделал всё возможное, чтобы дать им образование. Все дети стали настоящими людьми, достойными своего отца.</p>
        <p>В течение 28 лет Бурылин избирался гласным городской думы, занимал различные должности в городских и общественных учреждениях, в 1902 г. получил звание Потомственного Почётного гражданина города Иванова-Вознесенска. В 1884 г. он принял участие в строительстве в городе реального училища, а впоследствии стал его попечителем и жертвователем. Бурылин был также среди попечителей механического училища, женской гимназии, женской профессиональной и торговой школ, двух церковно-приходских школ, почётным членом Шуйского уездного попечительства детских приютов. 37 лет Бурылин возглавлял попечительский совет второго земского училища, 21 год был членом попечительства школы колористов. За деятельность и постоянные пожертвования в пользу учреждений Министерства просвещения Бурылин императорским указом был награждён золотой медалью со Станиславской лентой. Мечта Бурылина о высшем учебном заведении в Иваново-Вознесенске осуществилась после революции: в 1918 г. он состоял членом комитета по учреждению политехнического института, который позднее дал начало многочисленным ивановским вузам.</p>
        <p>И всё-таки главным делом своей жизни Бурылин считал музей. Он говорил: «Музей - это моя душа, а фабрика - источник средств для жизни и его пополнения». Основа коллекции Бурылина была заложена ещё его дедом, который собирал старинные книги, монеты, редкие вещи. В 1864 г. бабушка передала 12-летнему внуку всю коллекцию деда, и внук сумел значительно её пополнить, выкупая редкие вещи у музейщиков и коллекционеров, для чего не раз выезжал в Европу. Бурылин собрал уникальную коллекцию тканей, самую большую в России коллекцию Библий. В 1913 г. он привёз из Египта древнюю мумию. Гордостью владельца были уникальные (95 циферблатов) часы работы парижского механика А. Биллете, изготовленные в 1873 г. Коллекция изобразительного искусства (более 500 полотен) содержала работы И. К. Айвазовского, В. В. Верещагина, А. Н. Бенуа, В. Е. Маковского, В. Д. Поленова, И. И. Шишкина, произведения западноевропейских мастеров. В 1912-1915 гг. Бурылин для своей коллекции выстроил здание музея, которое вскоре перешло в собственность города.</p>
        <p>Всё собранное Бурылиным состояло из самостоятельных коллекций: археологической, этнографической, нумизматической, коллекций курительных трубок, чернильниц, игральных карт, одежды, женских украшений, икон, редких книг, часов, картин, гравюр. Помимо этого Бурылин собрал «масонскую коллекцию», в которой были масонские знаки разных стран, символические одежды, рукописи, книги, а также оружие и предметы для посвящения в рыцари. В советское время эта коллекция была передана в Эрмитаж, др. части коллекции Бурылина оказались в разных городах Советского Союза, в т. ч. в Херсоне. В Иванове из остатков бурылинской коллекции были организованы три музея: краеведческий, художественный и музей ивановского ситца.</p>
        <p>Д. Г. Бурылин был далёк от политики, он разделял взгляды Толстого о смысле жизни, о непротивлении злу, его живо интересовала сама личность великого писателя. Воспитанный в старообрядческой семье, Бурылин деятельно откликнулся на толстовский призыв дать хоть что-нибудь «из духовного имущества голодному и жаждущему духовной пищи народу». Этой идее была подчинена вся жизнь, вся деятельность благотворителя. Бурылин был одним из тех русских людей, кто усомнился в собственной честности, в праве на владение богатствами, нажитыми за счёт тяжёлого труда рабочих. Возможно, именно поэтому в 1884 г. Бурылин обратился к Толстому с письмом, спрашивая совета относительно воспитания собственных детей. Но это письмо осталось без ответа. В 1907 г. Бурылин просил Толстого помочь приобрести для музея его портрет. В ответе Толстого через его секретаря H. Н. Гусева предлагалось сделать копию с существующих уже портретов писателя.</p>
        <p>В 1908 г. Бурылин поздравил Толстого с 80-летием и написал о своём желании открыть в Иваново-Вознесенске публичную народную читальню. Он попросил у писателя совета в выборе книг. Толстой ответил на письмо приглашением в Ясную Поляну. 9 ноября 1908 г. Бурылин был радушно принят писателем, представлен членам его семьи. «Он старообрядец-единоверец. Много путешествовал, иностранных языков не знает. Простой, старого покроя русский человек», - записал Д. П. Маковицкий. Сначала шёл общий разговор о воспитании, а затем гостю посчастливилось общаться с Толстым с глазу на глаз в его рабочем кабинете «в продолжение часа и 20 минут». О том разговоре Бурылин оставил «Заметку» в «Книге собственноручных расписок посетителей» музея, которую везде возил с собой: «Тут-то Лев Николаевич высказал, что я задумал доброе дело, и собирание моего музея, и желание устроить его и читальню не пропадут бесследно и что общение людей Великое дело». Толстой написал в «Книге…» пожелание, которое было «драгоценно» для Бурылина: «Желаю успеха устройству читальни для жителей Иваново-Вознесенска. Лев Толстой. 9 ноября 1908» (78: 363). С. А. Толстая приписала от себя: «Охотно присоединяюсь к желанию Льва Николаевича и сочувствую доброму делу. Софья Толстая. Ясная Поляна».</p>
        <p>Бурылин быстро завоевал симпатии всего семейства Толстых. С конца 1908 г. и до самой революции он посылал в Ясную Поляну мануфактуру для раздачи её нуждающимся ученикам яснополянской школы. В письме от 15 января 1910 г. Бурылин приглашал Л. Н. и С. А. Толстых на свадьбу сына. В ответном письме Толстой от приглашения отказался, он благодарил Бурылина за ситец «от имени… голопузых» (81: 51), а молодым пожелал «чистой и честной жизни». За подарки Бурылина благодарили и Т. Л. Сухотина-Толстая, др. члены семьи Толстого.</p>
        <p>В день смерти Толстого Бурылин находился на станции Астапово, в своей «Книге…» он записал: «На станции Астапово. 7-ое. Ноябрь. Печальное событие. Скончался великий Мыслитель и Писатель земли Русской, гордость народная, Граф Лев Николаевич Толстой» и указал количество людей, присутствовавших при погребении - 17 тысяч. Вскоре Бурылин приобрёл копию с посмертной маски Толстого работы скульптора С. Д. Меркурова.</p>
        <p>В своём музее Бурылин создал толстовскую коллекцию, которую регулярно пополнял книгами, бюстами, портретами, фотографиями и разного рода публикациями о писателе. Среди экспонатов были даже граммофонная пластинка с записью голоса Толстого, парчовые галстуки, на которых был выткан его портрет. Собранные Бурылиным газетные отзывы о Толстом в 14 т. демонстрировались в 1911 г. в Москве на выставке, посвящённой памяти писателя. «Опись библиотеки музея» (1914-1916 гг.) включала около 400 названий произведений самого Толстого. С 1912 г. Бурылин экспонировал имевшиеся в музее толстовские материалы, о чём писали «Санкт-Петербургские ведомости» (1912, 6 апреля). В музее Бурылин открыл «Комнату Л. Н. Толстого», мебель в которой, по словам Н. Ф. Бельчикова, была похожа на мебель в яснополянском доме (Рабочий край. 1919. 20 мая). В 1917 г. Бурылина единогласно избрали действительным членом Толстовского общества (г. Москва).</p>
        <p>До конца жизни Д. Г. Бурылин оставался благотворителем и был предан своему музею. Все свои собрания (всего более 24 000 произведений искусства) и здание музея он завещал родному городу. Бурылинская библиотека (около 60 тысяч книг) - редчайшее и богатейшее собрание книг и печатных изданий, представляющее большую ценность не только для города Иванова, но и для всей России.</p>
        <p>В 1919 г. фабрики и музей Бурылина были национализированы. Музей переименовали в Иваново-Вознесенский городской музей, Бурылина, по ходатайству М. В. Фрунзе, оставили в нём главным хранителем. В 1923 г. Бурылина вместе с большой семьёй выселили из собственного дома, в 1924 г. его ложно обвинили в сокрытии и расхищении музейных ценностей и отстранили от должности.</p>
        <p>Бурылин был похоронен на Благовещенском кладбище, в 1969 г. перезахоронен на кладбище «Балино».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Розанова Л. А., Таганов Л. Н. Вокруг Л. Толстого и его близких // Лев Толстой и его современники. Иваново, 1962. С. 167-306. (Уч. записки. T. XXIX. Ивановский гос. пед. институт им. Д. А. Фурманова); Розанова Л. А. Л. Н. Толстой и один из его провинциальных почитателей (По архивным материалам Ивановской области) // Фольклор и литература Ивановского края. Статьи, публикации, материалы. Вып. 1. Иваново: Ивановский гос. университет, 1994. С. 11-18; Дмитрий Геннадьевич Бурылин и Ясная Поляна: автографы Л. Н. Толстого и письма Д. Г. Бурылину от С. А. Толстой, С. Л. Сухотиной, С. Н. Толстой, С. А. Стахович из собрания ИГИКМ им. Д. Г. Бурылина. Иваново: Ивановский гос. историко-краеведческий музей им. Д. Г. Бурылина; ИД «Референт», 2009.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>