<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Semevskiy_Mikhail_Ivanovich_3_1448">Семе́вский Михаил Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Алпатова Т. А. Семе́вский Михаил Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888163">
                  <name>Алпатова Т. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12425">Семе́вский Михаил Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Семе́вский Михаил Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1837-1892) — корреспондент и адресат Толстого; историк, публицист, основатель и редактор в 1870-1892 гг. журнала «Русская старина»; владел ценным собранием материалов, связанных с декабристами и полученных из первых рук от самих декабристов. Толстой обращался к публикациям в журнале М. И. Семевского и к материалам его архива в связи с работой над замыслом исторического романа «Декабристы». В записных книжках сохранились упоминания необходимых писателю трудов Семевского о военных поселениях (по-видимому, книг «Бунт военных поселян в 1831 г.» - СПб., 1870 и «Граф Аракчеев и военные поселения 1816-1831 гг.» - СПб., 1871).</p>
        <p>Лично Толстой познакомился с Семевским 9 марта 1878 г. во время своего приезда в Петербург. В предисловии к печатавшимся в «Русской старине» «Запискам А. П. Беляева» Семевский оставил воспоминания об этой встрече: «Лично мы имели удовольствие видеть знаменитого автора “Войны и мира” только один раз, именно: в 1878-м году он посетил нас в С.-Петербурге, и затем мы провели у него, отдавая визит, более часу в самой интересной для нас беседе. Граф Лев Николаевич в то время живо интересовался источниками и материалами к задуманному им роману-хронике “Декабристы”. Исполняя его просьбу, мы, после помянутого свидания, с величайшим удовольствием посылали ему в Москву, а затем в Ясную Поляну, в течение нескольких месяцев, том за томом, рукописи из обширного архива “Русской старины”, именно те, которые имели отношение к его художественному труду». В том же предисловии Семевский писал: «Из писем гр. Л. Н. Толстого к нам от 15 марта, 2 и 22 апреля, 5 декабря 1878 г., при которых Лев Николаевич возвращал нам прочитанные им рукописи, видно, что он внимательно изучал источники к задуманной им хронике-роману “Декабристы”» (Русская старина. 1889. № 1. С. 204). Названные письма Толстого к Семевскому не сохранились.</p>
        <p>«Записки А. П. Беляева» (воспоминания декабриста) появились в «Русской старине» благодаря Толстому. Помещая их в журнале, Семевский писал в «примечании от редакции»: «Печатаемые ныне “Воспоминания” Александра Петровича Беляева указаны нам знаменитым нашим писателем графом Львом Николаевичем Толстым. Он читал эти “Воспоминания” и, как свидетельствует их автор, “сделал на полях рукописи много отметок…”» (17: 479).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>