<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ivin_Ivan_Vasilevich_3_1060">Ивин Иван Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Ивин Иван Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5645">Ивин Иван Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ивин Иван Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — духобор. В 1896 г. к В. Г. Черткову на хутор Ржевск, чтобы рассказать о своём бедственном положении и просить о помощи, прибыли Ивин и П. В. Планидин как делегаты от духоборов, высланных в аулы Горийского уезда Тифлисской губ. После встречи с ними было составлено воззвание «Помогите». Толстой написал к нему предисловие. В Москву Ивин и Планидин ехать не решились, так как у них не было паспортов. В июне 1898 г., когда Ивин вместе с П. В. Махортовым отправились за границу на поиски земли для духоборов-переселенцев (без права возвращения), Ивин предпринял попытку посетить Толстого: «…на днях проехал здесь Ивин с семьёю. Он едет в Англию … югом из Батума, заехал в Москву и в Ясную Поляну и не застал меня» (71: 374), - сообщил писатель H. Е. Федосееву в письме 9 июня 1898 г. В Канаде Ивин и Махортов перестали ладить между собой, что стало известно Толстому, и он в письме к Э. Мооду от 5 декабря 1898 г. выразил пожелание: «…хорошо бы было, если бы они держались братского единения» (71: 505). Д. А. Хилков в январе 1899 г. для встречи первого парохода с переселенцами в Канаду взял Ивина, тяготеющего к исконным ценностям: «Ивин слишком для ходока привязан к своему семейству и, когда оно затрагивается, делается слеп и глух, но вообще гораздо умней и способней Махортова» (72: 65). Жизни Ивина и его странствиям с семьёй посвящён «Рассказ духоборки Дуни Ивиной», его жены, записанный А. К. Чертковой и опубликованный в № 3 за 1899 г. листков «Свободного слова», выходивших под редакцией Черткова.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>