<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bobrinskii_Vladimir_Alekseevich_2_098">Бобринскии Владимир Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Бобринскии Владимир Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1534">Бобринскии Владимир Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бобринскии Владимир Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Димир», «Димер»; 1867 или 1868-1927), граф — сын А.П. Бобринского. В 1887 г. В. Бобринский поступил волонтёром в лейб-гвардии гусарский полк. В 1889 г. уволился в запас в чине корнета. Вернувшись в родовое имение в Богородицком уезде Тульской губ., включился в общественную деятельность. В начале 1890-х гг. В. Бобринский был избран гласным Богородицкого уездного земского собрания.</p>
        <p>В 1891-1893 гг., когда во многих губ. центральной России разразился голод, Толстой своим участием в бескорыстной помощи голодающим подал пример многим современникам. В числе его ближайших помощников в работе «на голоде» был В. Бобринский. «…Извести Димира Бобринского, он … к Бибиковым приедет и будет там помогать. Он очень усердно работает…» — сообщал писатель дочери, Татьяне Львовне, 2 февраля 1892 г. из Бегичевки. 12-15 февраля Толстой посетил Богородицкий уезд, чтобы познакомиться с положением местных крестьян. Во время этой поездки он остановился в имении В. Бобринского, который тогда был членом Богородицкой земской управы и председателем Богородицкого уездного попечительства Красного креста. «Доехали мы прекрасно до Богородицка. Застали Бобринского и поехали с Димером до Бибиковых. Там поездили по деревням, и я нашёл, что при той большой выдаче, которая даётся, помощь столовых не нужна», — писал Толстой жене 14 февраля 1892 г.</p>
        <p>В 1895-1898 гг. В. Бобринский состоял председателем земской управы. Он находился под негласным надзором жандармской управы как один из лидеров основанной в Тульской губ. либеральной партии.</p>
        <p>В 1900-е гг. Бобринский был депутатом III и IV Гос. дум от Тульской губ. В 1919 г. эмигрировал, жил в Германии, Югославии, Париже.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Бурлакова Т.Т. Мир памяти: Толстовские места Тульского края. — Тула, 1999.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>