<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zhemchuzhnikov_Petr_Alekseevich_3_1029">Жемчу́жников Пётр Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Жемчу́жников Пётр Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20066">Жемчу́жников Пётр Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Жемчу́жников Пётр Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — помощник начальника Тульского сыскного отделения, коллежский регистратор, осуществлявший розыск Толстого после его ухода из Ясной Поляны 28 октября 1910 г.</p>
        <p>Получив 30 октября 1910 г. от полицмейстера г. Тулы поручение установить место пребывания гр. Толстого, Жемчужников в тот же день утром отправился в Ясную Поляну «для собрания негласных сведений». От начальника почты Седакова он узнал об оставленном Толстым «прощальном» письме жене, о телеграммах, посланных отцу в г. Орёл дочерью графа А. Л. Толстой с просьбой вернуться.</p>
        <p>«В Ясной Поляне, - писал позже в своём рапорте Жемчужников, - управляющий Шумилин рассказывал при мне приставу Карякину, что Л. Н. Толстой выехал вместе с доктором Маковицким 28 октября в 5 часов утра с поездом № 9 со станции Козлова-Засека с билетом до станции Горбачёво. Графиня Софья Андреевна, будучи этим нервно потрясена, бросилась с плота в пруд, откуда её извлекли в бессознательном состоянии Александра Львовна, секретарь Булгаков и повар Румянцев, но Шумилин этого не видел». От дочери Шумилина сыщик узнал, что утром Андрей Львович выгнал из дома корреспондента газеты «Русское слово» Куприянова за то, что в «Тульской молве» появилась заметка об уходе Толстого.</p>
        <p>Вечером того же дня собранную информацию Жемчужников доложил полицмейстеру и лично тульскому губернатору Д. Д. Кобеко. После доклада сыщик отправился на вокзал и 31 октября в 1 час. 49 мин. выехал на станцию Горбачёво. Его целью было узнать: куда именно Толстой и его спутник взяли билеты, и дальше следовать по их направлению, пока не будет установлено место пребывания графа. На станции Горбачёво Жемчужников выяснил, что Толстой с доктором Маковицким 28 октября в 10.30 часов утра выехали в вагоне 3 класса до г. Козельска и дальше думают следовать в Сухиничи. Начальству сыщик в 11 часов отправил из Горбачёва первую телеграмму: «28 утром взяты билеты до Козельска. Следую дальше».</p>
        <p>Прибыв в г. Белёв 31 октября, Жемчужников узнал, что гр. Толстой того же числа в 8 часов утра выехал из Козельска с доктором обратно в направлении Горбачёва и якобы Толстой держит путь в Ростов-на-Дону Во второй телеграмме, отправленной из Белёва, он сообщал в Тулу: «Сегодня 8 часов утра выехали из Козельска обратно. В Белёве взяты 4 билета 2 класса, из коих три до ст. Двориков и один до Волово Рязано-Уральской ж. д. Следую за ними утром 1 ноября». Приехав на ст. Горбачёво, Жемчужников установил, что Толстой, со взятыми в Белёве билетами, проследовал вечером 31 октября дальше. На ст. Волово он выяснил, что писатель сошёл на ст. Астапово и остановился в доме начальника станции, т. к. почувствовал себя больным (появилась тошнота и рвота).</p>
        <p>Прибыв на станцию Астапово, Жемчужников сразу же направился в дежурную комнату жандармов и, предъявив удостоверение, попросил жандармского ротмистра проверить имеющуюся у него информацию о том, что больной писатель гр. Толстой находится на станции Астапово, в доме начальника станции. «…Ротмистр удивлённо на меня посмотрел, - писал Жемчужников, - и, высказав, что я не туда попал, пригласил начальника станции в дежурную жандармскую комнату - в это время было около 6 часов вечера. Приглашённому начальнику станции ротмистр предложил при мне вопросы: “Остановился ли у вас писатель Толстой, когда приехал на станцию Астапово?” и, когда это подтвердилось, сказал, почему графа не отправили в приёмный покой, не сообщили ему об этом, кто находится при графе и какое его положение. Я тут же просил ротмистра не отказать о переменах состояния здоровья Л. Н. Толстого и его дальнейшем направлении сообщать его превосходительству начальнику Тульской губернии, в чём ротмистр изъявил своё согласие». По словам начальника станции, при графе, кроме доктора Маковицкого, находились дочь писателя А. Л. Толстая и В. М. Феокритова. В тот же вечер Жемчужников отправил в Тулу третью телеграмму: «Остановился здесь на ст. Астапово Уральской. Температура 40. При нём дочь, доктор. О дальнейшем направлении будет сообщено, возвращаюсь в Тулу».</p>
        <p>Рано утром 2 ноября Жемчужников уже был в Туле и в 9 час. 30 мин. в присутствии тульского полицмейстера «имел честь словесно доложить об изложенном» начальнику губ. 11 ноября о результатах своих розысков он письменно донёс в рапорте на имя тульского полицмейстера (ОР ГМТ. Дело № 390 канцелярии Тульского губернатора секретного стола «О состоянии здоровья графа Л. Н. Толстого». 1909-1914 гг. Лл. 81-82). Вскоре газета «Русское слово» сообщила, что тульский губернатор объявил благодарность коллежскому регистратору П. А. Жемчужникову за быстрый розыск гр. Толстого.</p>
        <p>Анализ письменного рапорта Жемчужникова позволил уточнить детали, связанные с уходом Толстого. Из рапорта следует, что сыщик прибыл в Астапово на день позже Толстого и, следовательно, ехать с ним в одном вагоне не мог, как утверждалось в научной литературе.</p>
        <p>Получив доклад Жемчужникова, тульский губернатор Д. Д. Кобеко в тот же день направил в столицу шифрованную телеграмму: «Петербург. Министру внутренних дел. Первого вечером Толстой находился на станции Астапово Рязано-Уральской дороги Рязанской губернии вместе доктором Маковицким, дочерью Александрой. Болен температурой 40. Вызваны врачи. Сейчас туда выезжают жена, два сына. Причина отъезда из дому чисто семейная, денежные недоразумения. Влияние Черткова выяснить определённо ввиду интимности затруднительно. Губернатор Кобеко». Прочитав полученную шифровку, министр П. А. Столыпин наложил резолюцию: «В случае смерти Толстого принять меры к охранению порядка, стянуть достаточно полиции и не допускать демонстраций» (Маклаков В. Из материалов о Л. Н. Толстом // Красный архив. 1923. № 4. С. 358).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Чисников В. Н. «Имею честь донести…» (Неопубликованные полицейские документы об уходе и смерти Л. Н. Толстого // Именем закона (Киев). 1992. 20 ноября (№ 47); Чисников В. Н., Лаптев С. Г. Уход и смерть Льва Толстого по материалам тульской полиции // Л. Н. Толстой в движении эпох: философские и религиозно-нравственные аспекты наследия мыслителя и художника. Материалы Межд. Толстовского форума, посвящённого 100-летию со дня смерти Л. Н. Толстого. Ч. 2. М., 2011. С. 86-99.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>