<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Myuller_Fridrikh_Maks_3_1277">Мю́ллер Фридрих Макс</title>
        <title type="bibl">
          Зубкова Н. В. Мю́ллер Фридрих Макс // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888052">
                  <name>Зубкова Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9452">Мю́ллер Фридрих Макс</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мю́ллер Фридрих Макс</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Müller; 1823-1900) — немецкий и английский филолог, специалист по общему языкознанию и мифологии, основоположник научного религиоведения, один из самых известных индологов XIX в.</p>
        <p>В 1841 г. Мюллер поступил в Лейпцигский университет, где изучал классические языки, психологию, антропологию. В 1848 г. он получил степень доктора философии и продолжил своё образование в Берлине и в Париже, изучая филологию, философию, санскрит и религии Востока. В 1868 г. Мюллер стал профессором сравнительного языкознания в Оксфорде, преподавал санскрит. Опираясь на разработанные методы языкознания, он провёл анализ различных типов религий и создал сравнительный метод их изучения, изменивший многие устоявшиеся взгляды на характер, происхождение, развитие религий. Мюллер утверждал, что растущее человеческое сознание надо объяснять, исходя из истории языка. Одним из первых он начал изучать миграцию индоевропейских народов, ввёл в оборот термин «ариец» вместо громоздкого «индоевропеец» и стал творцом популярной начиная со второй половины XIX в. «арийской теории». В 1875 г. Мюллер оставил преподавательскую деятельность и занялся изданием серии «Священные книги Востока» (55 томов, 1879-1924 гг.), стал редактором первого в Европе издания древнейшего санскритского памятника «Ригведы» (6 томов, 1849-1874 гг.). Самому Мюллеру принадлежат труды по языкознанию, индийской философии, переводы ведийских гимнов, Упанишад (древнейшие философские трактаты индусов), буддийских текстов. Последняя большая работа Мюллера - книга «Шесть систем индийской философии» (1899) - считается фундаментальным трудом по индийской философии и религии.</p>
        <p>Толстой не был знаком с Мюллером, но с уважением относился к этому имени. Как-то однажды в разговоре об Оксфордском университете он заметил: «Там был Макс Мюллер, свободомыслящий немецкий эмигрант 1848 года. (О нём Л. Н. говорил с уважением и любовью.)», - записал Д. П. Маковицкий (ЯПЗ. 1. С. 372). Толстому были интересны работы Мюллера в области языкознания. Прочитав книгу учёного «Наука о языке» (Воронеж, 1868), он писал А. В. Жиркевичу 30 июня 1890 г.: «Человек мыслит словом, как утверждает Макс Мюллер, - без слов нет мысли, и я совершенно согласен с этим. Мысль же есть та сила, которая движет жизнью и моей, и всего человечества. И потому несерьёзно обращаться с мыслью есть грех большой, и “verbicide” убийство слова. - Н. З. не меньше грех, чем “homicide” убийство человека. - Н. З.» (65: 121).</p>
        <p>Наибольший интерес вызывали у писателя работы Макса Мюллера в области истории религии и индийской философии. Толстого всегда интересовала Индия, особенно её философское наследие, духовный фундамент - Веды. Толстой читал такие классические ведические тексты, как Рамаяна, Махабхарата, Бхагавад-гита и др. Из этих текстов он включил немало изречений в свои сборники «Круг чтения», «Мысли мудрых людей», «На каждый день», «Путь жизни». К более глубокому изучению древнеиндийской философии Толстой обратился в период своего духовного кризиса на рубеже 1870-1880-х гг., в поисках ответов на волновавшие его вопросы о смысле жизни. В письме к H. Н. Страхову 27 ноября 1877 г. он просил прислать в Ясную Поляну книги о религии и среди них книги Макса Мюллера (некоторые из присланных во французском переводе книг до сих пор сохранились в ЯПб: «Essais sur la mithologie compare» (R, 1874), «La science de la religion» (R, 1873), «Essais sur l’histoire des religions»). Читая «Essais sur l’histoire des religions», Толстой записал: «Сознание совершённого греха является одной из выдающихся черт религии Вед» (48: 348). Он сопоставлял ранний буддизм и раннее христианство в концепции единства жизни и законов кармы. Четыре толстовских критерия истинной религии, такие как всеобщность, разумность, практичность и закон причин и следствий, полностью соответствовали раннему буддийскому учению. Однако, положительно принимая ценности раннего буддизма, Толстой критически относился к поздним «извращённым» религиям, того же мнения придерживался и Макс Мюллер. Впрочем, получив тридцать два года спустя от И. И. Горбунова-Посадова книгу Мюллера «Шесть систем индийской философии» (переведена на русский язык и издана в Москве в 1901 г.), Толстой сказал: «Прочту, непременно прочту. Только горе, что он - учёный. Ох, эти ученые!» (Прометей. 12. С. 213). Эта книга, с карандашными пометками писателя, сохранилась в его яснополянском кабинете. Он читал её дважды, в 1901 и в 1910 гг., резко отзываясь о ней. В дневнике Толстого 23 сентября 1910 г. есть запись: «Обедал, читал Макса Мюллера “Индийскую философию”. Какая пустая книга» (58: 106). Макс Мюллер скончался в Оксфорде.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>