<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lamene_Felisite_Rober_De_3_1171">Ламенэ́ Фелисите Робер де</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Ламенэ́ Фелисите Робер де // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7596">Ламенэ́ Фелисите Робер де</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ламенэ́ Фелисите Робер де</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1782-1854) — французский теолог, философ, публицист, проповедник христианского социализма. Ламенэ сначала был ревностным защитником папства и католицизма, затем стал борцом против церкви во имя христианства. Он выступил за полное отделение церкви от государства и потому впал в папскую немилость. Его книга «Paroles d’un croyant» («Слова верующего», 1834) была осуждена папской энцикликой.</p>
        <p>Толстой высоко ценил творчество Ламенэ. Он познакомился с его идеями, видимо, в мае 1889 г., когда читал статью французского философа Поля Жане о Ламенэ, и сделал отметку в дневнике: «Много хорошего». В июне, внимательно читая IV главу (т. 2) книги Д. Ф. Щеглова «История социальных систем» (СПб., 1889; книга с пометами Толстого хранится в ЯПб), посвящённую воззрениям философа, Толстой записал в дневнике: «Ламенэ хорош. Это вполне настоящий» (50: 97). К 1893 г. у писателя сложилось представление о взглядах и судьбе Ламенэ. 11 ноября он писал В. Д. Комаровой (писательнице), пославшей ему 10-й том Полного собрания сочинений Ламенэ: «Ламенэ я знаю, читал его “Paroles d’un croyant” и очень ценю их, … но не читал других сочинений, на которые вы указываете, за что вас очень благодарю и непременно прочту. Биографию Ламенэ я тоже знаю довольно подробно» (66: 427). В дальнейшем интерес Толстого к религиозно-философским взглядам Ламенэ усилился, что заметно проявилось в ходе составления сборников изречений «Круг чтения», «На каждый день», «Путь жизни». Труд Ламенэ «Paroles d’un croyant» и его комментарии к Четвероевангелию «Les Evangiles» («Евангелия») Толстой считал выдающимися и многие выдержки из них поместил в эти сборники. Лучшим считал «Les Evangiles», так как «“Слова верующего” риторичны». Книги «Les Evangiles» (Paris, 1846) и «Paroles d’un croyant» (Paris, 1903) с пометами Толстого сохранились в ЯПб. В «Круг чтения» был включён и очерк жизни «Ламенэ», составленный Н. Л. Оболенским по просьбе Толстого и поправленный им. Цитаты из Ламенэ использовал Толстой в качестве эпиграфов к главам своих сочинений «Одумайтесь!», «О значении русской революции», «О присоединении Боснии и Герцеговины к Австрии», «Неизбежный переворот» и др.</p>
        <p>Ламенэ до конца жизни оставался для Толстого одним из любимых мыслителей, писателей. «У меня горячая любовь к Ламенэ. Он был священником, а перешёл на искание истины и правды жизни, - говорил Толстой. - Вот это для меня дороже всего». Только благодаря этому поиску, был уверен Толстой. Ламенэ и удалось возвыситься до понимания тех религиозных истин, без движения к которым жизнь людей теряет человеческое измерение. Для Толстого было несомненным, что Ламенэ - один из тех, кто внёс существенный вклад в сокровищницу истинного человеческого миропонимания. В статье «О безумии», рассуждая об истинном понимании жизни, среди многих учений и имён, которым было свойственно такое понимание, Толстой называл и Ламенэ.</p>
        <p>Отношение Толстого к Ламенэ как глубокому и крупному мыслителю прозвучало в письме к П. И. Бирюкову 30 апреля 1909 г., где он делился мыслями о сделанном ему предложении войти в состав членов комитета по случаю «чествования Ламенэ». Толстой писал, что хотя не может принять участия в делах комитета, но «всё-таки очень желал бы» выразить своё «глубокое уважение и почитание памяти Ламенэ», который «и по своей жизни и по своим писаниям далеко не оценён не только европейской, но и французской» публикой. Толстой подчёркивал, что главная черта, особенно дорогая ему в Ламенэ, - «это горячая вера в учение Христа в его истинном значении, переходящая в чувство, которое заражает тех, которые читают его» (79: 174).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>