<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lebren_Luiza_5_2274">Лебрен Луиза</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Лебрен Луиза // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7700">Лебрен Луиза</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лебрен Луиза</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>мать Виктора Анатольевича Лебрена (1882–1978), вступившего в переписку с Толстым в конце 1899 года, когда он еще был гимназистом, впоследствии последователя, корреспондента и адресата русского писателя, автора воспоминаний о нём; в 1906 г. жил в Ясной Поляне, исполняя обязанности секретаря писателя.Биографические сведения о Луизе Лебрен весьма скудны и немногочисленны. В основном они присутствуют в воспоминаниях Виктора Лебрена. Известно, что она приехала на свою родину, в Россию, когда сыну было пять лет, к мужу Анатолю Лебрену, французскому инженеру-путейцу, работавшему по приглашению на строительстве железных дорог сначала в Туркестане, затем на Дальнем Востоке. После смерти мужа в 1899 г. во Владивостоке сначала переехала вместе с сыном в Европейскую часть России, в Москву, где жила сестра с детьми, затем обосновалась в Австрии, после чего решила остановиться в городе Николаеве, Херсонской губернии. Впоследствии с семьей сына жила на Кавказе, в Геленджике. По этому поводу В. Лебрен вспоминал: «Моя мать, постоянная любительница путешествовать, израсходовала на железнодорожный транспорт всё своё маленькое состояние, которое оставил ей отец после сорока лет работы на российских железных дорогах. На одной из пересадочных станций она встретила свою, весьма престарелого возраста, знакомую, давным-давно исчезнувшую с нашего горизонта. Эта знакомая владела небольшим участком земли на берегу Черного моря. Узнав, что я пробую заниматься обработкой земли, она тотчас сдала свой участок мне с условием, что я построю для неё дом, буду выращивать овощи для семьи и, чтобы она смогла окончить свои дни, живя с нами» (Лебрен В. Лев Толстой (человек, писатель и реформатор) / Пер. с эсперанто Б. Зозули. Rostov-na-Donu, 2005. С. 99). Сохранилась словесная портретная зарисовка Луизы уже в преклонном возрасте. В. Ф. Булгаков, вспоминая о Викторе Лебрене, писал: «Матушка его, седая старушка с букольками, держала себя чинно, как полагается французской даме в русской глуши. Лебрен разговаривал с нею только по-французски, причем был очень внимателен и вежлив» (Булгаков В. Ф. Лев Толстой, его друзья и близкие. Тула, 1970). Мать Виктора активно содействовала знакомству сына с Толстым. Это она открыла ему творчество русского писателя, купив ему еще в детстве во время пребывания в Туркестане толстовские «Книги для чтения». Позднее, вспоминая свои детские впечатления от прочтения размышлений Толстого о смерти и о любви, В. Лебрен напишет: «И в ту ночь мне приснился сон (так как только во сне это может случиться). Представилось мне состояние моей страдающей детской души, пробуждающейся в реальность. Какая удивительно впечатляющая картина. В этот миг было только одно существо, которое я любил больше всего на свете. Это была моя мать. В эту ночь она приснилась мне дряхлой старой женщиной. Нежные правильные черты были искажены временем. Круглое, кроткое лицо было худым, покрыто морщинами. На голове — колючки белых волос. Беззубый рот, запавшие щёки, заострившийся горбатый нос. Во сне я увидел её такой, какой она стала потом, спустя пятьдесят лет, перед смертью, когда ей было уже девяносто. И видя этот сон, я оросил подушку горючими слезами...» (Лебрен В. Лев Толстой (человек, писатель и реформатор). С. 15). Луиза Лебрен позаботилась и о благоприятном исходе личной встречи сына с Толстым. В 1900 г. восемнадцатилетний Виктор Лебрен впервые посетил Толстого в Ясной Поляне, привезя с собой письмо матери (письмо не датировано, перевод с французского): «Я приехала в Москву специально для того, чтобы выразить вам чувства глубокого уважения и представить вам моего юного сына, Виктора Лебрена, который писал вам из Владивостока. Вы живете так далеко от Москвы, что мне, к большому моему сожалению, невозможно самой поехать к вам. Направляю к вам моего сына. Излишне говорить о том, как восхищается вами этот мальчик (да разве только он один!), он жадно глотает ваши произведения и живет только вами. К несчастью, он только что потерял отца, а я, приходится сознаться в этом, не чувствую себя всегда достаточно знающим человеком, чтобы руководить им ... Итак прошу вас, граф, не оставить его и помочь ему вашими добрыми советами проложить себе хороший путь в нашей печальной жизни» (72: 403). В. Лебрен неоднократно вспоминал в своих мемуарах о том, как передавал это послание Толстому: «Завтрак закончился. Толстой встал. — Лев Николаевич, моя мать написала вам письмо. Она писала его в последнюю минуту перед моим отъездом и поэтому успела переписать начисто только половину. Вторая половина написана карандашом... Письмо на французском. Мы сядем и вместе его прочтем». Подробно описывал он и реакцию Толстого: «Ну, что? Очень хорошее письмо. Ваша мать знает русский язык? Я отвечу ей... А теперь я пойду заниматься делами. Обед — в два часа» (Лебрен В. Лев Толстой (человек, писатель и реформатор). С. 33—34; о том же см.: Лебрен В. <Л. Н. Толстой> // Альманах «Русский мiръ». Пространство и время русской культуры. № 4. СПб., 2010. С. 19). 29 июня 1900 года Толстой ответит Луизе Лебрен: «Chère Madame, J’ai été très content de faire la conaissance de votre fils (Милостивая государыня, Я был очень рад познакомиться с вашим сыном. — А.Т.). Убеждения его не согласны с взглядами большинства, но что же делать, если они справедливы, и он всею душою принял их. Я боюсь за то только, чтобы он, увлекшись желанием исполнить все, не предпринял бы то, что сверх его сил, и, разочаровавшись в своих силах, не ослабел бы в следовании по пути истины. Это было бы очень жаль, потому что он стоит на едином верном, хотя и узком, как сказано в Евангелии, трудном пути. Боюсь я еще за то, чтобы он не забыл того, что сущность учения Христа есть любовь, и что поэтому ему надо дорожить вашей любовью к нему и его к вам и употребить все силы к тому, чтобы не нарушить ее. И это, кажется, ему будет легко сделать, судя по вашему письму. Если и вы и он будете делать уступки друг другу, то наверно найдете средство радостно жить вместе, помогая друг другу быть добрее и лучше. Впечатление, произведенное его письмом, усилилось во мне при свидании с ним: я полюбил его еще больше и, чувствуя всю ту ответственность, которая лежит на мне вследствии его доверия ко мне, буду стараться быть ему полезен в истинном смысле. Благодарю вас за ваше доброе письмо ко мне. От всей души желаю вам всего хорошего. Если могу быть вам чем полезен, disposez de moi (располагайте мной. — А.Т.). Лев Толстой» (72: 401—402). В письмах, обращенных к В. Лебрену, Толстой неизменно передавал привет его матери (См., например: 72: 532; 73: 165; 76: 218; 77: 30, 85, 150, 214, 235, 252, 261; 78:249; 80: 13, 140).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>