<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Batenkov_Gavriil_Stepanovich_3_831">Батеньков Гавриил Степанович</title>
        <title type="bibl">
          Жаров В. А., Строганов М. В. Батеньков Гавриил Степанович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="">
                  <name>Жаров В. А., Строганов М. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1036">Батеньков Гавриил Степанович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Батеньков Гавриил Степанович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1793-1863) — подполковник корпуса инженеров путей сообщения. Осенью 1825 г., не будучи членом Северного общества декабристов, но зная тайные намерения его руководителей, сблизился с К. Ф. Рылеевым и А. А. Бестужевым. В своём заявлении Следственной комиссии Батеньков писал, что тайное общество «состояло из людей, коими Россия всегда будет гордиться», «глас свободы раздавался не долее нескольких часов, но и то приятно, что он раздавался» (Семевский В. И. Политические и общественные идеи декабристов. СПб., 1909. С. 677). Следственная комиссия пришла к выводу, что Батеньков «знал об умысле на цареубийство, соглашался на умысел бунта и приуготовлял товарищей к мятежу планами и советами». Верховный уголовный суд осудил его «в каторжную работу» на двадцать лет и потом на поселение. Но по приказу Николая I он сначала был направлен в Свартгольмскую крепость, а в 1827 г. переведён в Петропавловскую крепость, где числился «секретным арестантом № 1» и фамилию его знали только комендант крепости и начальник III отделения. Находясь в одиночном заключении, сочинил ряд стихотворных произведений, в т. ч. «Тюремную песнь». Лишь в 1846 г. Батеньков был отправлен в ссылку в Томск. В отличие от многих декабристов, по возвращении он сохранил свои прежние взгляды: по сообщению шефа жандармов и начальника III отделения В. А. Долгорукова, некоторые декабристы, «именно Муравьёв-Апостол, Оболенский и Батеньков, проживают в Москве без разрешения и позволяют себе входить в самые неприличные разговоры о царствующем порядке вещей».</p>
        <p>Толстой заинтересовался личностью Батенькова в 1900-е гг., когда снова вернулся к работе над декабристской темой. 23 января 1905 г. Д. П. Маковицкий писал: «Вечером … в 8.45, Л. Н. читал вслух проект русской конституции Батенькова 1824 г. Батеньков просидел 19 лет в одиночном заключении, царь “забыл” про него нарочно, издевался над ним, присылая ему в тюрьму пряники. Батеньков пришел к сознанию, что душа его свободна, и так громко расхохотался над тем, что царь заключил её, что прибежала стража посмотреть, что такое случилось». Как писал П. А. Сергеенко, Толстой познакомился с этой историей только в 1890-х гг., но не исключено, что анекдот о том, как Батеньков «расхохотался», Толстой знал и ранее из устных рассказов современников, среди которых бытовало мнение, что Батеньков в одиночном заключении страдал временными расстройствами ума. Эти рассказы могли подсказать сцену в «Войне и мире», когда партия пленных остановилась на привал и Пьер попытался перейти «на другую сторону дороги, где, ему сказали, стояли пленные солдаты. Ему хотелось поговорить с ними. На дороге французский часовой остановил его и велел воротиться.</p>
        <p>Пьер вернулся, но не к костру, к товарищам, а к отпряжённой повозке, у которой никого не было. Он, поджав ноги и опустив голову, сел на холодную землю у колеса повозки и долго неподвижно сидел, думая. Прошло более часа. Никто не тревожил Пьера. Вдруг он захохотал своим толстым, добродушным смехом так громко, что с разных сторон с удивлением оглянулись люди на этот странный, очевидно одинокий смех. “Ха, ха, ха! - смеялся Пьер. И он проговорил вслух сам с собою: - Не пустил меня солдат. Поймали меня, заперли меня. В плену держат меня. Кого меня? Меня? Меня - мою бессмертную душу! Ха, ха, ха!.. Ха, ха, ха!..” - смеялся он с выступившими на глаза слезами. … Пьер взглянул в небо, в глубь уходящих, играющих звёзд. “И всё это моё, и всё это во мне, и всё это я! - думал Пьер. - И всё это они поймали и посадили в балаган, загороженный досками!”» (т. 4, ч. 2, гл. XIV).</p>
        <p>Маковицкий отмечал также, что Толстой намеревался включить в «Круг чтения» сочинения Батенькова.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>