<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Skipetrov_Mikhail_Pavlovich_3_1463">Ски́петров Михаил Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ски́петров Михаил Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12719">Ски́петров Михаил Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ски́петров Михаил Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«студент», «Миша»; 1889-1911) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; сын сельского священника Владимирской губ.; учился на естественном отделении физико-математического факультета С.-Петербургского университета, но оставил его под влиянием идей Толстого. Впервые написал Толстому 3 августа 1908 г. о своей болезни, туберкулёзе. 26 мая 1909 г. приехал в Ясную Поляну. На следующий день Толстой писал в дневнике: «Вчера вечером очень трогательное общение с Студентом, приехавшим для свидания с Кавказа. Гусев сказал, что, кажется, проситель. Он подал мне конверт, прося прочесть. Я отказывался, потом стал читать с конца. О монизме и Геккеле. Я недобро стал говорить ему. Он страшно взволновался. Потом я узнал, что он чахоточный, безнадёжный. Он стал уходить и сказал, что чтение “О жизни” было для него событием. Я удивился и попросил остаться. Я прочёл его записку. Оказалось, совсем близкий человек. А я оскорбил, измучал его. Мне было и больно и стыдно. Я просил его простить меня. Он остался в деревне ночевать. Нынче утром пришёл, и мы умилённо говорили с ним. Очень трогательный человек. Я полюбил его» (57: 75). Д. П. Маковицкий 27 мая записал: «…вчера вечером и сегодня утром Л. Н. по душе поговорил со Скипетровым. За обедом Л. Н. похвалил, как хорошо поговорили. Л. Н. негодовал на врачей (у Скипетрова дядя - профессор медицины и ещё доктор - родня); они ему сказали, что осталось ему жить два года, - болен чахоткой. Софья Андреевна спросила, грустит ли он? Л. Н. ответил, что нет; он такой жизнерадостный, довольный (спокойный)» (ЯПЗ. 3. С. 420).</p>
        <p>В 1909-1910 гг. Скипетров несколько раз приезжал в Ясную Поляну и переписывался с Толстым. 2 июня 1909 г. он писал, что из Ясной Поляны возвратился на Кавказ, где был вынужден поселиться из-за своей болезни; писал, что планирует заняться философией, признавался, какое огромное впечатление произвела на него встреча с Толстым. Писал о «Послесловии» Толстого к рассказу Чехова «Душечка», упрекая писателя в том, что он воспевает любовь между мужчиной и женщиной. Толстой ответил Скипетрову 9 июля: «Память моя становится всё слабее, но вас я очень помню. … Пишите мне о себе. Мне хочется знать о вас, потому что полюбил вас» (80: 11).</p>
        <p>Скипетрова полюбили у Толстых. 27 ноября 1909 г. Маковицкий в своих записках отметил, что молодой человек опять приехал в Ясную Поляну: «Скипетров Л. Н-чу очень понравился: милый, искренний. Он мне (Душану Петровичу) говорил про своего отца, священника, умершего чахоткой (которой и он сам болен), что он был человек кроткий и простой, как дитя. Такой же вот и сам Скипетров» (ЯПЗ. 4. С. 116). Толстой охотно общался с ним. 25 января 1910 г. записал в дневнике: «Вечером пришли Булгаков и милый Скипетров и хорошо беседовали» (58: 12).</p>
        <p>Скипетров умер от чахотки вскоре после смерти Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>