<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Strakhov_Nikolay_Nikolaevich_2_614">Страхов Николай Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Чернец Л. В. Страхов Николай Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888150">
                  <name>Чернец Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13258">Страхов Николай Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Страхов Николай Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1828-1896) — литературный критик, философ, публицист. Из семьи священника. В 1851 г. закончил Главный педагогический институт по естественно-математическому отделению. В 1851-1861 гг. преподавал в гимназии; в 1857 защитил магистерскую диссертацию по зоологии. В 1859 г. сблизился с А.А. Григорьевым, чей метод «органической критики» пропагандировал и развивал. Сотрудничал в журналах «Время» и «Эпоха», фактически возглавлял «Зарю» (1869-1872) и др. С 1873 г, служил в Публичной библиотеке; в 1885 г. вышел в отставку в чине действительного статского советника. Член Учёного комитета Министерства народного просвещения (с 1874 г.), член-корреспондент Академии наук (с 1889 г.).</p>
        <p>Основные философские труды: «Мир как целое. Черты из науки о природе» (1872); «Об основных понятиях психологии и физиологии» (1886); «Философские очерки» и др. Объективный идеалист, высоко ценивший метод Гегеля, позднее философию А. Шопенгауэра. Сквозная мысль в его рассуждениях — о границах рационального познания, поскольку наука при всём её могуществе даёт одностороннюю картину мира; высшее знание — религия. Но недопустимо смешение научного и мистического толкования явлений (спиритизм и т.п.). Многие мысли философа живо интересовали Л.Н. Толстого, Ф.М. Достоевского, А.А. Фета, B.C. Соловьёва, В.В, Розанова — его читателей, собеседников и корреспондентов.</p>
        <p>Идеолог славянофильства, Страхов видел в «нигилизме» учение, сложившееся под влиянием социалистических, атеистических «западных» теорий и противоречащее основам русской жизни. Он противопоставлял «германо-романскому» культурно-историческому типу мир «славянский».</p>
        <p>Один из ведущих литературных критиков 1860-1890-х гг., Страхов писал о А.С. Пушкине, И.С. Тургеневе, Ф.М. Достоевском, А.И. Герцене, Н.Г. Чернышевском, А.А. Фете и др. «Лучшим своим делом» сам он считал «критическую поэму в четырех песнях — Критический разбор “Войны и мира”» (письмо Толстому 26 ноября 1873 г.). О первой статье цикла Достоевский писал Страхову 26 февраля 1869 г.: «Каждый замечательный критик наш (Белинский, Григорьев) выходил на поприще, непременно как бы опираясь на передового писателя. У Вас бесконечная, непосредственная симпатия к Льву Толстому, с тех самых пор, как я Вас знаю» (Достоевский. Т. 29/1. С. 16).</p>
        <p>Литературная критика и публицистика Страхова собраны в его книгах: «Бедность нашей литературы. Критический и исторический очерк» (1862); «Заметки о Пушкине и других поэтах» (1888); «Из истории литературного нигилизма» (1890); «Борьба с Западом в нашей литературе. Исторические и критические очерки»: В 3 кн. (1882-1896) и др. Его «органическая» критика отличалась вдумчивостью, корректностью приёмов. Даже в разборах произведений, идейно ему чуждых («Что делать?», «Дым»), он исходил из «принципа понимания» автора и избегал шаржа, при этом чётко выражая своё мнение.</p>
        <p>До личного знакомства с Толстым Страхов опубликовал о нём несколько статей. Бывший преподаватель гимназии, он в целом одобрил издаваемый Толстым журнал «Ясная Поляна»; впоследствии также защищал толстовскую педагогику.</p>
        <p>В 1866 г. в «Отечественных записках» (№ 12) появилась статья Страхова «Сочинения гр. Л.Н. Толстого: В 2 частях. СПб., 1864». С темой нравственных исканий героев Толстого критик связывал психологический анализ, и «совершенную правдивость», и сюжеты произведений: «…Нехлюдов уходит в деревню, Оленин в казацкую станицу, другие на Кавказ в действующие отряды, или в Севастополь…» (Страхов Н.Н. Литературная критика. М., 1984. С. 238, 244).</p>
        <p>О «Войне и мире» Страхов опубликовал в «Заре» четыре статьи: Война и мир. Сочинение графа Л.Н. Толстого. Томы I, II, III и IV. Статья первая (1869. № 1); Война и мир. Сочинение графа Л.Н. Толстого. Томы I, II, III и IV, Статья вторая и последняя (1869, № 2); Литературная новость (1869. № 3); Война и мир. Сочинение гр. Л.H. Толстого. Томы V и VI (1870. № 1). С появлением этой книги Толстой «занял первое место» среди русских и западноевропейских писателей. «Всепобедное неотразимое действие» «Войны и мира» критик объяснял её «объективностию, образностию», в частности тем, что автор рисует события «плотью и кровью» его героев. «Шенграбенское дело описано большею частью по впечатлениям князя Андрея, Аустерлицкая битва — по впечатлениям Николая Ростова…» Это изображение действительности в традициях русского реализма. Но Толстой не реалист-обличитель или фотограф; его «можно назвать по преимуществу реалистом-психологом». Истоки психологического реализма — в руководящей «идее» писателя. Лучшее определение идеи книги Страхов находил в словах Толстого: «Нет величия там, где нет простоты, добра и правды». Экстраполируя теорию Григорьева о «хищном» (преимущественно заимствованном из западных литератур) и «смирном» (коренном, русском) типах на «Войну и мир», Страхов видел заслугу писателя в том, что он «дал нам новую, русскую формулу героической жизни, ту формулу, под которую подходит Кутузов и под которую никак не может подойти Наполеон»; «смирный героизм» воплощают также Тушин, Тимохин; «деятельный» — Растопчин, Долохов и др. Допуская возможность «прекрасного» русского деятельного героизма, критик отмечал «превосходство» людей «смирного» типа: благодаря им «Россия победила Наполеона». «Мы сильны всем народом, сильны тою силою, которая живёт в самых простых и смирных личностях, — вот что хотел сказать гр. Л.Н. Толстой, и он совершенно прав». Страхов восхищался «несравненною фигурою» Каратаева, его «душевной красотой»; этот образ превосходит все прежние опыты изображения простого народа.</p>
        <p>Ещё одно положение Страхова, во многом вытекающее из славянофильской доктрины, — трактовка жанра «Войны и мира» как семейной хроники, в традициях «Капитанской дочки» Пушкина. С одной стороны, оно верно отражает сюжетно-композиционное своеобразие «книги» (которую сам автор не считал романом): «хроника, т.е. простой, бесхитростный рассказ, без всяких завязок и запутанных приключений, без наружного единства и связи». С другой — акцентирование «были семейной, т.е. не похождений отдельного лица», соответствовало не столько замыслу Толстого, сколько славянофильскому пониманию ценностных приоритетов русских людей. Воссоздана «не личная эгоистическая жизнь, не история индивидуальных стремлений и страданий: изображена жизнь общинная, связанная во всех направлениях живыми узами», в чём «обнаруживается истинно русский, истинно самобытный характер произведения». Толстому противопоставлен Тургенев как западник. В 1885 г. критик объединил свои статьи об этих, по его мнению, писателях-антиподах в книге «Критические статьи об И.С. Тургеневе и Л.Н. Толстом. 1862-1885». Единственное, что не вполне удовлетворило Страхова в «Войне и мире», — философская часть эпилога, но не вследствие несогласия с рассуждениями Толстого (они «сами по себе чрезвычайно хороши»), а потому что автор «сделал большую ошибку против художественного такта»: «хроника» и «философия» мешают друг другу.</p>
        <p>18 ноября 1870 г. Страхов в письме Толстому просил сообщить название произведения, ранее обещанного «Заре». В ответ 25 ноября 1870 г. писатель пригласил его к себе: «Если бы вы заехали ко мне, я бы был рад, как свиданью с старым другом». В первой половине августа 1871 г. Страхов приехал в Ясную Поляну, ставшую с тех пор его «Меккой» (письмо Толстому 15 марта 1873 г.). Завязалась регулярная переписка (издано 467 писем). «…Ту же радость, которую вы испытали, встретив одни и те же взгляды на жизнь во мне, я испытал, встретив вас», — писал Толстой Страхову 13 сентября 1871 г.; в письме 26…27 ноября 1877 г. Толстой называл его «дорогим и единственным духовным другом». Период их наибольшего сближения — 1870-е гг., до перелома в мировоззрении Толстого.</p>
        <p>Писатель ценил литературные мнения и советы Страхова: «Боюсь и не люблю критик и ещё больше похвал, но не ваших. Они приводят меня в восторг и поддерживают силы к работе» (письмо 21…22 апреля 1877 гг.), В то же время между ними было немало расхождений в отношении к славянофильству, политике и др. Страхов с горечью писал Толстому 26 ноября 1873 г., что, несмотря на свою «очень большую способность понимания», всё написанное им «прошло бесследно, так как это была только критика, только анализ, а положительного туг ничего не было, не было — проповеди». У Толстого «проповедь» была.</p>
        <p>Отношение Страхова к Толстому можно назвать преклонением. Не только гениальность художника и родственность многих мыслей, но цельность личности, энергически устремленной к добру, покоряли его: «В Ясной Поляне возможны всякие человеческие бедствия, кроме одного — невозможна скука, потому что центр этого мира — человек, непрерывно растущий душою. И смысл этой жизни я не могу иначе назвать, как святостью…» (письмо 12 сентября 1876 г.); «…Я буду за Вас держаться и надеюсь, что спасусь» (8 января 1880 г.).</p>
        <p>По просьбе Толстого Страхов редактировал тексты его сочинений (в 1872 г. — «Азбуку», в 1873 г. — третье издание «Войны и мира»), держал корректуры. Вместе они ездили в Оптину пустынь (июль 1877 г.), слушали лекцию Соловьёва «о Богочеловечестве» (10 марта 1878 г.). Страхов подробно и откровенно писал Толстому о своих впечатлениях от публикуемых в «Русском вестнике» (1875-1877) глав «Анны Карениной» и передавал толки петербургской публики о романе. Его главную «идею» критик видел в трагедии страсти вообще: «Каренина так чутка и хороша душою, что первое разоблачение, первые признаки ждущей её судьбы уже не переносятся ею. Отдавшись всею душою одному желанию, — она отдалась дьяволу, и выхода ей нет. … Ваша Анна Каренина возбудит бесконечную жалость к себе, и всякому, однако же, будет ясно, что она виновата» (письмо 1 января 1875 г.). Эта интерпретация побудила Толстого сформулировать в письме Страхову 23 и 26 апреля 1876 г. своё понимание различий между искусством и критикой: «…ваше суждение о моём романе верно, но не всё — т.е. всё верно, но то, что вы высказали, выражает не всё, что я хотел сказать. … Для критики искусства нужны люди, которые бы показывали бессмыслицу отыскивания мыслей в художественном произведении; а постоянно руководили бы читателей в том бесконечном лабиринте сцеплений, в котором и состоит сущность искусства, и к тем законам, которые служат основанием этих сцеплений». Поэтика «Анны Карениной» — предпочтение косвенных форм авторской оценки, что отметил Страхов: «…объективность так велика у Вас, что становится страшно за нравственный суд Ваш над лицами; в этом отношении Война и мир понятнее, проще — так это, конечно, и есть» (письмо 21 марта 1875 г.).</p>
        <p>В статье «Взгляд на текущую литературу» (Русь. 1883. № 1) Страхов оценивал «Анну Каренину» в свете последующих духовных исканий Толстого. Наряду с трагедией Анны, «принадлежавшей к миражному верхнему слою», критик указывал на трагедию Левина, в финале близкого к самоубийству, хотя его жизнь сложилась внешне благополучно. Невыносимая для Левина фальшь общественной жизни оставляет ему лишь «личную жизнь». «Вот откуда его отчаяние. Если моя жизнь и радость есть единственная цель жизни, то эта цель так ничтожна, так хрупка, так очевидно недостижима, что может внушать лишь отчаяние, может лишь давить человека, а не воодушевлять его. И вот где начинается поворот Левина к религиозным мыслям» (Литературная критика. С. 404, 403). Страхов видел в романе пролог к светлому рассказу «Чем люди живы» (в 1882 г. критик напечатал о нём статью в «Гражданине». № 10-11).</p>
        <p>В первом наброске завещания (дневник 27 марта 1895 г.) Толстой распорядился «дать пересмотреть и разобрать» его бумаги С.А. Толстой, В.Г. Черткову и Н.Н. Страхову. Но критик ушёл из жизни раньше любимого писателя и друга.</p>
        <p>Соч.: Л.Н. Толстой, С.А. Толстая, Н.Н. Страхов. Переписка / Ред. А.А. Донсков, сост. Л.Д. Громова, Т.Г. Никифорова. — Ottawa, 2000; Л.Н. Толстой — Н.Н. Страхов. Поли. собр. переписки: В 2 т. / Ред. А.А. Донсков, сост. Л.Д. Громова, Т.Г. Никифорова. — Ottawa, 2003.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Чернец Л.В. «Анна Каренина» и её первые читатели // Литературоведение и журналистика. — Саратов, 2000.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>