<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Romanov_M._3_1426">Рома́нов М.</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Рома́нов М. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11832">Рома́нов М.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рома́нов М.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(имя и даты жизни не установлены) — посетитель Толстого, автор статей о нём; журналист, сотрудник газеты «Русский листок». 30 марта 1905 г. приехал в Ясную Поляну и рассказал Толстому, что его сын Лев Львович намерен издавать газету «Русский народ», «христианского» направления. Для Толстого сообщение Романова послужило, как он писал, «опытом» того, чтобы «не позволять себе думать недобро о людях», так как всё предприятие сына представлялось ему делом легкомысленным и самоуверенным (55: 502). Свой разговор с Толстым Романов изложил в статье «Л. Н. Толстой о последних событиях в России» (Русский листок. 1905. № 96 от 8 апреля).</p>
        <p>В день приезда журналиста Д. П. Маковицкий писал в своём дневнике: «Приехал Романов, один из будущих сотрудников ежедневной газеты “Русский народ” для рабочих, которую предполагает издавать Лев Львович. Длинноволосый, нижегородец. Ещё не сотрудничал в газетах. Статей Л. Н. о рабочем вопросе не знает. Газета должна быть, во-первых, чисто русская, славянская, объединяющая русских, состав сотрудников чисто русский. Во-вторых, на христианских началах. Он уже поговорил с Л. Н. и передал мне, что Л. Н. не сочувствует газетам, называет их проституцией. Он хочет поговорить ещё о рабочем вопросе, об основании земледельческих колоний, куда переселять городской пролетариат, и о Витте, которого группа людей хочет просить царя лишить возможности занимать какой-либо высокий пост. Они хотят разоблачить царю его деятельность, называют единственным виновником войны, говорят, что он намерен разрушить общинное владение землёй. Л. Н. обещал, если будет у него время, написать “Пожелание” для первого номера газеты. Хотя Лев Львович других взглядов, часто противоположных взглядам Л. Н., но Л. Н. его любит. Присоединился к мысли об устройстве земледельческих колоний. … Л. Н. спросил меня: “Говорили с Романовым? Он, как все, которые приходят, разумеется, моих сочинений не читал. Пришёл поговорить о рабочем вопросе, а я написал о том четыре больших сочинения”» (ЯПЗ. 1. С. 228-229; 30 марта 1905 г.). Издание газеты не состоялось.</p>
        <p>Через три дня Маковицкий записал разговор в Ясной Поляне: «Л. Н.: “Был здесь Романов, молодой человек, приехавший в Москву, которому я будто бы восемь лет тому назад посоветовал идти в Урюпинскую колонию на Кавказ. В Москве, среди рабочих, он пропагандировал идею уйти в деревню и заниматься земледелием. Показывал мне книжку, которая имеется у каждого, кто вносил месячные взносы. Всего их было десять тысяч. Гапон должен был сделать то же самое в Петербурге, но там на него накинулись революционеры и толкнули его на свой путь”. Иосиф Константинович Дитерихс. - Н. Б.: “Что же Романов говорил про него (Гапона)?” Л. Н.: “Он считает его психически больным. Он (Романов) моих сочинений не читал. Говорил, что не имел возможности их достать. Он знаком с Лёвой, мог их получить для чтения. Но это мне не неприятно, даже приятно. Если бы мои сочинения всех людей интересовали, был бы знак того, что они несерьёзны”» (ЯПЗ. 1. С. 231 ; 2 апреля 1905 г.).</p>
        <p>8 апреля 1905 г. в «Русском листке» была опубликована беседа с Толстым, и на следующий день об этом говорили в Ясной Поляне: «Лев Львович: “Романов описал посещение тебя. Вчера появилось в газете. Пишет, что ты холодной водой облил мещан…” Л. Н.: “Был здесь Романов представиться мне, что он молодой писатель. Я ему ответил холодно, что мне это неинтересно. Умный, и есть в нём крестьянское. Его дело в Москве - собрать десять тысяч членов в общество для помощи рабочим… важное, важнее писания в газеты”» (ЯПЗ. 1. С. 241). О той же публикации шёл разговор и 13 апреля: «За вечерним чаем Сергей Львович вспомнил, что в “Русском листке” интервью Романова. - Плохо написано. Такие слова: “папаша”, “мамаша”, обороты речи, каких ты не употребляешь, - сказал он. Софья Андреевна: Ах, эти корреспонденты! Л. Н.: Этот умный, серьёзный» (ЯПЗ. 1. С. 244-245). Но всё же Толстой был недоволен этой газетной публикацией. 20 апреля «Л. Н. поручил Татьяне Львовне написать письмо в газеты, что он не говорил таких вещей, какие приводятся в интервью с ним Романова в “Русском листке” от 8 апреля, что это “сплошь выдумка”» (ЯПЗ. 1. С. 251).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>