<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Maltsov_Sergey_Ivanovich_2_387">Мальцов Сергей Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Мальцов Сергей Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8454">Мальцов Сергей Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мальцов Сергей Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1810-1893) — тесть князя Л.Д. Урусова, друга Толстого. Заводчик, помещик, генерал.</p>
        <p>В молодости служил в Кавалергардском полку. Владелец известного Дятьковского хрустального завода в Брянском уезде Орловской губ. и там же чугунолитейного завода в селе Людинове. Встречался с Толстым в Туле в 1884 г. Владел имением Симеиз в Крыму, где в марте 1885 г. несколько дней гостил Толстой, сопровождавший в Крым больного Урусова: по пути в Симеиз он посетил оба завода Мальцева и 8 марта писал С.А. Толстой: «Я ныне уж был на стеклянном заводе и видел ужасы, на мой взгляд. Девочки 10 лет в 12 часов ночи становятся на работу и стоят до 12 дня, а потом в 4 идут в школы, где их по команде учат: ус, оса, оси и т.п. Здорового лица женского и мужского увидать трудно, а измождённых и жалких — бездна» (83: 488).</p>
        <p>В другом письме жене Толстой так характеризовал Мальцова: «Старик Мальцов очень самодоволен и бестолков. Тип старого генерала и старого помещика. И поддакивать ему совестно, и противоречить невозможно, потому что он не в силах понимать. Мне тяжело у него» (83: 499).</p>
        <p>В 1894 г. Толстой обращался к Н.В. Давыдову с просьбой походатайствовать о более внимательном рассмотрении дела крестьянина В.П. Золотова, обвиняемого в поджоге леса в имении Мальцова.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>