<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Verlen_Pol-Mari_3_910">Верле́н Поль-Мари</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Верле́н Поль-Мари // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2465">Верле́н Поль-Мари</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Верле́н Поль-Мари</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Verlaine; 1844-1896) — один из величайших французских поэтов-лириков. Родился в г. Меце в семье военного инженера. После выхода отца в отставку семья поселилась в парижском предместье. Окончил лицей Бонапарта. С 14 лет писал стихи. Получив степень бакалавра словесности, записался в Школу права и занимался математикой в надежде сдать экзамены в Министерство финансов. Служил чиновником парижской ратуши при Коммуне в 1871 г. Вместе с Малларме и Рембо был одним из основоположников литературного импрессионизма и символизма. Ещё при жизни получил титул «певца упадка и печали». В стихотворении «Поэтическое искусство» («Art poétique», 1882) сформулирован поэтический манифест Верлена: 1) «Почти бесплотность предпочти всему, что слишком плоть и тело»; 2) «Не церемонься с языком», «всех лучше песня, где немножко и точность будто под хмельком»; 3) «Всего милее полутон»; 4) «Так музыки же вновь и вновь» - музыкальность стиха противопоставлялась определённости смысла. Предпочтение отдавалось нюансам, переливам, а не резким тонам. И в то же время он не придавал своему стихотворению значение программного манифеста, как позже восприняли его поэты-символисты. «Нельзя же понимать “Поэтическое искусство” буквально», - говорил он, продолжая писать ясно и сохраняя в своём творчестве традиционные размеры, рифмы.</p>
        <p>Обладая необыкновенно тонким поэтическим даром, умением схватывать тончайшие оттенки чувств и настроений, неуловимые приметы внешнего мира и самым совершенным образом передавать все настроения своей богатой, талантливой натуры, Верлен умел в поэзии добиваться этого самой музыкой стиха. Один из лучших его сборников так и назывался - «Романсы без слов» (1874).</p>
        <p>Многочисленны сочинения Верлена, в которых он достиг наибольшего формального мастерства: «Сатурнические стихотворения» (1866); «Галантные празднества» (1870); «Мудрость» (1881); «Далёкое и близкое» (1884); «Посвящения» (1890); «Элегии» (1893); «В лимбе» (1894); «Эпиграммы» (1894); «Плоть» (1896), «Инвективы» (1896) и др. В ЯПб сохранились два издания Верлена на французском языке: «Избранные стихотворения» («Choix de poésies», 1897), со следами чтения Толстого, и третий том ПСС («Oeuvres completes»; 1899-1903).</p>
        <p>Доказывая, что искусство становится «всё более и более сложным, вычурным и неясным» (30: 89), в трактате «Что такое искусство?» Толстой как пример цитировал из стихотворения «Поэтическое искусство» «считающегося великим» (30: 90) Верлена фрагменты (из девяти четверостиший два первых и два последних). Весь же текст стихотворения отчёркнут чернилами рукой Толстого в книге «Choix de poésies» на страницах 250-253.</p>
        <p>«Не менее вычурное и не менее непонятное» (30: 97) для Толстого стихотворение Верлена «Это - томный экстаз» («C’est l’extase langoureuse») в трактате цитируется целиком (30: 97-98). Следующее за ним стихотворение «В бесконечной скуке равнины» («Dans l’interminable ennui de la plaine») (30: 98), считал Толстой, написано автором «под предлогом передачи настроения» и являет собой «набор неверных сравнений и слов» (30: 99).</p>
        <p>В книге «Choix de poésies» загнут нижний уголок на странице 179: здесь внимание Толстого привлекло стихотворение «Я хочу думать только о матери Марии» («Je ne veux plus aimer que ma mère Marie», 1881). Писатель цитировал предпоследнее четверостишие: «Je ne veux plus penser qu’à ma mère Marie, / Siège de la sagesse et source de pardons, / Mère de France aussi, de qui nous attendons / Inébranlablement l’honneur de la patrie» Я хочу думать только о матери Марии - средоточии мудрости и источнике отпущений, матери Франции, от которой и мы непоколебимо ожидаем чести для родины. - фр. (30: 99). Разумеется, на фоне идеи «искусства народного» это стихотворение Толстой считал не только «плохим и по форме, и по содержанию» (30: 99), но и выражением «самых пошлых католических и патриотических чувств» (там же). «Миросозерцание … Верлена, - делал вывод Толстой, - состоит из дряблой распущенности, признания своего нравственного бессилия, и, как спасение от этого бессилия, самого грубого католического идолопоклонства». Поэт «не только совершенно лишён наивности, искренности и простоты, но … преисполнен искусственности, оригинальничанья и самомнения» (30: 99); он «придумывает новую форму, при этом подновляя её ещё неупотребительными до сих пор порнографическими подробностями» (30: 100). Толстого возмущало, что Бодлер и Верлен, «эти два плохие стихотворца составляют школу и ведут за собою сотни последователей. … И критика и публика высших классов признаёт их великими писателями» (там же). В вариантах трактата Толстой писал, что «искусство, соединяющее людей в самых простых, но общих всем людям чувствах, есть хорошее, допускаемое христианским сознанием искусство. Искусство же исключительное, … как хорошее стихотворение Верлена, соединяющее нескольких декадентов, … есть приятное или нужное некоторым людям занятие, которое безвредно, если только оно не ставится … на место хорошего и важного искусства» (30: 413).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Европейская поэзия конца XIX века. М., 1977.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>