<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstaya_Aleksandra_Vladimirovna_2_636">Толстая Александра Владимировна</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Толстая Александра Владимировна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13813">Толстая Александра Владимировна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстая Александра Владимировна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Лина»; рожд. Глебова; 1880-1967) — невестка Толстого, жена одного из его младших сыновей, М.Л. Толстого.</p>
        <p>Отец А.В. Толстой, Владимир Петрович Глебов, потомок древнего рода, упоминаемый в летописях с ХШ в., красавец, владелец образцовых дворянских поместий в Тульской и Терской (ныне Ставропольский край). Мать — княжна Софья Николаевна Трубецкая, по отцу старшая сестра философов С.Н. и Е.Н. Трубецких. А.В. Толстая многое взяла от матери и была до мозга костей Трубецкая. Она выросла в Москве в тепле и ласке родного дворянского гнезда, среди романтических русских пейзажей. Получив прекрасное домашнее образование: знала французский, немецкий, английский языки, основы математики, — она серьёзно изучала историю, посещала лекции В.О. Ключевского в Москве; была великолепно воспитана. В 1901 г. вышла замуж за сына Толстого, М.Л. Толстого, с которым прожила более сорока лет. Весной 1902 г. они поселились в имении Бегичево Калужской губ. Через несколько лет милое, славное Бегичево в калужских сугробах сменилось на Чифировку Крапивенского уезда Тульской губ.</p>
        <p>Толстой участливо следил за духовной жизнью невестки, рекомендовал ей чтение, заботился о религиозном воспитании её детей.</p>
        <p>«Нельзя жить без религии, без понимания смысла и назначения своей жизни. Я не удержался высказать это тебе особенно потому, что ты мать семейства и что на тебе лежит обязанность первого воспитания детей, и поэтому тебе более, чем кому другому … нужно во что бы то ни стало установить в себе ясное и твёрдое религиозное мировоззрение и не столько словами и книгами, сколько всей жизнью передать его детям», — писал ей Толстой.</p>
        <p>Несмотря на сильное влияние свёкра, А.В. Толстая осталась православной верующей. «С каждым годом я всё больше и больше возвращаюсь к церкви. Одно время я совсем поверила Льву Николаевичу. Так мне было пусто и не хватало этой живой веры», — признавалась она. В 1900-е гг. А.В. и М.Л. Толстые с детьми приезжали и подолгу жили в Ясной Поляне. В литературных пристрастиях А.В. Толстая многим была обязана своему знаменитому свёкру. Она любила читать и следила за всеми публикациями о нём. «Я только что кончила читать 2-ю часть биографии, составленную Бирюковым. Читала с большим увлечением, и очень захотелось видеть и Льва Николаевича и Вас. Как необыкновенно интересна и полна была жизнь; я даже позавидовала Вам. Читая эти отрывки из писем и дневников Льва Николаевича о переживаниях его души, опять, как всегда при общении с ним, чувствуешь душевный подъём, кажется, что сама делаешься лучше, и к нему чувствуешь такую любовь и уважение, которую я никогда не смею ему высказать, но хочется, чтобы он это знал…» — писала она С.А. Толстой в октябре 1908 г. Толстые полюбили милую, всегда приветливую невестку. «Лина деликатная, серьёзная и любящая женщина» (ДСАТ. 2. С. 71). Вместе с мужем они всегда производили на всех хорошее впечатление. «Радостна семья сына Миши. Что за прелестные дети, до того симпатичны, веселы, сердечны эти крошки, что одна радость от них. И жена Миши, какая прекрасная, сердечная, умная женщина. Мне хочется иногда обнять её и сказать, как я её люблю…» — отмечала в дневнике С.А. Толстая (там же. С. 107). Толстому «чета Миши с женой» становилась «всё больше и больше» милой. «Лина» помогала ему в работе. В 1904 г. по его просьбе она перевела с английского языка статью Кросби «Отношение Шекспира к рабочему народу».</p>
        <p>А.В. Толстая в 1950 г. написала воспоминания «Живой Толстой»: «Одно из самых душевных моих воспоминаний о Ясной — это наши летние вечера. Большие окна распахнуты в сад с видом на аллею (которую в шутку называли по-крестьянски «прешпект»), в проёмах между окнами высокие узкие зеркала в золочёных рамах (описанные Толстым в «Воспоминаниях»), под яркой люстрой длинный стол, накрытый белой скатертью, а на столе самовар с множеством чашек и стаканов, вазочки с душистой клубникой и малиной, варенье, мёд, хлеб, испечённый поваром …. Лев Николаевич очень любил мёд. Однажды, протягивая мне блюдце, он с улыбкой произнёс: “Положи мне немного мёда, да не запятнай скатерть и свою дамскую честь”». А.В. Толстая чувствовала «неисчерпаемый источник нежности», который таился в душе Толстого, «несмотря на всю его суровую внешность, скупость ласковых слов и проявлений. Характерная черта Толстых».</p>
        <p>После отъезда мужа на фронт в 1914 г. А.В. Толстая, удручённая жизнью врозь, была в вечной тревоге за жизнь мужа, в постоянных, но неизбежных заботах о своей большой семье. Она занималась денежными делами, которых не знала прежде. Отсутствие доходов от имения довершало картину. С помощью С.А. Толстой она едва сводила концы с концами, утешение находила в детях. Почти не бывала в Чифировке, где стало пусто и тоскливо без мужа. Маленькие дети незаметно подрастали, и она очень хотела, чтобы муж видел, как «мил и забавен Серёжа», что Петя «такой миленький, маленький и старательный», а маленькая Сонечка «очень похожа на Мишу. Весёлые голубые глаза и общее выражение глаз очень его напоминают». В конце 1916 г. она «частями» перевезла детей из деревни в Москву, так как в поездах не было мест. Иногда дети, Саша, Петя и маленький Серёжа, гостили в Ясной Поляне. Во время Гражданской войны семья жила в Пятигорске. В 1920 г. эмигрировали в Европу.</p>
        <p>А.В. Толстая — автор «Воспоминаний», имеющих историческую и художественную ценность. Она видела свою эпоху глазами умной, лишённой предрассудков аристократки. По отношению к революции занимала некритическую позицию. Она не разбирала, а только рассказывала, сообщая в лёгкой форме много любопытного и важного. Ни слова упрёка, ни жалобы. Время сделало её ум глубже, а сердце нежнее. Насыщенные фактами, написанные выразительным, живым, доступным языком, изящным и чуждым всякой фальши, её воспоминания интересны и полезны взыскательному учёному-литературоведу, любителям русской старины и широкому кругу читателей. Они выходят за фамильные рамки, в научный оборот вовлекаются новые отечественные имена, без которых история России была бы неполной. Её воспоминания нельзя читать без слёз — это настоящая патриотическая ода, объяснение в любви родине, России, русской земле. Они пропитаны любовью и счастьем, любовью к природе, семье, простым людям, они побуждают читателя вспоминать всё самое лучшее, что было в его жизни (впервые напечатаны в журнале «Ясная Поляна». 1997. № 1-2). Кроме «Воспоминаний» А.В. Толстая написала биографический очерк о своей дальней родственнице «Праведная Иулиания Лазаревская», автобиографический рассказ «Весеннее». В эмигрантском журнале «Возрождение» печатались её стихи. Стихи её ценили в семейном кругу. М.Л. Толстой сочинил мелодичный романс «Мы вышли в сад» на слова жены и любил исполнять его. А.В. Толстая умерла в Нью-Йорке. Похоронена на кладбище Новодивеевского монастыря, Спринг Валли, США.</p>
        <p>Соч.: Воспоминания о Толстом // Возрождение. — 1951. № 116; Живой Толстой // Литературная Россия. — 1993. № 42-43.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Пузин Н. Потомство Л.Н. Толстого: Родословная роспись и материалы к ней // Дом-музей Л.H. Толстого в Ясной Поляне. — Тула, 2001; Толстой С.М. Дети Толстого. — Тула, 1994; Толстой С.М. Мои родители // Ясная Поляна. — 1997. № 1.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>