<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Farrar_Frederik_Uilyam_3_1559">Фа́ррар Фредерик Уильям</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Фа́ррар Фредерик Уильям // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14371">Фа́ррар Фредерик Уильям</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фа́ррар Фредерик Уильям</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Farrar Frederic William; 1831-1903) — известный английский богослов, духовный писатель, авторитетный капеллан при дворе королевы Виктории, декан Кентерберийский. Архиепископ Ф. У. Фаррар был в течение семидесяти лет современником Толстого, следил за его творчеством и в 1888 г. выступил со своей интерпретацией художественной и религиозной концепции русского писателя.</p>
        <p>К началу XX в. сочинения Ф. Фаррара были чрезвычайно популярны в России. Наиболее известна была трилогия: «Жизнь Иисуса Христа», «Жизнь и труды апостола Павла» и «Первые дни христианства» в переводе профессора С.-Петербургской Духовной академии А. П. Лопухина. Были переведены также «Происхождение языка», «Искатели Бога» и др. произведения. Для девятого издания Британской энциклопедии Фарраром была написана статья «Иисус Христос». В отличие от Ренана, современника Фаррара, он представал в своих сочинениях несомненным христианином. Широта взглядов, высокая художественность, отсутствие конфессиональной узости делали книги Фаррара привлекательными и для православных читателей. Преподаватели закона Божьего в русских гимназиях настоятельно рекомендовали своим ученикам читать Фаррара. Большую популярность и признание английский проповедник снискал в придворных кругах и в императорской семье. Кроме профессора А. И. Лопухина, переводчиками и цензорами изданий Фаррара были петербургские протоиереи: о. Фивейский, о. Славницкий и о. Философ Орнатский.</p>
        <p>Ещё к началу 1880-х гг. Толстой был знаком с трудами английского богослова. Имя Фаррара упоминалось в «Соединении и переводе четырёх Евангелий», когда автор размышлял о многочисленных «безуспешных» (24: 19) попытках соединения Евангелий. В 1885 г. В. Г. Чертков собирался прислать Толстому книгу Фаррара «Seekers After God».</p>
        <p>В 1888 г. в американском журнале «Forum», в октябрьском и декабрьском номерах, появились две статьи Фаррара, посвящённые опубликованным по обе стороны Атлантики переводам на английский язык религиозных сочинений Толстого, в частности его трактата «В чём моя вера?». Фаррара интересовала также деятельность Толстого-педагога и его художественные произведения. В своих статьях Фаррар выразил «восхищение искренностью, с которой Толстой отдаёт себя новым убеждениям». Фаррар замечал: «Толстой уверен, что достиг совершенного мира и счастья, обнаружив истинное значение учения Христа» (Count Tolstoi’s Religious Views Archdeacon F. W. Farrar // The Arena. New York, 1888, Vol. 6, № 4, Dec. P. 337). Размышляя о Толстом, Фаррар далее писал: «Однажды Толстой решил, что богатство, слава, положение в обществе, всякие блага просто превращаются в пепел при одном прикосновении смерти» (Ibid.). У Фаррара не было никаких сомнений в серьёзности намерений писателя, находившего в крестьянском труде и ремесле сапожника удовлетворение, здоровье, надежду и благословение: Толстой не обманывал себя в своих новых устремлениях; но англичанина настораживало, что русский писатель теперь желает убедить всё человечество в правильности собственного выбора.</p>
        <p>Анализируя способы критики, употребляемые при анализе трактата «В чём моя вера?», Толстой писал: «Пятый способ, самый тонкий, самый употребительный и самый могущественный, состоит в уклонении от ответа, в делании вида, что вопрос этот кем-то давным-давно разрешён вполне ясно и удовлетворительно и что говорить об этом не стоит» (28: 31). Толстой приводил в пример статью «знаменитого, утончённого английского писателя и проповедника Фаррара, великого, как и многие учёные богословы, мастера обходов и умолчаний» (28: 31). Далее он цитировал отрывок из октябрьской 1888 г. статьи Фаррара с изложением и критикой его учения, завершая этот пассаж риторическим вопросом Фаррара: «Обязаны ли все люди поступать так, как учит Толстой, т. е. исполнять пять заповедей Христа?» (28: 32). Толстой был уверен, что Фаррар не ответил на этот вопрос и не доказал ошибочность его точки зрения. По Толстому, Фаррар ушёл в «длинные, умные, изящные, торжественные разговоры или писания о вопросах, близко касающихся предмета, с искусным умолчанием о самом предмете» (28: 34). В дневнике 13 декабря 1888 г. есть запись по поводу октябрьской статьи Фаррара: «Да вчера ещё письмо от N. Dole и вырезка из Forum’a с статьёй Farrar’a - пустая из пустых. Возражение против Христа во имя Христа. Ужасно. Отвечал через Таню» (50: 13). Реакция на декабрьскую статью сохранилась в виде лаконичной записи в дневнике 18 декабря 1888 г.: «Читал Forum - очень плохо…» (50: 15). В 1890 г. H. Н. Страхов предложил Толстому прислать «Жизнь Христа» Фаррара: «У меня есть Farrar, Life of Christ; не прислать ли Вам? Там очень хороши археологические подробности, а русскому переводу доверять нельзя - есть, конечно, неумышленные, но есть, наверно, и умышленные неверности» (ПСПТС. 2. С. 839), на что Толстой ответил: «Фаррара я терпеть не могу. Фальшивый писатель» (там же. С. 843). Тем не менее в сборники «Круг чтения» и «На каждый день» Толстой включил высказывание «фальшивого писателя» Фаррара: «Христос пришёл для того, чтобы открыть, что вечное не есть будущее, но только невидимое, - что вечность не есть тот океан, в который люди сносятся рекой времени, но что она вокруг них теперь и что их жизни только в той мере действительны, в какой они чувствуют её присутствие. Он пришёл, чтобы научить их, что Бог не есть случайная какая-то отвлечённость, бесконечно отделённая от них в далёком небе, но что Он - Отец, в котором они живут, движутся и существуют, и что служение, которое Он любит, не состоит в торжественном исполнении обрядов церкви, но в милосердии, справедливости, смирении и любви» (41: 530).</p>
        <p>Свою декабрьскую статью Фаррар завершал так же неожиданно: «И всё-таки, в то время, как мы придерживаемся твёрдо правильных взглядов, мы все склонны к тому, чтобы исчерпать истинный духовный смысл Нагорной проповеди, поэтому в век роскоши, компромисса, тщеславия, излишеств и материального изобилия мы можем быть благодарны такому человеку, как Толстой, и любому другому искреннему человеку, который вопреки ошибкам интеллекта считает себя призванным подчиняться заповедям Христа, хотя бы в букве. Он получит благословение и спасение от Господа» (Count Tolstoi’s Religious Views Archdeacon F. W. Farrar // The Arena. New York, 1888, Vol. 6, № 4. Dec. P. 349).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>