<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Goremykin_Ivan_Loginovich_4_1769">Горемыкин Иван Логинович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Горемыкин Иван Логинович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3664">Горемыкин Иван Логинович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Горемыкин Иван Логинович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1839-1917) — адресат Толстого; гос. деятель, сенатор (1894), действительный тайный советник 1-го класса (1916). Из потомственных дворян Нижегородской губ. После окончания в 1860 г. Училища правоведения служил в Сенате, Министерстве юстиции. В 1862-1884 гг. в царстве Польском занимал должности комиссара по крестьянским делам, вице-губернатора Полоцкой и Келецкой губ., был членом Комиссии по крестьянским делам при МВД. В 1884 г. назначен обер-прокурором Сената, затем товарищем (заместителем) министра юстиции. В апреле 1895 г. — товарищ министра внутренних дел, с октября того же года стал во главе Министерства внутренних дел.</p>
        <p>Сторонник так называемой политики контрреформ, направленной на укрепление положения дворянства и сохранение абсолютизма, министр Горемыкин проводил курс своих предшественников Д. А. Толстого и И. Н. Дурново. Он традиционно стремился укрепить институт земских начальников, считал необходимым и полезным применение самых строгих полицейских мер по отношению к рабочему, крестьянскому и общественному движению, к студенческим беспорядкам. Особое внимание министр обращал на печать: для неё издавалось множество циркуляров, которые ещё более ухудшали юридическое и фактическое положение русской печати. Характерен в этом отношении следующий факт: в 1897 г. министру внутренних дел было подано 88 заявлений с просьбами разрешить открыть новые издания в столице и 174 — в провинции. Из этих просьб было удовлетворено в первом случае только 37, а во втором — 38 (Борисов А. Руководители карательных органов дореволюционной России. Вып. 1. М., 1979. С. 93). Не случайно была популярна эпиграмма на министра Горемыкина:</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>