<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vergani_Zhenni_3_909">Верга́ни Женни</title>
        <title type="bibl">
          Архангельская T. Н. Верга́ни Женни // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангельская T. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2432">Верга́ни Женни</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Верга́ни Женни</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — - посетительница, адресат и корреспондент Толстого; гувернантка его сестры М. Н. Толстой, позднее - гувернантка её детей, а также воспитательница младших детей, приятельница и компаньонка старших дочерей близкого знакомого Толстого тульского помещика В. М. Арсеньева, владельца имения Судаково; итальянка.</p>
        <p>Толстой был знаком с Вергани ещё в юности, когда в числе пятерых осиротевших детей Н. И. Толстого в 1841 г. переехал в Казань к «тётеньке» П. И. Юшковой. Вергани была тогда воспитательницей младшей сестры Толстого Марии. В июне 1846 г., приехав на лето из Казани в Ясную Поляну, Толстой получил от H. Н. Толстого с Кавказа письмо, где тот просил «передать тысячу комплиментов мадемуазель Вергани…» (ПТСБ. С. 30).</p>
        <p>В середине 1850 г. по совету Толстого Вергани поступила к Арсеньевым. М. Н. Толстая писала брату из Покровского в декабре 1851 г.: «Мадемуазель Вергани пишет, что г-жа Арсеньева всеми силами хотела её удержать» (ПТСБ. С. 90). Вергани стала здесь преданным другом старшей дочери Валерии.</p>
        <p>Толстой относил Вергани к числу «судаковских барышень», как называл он сестёр Арсеньевых. В письме Толстому 15 января 1854 г. Т. А. Ёргольская, извещая его о смерти В. М. Арсеньева, сообщала, что перед смертью он «благословил всех детей, благодаря стараниям м-ль Вергани, так как никто, кроме неё, об этом не подумал» (Chère tante!.. 1. С. 255).</p>
        <p>В 1853 г. М. Н. Толстая предлагала м-ль Вергани стать гувернанткой её детей. Дальнейшие события тех лет наиболее полно представлены в письмах Ёргольской к Толстому. 15 декабря 1853 г. она писала: «Маша … предложила ей заняться их обучением, я была почти уверена, что м-ль Вергани примет её предложение. Я знаю, что она часто выходит из себя из-за дурного характера г-жи Арсеньевой, но юная Валерия питает к ней такую нежную и искреннюю любовь, что она не может решиться её оставить, поэтому она отказала Маше. Это нас всех огорчило, так как мы очень рассчитывали на неё. Она была бы весьма полезна Маше, которая из-за плохого здоровья почти безвыездно сидит дома. С её весёлым и приветливым характером она составила бы Маше приятное общество» (Chère tante!.. 1. С. 253). 7 февраля 1854 г. в дневнике Толстого записано: «Ездил к Арсеньевым, привёз Вергани…» (46: 235).</p>
        <p>В начале марта 1854 г. в письме Толстому его сестра сообщала, что «занята разными вещами, … обществом m-lle Вергани, которую … очень рада была видеть» (ПТСБ. С. 159). 21 апреля 1854 г. тётушка передавала племяннику, со слов его сестры, приятное известие о том, что «м-ль Вергани, будучи в прошлом месяце в Москве, подыскала гувернантку её детям, англичанку и мадмуазель…» (Chère tante!.. 1. С. 256). В письме 1 июня 1854 г. Ёргольская сообщала о приезде с нетерпением ожидаемой гувернантки: «Это виконтесса де Вилье. Валерьян говорит, что она очень порядочная особа, говорит по-английски, по-немецки и сносно по-французски. Я посоветовала Маше брать у неё уроки английского …. Помимо прочего, эта дама, говорят, порядочно музицирует. Вот ещё одно удовольствие для Маши» (там же. С. 258). Однако осенью того же года Вергани приняла приглашение М. Н. Толстой стать воспитательницей её детей и переехала в Покровское. В письме от 24 ноября 1854 г. В. В. Арсеньева просила Ёргольскую принять вещи для м-ль Вергани, чтобы переслать их с нарочным из Ясной Поляны в Покровское. Ёргольская сообщала Толстому 3 декабря 1854 г. о том, что «м-ль Вергани наконец оставила Арсеньевых, несмотря на то, что по-прежнему любит Валерию. Она не смогла больше выносить капризы её матери, которые с каждым днём становились всё невыносимее, и согласилась наконец принять место у Маши, которая от этого в восторге, а я тем более, потому что теперь дети будут в хороших руках» (там же. С. 263-264). Но в письме из Покровского от 3 июля 1855 г. Ёргольская передавала Толстому новость, которая его «несомненно огорчит: м-ль Вергани оставила Машу и вернулась к Арсеньевым, даже сама хозяйка стала с ней предупредительна. М-ль Вергани, побеждённая слезами и настойчивыми просьбами Валерии, решилась вновь вернуться к ней. Юная особа питает к ней сильную дружбу и даже обожание, редкое на этом свете. Признаться, я очень огорчена, что м-ль Вергани оставила нашу милую малышку Вареньку, которой её заботы были крайне необходимы» (там же. 2. С. 218).</p>
        <p>Во время пребывания Вергани в Покровском, видимо, состоялось её знакомство с Тургеневым: он упоминал о м-ль Вергани в письмах к М. Н. Толстой и её мужу из Петербурга в феврале и марте 1855 г. В них шла речь о его обещании выполнить некое поручение m-lle Вергани, что ему никак не удавалось сделать из-за болезни. 2 (14) марта Тургенев написал М. Н. Толстой: «Пакет m-lle Vergani меня сокрушает - в несчастный час она мне его дала! Первый мой выезд будет ей посвящён» (Тургенев. Письма. Т. 2. С. 265).</p>
        <p>В 1856-1857 гг. Толстой был серьёзно увлечён Валерией Арсеньевой. Почти за год до этого тётушка Ёргольская сообщала ему в письме от 23 августа 1855 г.: «Все наши соседи живо тобой интересуются… М-ль Вергани и семья Арсеньевых особенно тобою интересуются». Валерию Ёргольская оценивала как «прехорошенькую и преинтересную девушку» (Chere tante!.. 2. С. 219). В дневнике Толстого в Ясной Поляне 3 июня 1856 г. записано: «Троицын день. … Приехала m-lle Vergani с детьми …. Ходил гулять с мальчиком Арсеньевым…» (47: 78). Через 10 дней в дневнике появится первая запись Толстого о его чувствах к Валерии. Обдумывая своё увлечение, Толстой, как записано в дневнике 13 июля 1856 г., поехал к Арсеньевым с намерением «поговорить с Vergani» (47: 86). 8 сентября в письме, адресованном Валерии и одновременно Ж. Вергани, Толстой сделал приписку (по-французски, приводится в переводе): «Вы не подаёте нам признака жизни, а без шуток, так как вы знаете, как вас любят в Ясной, вы знаете также, какое удовольствие доставило бы нам маленькое словечко от вас. … О вашем образе жизни и ваших занятиях я не могу составить никакого представления» (60: 84).</p>
        <p>Для объяснения с Валерией Толстой придумал историю некоего Храповицкого и Дембицкой; он рассказал эту историю Вергани, и та передала её по назначению.</p>
        <p>В письме к В. Арсеньевой 17 ноября 1856 г., адресованном также и Ж. Вергани, Толстой сделал приписку (по-французски, приводится в переводе): «Дорогая и прелестная, трижды прелестная г-жа Вергани, напишите мне ещё о предмете, который меня интересует: … этот господин воображает, что вы его немного любите и что вы в совершенстве знаете г-жу Дембицкую. Храповицкий уверяет вас в своей истинной и искренней привязанности» (60: 114).</p>
        <p>Вергани предположительно считают прототипом гувернантки Кати в «Семейном счастии» Толстого, где отчасти отразился его роман с Валерией. В июле 1856 г. в записной книжке после записи к автобиографической трилогии отмечен, видимо, интересный для Толстого-писателя факт - эпизод, связанный с Вергани: «Сцена с M-lle Vergani; она привезла наряды из Москвы - дети её любят, но в кофточках бегут смотреть наряды…» (47: 192).</p>
        <p>В дневниковых записях Толстого за 29 сентября и 4 октября 1857 г. отмечено пребывание Вергани в Пирогове, видимо, у М. Н. Толстой. Некоторые более поздние сведения о жизни м-ль Вергани содержатся в нескольких письмах Валерии Арсеньевой (в замужестве Талызиной) к Т. А. Ёргольской, сохранившихся в ОР ГМТ. 1 ноября 1858 г. Валерия сообщала о двух письмах, полученных от Вергани, просившей поскорее послать ей денег, которые остался ей должен «граф Сергей», - «так как она без гроша». Далее сказано: «Она пишет графу из Вены, я посылаю вам её письмо. … Она ехала с семьёй Мориц и приехала в Вену, она нашла там свою сестру. Представляю себе, как они были рады, увидевшись после столь долгой разлуки». 29 января 1859 г. Талызина извещала Ёргольскую о том, что деньги от «графа Сергея» получила и рассчитывает передать их Вергани через четыре дня с дядей Киреевским, который едет в Москву, «так как здесь нет никакого способа получить золото на такую большую сумму». В следующем письме сообщалось: «Вчера мой муж уехал в Москву с дядей Киреевским на десять дней и он-то и займется отправкой денег Вергани в Вену».</p>
        <p>В письме к Валерии Арсеньевой от 6 декабря 1857 г., рассуждая о том, что у неё есть всё, «что может желать человек», Толстой перечислил: «молодость, красота, независимое состояние, друг Верганичка» (60: 242).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Chere tante! Переписка Л. Н. Толстого с Т. А. Ёргольской // Ясная Поляна. 1997. № 1, № 2; Журов П. А. Л. Н. Толстой и В. В. Арсеньева // ЯП. сб. 1976; Сафонова О. Ю. Родственница Тургеневых - В. В. Арсеньева // Спасский вестник. Вып. № 13. 2006.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>