<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gurban-Vayanskiy_Svetozar_4_1781">Гу́рбан-Вая́нский Светозар</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Гу́рбан-Вая́нский Светозар // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20053">Гу́рбан-Вая́нский Светозар</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гу́рбан-Вая́нский Светозар</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Hurban-Vajanský Svetozár; наст. фамилия: Гурбан; 1847-1916) — автор статей о Толстом; словацкий писатель, литературный критик, публицист, видный общественный деятель, одна из наиболее заметных фигур культурной жизни Словакии на рубеже XIX-XX вв. Родился в словацкой деревне Глбоке у Сеницы в семье известного деятеля словацкого национального возрождения, политика, писателя и лютеранского священника Й. М. Гурбана.</p>
        <p>Закончил академию в Братиславе (юридический факультет). По профессии адвокат, адвокатской практикой занимался в Будапеште, Братиславе, Вене, Скалице. С 1878 г. Ваянский был редактором газеты «Národnie noviny» («Народные новости»), издававшейся в г. Мартине, с 1906 г. — главный редактор этой газеты. За свою журналистскую и общественную деятельность несколько раз был арестован и заключён в тюрьму.</p>
        <p>Любил и неоднократно посещал Россию. Воспитанный на лучших образцах европейской литературы, но панславист по своим убеждениям, Ваянский верил, что освобождение славян в Европе от австро-венгерского притеснения придёт из России, от русского народа.</p>
        <p>Литературную деятельность начал в 1879-1880 гг. Писал на словацком и немецком языках. Первый сборник стихов Ваянского «Татры и море» (1880) был посвящён Русско-турецкой войне 1877-1878 гг. и восстанию южных славян против турок; он принёс автору большой успех. За ним последовали романы и повести «Летящие тени» (1883), «Сухая ветвь» (1884), «Корень и побеги» (1896) и др. В своих публицистических трудах Ваянский отстаивал общеславянское значение русского языка, пропагандировал русскую литературу, которую любил и неплохо знал, боролся за сохранение национального самосознания, стремясь пробудить в словацком народе чувство протеста против национального угнетения.</p>
        <p>В литературной критике Гурбан-Ваянский стоял на позициях реализма, потому, естественно, его привлекали произведения русской реалистической литературы: он даже делал переводы отдельных сочинений Л. Н. Толстого. Так, в 1888 г. он перевёл и тогда же в сокращённом варианте опубликовал в своей статье «Лев Толстой и Иван Тургенев» (в газете «Národnié Noviny». 1888. № № 63, 64, 69, 72, 73, 87) среди др. фрагментов из произведений Толстого сцену скачек из романа «Анна Каренина». Через много лет, 12 июля 1908 г., Маковицкий вспомнит об этом: «Словацкий писатель Светозар Гурбан-Ваянский в описании скачек в “Анне Карениной” почувствовал прелесть и перевёл эту главу, выпустив место, где лошадь сломала спину» (ЯПЗ. 3. С. 141).</p>
        <p>Гурбан-Ваянский — автор ещё нескольких статей о Толстом. В 1892 г. в «Славянском обозрении» (кн. II и IV) была напечатана его критическая статья «Лев Толстой как художник и мудрец», отдельный оттиск которой Д. П. Маковицкий переслал Толстому. 10 февраля 1895 г. Толстой писал Маковицкому: «Получил вчера ваше письмо, дорогой Душан Петрович …. Брошюра т. е. статья Ваянского. — И. Л.-Б. обо мне не хороша. Автор приписывает ложное значение художеству, ставит его выше всего и потому совершенно не понимает того, в чём состоит религия вообще и христианство в частности» (68: 29).</p>
        <p>В 1894 г. в ответ на сочинение Толстого «Христианство и патриотизм» появилась статья С. Гурбан-Ваянского «Лев Толстой как еретик», опубликованная в газете «Národnie Noviny» (1894. № 84. 19. VII), где автор, не скрывая своей открытой враждебности, характеризовал отношение чешских и словацких буржуазно-либеральных кругов к Толстому и его последователям. Памфлет Толстого Ваянский назвал «покушением на совесть каждого порядочного славянина». Он резко осудил Толстого за отрицание «церкви, нации, брака, любви, закона, искусства, поэзии», за «нападки на величие русского народа и царя». По словам автора статьи, Толстой «растоптал надежду на вечную жизнь, на спасение».</p>
        <p>Принимая Толстого как писателя, Ваянский публично выступал против учения Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>