<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pypin_Aleksandr_Nikolaevich_2_526">Пыпин Александр Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Захаров К. М. Пыпин Александр Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888049">
                  <name>Захаров К. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11416">Пыпин Александр Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пыпин Александр Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1833-1904) — русский литературовед, критик, журналист, переводчик. Крупнейший представитель культурно-исторической школы. После полувека работы оставил огромное наследие, связанное с широким кругом филологических проблем. Двоюродный брат Н.Г. Чернышевского, не прерывавший с опальным писателем связи даже в годы его ссылки: вёл с ним оживлённую переписку, заботился о его семье.</p>
        <p>Пыпин учился в Казанском, затем перевёлся в Петербургский университет. Первый научный труд его, «Словарь к новгородской летописи», был опубликован в сборнике Академии наук ещё в студенческие годы. В 1853 г. защитил кандидатскую диссертацию о драматурге В. Лукине. В 1857 г. вышла в свет его магистерская диссертация «Очерк литературной истории старинных повестей и сказок русских», в которой прослеживалось становление жанра русской повести. После двухлетнего обучения в Европе назначен профессором кафедры истории европейских литератур Петербургского университета, В ноябре 1861 г. подал в отставку, С 1863 г входил в редакцию «Отечественных записок». В 1865-1866 гг. вместе с Н.А. Некрасовым был ответственным редактором.</p>
        <p>После закрытия «Отечественных записок» Пыпин долго сотрудничал с журналом «Вестник Европы». Последователь Пыпина С.А. Венгеров в Энциклопедическом словаре Брокгауза и Ефрона писал, что «в редкой книжке на всём протяжении более чем тридцатилетнего существования “Вестника Европы” нет одной или нескольких статей Пыпина». Кроме литературных проблем, учёного интересовали исторические и социальные явления: панславизм, масонство, польский вопрос… Исследования и статьи Пыпина об эпохе Александра I, публиковавшиеся на протяжении многих лет в «Вестнике Европы», позднее составили три тома сочинений. В 1890 г. вышел его труд «Характеристики литературных мнений от 20-х до 50-х годов»; ему принадлежит подготовка к печати первой биографии В.Г. Белинского, имевшей широкий резонанс в литературных кругах. В 1897 г. Пыпин стал академиком по отделению русского языка и словесности.</p>
        <p>Толстой и Пыпин не были знакомы лично, но сохранилась их короткая переписка (два письма Пыпина; одно письмо Толстого). Эта переписка состоялась в январе 1884 г. В письме 7 января Пыпин просил Толстого для работы о литературной жизни 1840-1850-х гг. передать ему сохранившиеся письма И.С. Тургенева, которые представляли интерес к «литературным мнениям, согласиям и спорам» Тургенева и Толстого.</p>
        <p>В ответном письме 10 января Толстой обещал Пыпину прислать письма, однако предупредил, что некоторые могут быть потеряны. В этом письме содержится характеристика Тургенева как писателя, к которой неоднократно обращались историки литературы.</p>
        <p>В феврале 1884 г. А.Н. Веселовский по просьбе Пыпина напомнил Толстому о его обещании. Толстой в это время жил в Москве и объяснил задержку тем, что письма Тургенева находились в его холодном деревенском доме, куда он по нездоровью опасался входить. В письме Пыпину 18 февраля Веселовский предлагал «отложить хлопоты до лета, когда растворятся наконец двери в таинственную холодную комнату». Письма в результате были переданы: в том же 1884 г. 16 писем Тургенева к Толстому вошли в первое собрание писем И.С. Тургенева под редакцией В.П. Гаевского.</p>
        <p>Толстой был знаком с многочисленными переводами Пыпина. Работая над трактатом «Царство Божие внутри вас», он обратился к сочинению чешского богослова Хельчицкого (XV в.) «Сеть веры». Не будучи знаком с оригиналом, ои приводил фрагмент текста из «Истории славянских литератур» Пыпина (сост. совместно с В.Д. Спасовичем). Познакомившись позже с текстом книги Хельчицкого, Толстой в трактате отметил: «Содержание её совершенно верно передано Пыпиным» (28: 17).</p>
        <p>Когда в 1878 г. Толстой собирал материал для работы над романом «Декабристы», Пыпин через В.В. Стасова и Н.Н. Страхова указывал на возможные источники, способные заинтересовать Толстого, и даже предлагал изготовить для него копию «несравненной редкости» — хранившегося у него текста Устава Союза благоденствия. Скорее всего, предложения не нашли отклика у Толстого.</p>
        <p>Заверения в уважении к деятельности Пыпина (в письме) не отменяли, видимо, несколько снисходительного отношения к нему со стороны Толстого. Получив диплом об избрании членом Академии наук, Толстой писал Страхову 6 марта 1874 г.: «Признаюсь, что это польстило мне, несмотря на то, что Пушкин не был членом, а Пыпин — член».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>