<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Potapenko_Ignatiy_Nikolaevich_3_1392">Пота́пенко Игнатий Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Боковня А. Р. Пота́пенко Игнатий Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888024">
                  <name>Боковня А. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11173">Пота́пенко Игнатий Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пота́пенко Игнатий Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1856-1929) — писатель, драматург, журналист. Широкую известность Потапенко как беллетристу принесла повесть «На действительной службе» (1890). В одной из рецензий того времени он был назван «кумиром девяностых годов» (Струнин Д. Кумир девяностых годов. Критический этюд // Русское богатство. 1891. № 10. С. 149-165). Как вспоминал И. А. Бунин, в 1895 г. Потапенко «гремел на всю Россию» (Бунин И. А. Из записей // Бунин И. А. Собр. соч. Т. 9. М., 1967. С. 281). В своих беллетристических сочинениях писатель часто обращался к популярным, обсуждаемым в обществе идеям. Личность и творчество Толстого не могли пройти мимо его внимания. В художественном творчестве Потапенко отразились расхожие представления о Толстом и его религиозно-философском учении, сформировавшиеся в обществе к 1890-м гг.</p>
        <p>В повести «Семейная история» (1893) имя Толстого упоминалось в числе классиков русской литературы: рассказчик перечислял книги в книжном шкафу матери, где «в необыкновенном порядке стояли изящные томики - Пушкина, Лермонтова, Гоголя, Тургенева, Толстого» (Потапенко И. Н. Семейная история // Северный вестник. 1893. Август. № 8. С. 114). «Этическая сторона толстовства» заметна в романе Потапенко «Светлый луч» (1898): главный герой сознаёт «неправильность своей жизни», социальную несправедливость, в силу которой он наслаждается всеми благами жизни, когда другие не имеют самого необходимого.</p>
        <p>В 1896-1899 гг. Потапенко был обозревателем петербургской газеты «Новое время» и под псевдонимом Фингал публиковал воскресные фельетоны. В них он активно прибегал к устоявшимся в фельетонном жанре приёмам изложения материала и освещения происходящих событий, для иллюстрации той или иной мысли репортёр цитировал произведения, хорошо известные читателям той поры, опирался на их общее знание текущей жизни. В фельетоне «Больные и здоровые», размышляя об актуальной для десятилетия общественной проблеме действия и бездействия, репортёр цитировал диалог персонажей из пьесы Толстого: «Как же быть-то? - спрашивает Анютка у Митрича во “Власти тьмы”. “А так и быть, - отвечает Митрич. - Завернись с головой в одеяло и спи”». Потапенко сетовал: «огромное большинство “завернулось с головой и спит”» (Фингал. Больные и здоровые // Новое время. 5 (17) января 1897 г. № 7492. С. 3).</p>
        <p>В конце того же 1897 г. внимание Потапенко-обозревателя привлекло совершенно новое, по его словам, явление в литературной жизни, связанное с именем Толстого. В фельетоне «Единичные факты» (Новое время. 14 (26) декабря 1897 г. № 7831. С. 3-4) подробнейшему разбору подверглась публикация в октябрьской книжке журнала «Русское обозрение» рассказа крестьянского писателя Ф. Ф. Тищенко «Хлеб насущный» с предисловием - рекомендательным письмом Толстого. Поводом к разбору этого события стало письмо самого автора, адресованное Потапенко. В нём Тищенко просил опытного журналиста и беллетриста оценить рассказ. Журналист был глубоко оскорблён способом, который избрал Тищенко, чтобы стать известным: «тощий журнал желал каким бы то ни было способом связать себя с именем Толстого; а молодой автор хотел сыграть наверняка, т. е. непременно и во что бы то ни стало быть замеченным и сразу получить большую порцию славы. Желания журнала и автора трогательно совпали, и они произвели совместное нападение на графа Л. Н. Толстого. А у графа сердце доброе, и он, не желая противиться очевидному злу, в письме не отказал и даже, чтоб окончательно пристыдить их своею деликатностью, позволил напечатать его. Для журнала это реклама, а для молодого автора - рекомендательная карточка, с которой являются в свет, когда хотят делать карьеру» (там же. С. 4). Потапенко в действиях Тищенко увидел корысть: «извлекать из признанного писателя письменные удостоверения и сейчас же тискать их во главе рассказа с широковещательными комментариями от редакции - это приём коммерческий, но не литературный» (там же).</p>
        <p>Толстой был знаком с именем Потапенко. Интерес к его творчеству пришёлся на начало популярности этого писателя (1891-1893 гг.). В 1891 г. внимание Толстого привлёк рассказ Потапенко «Проклятая слава». В переписке с В. Г. Чертковым Толстой в марте 1891 г. назвал этот рассказ «прекрасным» и рекомендовал опубликовать в «Посреднике» (87: 75), что и было сделано: в 1893 г. и в 1896 г. рассказ вышел в серии «Для интеллигентных читателей». С этой публикации началось сотрудничество Потапенко с издательством: в 1894-1901 гг. «Посредник» издал ещё три его произведения. Эскиз «Кукла» и очерк «Прямой расчёт» вошли в сборник «Доброе дело» (1894). Повесть Потапенко «Земля» дважды издавалась в народной серии (в 1897 и 1901 гг.). В сентябре 1892 г. Толстой упомянул Потапенко в числе новых «выдающихся талантов» в прозе наряду с Чеховым и Марией Крестовской (Жиркевич А. В. Встречи с Толстым // ТВС. 2. С. 18). В письме к жене в ноябре 1892 г. он заметил: «А мы только что прочли вслух Потапенки очень милый рассказ: “Поздно”» (84: 172).</p>
        <p>Однако уже через несколько месяцев отзывы Толстого о творчестве Потапенко резко изменились. 9 февраля 1893 г. он сообщал из Бегичевки С. А. Толстой, что читает «скверную повесть» Потапенко (её название осталось неизвестным) (84: 182), а в октябре того же года его негодование вызвала только что опубликованная в журнале «Северный вестник» повесть «Семейная история». С Лесковым Толстой делился 20 октября 1893 г. общим впечатлением от произведения: «Вчера я прочёл повесть Потапенко в Северном вестнике. Какая мерзость! Решительно не знают люди, что хорошо и что дурно. Хуже - думают, что знают, что хорошо именно то, что дурно» (66: 406). О первоначально понравившихся сочинениях Потапенко Толстой заметил: «Вся наша беллетристика всех этих Потапенок положительно вредна. Когда они напишут что-нибудь не безнравственное, то это нечаянно» (там же). В письме к Лескову Толстой поставил Потапенко в один ряд с французскими писателями-натуралистами Э. Золя и П. Бурже и назвал их произведения, т. е. «беллетристику со включением», «бесполезной пакостью» (там же). В тот же день в письме к жене Толстой пересказал фабулу «Семейной истории» и дал развёрнутую оценку и повести, и нравственного воздействия на читателя произведений писателей сходного с Потапенко натуралистического направления: «Мальчик 18 лет узнаёт, что у отца любовница, а у матери любовник, возмущается этим и выражает своё чувство. И оказывается, что этим он нарушил счастье всей семьи и поступил дурно. Ужасно. Я давно не читал ничего такого возмутительного! Ужасно то, что все эти пишущие и Потапенки, и Чеховы, Зола и Мопассаны даже не знают, что хорошо, что дурно; большей частью, что дурно, то считают хорошим и этим, под видом искусства, угощают публику, развращая её. Мне эта повесть была coup de gràce счастливым случаем. - фр., уяснившая то, что давно смутно чувствуется» (84: 198-199).</p>
        <p>Больше к сочинениям Потапенко Толстой не обращался. В записках Д. П. Маковицкого сохранилось свидетельство об устоявшемся к середине 1900-х гг. негативном отношении Толстого к творчеству писателя. Имя Потапенко упоминалось в ближайшем толстовском кругу в связи с описанием жизни духовенства: «Потом говорили о священниках. Л. Н. сказал, что нужно бы такое же разоблачение поповского быта, как Куприн сделал военного: как совершают обряды… Вспоминал письма, которые он получал от священников: постом молодой поп - у него на руках родители и ещё родня - писал, как ему стыдно, он, как заяц, прячется перед истинно верующими крестьянами, когда совершает то, во что не верит (обряды). … А приезжают (в Ясную Поляну) такие попы, у которых место религии ничем не заполнено. Один хотел поступить в техническое училище. Софья Андреевна: Ведь Потапенко описывает поповскую жизнь. Л. Н.: Но как?» (11 октября 1905 г. - ЯПЗ. 1. С. 424).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Поддубная Е. Я. Отражение идей толстовства в романах А. И. Эртеля, А. А. Лугового и И. Н. Потапенко // Русская литература 1870-1890 годов. Сборник 11. Урал, гос. ун-т. Свердловск, 1978. С. 69-80.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>