<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zhirarden_Emil_De_3_1030">Жирарден Эмиль де</title>
        <title type="bibl">
          Полосина Л. Н. Жирарден Эмиль де // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="">
                  <name>Полосина Л. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5134">Жирарден Эмиль де</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Жирарден Эмиль де</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Girardin; 1806-1884) — французский литератор, издатель, политик. Начинал как романист. Романы «Emile» («Эмиль», 1827), «Au hasard» («Наудачу», 1828), содержавшие автобиографические мотивы, не сделали его имя знаменитым. В начале 1830-х гг. Жирарден издавал несколько газет и альманахов, которые принесли ему солидный доход. В 1834 г. избран депутатом парламента. В 1836 г. основал ежедневную газету «La Presse» («Пресса») и привлёк к сотрудничеству в своих изданиях Гюго, Бальзака, Ламартина, Шатобриана, Готье, Дюма-отца, Сю, Скриба и др. Книга «L’Homme suzerain, la femme vassale, réponse a l’Homme-femme de A. Dumas-fils» («Мужчина - сюзерен, женщина - вассал, ответ на “Мужчина-женщина” А. Дюма-сына») вышла в 1872 г.</p>
        <p>Толстой был знаком с творчеством Жирардена. В 1857 г. он читал его книгу «О свободе прессы и журнализма» (1842), в дневнике остались суждения об этой книге: «…читал … “Liberte” Emile Girardin - пусто, хотя честно» (3/15 апреля; 47: 123). И 4/16 апреля: «Читал “Liberte” Girardin. Хорошо, но безвыходно» (47: 123).</p>
        <p>Позднее имя Жирардена упоминалось в вариантах романа «Анна Каренина» в контексте вопроса о супружеской неверности. В марте 1873 г. в письме к Т. А. Кузминской Толстой сообщил, что его заинтересовала книга А. Дюма-сына «L’Homme-femme»: «Прочла ли ты L’Homme-femme? Меня поразила эта книга. Нельзя ждать от француза такой высоты понимания брака и вообще отношения мужчины к женщине» (62: И). Памфлет «Мужчина-женщина» написан как ответ на статью Анри д’Идевиля в парижской газете «Soir». Поводом послужил нашумевший судебный процесс об убийстве мужем изменившей ему жены. Точка зрения Дюма-сына на брак - строго традиционная: «женщину, нарушившую супружескую верность, мужчина должен стараться» «вернуть на путь целомудренной жизни», но, если это невозможно, «её следует убить» (20: 599-600). В вариантах романа «Анна Каренина» речь шла об этой полемике. По просьбе Долли Каренин оставался обедать у Алабиных (Облонских). За обедом обсуждали важную тему: неверность женщины в браке. Разговор происходил в связи с полемикой Дюма-сына с Жирарденом по поводу права женщины на свободное распоряжение своим чувством в браке. «…Вдруг разговор, переходивший с общественного, учёного, музыкального предмета на музыку и её критиков, … перешёл в конце обеда на последнюю французскую полемику между Dumas и E.Girardin и l’homme femme. Разговор при дамах вёлся так, как он ведётся в хорошем обществе, т. е. искусно обходя всё слишком сырое, и разговор занял всех сильно, несмотря на то, что Долли, поняв всю тяжесть этого разговора для Алексея Александровича, хотела замять его» (20: 338). Всех участников тема разговора очень волновала. Каждый надеялся найти разрешение мучающих вопросов. В окончательном тексте романа женский вопрос ставился на уровне равноправия, а тема, оставшаяся в черновиках, впоследствии получила своё развитие в повести «Крейцерова соната».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>