<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nikolay_Second_Aleksandrovich_2_456">Николай II Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Пчелов Е. В. Николай II Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888118">
                  <name>Пчелов Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9800">Николай II Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Николай II Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1868-1918) — российский император. Старший сын императора Александра III. С 1881 г. цесаревич, наследник престола. С 1894 г. император Всероссийский. В период Первой мировой войны Верховный главнокомандующий русской армией (1915-1917). Отрёкся от престола 2 марта 1917 г. в Пскове. Арестован вместе с семьёй 8 марта 1917 г., выслан из Царского Села в Тобольск 1 августа 1917 г., оттуда отправлен в Екатеринбург, где расстрелян вместе с семьёй и приближёнными. Канонизирован Русской православной церковью за границей в 1981 г., Русской православной церковью (Московский патриархат) в 2000 г.</p>
        <p>Вступление в октябре 1894 г. на престол нового императора вселило в Толстого надежды на изменение политической обстановки в стране. В декабре 1894 г. писатель сделал набросок рассказа «Сон молодого царя», пытаясь сказать в нём правду об «ужасном» царствовании Александра III и выразить надежду, что новый государь не пойдёт по стопам отца. Толстой писал об ответственности самодержца за положение дел в стране и о том, что правитель должен быть прежде всего человеком. Рассказ не был закончен, и очень скоро отношение Толстого к Николаю II изменилось. Со временем оно ухудшалось и переросло в открытую неприязнь. Первым поводом к перемене отношения стала краткая речь Николая II перед представителями дворянства и земства, собравшимися в Петербурге с поздравлениями по случаю восшествия нового императора на престол (17 января 1895 г.). В этой речи Николай II назвал идеи об участии представителей земства делах внутреннего управления (высказывавшиеся в некоторых поздравительных адресах) «бессмысленными мечтаниями и подтвердил своё стремление охранять незыблемость начал самодержавия. Толстой назвал эти слова «дерзкими» и весной 1895 г. написал статью, за которой закрепилось название «Бессмысленные мечтания».</p>
        <p>Тем не менее Толстой неоднократно обращался с письмами к Николаю II по paзличным частным вопросам (в основном по поводу притеснений сектантов). Эти письма передавались лично царю. 10 мая и 19 сентября 1897 г. Толстой направил императору два письма о самарских молоканах («писал я с искренним уважением и любовью к нему, как к человеку»), 7 декабря 1900 г. — письмо о жёнах духоборов, желавших вернуться в Россию и уехать в Сибирь к своим мужьям, передавал и прошения от самих потерпевших. В ряде случаев эти обращения имели положительный результат. Правда, молчание в ответ на его первые два письма позволило писателю усомниться в эффективности обращений непосредственно к монарху. В 1898 г. в черновиках романа «Воскресение» Нехлюдов живёт в Москве, готовит записку «Государю о необходимости уничтожить всякое уголовное преследование и заменить его нравственным образованием масс. Статья, которую он напечатал в журнале об этом … была вся запрещена и вырезана из журнала. Книга его о том же была сожжена. Будущее покажет, какая будет судьба его записки» (33: 160), — и ясно, что эта судьба вряд ли будет иной, чем судьба статьи или книги. Со временем отношение Толстого к Николаю II сформировалось: «Говорят про царя, что не виноват он, а его окружающие, — неправда — он один причиной всего. Жалеть его можно и должно, но нужно знать, где причина», — записал Толстой в дневнике (3 февраля 1898 г.); «…нашему Царю надо, главное, исполнять требования нравственности — оказалось, что таких нет, кроме супружеской верности; он должен и казнить, и грабить, и развращать» (6 апреля 1900 г.): «Обращаются к Царю, советуя ему сделать то-то и то-то для общего блага. И я делал это. От него ждут помощи, действий, а он сам чуть держится» (25 июля 1903 г.).</p>
        <p>Летом 1900 г. в Европе произошло очередное политическое убийство — от руки террориста погиб итальянский король Умберто (Гумберт) I. Толстой откликнулся на это событие заметкой «Не убий» (июль — август 1900 г.), в которой снова говорил о Николае II: «…скромный по природе Николай II начинает своё царствование тем, что объявляет почтенным старикам на их желание обсуждать свои дела, что самоуправление есть бессмысленные мечтания, и те органы печати, те люди, которых он видит, восхваляют его за это. Он предлагает детский, глупый и лживый проект всеобщег0 мира, в то же время делает распоряжения об увеличении войск, и нет пределов восхвалению его мудрости и добродетели. Без всякой надобности, бессмысленно и безжалостно он оскорбляет и мучает целый народ — финляндцев, и опять слышит только одобрения. Устраивает, наконец, ужасную по своей несправедливости, жестокости и несообразности с проектом мира китайскую бойню, и все, со всех сторон, восхваляют его в одно и то же время и за победы, и за продолжение мирной политики своего отца» (34: 204). Статья была напечатана в 1900 г. за границей, в 1906 г. в России (из 12-го издания «Сочинений» Толстого в 1911 г. изъята в процессе подготовки к печати по постановлению Московской судебной палаты).</p>
        <p>Студенческие беспорядки 1901 г. вызвали статью-письмо Толстого «Царю и его помощникам», напрямую адресованную государю. Письмо разослали тем, к кому оно было обращено. Тогда же оно вышло за границей. Из собрания сочинений 1911 г. было изъято.</p>
        <p>Чувствуя резкое ухудшение здоровья, в начале 1902 г. Толстой через великого князя Николая Михайловича передал Николаю II ещё одно письмо (от 16 января 1902 г.). Обращаясь к императору со словами «любезный брат», Толстой советовал не цепляться за самодержавие, «отжившую форму правления», а вести народ по пути прогресса, «от зла к добру, от мрака к свету», для чего предоставить основные свободы и, самое главное, уничтожить частную собственность на землю. Это послание показывает, что Толстой всё-таки ещё продолжал надеяться быть услышанным. В одном из вариантов письма Николаю II 7 декабря 1900 г. (о жёнах духоборов) есть даже такие слова: «Как ни трудно верить, что у вас доброе сердце, по тем ужасам, которые, не переставая, совершаются вашим именем, я верю в вас. … Я на вас почему-то надеюсь» (72: 517). Государь не ответил на обращение Толстого, что предопределило окончательное разочарование в нём писателя. Толстой с горечью отмечал, что его мысли «были приняты как легкомысленная мечта не знающего жизни и глубокомысленной науки государственного управления фантазёра» (Бирюков. 2. С. 429). Тем не менее, когда в 1904 г. письмо было издано за границей В.Г. Чертковым, Толстой записал в дневнике: «Если бы против меня были приняты меры, какие бы ни были, чем жесточе, тем лучше, это было бы мне приятно, но мне кажется, что я поступил не деликатно по отношению Николая II и Николая Михайловича» (31 декабря 1904 г.). Желание вызвать против себя «гонения» до некоторой степени было причиной и последующих резких публичных высказываний Толстого против верховной власти.</p>
        <p>Русско-японская война 1904-1905 гг. встретила резкое осуждение Толстого. В начале 1905 г. появляется его статья «Единое на потребу», полная нескрываемой ненависти не только к самому институту монархии, но и ко всем русским царям от Ивана Грозного до Николая II, для характеристики которых у Толстого нашлись лишь бранные эпитеты.</p>
        <p>«…Про Николая же II я знаю, что это самый обыкновенный, стоящий ниже среднего уровня, грубо суеверный и непросвещённый человек, который поэтому никак не мог быть причиной тех огромных по своему объёму и последствиям событий, которые совершаются теперь на Дальнем Востоке». «Попал нынче по наследству малоумный гусарский офицер, и он устраивает со своими клевретами свой манчжуро-корейский проект, стоящий сотни тысяч жизней и миллиарды рублей».</p>
        <p>«Что может сделать он, жалкое, слабое, ничего не знающее существо, верующее в иконы, мощи?» «Глупый офицер, ничего не знающий и одураченный до полуидиотства», «с своими иконами, мощами, дочерьми и жалким младенцем…», «невежественный, слабый, недобрый» (статья и её варианты // 36: 168, 169, 448, 450, 451, 463). Эта статья (тогда же напечатана в «Свободном слове») вызвала оторопь даже у нескольких крестьян, её первых слушателей: их неприятно поразила «бранливая» форма обличения монархов. Толстой же говорил: «Беспокоили меня самые резкие выражения в “Едином на потребу”. А теперь желаю, чтобы их как можно больше читали. Нельзя достаточно резко писать про Николая и ему подобных. Николай —священная особа. А надо быть дураком, или злым человеком, или сумасшедшим, чтобы совершать то, что он совершает. Конечно, не сам он причина, но он себя чувствует причиной в той мере, в какой и мы его полагаем причиной. Ведь человеку в таком положении надо повеситься, или спиться, или с ума сойти» (ЯПЗ. 1. С. 288).</p>
        <p>Апофеозом неприязненного отношения к императору стал первый вариант знаменитой статьи «Не могу молчать» (1908). Помещик и граф Российской империи называл Николая II палачом и писал: «…самый глупый и бесчеловечный из всех г-н Романов, называемый Николай Вторый … Сначала я думал … что он своим рождением, воспитанием, средой доведён до той тупости, которую он проявлял и проявляет в своих поступках, но чем дольше продолжается теперешнее положение, тем больше я убеждаюсь, что эти два человека Николай II и Столыпин, виновники совершающихся злодейств и развращения народа, сознательно делают то, что делают…» (37: 392, 396). В окончательном варианте статьи Толстой убрал имена и смягчил тон (первый вариант увидел свет только в 1917 г.). В записной книжке 1908 г. писатель прямо называл Николая II «несчастным невменяемым в своём ужасном положении» (56: 360). Исповедуя непротивление злу насилием и братскую любовь между людьми, Толстой стремился всё-таки преодолеть своё отрицательное отношение к царю: «Нынче написал только маленькую прибавку к статье о Столыпине статья «Смертная казнь и христианство». — Е.П., прибавку о царе, с тайной целью вызвать против себя гонения. И цель не совсем хороша, а уже совсем нехорошо нелюбовное отношение к нему. Надо будет исправить» (дневник, 18 января 1909 г.); а в письме Черткову 2 июня 1908 г., говоря о «сверхбратской» любви, Толстой замечал: «Так-то вот надо бы любить Столыпина и Николая II, а я нет-нет и сбиваюсь». В сентябре 1909 г. Толстой снова решил написать царю и даже хотел встретиться с ним.</p>
        <p>«Всё думается — и хорошо — о письме государю и свидании с ним, думаю, что напишу» (дневник, 20 сентября 1909 г.). Толстой так и не написал этого письма. Сохранилась лишь одна фраза из его записной книжки: «Знаю, что если бы мы увиделись, взглянули в глаза друг другу, по-братски поговорили бы, мы улыбнулись и по-братски пожали бы друг другу руку» (57: 243). Исполниться этому было не суждено.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>