<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kheysinger_Isaak_3_1573">Хе́йсингер Исаак</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Хе́йсингер Исаак // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14869">Хе́йсингер Исаак</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хе́йсингер Исаак</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Heysinger Isaak Winter; 1842-1917) — корреспондент и адресат Толстого; американский писатель, философ, переводчик; доктор медицины. В 1890-е гг. в США вышло несколько его книг. В 1903 г. он перевёл с китайского книгу философа Лао-Цзы «The Light of China, the Tao The King of Lao Tsze, 604-504 гг. до н. э.» «Свет Китая: Учение Лао Цзы, 604-504 гг. до н. э.» (Philadelphia, 1903), сверив свой перевод с самыми авторитетными прежними изданиями. Книга открывалась предисловием и сопровождалась списком слов, вызвавших у переводчика затруднение или сомнение в правильности перевода. В марте 1903 г. Хейсингер прислал только что вышедшую книгу Толстому. В сопроводительном письме автор сообщал: «Книга невелика по объёму, но работа над ней заняла у меня четыре года, потраченные, как я думаю, не напрасно. Мне кажется, это первая серьёзная попытка ввести в контекст западной цивилизации этот поразительный исторический памятник и проанализировать его смысл. Я знаю, что в прошлом Вы изучали этот великий памятник и, кажется, раздумывали о возможности его перевода на русский язык» (Толстой и США. С. 884). Отвечая своему корреспонденту, Толстой в письме от 1/14 апреля благодарил его, отмечал высокое качество перевода: «Он передаёт смысл той глубокой мудрости, которая по самой своей глубине не может быть вполне ясно выражена», - добавлял писатель (там же. С. 885). Книга Хейсингера сохранилась в ЯПб.; в ней - множество помет Толстого и его переводы отдельных мыслей Лао-Цзы на русский язык.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>