<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Filding_Kholl_Garold_4_2138">Фи́льдинг Холл Гарольд</title>
        <title type="bibl">
          Карандашова О. С. Фи́льдинг Холл Гарольд // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888058">
                  <name>Карандашова О. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14568">Фи́льдинг Холл Гарольд</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фи́льдинг Холл Гарольд</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1859-1917) — английский моряк, офицер, автор книги «The soul of a people»; в русском переводе: «Душа одного народа. Рассказ английского офицера Фильдинга о жизни его в Бирме» (Душа одного народа / Пер. с англ. и предисл. П. А. Буланже. М.: Посредник, 1902. 308 с.). Книга, написанная в результате многолетнего проживания Фильдинга в Бирме, произвела на Толстого сильное впечатление. В английском оригинале писатель познакомился с этой книгой в 1898 г.</p>
        <p>17 ноября 1898 г. Толстой писал Э. Кросби: «Вчера я получил книгу: “The soul of a people” и очень благодарю вас за её присылку. Я прочёл первую главу и нахожу её очень хорошей» (71: 490). В ответном письме Толстому 23 января 1899 г. Кросби писал: «Мне было очень приятно узнать, что Вам понравилась бирманская книга, тем более что я был уверен, что так оно и будет» (Толстой и США. С. 556). Буквально на следующий день после письма к Кросби, 18 ноября, в письме С. А. Толстой писатель сообщал о чтении книги Фильдинга: «Читаю прекрасную книгу, присланную Crosby, о Буддизме». И далее делился мыслями из неё: «Жизнь и смерть одно и то же. Жизнь постоянная перемена, смерть тоже только перемена. Роскошь, изнеженность мешают душе видеть, понять себя. Также мешает аскетизм, мучение своего тела. В обоих случаях человек думает о теле. А об нём надо забыть». И заключал: «Прекрасная книга» (84: 335-336). (Мысли, цитируемые Толстым, в русском переводе книги см.: Душа одного народа / Пер. с англ. П. А. Буланже. М.: Посредник, 1902. С. 48, 271). 25 ноября в очередном письме жене Толстой опять упоминал книгу Фильдинга: «Читаю по вечерам книгу (о буддизме)» (84: 337).</p>
        <p>23 ноября 1898 г. в письме А. К. Чертковой Толстой писал: «Crosby прислал мне книгу “The soul of a people” Fielding’а. Очень хорошее и, главное, необыкновенно suggestive побуждающее, дающее толчок. — О. К. сочинение. Достаньте его» (88: 141).</p>
        <p>В декабре книгу Фильдинга читала по-английски С. А. Толстая. В своём дневнике от 26 декабря 1898 г. она записала: «Читаю чудесную книгу о буддизме под заглавием “The soul of a people”. Какие прекрасные истины и простые встречаются в буддизме. Их как будто и сам знаешь, но напоминание о них, лаконизм в выражении — всё это восхищает душу». И далее: «Я только что писала, что люблю тишину, и вспомнила подчёркнутые в этой книге слова: “… the greatest good for your heart is to learn that beyond all this turmoil and fret is the great Peace величайшее благо для вашего сердца состоит в знании того, что выше всей этой суеты и обмана есть великий покой (англ.)”» (ДСАТ. 1. С. 435).</p>
        <p>Перевод «The soul of a people» на русский язык был сделан П. А. Буланже, которому Толстой писал 16 апреля 1902 г.: «Сейчас просмотрел ваш перевод “Душа одного народа”, и мне очень понравился и перевод и предисловие. Только бы читали эти хорошие книги» (73: 234). В ЯПб хранится экземпляр с дарственной надписью: «Дорогому Льву Николаевичу Толстому всем обязанный и преданный ему переводчик. 13 апр. 1902. Москва. П. Буланже». Инициатива данного издания, вероятно, принадлежала Толстому, у которого Буланже гостил в Гаспре с 16 по 25 декабря 1901 г. (См.: ДСАТ. 2. С. 32-33). «Посредник» книгу Фильдинга издавал неоднократно: в 1902, 1904 и 1905 гг. С. А. Толстая тоже познакомилась с переводом книги Фильдинга, о чём в её дневнике есть запись 22 мая 1902 г.: «Читаю Фильдинга “Душа одного народа”, перевод “The soul of a people”. Прелестно. Чудесная глава “О счастии”. Насколько буддизм лучше нашего православия, и какой чудесный народ бирманцы!» (ДСАТ. 2. С. 67).</p>
        <p>На книгу Фильдинга ссылался и В. Ф. Булгаков: «Я не говорю об “уходе от мира” и даже об аскезе на время, — так сказать, для выправления духовной жизни. В этом смысле меня только восхищают буддийские монастыри, куда можно поступить на месяц, на два, на полгода, на год и т.д. (Об этом много интересного рассказывается в прекрасной книге Фильдинга “Душа одного народа”, посвящённой истории покорения и развращения Бирмы англичанами)» (Булгаков В. Ф. В споре с Толстым. На весах жизни. М.: Кучково поле, 2014. С. 47). Видимо, она была довольно популярна в ближнем кругу Толстого и любима им самим.</p>
        <p>Издание книги обратило на себя внимание и широкой читательской аудитории.</p>
        <p>Так, по поводу первого издания «Этнографическое обозрение» сообщало, ссылаясь на «С.-Петербургские ведомости»: «Автор заметки “Из новых книг” обращает внимание читателя на переведённое П. А. Буланже (в издании «Посредника») сочинение англичанина Фильдинга “Душа одного народа”. Он думает, что “русская психика и нрав … и материальное благополучие поглощаются уже и, вероятно, будут ещё усиленнее поглощаться “жёлтым игом” XX века. Поэтому он для лучшего понимания китайского вопроса рекомендует книгу Фильдинга, в которой хотя и идёт речь о Бирме, но автор заметки считает “языческую Азию однородной в религиозном вопросе”, — в этой книге будто бы заключается особая какая-то Нирвана, характерная для всей этой части света. Книга Фильдинга, скажем от себя, действительно, интересна, но, чтобы её читать, надо отрешиться от всяких неэтнологических приёмов проникновения в “душу народов”» (Этнографическое обозрение. 1903. № 1. С. 139). Н. М. Соколов включил подробный разбор книги Фильдинга в свою работу (Соколов Н. М. Об идеях и идеалах русской интеллигенции. СПб.: Тип. М. М. Стасюлевича, 1904. С. 23-64), где, в частности, говорил: «Подметил ли бы Фильдинг эти особенности в мышлении бирманцев, если бы ему кое-чего не подсказал Достоевский? Не подготовлены ли эти обобщения трудами наших русских великих писателей? Не руководствуются ли даже третьестепенные русские писатели … смутным предчувствием той новой и не вполне ещё уяснённой правды, которую Фильдинг нашёл у бирманцев?» (там же. С. 33-34). Таким образом, «Душа одного народа» Фильдинга благодаря посредничеству Толстого получила в русском обществе весьма широкое распространение и ощутимый отклик.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>