<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Buts_Uilyam_3_896">Бутс Уильям</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Бутс Уильям // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2114">Бутс Уильям</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бутс Уильям</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Booth: 1829-1912) — британский методический священник, основатель Армии спасения. Проблема бедных и бездомных всегда волновала Бутса, и в 1865 г. Уильям и его жена Катерина основали в восточной части Лондона приют для бедных. В 1878 г. приют реформировали на основе военного устава, назвав священников офицерами, Бутса генералом, а их организацию «Армией спасения». «Армия спасения» переходила из города в город, из страны в страну, привлекая к себе общее внимание боем барабанов, знамёнами, военным строем, пением гимнов, а потом переходила к проповеди покаяния и молитвам. В деятельности «Армии спасения» помощь нуждающимся, заблудшим людям, включая работающих женщин, играла первостепенную роль. Они спасали людей верой, молитвой и благотворительной деятельностью. Несмотря на первоначальное враждебное отношение церкви Англии и общества к деятельности «Армии спасения», со временем Бутс и его организация были повсеместно признаны, а сам генерал получил почётную учёную степень Оксфордского университета и в 1902 г. был приглашён на коронацию Эдуарда VII. После смерти Бутса «Армию спасения» возглавил его сын.</p>
        <p>В дневниках и др. сочинениях Толстого имя Бутса встречалось довольно часто. В вариантах первой редакции статьи «Бродячие люди» Толстой упоминал Бутса в позитивном контексте (38: 353). 11 февраля 1891 г. он записал в дневнике: «…в Open Court статья о Бутсе и обо мне, как об образцах фарисейства - говорить одно, а делать другое - говорить, что отдать всё нищим, а самому увеличивать именье продажей этой самой проповеди. И ссылаться на жену. Как Адам - жена дала мне и я ел. Очень больно было, и теперь больно, когда пишу» (52: 6-7).</p>
        <p>Отношение к Бутсу и «Армии спасения» у Толстого не было однозначным; так, в письме к Дж. Кенворти 8 июля 1894 г. он замечал: «…не ищите внешнего, видимого всем успеха, не перечисляйте своих прозелитов, как церковники и армия спасения» (67: 168), но спустя две недели писал В. Г. Черткову 24 июля 1884 г.: «Недавно я читал газету de l’armée du Salut. Мне странна, непонятна их форма выражения, но деятельность их, ведущая к воздержанию, к любви, к вниманию к учению Христа, возбуждает во мне любовь и уважение к ним и радость» (85: 86). В «Яснополянских записках» Д. П. Маковицкий верно замечал, что Толстому, вероятно, не нравилась «формальная сторона “Армии спасения”, как учреждения, их реклама» (ЯПЗ. 2. С. 289). Тем не менее разговоры о Бутсе и «Армии спасения» в Ясной Поляне велись, по свидетельству Маковицкого, и в 1906, и в 1909 гг. В ЯПб сохранилась книга со следами его чтения: Booth, William. In darkest England and the way out. London: International headquarters of the Salvation Army, [1890]. Как отмечал Маковицкий, Толстой читал книгу 14 ноября 1909 г.: «В один из этих вечеров Л. Н. читал книгу генерала Бутса “In darkest England” “В трущобах Англии”. - Г. А. и был доволен ею. - У генерала Бутса видят сектантство и отворачиваются от него, а на другую сторону не обращают внимания, - сказал Л. Н.» (ЯПЗ. 4. С. 103). Среди периодических изданий в ЯПб имеются многочисленные журналы, изданные У. Бутсом и его соратниками на английском, немецком, французском, голландском, итальянском, финском языках.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>