<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Fedorov_Aleksandr_Mitrofanovich_4_2135">Фё́доров Александр Митрофанович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Фё́доров Александр Митрофанович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20210">Фё́доров Александр Митрофанович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фё́доров Александр Митрофанович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1868-1949) — русский поэт, драматург, прозаик; присылал Толстому свои книги.</p>
        <p>Родился в Саратове в бедной семье сапожника. Рано осиротел, за казённый счёт учился в приходской школе и в реальном училище. Первое стихотворение юного автора напечатала газета «Саратовский дневник». Это определило жизненный путь Фёдорова, который с конца 1880-х гг. стал довольно популярным автором. Он переехал в Москву, увлёкся театром и даже несколько лет играл на провинциальных сценах. Много сочинял: в Москве в 1894 г. вышла его первая книга «Стихотворения»; позже жил в Уфе, Одессе, полностью посвятив себя литературной деятельности.</p>
        <p>В 1898 и 1903 гг. вышли ещё две книги его стихов, получившие положительную оценку критики.</p>
        <p>Голод в средней полосе России и участие Фёдорова в спасении голодающей российской деревни вызвали к жизни романы «Степь сказалась» (о расхищении башкирских земель) (1898), «Наследство» (1899), «Земля» (1905), «Природа» (1906) и др., в которых писатель анализировал трагедию голода, а также происходящие революционные события. Автор чрезвычайно плодовитый, Фёдоров продолжал писать стихи, много переводил, в т.ч. Шекспира, Э. Арнольда, А. Негри… Он постепенно завоёвывал своё место на литературном Олимпе. В дореволюционной России его имя пользовалось популярностью. Ему покровительствовали А. Н. Майков и И. А. Бунин, цитировали А. П. Чехов и А. И. Куприн, с ним вместе начинали в литературе К. И. Чуковский и В. П. Катаев, он печатался на страницах многих русских журналов и газет, органично вписавшись в свою литературную эпоху. Его пьесы ставили Александринский театр в Петербурге, Московский Художественный театр и некоторые провинциальные театры. В 1911-1913 гг. вышло собрание сочинений Фёдорова в семи томах.</p>
        <p>В 1920 г. Фёдоров уехал в Болгарию, там преподавал в гимназиях русский язык и литературу, продолжал писать. Он перевёл на русский язык произведения некоторых болгарских поэтов, издал «Антологию болгарской поэзии», принял участие в создании Русско-болгарского культурно-благотворительного комитета, был избран председателем Союза русских писателей и журналистов в Болгарии.</p>
        <p>Писатель тяжело переживал разлуку с родиной, умер и похоронен в Софии. В России переиздавался только его роман «Степь сказалась» (Уфа, 1981). Поэтическое творчество Фёдорова в настоящее время фактически забыто.</p>
        <p>Много раз посылал Фёдоров свои сочинения Толстому. В мемориальной библиотеке Ясной Поляны сохранилось несколько книг Фёдорова, почти все они с дарственными надписями: Фёдоров А. М. За океан. СПб.: Прометей, 1909; Фёдоров А. М. Земля. Роман. М., 1905 (дарственная надпись: «Великому писателю и человеку Льву Толстому от автора. Одесса 3 апреля 905»); Фёдоров А. М. Наследство. Роман в 2-х частях. СПб., 1898 (ежемесячное приложение к журналу «Живописное обозрение». Новые романы и повести русских и иностранных писателей. 1898, № 8»); Фёдоров А. М. Рассказы. СПб., 1908 с дарственной надписью: «Льву Николаевичу Толстому от автора. Одесса — дача “Отрада” 2 декабря 07 г.»; Фёдоров А. М. Рассказы. СПб., 1909 с дарственной надписью: «Льву Николаевичу Толстому с благоговением. Автор. Одесса, 5 февраля 09»; Фёдоров А. М. Стихи. СПб., 1908 с дарственной надписью: «Льву Николаевичу Толстому от автора. Одесса, 2 декабря 07».</p>
        <p>На полке одного из книжных шкафов стоит сочинение Э. Арнольда «Свет Азии» в стихотворном переводе Фёдорова (М., 1895). На титульном листе дарственная надпись: «Льву Толстому от переводчика. Москва. 31 августа 95». Толстой читал книгу Арнольда по-английски, и неизвестно, был ли ему знаком этот перевод Фёдорова. Судя по записям Д. П. Маковицкого, писатель имел представление о творчестве Фёдорова по его стихотворениям, опубликованным в номерах 6 и 7 за 1906 год в журнале «Мир Божий» (напечатаны стихотворения Фёдорова «Песни земли» и «Героиня»): «Потом читал вслух из Вересаева («Мир Божий», май). По поводу фраз вроде: “Пухлая ночь с тупой сосредоточенностью сверкала”, сказал: “Так же пишет Фёдоров… Это уже привычка так писать”» (запись от 12 ноября 1906 г. — ЯПЗ. 2. С. 301). Такой стиль Толстой назвал «гримасничаньем» (там же).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>