<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Beketov_Andrey_Nikolaevich_2_067">Бекетов Андрей Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Бекетов Андрей Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1133">Бекетов Андрей Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бекетов Андрей Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1825-1902) — ботаник-морфолог, педагог, популяризатор науки, общественный деятель, основоположник географии растительности, ректор С.-Петербургского университета (1876-1883), инициатор открытия и руководитель Бестужевских высших женских курсов, президент Петербургского общества естествоиспытателей, один из организаторов издания русского научного ботанического журнала «Ботанические записки», автор первого отечественного систематического «Учебника ботаники», почётный член Петербургской Академии наук. Сторонник дарвиновской теории происхождения видов, редактор перевода на русский язык дневника Ч. Дарвина «Путешествие вокруг света на корабле Бигль». Дед поэта А.А. Блока.</p>
        <p>В 1891 г. Толстой прочитал две статьи Бекетова: «Нравственность и естествознание» (Вопросы философии и психологии. 1891. Кн. 5) и «Питание человека в его настоящем и будущем» (Вестник Европы. 1878. № 8). Статьи произвели на Толстого диаметрально противоположное впечатление. С основной мыслью статьи «Нравственность и естествознание» о том, что нравственность и борьба за выживание совместимы, он был категорически не согласен. О своём неприятии позиции Бекетова Толстой вполне определённо высказался в письме к Н.Н. Страхову 6 февраля 1891 г. и в статье «Религия и нравственность»; о том же и ряд его дневниковых записей 1891-1894 гг. (52: 6, 14, 120). В статье Толстому «не понравилось» желание Бекетова «обосновать нравственность на эволюции» (65: 244).</p>
        <p>По мысли Бекетова, нравственность проистекает из законов природы, которые лежат и в основании эволюции всего живого. И нравственность, и эволюционные изменения базируются на единых законах и потому не могут противоречить друг другу. Толстой же был убеждён в том, что законы нравственности и законы борьбы за существование не могут не вступать в противоречие. Нравственность, считал он, идёт в разрез с требованиями противостояния, она сводит на нет борьбу живых существ. В этом смысле можно даже говорить, что нравственность «вредна» эволюционному развитию. Она «всегда вредна, и для индивида, и для рода, для всего матерьяльного, точно так же как огонь всегда вреден для сала свечи» (65: 244). Нравственность и борьба существ не могут совпадать, утверждал Толстой, и в доказательство правильности этого положения приводил в дневнике рассуждение: «Если выгодно муравью, чтобы жить в государстве муравьином, подчиняться и смиряться — быть нравственным, то по отношению к другому муравьиному государству это невыгодно, и ему надо быть безнравственным. Но если бы даже все муравьи сошлись в один муравейник, им для выгоды своей надо бы было быть безнравственными по отношению других животных. Но мало того: если бы даже считать небезнравственной борьбу с другими существами, никогда нельзя сказать, где конец муравьям и начало других существ. То же и с человеком: где кончается человек и начинаемся животное …. И в самом деле, зулу и Балу два разные существа. Идиоты, дети, старики, выжившие из ума, люди ли? Границы нет. И я очень благодарен за то дарвинизму. Нравственным нельзя быть относительно одного человека, нравственным необходимо быть относительно всех — нравственным быть — значит иметь любовь. Более любви, шире любовь, правильнее распределение предметов любви — более нравственно, и наоборот. Стало быть, — заключал Толстой, — нравственность нельзя вывести из борьбы» (52: 14).</p>
        <p>Если статья «Нравственность и естествознание» вызвала несогласие Толстого, то идеи статьи «Питание человека в его настоящем и будущем» он счёл справедливыми и важными для людей, старающихся жить в согласии с голосом совести. В апреле 1891 г. Толстой задумал написать предисловие к «прекрасной, нужной» книге X. Уильямса «Этика пищи» (87: 84). Он знакомился с литературой о вегетарианстве, в т.ч. и со статьёй Бекетова, с одобрением встречал многие доводы статьи о пользе растительного питания и полностью поддерживал инициативу В.Г. Черткова о переиздании статьи в «Посреднике» (напечатана в 1893 г. в серии изданий «Посредника» для интеллигентных читателей).</p>
        <p>В этой статье Бекетов ставил вопрос: какая пища в большей мере способствует правильной жизни и развитию человека? В поисках ответа он обращался к физиологии, к опыту питания, накопленному людьми. Приводя множество физиологических данных и фактов из повседневного бытия людей, Бекетов делал вывод о неминуемости перехода человечества к питанию растительными продуктами. В исторической перспективе, утверждал Бекетов, на смену нынешним «мясоедным дикарям» придут «земледельческие хлебоядные народы». Ценность статьи Толстой видел в том, что в ней с научных позиций обосновывалось положение о неразрывной связи совершенствования рода людского с его растительным питанием. Вывод, к которому пришёл Бекетов, был созвучен мыслям Толстого о нравственной необходимости «воздержания от животной пищи», отказа от «мясоедспия», замены его безубойным питанием, о чём Толстой писал в статье «Первая ступень» (29: 85).</p>
        <p>Толстой не только вёл с Бекетовым идейную полемику, он взаимодействовал с ним и в деле оказания помощи голодающим крестьянам. Об активном участии Бекетова в помощи голодающим, организованной Толстым, красноречиво говорят скупые слова «Отчёта об употреблении пожертвованных денег с января 1893 г.». В отчёте, составленном совместно П.И. Бирюковым и Толстым, значится «проф. А.Н. Бекетов», пожертвовавший 50 р. (29: 202).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>