<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstaya_Mariya_Mikhaylovna_2_641">Толстая Мария Михайловна</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Толстая Мария Михайловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13833">Толстая Мария Михайловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстая Мария Михайловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Шишкина; 1829-1918, по др. сведениям, 1919) — «государственная крестьянка из цыган» Пушкарской слободы Каширского уезда, жена С.Н. Толстого, старшего брата писателя. Стихия настоящего цыганского пения увлекла Сергея Николаевича Толстого, обворожительного красавца с тяжёлым характером. В 22 года он влюбился в хоровую цыганку Машу Шишкину, привлекательную семнадцатилетнюю певицу тульского цыганского хора, считавшегося выше московского и петербургского. Она пользовалась большим успехом.</p>
        <p>«Серёжа, — сообщал Н.Н. Толстой брату Льву, — всё продолжает цыганёрствовать, ночи там, а днём сидит по целым часам немытый и нечёсаный на окошке. Он оживляется только тогда, когда кто-нибудь из цыган приносит ему известия о Маше … сидит в Туле, где, по его мнению, нет ничего стоящего, кроме цыган» (ПТСБ. С. 70).</p>
        <p>В 1851 г. С.Н. Толстой «отдался безумной страсти к цыганке» (Т.А. Ёргольская), увёз юную Машу Шишкину к себе в имение Пирогово (Крапивенский уезд), где жил с ней как с женой в гражданском браке. Цыганки в то время были весьма целомудренны, связь с ними была обставлена затруднениями: согласием родителей и выкупом из хора. Сумма выкупа известна.</p>
        <p>С.Н. Толстой и М.М. Шишкина жили замкнуто, уединённо, в гости не ездили, у себя никого не принимали. Иногда она жила в Туле в «известном переулке с … Серёжей и всей кликою» (Л.H. Толстой). Брак откладывался, так как С.Н. Толстой считал это пустой формальностью. Покидать Машу он не собирался, хотя «голоса и молодости у неё уже не было» (Л.H. Толстой). В 1864 г. возникла угроза их союзу: мимолётное увлечение Татьяной Андреевной Берс, в котором он Маше признался. Будущая совместная жизнь повисла на волоске. Она безропотно и покорно переносила своё горе, но вид у неё был убитый. Её спасло то, что у С.Н. Толстого уже не было «ни силы, ни желания счастья», а только «сорокалетнее благоразумие» (С.А. Толстая). Он любил свою верную подругу и мать его детей даже после пятнадцати лет совместной жизни и решился жениться на ней, а не на Т.А. Берс. Природная добродетельность, безропотность, беспрекословное подчинение мужу спасли цыганку от разрыва в семье. Аристократ остался верен долгу. 7 июня 1867 г. они обвенчались. М.М. Толстая вошла в фамильный круг, все её любили и уважали.</p>
        <p>У Марии Михайловны было «добродушное круглое лицо». «Милая, вечно ласковая» (Толстой И.Л. Гл. XV), она была всегда очень приветлива, расспрашивала гостей из Ясной Поляны про родных и знакомых, причём приговаривала, в зависимости от рассказа: «чудесно, чудесно» или «ужасно, ужасно». Толстой любил хохотать с «добродушной Марией Михайловной».</p>
        <p>В семье было много детей, большинство умерло в детском возрасте. Зрелого возраста достигли четверо: сын и три дочери. Мария Михайловна окружила детей заботой и вниманием. Отец старался дать им хорошее воспитание, «при дочерях … держал французских гувернанток, к которым Мария Михайловна иногда его беспричинно ревновала» (Очерки былого. Гл. «Сергей Николаевич Толстой»). В 1869 г. детям было «всемилостивейше дозволено» принять фамилию Толстых и «вступить во все права и преимущества по роду и наследию». Дочери попали под влияние взглядов Л.Н. Толстого на религию, собственность и брак. «Новое» учение Толстого «составляло красоту их молодости, духовный смысл её и получило применение к повседневной жизни» (Бибикова. М.С. В семье Толстых // Л.H. Толстой и его близкие. М., 1986. С. 15-16). Две дочери неудачно вышли замуж: Варвара за пироговского крестьянина, Вера увлеклась башкиром Абдурашидом, жившим в Пирогове. Родители были удручены неудачными романами своих дочерей.</p>
        <p>Мария Михайловна очень любила Толстого, жалела, что он отпал от православия, и считала, что «он многих молодых людей сбил с настоящего пути» (там же. С. 34). Он относился к ней всегда ласково, никогда с ней не спорил, избегал при ней религиозных вопросов, зная, какой глубоко православно верующей она была. М.М. Толстая любила и понимала музыку, часами слушала Шопена. Она и её муж очень ценили и любили русское хоровое пение. Музыка составляла часть их жизни. Начиная с 1882 г. семья С.Н. Толстого несколько зим жила в Москве. Устраивались «четверги», молодёжь много пела под аккомпанемент гитары цыганские романсы. Особенно много веселья, смеха и разговоров было за чайным столом. М.М. Толстая обладала даром привлекать всех своим ласковым взглядом, приветливыми словами, милым гостеприимством. Кроткая и добродушная, она была полной противоположностью своего мужа, «деспотичного в семье и страшного мизантропа», впрочем, «много читающего, всем интересующегося, но бранящего весь мир — кроме дворян» (ДСАТ. 1. С. 315). Вскоре вернулись в Пирогово, всех тянуло в деревню.</p>
        <p>Когда дети разъехались, кроткая Мария Михайловна тихо жила, никому не мешая, никому не делая зла, шила, чинила бельё, много читала, раскладывала пасьянс, набивала свои папиросы, думала и беспокоилась о детях. Все её любили, она никого никогда не обидела, всё делала сама, никого не обременяя, лечила баб-крестьянок мятными и гофманскими каплями, хиной, горчичниками. Добротой, лаской, внимательной заботой веяло от всего её существа. Она страдала за дочерей Веру и Варвару. Часто спорила с мужем о Л.H. Толстом, которого считала виновником пережитых страданий дочерей. Роман Веры изображён в рассказе «Что я видел во сне». Мария вышла замуж за «порядочного, сердечного и дельного человека», соседнего помещика С.В. Бибикова, который «оказался любящим мужем и почтительным зятем» (Очерки былого. Гл. «Сергей Николаевич Толстой»).</p>
        <p>В 1900-х гг. С.Н. Толстой серьёзно заболел. Во время болезни присутствие рядом жены, особенно по ночам, облегчало его страдания. Перед смертью он принял причастие, вняв просьбам жены и сестры Марии Николаевны. После его смерти Пирогово осталось во владении М.М. Толстой. В 1917 г. имение было разграблено крестьянами. М.М. Толстая уехала с дочерьми в Тулу. Имение вскоре было национализировано. Графиня М.М. Толстая, вдова С.Н. Толстого, умерла 3 марта 1918 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>