<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstaya_Olga_Konstantinovna_2_645">Толстая Ольга Константиновна</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Толстая Ольга Константиновна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13838">Толстая Ольга Константиновна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстая Ольга Константиновна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Дитерихс; 1872-1951) — первая жена сына Толстых Андрея Львовича. Состояла в браке с ним в 1899-1903 гг., официально они развелись в 1907 г., но брак распался раньше, и супруги жили раздельно.</p>
        <p>Родилась в семье участника Кавказских войн 1844-1859 гг генерала К.И. Дитерихса, хорошо знавшего Хаджи-Мурата, и, работая над одноимённой повестью, писатель «усердно расспрашивал» о нём Дитерихса. Старшая дочь генерала, Анна, была женой друга Толстого, В.Г. Черткова.</p>
        <p>Ольга была умна, красива, образованна и увлечена идеями Толстого. В семье Толстых считалось, что у сыновей больше вкуса, чем у их жён: они выбирали себе отличных жён, а жёны оставались в проигрыше. Толстые очень любили первую жену Андрея, о которой писатель, адресуясь к сыну, заметил: «Не стоило брать такую умную и хорошую жену, чтобы вести такую глупую эгоистическую жизнь» (72: 215).</p>
        <p>Первые два года брака Андрей искренно старался зажить новой жизнью, говорил жене, что, если она его оставит, он пропадёт. В семье родилось двое детей, дочь Софья (1900) и сын Илья (1903). У Ольги сложились замечательные отношения с Л.Н. и С.А. Толстыми, они всегда были на стороне невестки. Перед свадьбой будущая свекровь говорила Ольге: «Как вы не боитесь выходить за Андрюшу, у него такой гадкий характер».</p>
        <p>А ещё раньше, когда Ольга была невестой, Толстой в разговоре высказал ей свои мысли о браке: «Люди думают, что брак — это счастье, что, женясь или выходя замуж, они будут счастливы. Они совершенно не понимают, что брак — это труднейшая задача, ответственная обязанность, которую решить или выполнить очень и очень трудно…»</p>
        <p>Несмотря на то, что после рождения дочери Ольга была поглощена заботами о малютке, она была рада помогать Толстому в работе над корректурами его сочинений и в разборке многочисленных писем.</p>
        <p>Личная жизнь Ольги была несчастлива, и она давно бы развелась с Андреем, если бы Лев Николаевич не удерживал её, говоря: «Терпи, не унывай, не делай сама первого шага». Но после первой же измены мужа Ольга, взяв детей, уехала в Англию и без колебаний дала Андрею развод, когда он принял решение жениться на Е.В. Арцимович.</p>
        <p>И после развода она продолжала с детьми посещать Ясную Поляну, пользуясь любовью и уважением всех её обитателей.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Толстая O.K. Воспоминания о Л.Н. Толстом // ЯП. сб. 1978. — Тула, 1978.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>