<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Trubetskoy_Sergey_Nikolaevich_2_675">Трубецкой Сергей Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Трубецкой Сергей Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14070">Трубецкой Сергей Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Трубецкой Сергей Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-1905), князь — русский философ, общественный деятель, активный участник земского движения, публицист. Внёс большой вклад в развитие университетского образования в России. Экстраординарный профессор Московского университета, убеждённый сторонник университетской автономии, он вместе со своими коллегами выступил за предоставление Совету профессоров права руководить всей жизнью университета. Усилия Трубецкого и его коллег увенчались успехом. В августе 1905 г. университет получил автономию, и в начале сентября Трубецкой стал его первым выборным ректором. Предоставление университету автономии пришлось на время бурных революционных событий осени 1905 г., стимулировавших беспорядки и студенческие волнения. Грубые нападки, резкие обвинения, посыпавшиеся со всех сторон на Трубецкого как либерального защитника академических свобод, подорвали его здоровье и привели к безвременной смерти. В расцвете сил он скончался от апоплексического удара через 27 дней после своего избрания ректором Московского университета.</p>
        <p>Толстой был лично знаком с Трубецким, встречался с ним как с одним из редакторов журнала «Вопросы философии и психологии» (Трубецкой был соредактором журнала с 1900 г.), вёл с ним переписку по вопросам оказания помощи голодающему населению (Трубецкой в 1892 г. жил в Рязани и исполнял обязанности уполномоченного по общественным работам в Рязанской губ.).</p>
        <p>Толстой внимательно читал одно из основных философских сочинений Трубецкого «О природе человеческого сознания», опубликованное в 1889 г. в первой книге журнала «Вопросы философии и психологии» (в то время редактором журнала был Н.Я. Грот). Произведение Трубецкого было критически оценено Толстым. Отрицательным было и общее его впечатление о журнале. 2 ноября 1889 г. Толстой записал в дневнике: «Читал журнал Грота. И грешил, сердился на Трубецкого. Философия, имеющая целью доказать Иверскую. Решение уравнений со многими х, у, z, когда придано произвольно х самое нарочно нелепое решение. Ведь сколько труда! Да и весь журнал — подбор статей без мысли и ясности выражения» (50: 172-173). Видимо, замысел философского труда Трубецкого, состоящий в придании нового звучания славянофильской идее о том, что личность не может быть мыслима вне общественного целого, что личное, конечное сознание может быть понято только при допущении соборного, коллективного сознания, что сущность сознания — в его соборности, показался Толстому умаляющим возможности конкретного человека в поиске им смысла и пути жизни, возможности его саморазвития и самосовершенствования. Скорее всего, неприемлемым для Толстого выглядел и способ доказательства, избранный Трубецким.</p>
        <p>В ноябре 1897 г. Толстой принял решение печатать трактат «Что такое искусство?» в журнале «Вопросы философии и психологии». Редакция журнала обратилась к Толстому с просьбой разрешить печатание трактата не в одном, а в нескольких номерах. По вопросу опубликования труда «Что такое искусство?» Толстой встречался с Трубецким как соредактором журнала. 11 декабря 1897 г. он отметил в дневнике: «Я согласился Трубецкому отдать по частям» (53: 170), и 29 декабря: «Разговор с Трубецким. Какой жалкий юноша. Всё понимающий и вместе с тем ничего не умеющий поставить на настоящее место и потому живущий в невообразимой путанице» (53: 173).</p>
        <p>Мировоззренческие установки Трубецкого и Толстого существенно различались, но было и то, что объединяло их позиции, — вера в духовное, разумное и любящее Начало, которое лежит в основе мира.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>