<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lander_Karl_Ivanovich_4_1908">Ландер Карл Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Ландер Карл Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7605">Ландер Карл Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ландер Карл Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1883-1937) — латышский корреспондент и адресат Толстого, журналист и историк; после Октябрьской революции — советский гос. и партийный деятель. Родился в семье батрака, в Вергальской волости Либавского уезда Курляндской губ. и после окончания 6-классного Либавского городского училища поступил учеником в столярную мастерскую, был чернорабочим и грузчиком. В 16 лет экстерном сдал экзамены на звание народного учителя и получил место младшего учителя в волостном училище. Случайное знакомство с единомышленником Толстого И. М. Трегубовым, высланным в Курляндскую губ., оказало влияние на Ландера: увлечённый пафосом религиозно-нравственного учения писателя, он занялся переводом на латышский язык запрещённых сочинений Толстого и их распространением среди школьников и местных жителей, опростился, стал вегетарианцем. В 1900 г. его уволили со службы как неблагонадёжного.</p>
        <p>Оказавшись в затруднительном положении, 2 февраля 1901 г. юноша обратился к Толстому с просьбой помочь в поисках работы. Отвечая Ландеру 21 февраля 1901 г., Толстой выразил готовность содействовать ему в разрешении возникшей в его жизни нелёгкой ситуации и посоветовал крепить силу духа: «Очень желаю избавить вас от тяжести испытаний, но если испытания будут, то помните, что это тот случай, в котором вы можете испробовать истинность ваших убеждений и получить высшее удовлетворение и подъём на высшую ступень сознания, победив их» (73: 42). Так началась переписка Ландера с Толстым, продолжавшаяся до 1905 г.</p>
        <p>В 1901 г., получив место корректора в типографии «Либавских ведомостей», при нерасторопности начальства и некомпетентности цензуры, Ландер сумел устроить публикацию в газете сочинений Толстого. В начале 1902 г. он пешком отправился из Курляндии через Белоруссию и Украину в Гаспру для встречи с Толстым, однако в Мелитополе попал под полицейский обход и, как беспаспортный, был задержан и выслан по этапу в Либаву, где во время его отсутствия у него дома был произведён обыск, что и послужило основанием для ареста. В начале 1903 г. Ландер был освобождён на поруки отца, надсмотрщика в таможне, и под гласный надзор полиции на пять лет, но не мог получить службы. Он противопоставил себя общественным установлениям: отказывался подписывать документы, принимал участие в столкновениях с полицией, уничтожил паспорт и не скрывал своего полного отрицания церкви. О возможных последствиях такой конфронтационной позиции Толстой предупреждал Ландера в письме от 13 февраля 1903 г., советуя ему «обдумать вперёд, имеешь ли достаточно силы, чтоб выдержать без ропота все те лишения, которые вызываются известным поступком» (74: 40). И в дальнейшем, 1 ноября 1903 г., Толстой писал Ландеру об исконных целях нравственного самосовершенствования человека на путях его самоопределения в отличие от захватившей многих «внешней деятельности» (74: 223), общественно-политической суетности.</p>
        <p>Весной 1904 г. Ландер был арестован за транспортировку из Англии в Россию чертковских изданий сочинений Толстого. В начале мая из письма П. А. Буланже Толстой узнал об этой неприятной ситуации и 7 мая писал своему корреспонденту: «Ландеру я очень рад помочь, и если моё поручительство годится, то пусть мне напишут, как его формулировать и куда направить, и я подпишу» (75: 98). 12 июля 1904 г. Толстой направил помощнику начальника Курляндского жандармского управления в г. Либаве подполковнику А. В. Мезенцову «Прошение», в котором говорилось: «Известившись, что арестованный Карл Иванович Ландер может быть освобождён, если представит за себя поручителя в том, что он не скроется от следствия и суда, но по требованию подлежащей власти будет являться, и что сумма этого поручительства определена в 2000 руб., — имею честь заявить, что я во всём этом за Карла Ивановича Ландера ручаюсь и прошу принять это моё заявление, как требуемый акт поручительства, его, Ландера, освободить. Лев Толстой» (цит. по: черновик «Прошения»; 75: 143-144). В результате благодаря Толстому Ландер был освобождён из тюрьмы в Либаве и спасён от грозившей ему ссылки.</p>
        <p>Толстой рекомендовал его как журналиста редактору «Русских ведомостей» В. М. Соболевскому. Но Ландер, с начала 1905 г. обосновавшись в Москве, вступил в РСДРП, в различных московских газетах начал публиковать хлёсткие статьи и с кругом знакомых Толстого прекратил отношения. Он включился в революционную борьбу, в разговоре об участниках которой 28 октября 1905 г. Толстой высказался вполне однозначно: «В смутные времена (в такие эпохи) выдвигаются люди, у которых глупость и смелость в глаза бросаются» (ЯПЗ. 2. С. 441). К таковым Толстой причислял и Ландера.</p>
        <p>В 1908-1909 гг. Ландер, человек с большой эрудицией и склонностью к научным исследованиям, выпустил в свет первую трёхтомную «Историю Латвии», в 1922 г. переизданную на русском языке. Он слушал лекции на историко-филологическом факультете Московского университета — и всё это в пору активной революционной деятельности.</p>
        <p>Ландер, которому Толстой советовал проверить свои убеждения, прошёл путь от сторонника толстовских идей, отличавшегося юношеским максимализмом и чистосердечием, до верного соратника В. И. Ленина. В 1918 г. он был назначен народным комиссаром гос. контроля РСФСР, позднее стал решительным сотрудником ВЧК и ОГПУ. После Гражданской войны продолжал заниматься наукой и журналистикой. Расстрелян в годы Большого террора.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Ландер К. И. Автобиография // Деятели СССР и революционного движения России: энциклопедический словарь Гранат. М., 1989. С. 476-482; Баранченко В. Е. Карл Ландер // Вопросы истории. 1971. № 1. С. 200-204.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>