<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ivanov_Nikolay_Alekseevich_2_285">Иванов Николай Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бушканец Л. Е. Иванов Николай Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888028">
                  <name>Бушканец Л. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5603">Иванов Николай Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Иванов Николай Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1811-1869) — профессор русской истории Казанского университета, доктор философии.</p>
        <p>Сын бедного нижегородского мещанина, Иванов благодаря упорству «выбился в люди». В 1830-1833 гг. учился в Казанском университете, затем в Дерптском университете, где познакомился с Ф.В. Булгариным, сотрудничал в его журнале «Северная пчела» (что давало основание студентам подозревать его в сношениях с Третьим отделением). Женился в 1840 г. на графине Александре Сергеевне Толстой, брак был неудачным.</p>
        <p>В 1840-е гг. в Казанском университете на фоне скучных преподавателей-педантов Иванов с его даром слова, замечательным голосом, риторикой и мастерской декламацией пользовался репутацией блестящего лектора, умея вызвать слёзы и восторг аудитории. Он одним из первых познакомил студентов с немецкой философией, с Гегелем и Шеллингом. Однако его боялись как сурового экзаменатора, излишне придирчивого, злопамятного и мелочного, называли «кровожадным профессором», который, если почему-либо невзлюбит студента, добьётся его исключения.</p>
        <p>Толстой слушал его лекции по древней истории на восточном «разряде» университета в 1844-1845 учебном году и на первом курсе юридического факультета в 1845-1846 учебном году. Весной 1845 г. по представлению Иванова с формулировкой «по совершенной безуспешности в истории» совет университета не допустил Толстого к переводным экзаменам.</p>
        <p>Некоторые биографы Толстого (Н.П. Загоскин, Н.Н. Фирсов, П.И. Бирюков, Н.Н. Гусев и др.) считали, что Толстой очернил память Иванова, поскольку его самолюбие было болезненно уязвлено учебными неудачами, причина которых — в рассеянном светском образе жизни.</p>
        <p>Иванова с Толстыми через жену связывали родственные отношения, и в первый год учёбы Толстой жил у Иванова (университетские профессора зарабатывали часто тем, что содержали пансионаты для богатых студентов). Но, рассорившись с ним, снова переселился к своей тётке, П.И. Юшковой, и, видимо, отказывался от посещения его лекций, а профессор, ненавидевший студентов-аристократов, стал ему мстить. Толстой на всю жизнь сохранил глубокую обиду и за несправедливость: в статье «Воспитание и образование» он рассказал, что произошло с ним на первом курсе, и утверждал, что «экзамены не могут служить мерилом знаний, а служат только поприщем для грубого произвола профессоров и для грубого обмана со стороны студентов». В 12 главе «Юности» описан «страшный профессор» латинского языка, унижающий Николеньку Иртеньева на экзамене, из-за чего герой теряет интерес к учёбе в университете вообще.</p>
        <p>В воспоминаниях В.Н. Назарьева (1890 г.) рассказывается о том, что Иванов поставил Толстому на экзамене «нуль», поскольку обещал защитникам графа из высшего света не ставить «единицы». Такого эпизода (установлено Н.П. Загоскиным в 1894 г.) не было. Но рассказ о проведённой в карцере ночи за опоздание на лекцию Иванова Толстой, за исключением деталей, подтвердил. Назарьев привёл слова Толстого о том, что история — бесполезный предмет, собрание басен и мелочей, пересыпанных массой ненужных цифр и собственных имён, к тому же всё «пригоняется к известной мерке, измышленной историком». Многие студенты Казанского университета 1840-1850-х гт. также видели в лекциях Иванова под словесной шелухой понимание истории как перечня дат, имён, украшенных официальной идеологией.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>