<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vilyams_Garold_4_1735">Ви́льямс Гарольд</title>
        <title type="bibl">
          Боковня А. Р. Ви́льямс Гарольд // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888024">
                  <name>Боковня А. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2579">Ви́льямс Гарольд</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ви́льямс Гарольд</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Williams; 1876-1928) — посетитель Толстого; новозеландский теолог, лингвист, разведчик, пастор. В качестве корреспондента английской газеты «Manchester Guardian» побывал в Ясной Поляне 20 января 1905 г.</p>
        <p>В дни политических волнений в России интерес иностранцев к мнению Толстого о происходящих событиях был огромен. Накануне визита Вильямса, 19 января, у Толстого побывали два представителя «от десяти американских газет» (ЯПЗ. 1. С. 139) Дэвитт и Маккенна. Они хотели выяснить, как писатель «смотрит на внутреннее положение России, на петербургские события» (там же). За отправленные ими телеграммы они заплатили по 600 рублей (ЯПЗ. 1. С. 140). Об иностранцах, находящихся в России в эти дни, Толстой заметил: «В Англии, кажется, не осталось журналистов, все приехали сюда смотреть революцию» (ЯПЗ. 1. С. 142).</p>
        <p>О новом посетителе Толстого Д. П. Маковицкий сообщил следующие сведения: «Он уже два месяца в Петербурге, хорошо говорит по-русски, ему 28 лет. Зовут его Harold Williams, милый, скромный, учёный человек, знает 24 языка: классические, еврейский, санскрит, романские, германские, славянские, малайско-гавайский, новогебридский, маорийский» (ЯПЗ. 1. С. 141).</p>
        <p>Вильямс рассказал Толстому, что 9 января в Петербурге «рабочие не стреляли и что вели себя неумело, не знают способов демонстраций, как французы» (там же). Толстой жёстко отреагировал на то, как воспринимаются трагические события в обществе: «сенсационного мало, оно быстро исчерпается и надоест. 200 убитых раздражают нас, а постоянное умирание 50% детей — нет» (ЯПЗ. 1. С. 142).</p>
        <p>Толстой и Вильямс обсуждали причину революции — рабство, по своей сути одинаковое и в России, и в Англии, и в любой др. стране. Толстой отметил: «Англичане гордятся, что у них personal freedom свобода личности (англ.), но у них такое же и ещё худшее рабство, чем в России» (ЯПЗ. 1. С. 141). Собеседники также обсуждали, чтó можно противопоставить насилию. Толстой высказал важную для себя мысль: «Содействовать, чтобы вместо насилия люди руководились разумом и добровольным согласием, — это дело жизни. Служить этому направлению — это служба человечеству» (ЯПЗ. 1. С. 143).</p>
        <p>Разговор Вильямса с Толстым о январских событиях в России лёг в основу статьи пастора, напечатанной в газете «Manchester Guardian» от 8 февраля 1905 г. В ней приводилось мнение Толстого о бесполезности и опасности возникшего в России движения для достижения конституции, поскольку оно сбивает народ с правильного, по мнению писателя, пути: «Конституция не может привести ни к какому улучшению положения; она не может принести свободы. Все правительства держатся на насилии и угрозах, а это противно свободе» (ЯПЗ. 1. С. 188). В то время как «человек истинно свободен только тогда, когда никто его не может заставить делать то, что он считает дурным…» (там же).</p>
        <p>Маковицкий отметил, что Вильямс «близок Л. Н.» (ЯПЗ. 1. С. 141). Он «хотел посвятить свою жизнь работе на пользу маорийского народа», но работает журналистом, потому что «надо чем-нибудь жить» (ЯПЗ. 1. С. 142).</p>
        <p>Встреча Вильямса с Толстым не ограничилась обсуждением политических вопросов. «За обедом и после обеда беседовали о литературе» (там же). Обсуждаемых писателей Толстой оценивал по шкале: «искусственное» — «из жизни». С точки зрения Толстого, «Жизнь Фивейского» Л. Н. Андреева, творчество Розеггера, Ибсена, Метерлинка, Байрона, Горького — это «искусственная» литература. Напротив, творчество Диккенса, Пушкина, роман В. фон Поленца «Крестьянин», даже неудобная к пересказу при девицах повесть Л. Анценгрубера «Der Schandﬂeck» «Позорное пятно» (нем.) — настоящая, «жизненная», литература. Объясняя свою позицию, Толстой отметил: «Литература существовала прежде как Kammermusik камерная музыка (нем.), для небольшого круга богатых, праздных людей …, теперь она дошла до приказчиков и должна создаться для широких слоёв простонародья соответственно его требованиям. Этой литературы пока нет» (ЯПЗ. 1. С. 142).</p>
        <p>Говорили и об американской литературе. Толстой посетовал, что в Америке мало знают своих религиозно-философских поэтов и писателей 1840-1850 гг. — Эмерсона, Чаннига, Паркера, Гаррисона, Торо, Баллу, а также более позднего писателя Генри Джорджа.</p>
        <p>По А. Б.. «Он удивлялся, как интересно учение по “Книге для чтения” и как свободно дети читают и хорошо пишут!» (ЯПЗ. 1. С. 145). Расставаясь с гостем, Толстой передал с ним письмо сыну Л. Л. Толстому и в конце написал: «Письмо это передаст тебе очень милый новозеландец Williams» (75: 207).</p>
        <p>В 1914-1915 гг. Вильямс опубликовал книгу «Russia of Russians» («Россия русских»). В ней автор рассматривал общественную и культурную жизнь России за последние сорок лет. Отдельная глава была посвящена литературе. Толстой упоминался наряду с Некрасовым, Достоевским и Тургеневым — писателями, определявшими, с точки зрения автора, своеобразие русской литературы до 1880-х гг. Рассказывая о художественных поисках русской литературы модернизма в начале XX в., мемуарист привёл в пример слова писателя, который не принял современной литературы. При этом Вильямс подчеркнул: «Толстой однажды сказал мне в начале 1905 г.: “Писатели настоящего времени пишут хорошо. Каждая девушка знает, как писать лучше, чем Тургенев или я. Но проблема в том, что им нечего сказать”» (Harold Whithmore Williams, Ph. D. Russia of Russians. New York, 1915. P. 223; пер. с англ. — А. Б.). Главу, посвящённую литературе, Вильямс завершил изложением основных идей «позднего» Толстого и его деятельности на рубеже XIX-XX вв.» (там же. С. 223-227).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Harold Whithmore Williams, Ph.D. Russia of Russians. New York, 1915. P. 223-227.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>