<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Novokshonov_Osip_Fedorovich_3_1293">Новокшо́нов Осип Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Чурсина Л. К. Новокшо́нов Осип Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888153">
                  <name>Чурсина Л. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9886">Новокшо́нов Осип Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Новокшо́нов Осип Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1853-?) — корреспондент и адресат Толстого; кавказский духобор, уроженец Елисаветпольской губ. С точки зрения властей, он был одним из «особенно вредных по своему влиянию людей». Отбыв ссылку в Якутии и в 1903 г. вернувшись на Кавказ, он желал одного - присоединиться к общине, к своей семье, уехавшей в Канаду в 1898-1899 гг. У Новокшонова там было четыре женатых сына. Но власти не давали ему и его товарищам заграничные паспорта. К тому же с духоборами случилось несчастье - у них украли все их деньги, о чём Толстому сообщил приехавший к нему духобор А. А. Фофанов. С просьбой о выдаче трём духоборам заграничных паспортов Толстой обращался к вел. кн. Николаю Михайловичу (Романову), который ходатайствовал об этом перед местным губернатором. Получив отказ от губернатора, Толстой писал главноначальствующему гражданской частью на Кавказе Г. С. Голицыну. В своих настойчивых обращениях Толстой иронично недоумевал: «…удивительное дело, людей, которые здесь, в России и на Кавказе, могут быть только вредны и ни на что не могут быть нужны, не выпускают за границу - не дают им паспортов» (74: 214).</p>
        <p>Многомесячные хлопоты писателя возымели действие: паспорта были получены. Одновременно Толстой искал для переселенцев деньги. 500 рублей, вероятно, вырученные от продажи «Воскресения», переслал Э. Моод, принимавший участие и в переселении духоборов 1898-1899 гг., и в связи канадской общины с теми, кто находился в якутской ссылке. Но на обращение Толстого откликнулся и его давний знакомец П. В. Веригин, глава кавказских духоборов, а теперь руководитель канадской духоборческой общины. В письме к Новокшонову 13 декабря 1903 г. Толстой сообщал «любезным старичкам» о посылке 200 долларов от имени Веригина (74: 258). (Обращение Толстого к своим корреспондентам как к «старичкам» не случайно и связано не только с их возрастом: «старичками» у духоборов назывались женатые мужчины, старики по возрасту назывались «дедами»). Усилия и беспокойные хлопоты писателя увенчались успехом: в письме к Толстому от 6 мая 1904 г. Новокшонов сообщал, что он и его товарищи выехали из Елисаветполя 1 марта и прибыли в Канаду 8 апреля 1904 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>