<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bismark_Otto_Eduard_Leopold_Fon_Shenkhauzen_3_862">Би́смарк Отто Эдуард Леопольд фон Шёнхаузен</title>
        <title type="bibl">
          Богачёва З. М. Би́смарк Отто Эдуард Леопольд фон Шёнхаузен // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888021">
                  <name>Богачёва З. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1451">Би́смарк Отто Эдуард Леопольд фон Шёнхаузен</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Би́смарк Отто Эдуард Леопольд фон Шёнхаузен</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Bismarck; 1815-1898), князь, — министр-президент и министр иностранных дел Пруссии. В результате войн, Датской (1864), Австро-прусской (1866) и Франко-прусской (1870-1871) осуществил объединение Германии. После создания в 1867 г. Северо-Германского Союза стал его бундесканцлером. В 1871-1890 гг. рейхсканцлер Германской империи.</p>
        <p>Толстой относил Бисмарка к типу людей, о которых никогда не писал. Он считал его безнравственным, страстным и сильным. Чаще всего упоминал как имя нарицательное, в одном ряду с др. политическими деятелями. Писатель часто повторял французскую максиму: «On ne peut régner innocemment» нельзя царствовать невинно - и относился крайне отрицательно ко всякой политической власти, потому не делал особых различий между её представителями. Власть имущих, Бисмарка в т. ч., Толстой обвинял во многих недостатках, а именно: в несправедливости («…История показывает, что от Кесаря и до Наполеона, того и другого, и Бисмарка правительство есть по существу своему всегда сила, нарушающая справедливость, как оно и не может быть иначе». - «Царство Божие внутри вас»; 28: 116); в развращённости («…Люди, не знающие, что делать с самими собой, всегда особенно твёрдо знают, что делать с обществом. И чем меньше знают о себе, тем твёрже знают об обществе. Таковы большей частью … самые развращённые общественные деятели, как Мараты, Наполеоны, Николаи, Бисмарки. И от этого-то и полна история народов самыми ужасными злодеяниями». - «О значении русской революции»; 36: 354); в безнравственности («Внешняя же общественная деятельность … всегда отвлекает внимание людей от внутренней жизни и потому, всегда неизбежно развращая людей, понижает уровень общественной нравственности, … и героями времени становятся самые безнравственные люди: Дантоны, Мараты, Наполеоны, Талейраны, Бисмарки». - «Обращение к русским людям. К правительству, революционерам и народу»; 36: 308-309); в жестокости («…Те, кому удастся взобраться на вершину этого конуса насилия. - З. Б., властвуют над всем народом и тем вернее властвуют, чем более они жестоки и бесчеловечны, как это мы знаем по Наполеонам, Николаям 1, Бисмаркам, Чемберленам, Родсам и нашим диктаторам, правящим народами от имени царя». - «Патриотизм и правительство»; 90: 443); во зле («В старину был один Макиавель Макиавелли. - З. Б.. Теперь, с лёгкой руки Бисмарка, несправедливость - зло считается самым обычным политическим приёмом». Письмо H. Н. Страхову 10-11 августа 1877 г. - ПСПТС. 1. С. 349).</p>
        <p>Толстой признавал иллюзорной деятельность любого правительства. В «Войне и мире» он писал о действии «закона необходимости», подвергая сомнению «свободу людей, производивших события» (12: 331). Автор объявлял Австро-прусскую войну не зависимой от «действий хитрого Бисмарка» и его «сложных государственных соображений». Толстой считал, что победу Пруссии нельзя объяснить остроумием и ловкостью немецкого канцлера. «…Всё остроумие Бисмарка только подделывалось под историческое, неизбежно имевшее совершиться событие», - писал он (варианты «Войны и мира»; 14: 12-13).</p>
        <p>Политическую и военную деятельность Толстой признавал неразумной и не только не совпадающей со смыслом жизни мира, но противоречащей ему. Обед, приготовленный поваром Бисмарка, и целостность могущественной Германии, с точки зрения вечности и разумности, он представлял одинаково бессмысленными (см. варианты к трактату «О жизни» - 26: 588 и «Понятие жизни: Реферат в Московском Психологическом Обществе… - 26: 883).</p>
        <p>Что касается положительных качеств Бисмарка, то писатель отмечал его правдивость, называл энергичным и умным за слова, произнесённые в кругу близких: «Тяжело у меня на душе. Во всю свою долгую жизнь никого не сделал я счастливым: ни своих друзей, ни семьи, ни даже самого себя. Много-много наделал я зла… Я был виновником трёх больших войн. Из-за меня погибло более 800 000 людей на полях сражений; их теперь оплакивают матери, братья, вдовы… - И всё это стоит между мною и Богом». Толстой поместил изречение в «Круг чтения», в раздел «Покаяние» (41: 534) и часто цитировал.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>