<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Diterikhs_Konstantin_Aleksandrovich_3_997">Дитери́хс Константин Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Дитери́хс Константин Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4418">Дитери́хс Константин Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дитери́хс Константин Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1825-1899) — родственник Толстого, отец О. К. Толстой, жены А. Л. Толстого; генерал, сын боевого генерала времён Наполеоновских войн; по окончании Пажеского корпуса уехал на Кавказ в действующую армию; участник Кавказской войны. Женат на Ольге Иосифовне Мусницкой (1840-1893). С 1878 г. семья К. А. Дитерихса (в семье было 12 детей) жила в Петербурге. 7 февраля 1897 г. Толстой приехал в Петербург, чтобы попрощаться с высылаемым из России В. Г. Чертковым. На следующий день в доме матери Черткова он беседовал с генералом Дитерихсом, который был знаком с Хаджи-Муратом, видел его и в стычках на Кавказе, и после перехода его на сторону русских. Целый вечер он рассказывал Толстому о Хаджи-Мурате, «о его внешности, характере, о том, как он хромал, как кинулся со скалы и пр.» (35: 589). Дочь генерала О. К. Толстая вспоминала: «Помню встречу Льва Николаевича с моим отцом, как они уселись рядом на кожаном диване и Лев Николаевич принялся усердно расспрашивать отца о Хаджи-Мурате, и отец, хорошо знавший Хаджи-Мурата, сообщил ему некоторые факты и подробности из его жизни» (Толстая О. К. Воспоминания о Л. Н. Толстом// ЯП. сб. 1978. С. 260).</p>
        <p>Вернувшись из Петербурга, Толстой записал в дневнике 9 марта: «Очень захотелось писать Хаджи-Мурата и как-то хорошо обдумалось - умилительно» (53: 143).</p>
        <p>Зять Дитерихса В. Г. Чертков знал, что генерал всю жизнь занимался лошадьми, был их большим знатоком, по этому вопросу постоянно общался с крестьянами, которые очень ценили его знания и советы. На Кавказе Дитерихс организовал коннозаводское дело; позднее он написал книгу о лошадях, и Чертков попросил Толстого дать свой отзыв о рукописи. Толстой ответил: «Рукописи ваши получил и отсылаю назад. “О лошади”. Книга, как все практические книги, - бесполезная. (Это моё исключительное и подверженное сомнению мнение). Но как книга практическая не хуже многих и которую будут хвалить» (86: 238). Книга Дитерихса была издана под заглавием «Лошадь в крестьянском хозяйстве». В 3-х частях. М., 1890.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>