<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Artemenko_Makariy_Isidorovich_3_820">Артёменко Макарий Исидорович</title>
        <title type="bibl">
          Бойцова Е. В. Артёменко Макарий Исидорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888022">
                  <name>Бойцова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="685">Артёменко Макарий Исидорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Артёменко Макарий Исидорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого; старик-крестьянин из Чигиринского уезда Киевской губ. Одно время жил в станице Котляревской Терской области. Самобытный, неординарный («здоровенный хохол» - 73: 32) и остро чувствующий чужую боль, Артёменко говорил, что «не имеет покою ни днём, ни ночью видеть своими глазами и слышать дела беззакония» (ОР ГМТ). Он считал, что если все цари земные заменят злое правление добрым, зло исчезнет с лица земли, потому пытался обращаться к царям, подавая им прошения. Этим он тронул сердце Толстого. «Какой хороший киевский старик, подающий прошения, - писал Толстой, отвечая на письмо В. И. Скороходова, из которого узнал об Артёменко. - Этими людьми мир стоит. Он так решительно хочет уничтожить зло - ковшом море вычерпать, что зло испугается» (73: 31-32). 29 мая 1901 г. Толстой ответил на письмо Артёменко, в котором тот просил писателя утешить его советом: «Любезный брат Макарий Исидорович, я про вас слышал и слышал про то, что вы хотите через царя и вообще через людей предоставить спасение людям. А я полагаю, что Царствие Божие внутри нас и что каждому из нас надо только по мере сил перед Богом и для Бога исполнять его волю. А устроит людей сам Бог, когда и как он знает» (73: 82). Знакомство, хотя и заочное, с Артёменко отголоском прозвучало в 16-й главе статьи «Что такое религия и в чём сущность её?», где Толстой упоминал о «старичке», одном из «многих русских религиозных реформаторов из народа», которых он знал, «начиная с Сютаева и кончая старичком, уже 5 раз подававшим прошение государю о том, чтобы он приказал отменить ложную религию и проповедовать истинное христианство» (35: 195).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>