<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Churikov_Ivan_Alekseevich_4_2177">Чу́риков Иван Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Чу́риков Иван Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20230">Чу́риков Иван Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Чу́риков Иван Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«братец Иванушка»; 1861-1933) — петербургский религиозный проповедник, основатель секты «чуриковцев». Родился в деревне Передовой Посёлок Александро-Гайской волости, Новоузенского уезда, Самарской губ. Выходец из крестьянской семьи, зажиточный торговец, Чуриков в 1889 г., переосмыслив свою прошлую жизнь, раздал своё имущество бедным и отправился странничать. С 1893 г. на протяжении года жил в Кронштадте, в июле 1894 г. переехал в Петербург, где и получил известность как религиозный проповедник, «братец Иванушка». Чуриков проводил беседы с людьми, оказавшимися в тяжёлых жизненных ситуациях, исцелял больных, особенно страдающих недугом пьянства. В марте 1900 г. Чуриков по благословению петербургского митрополита Антония организовал Общество трезвости, в котором было зарегистрировано 120 человек, в 1905 г. организовал колонию трезвенников в Вырице. В 1910 г. чуриковцы стали вегетарианцами. 8 января 1911 г. министром внутренних дел П. А. Столыпиным был утверждён устав «Всероссийского трудового союза христиан-трезвенников». В колонии воздерживались от алкоголя и курения, не употребляли мясной пищи, провозглашали необходимость отказа от светских развлечений, подобных театру. Деятельность Чурикова и его трезвенников получила широкую известность. Личностью Чурикова интересовался последователь Толстого и специалист по сектантству И. М. Трегубов, статьи о нём публиковал петербургский журналист А. С. Пругавин.</p>
        <p>В семье Толстых о «чуриковцах» узнали в 1910 г. Как записал 21 февраля 1910 г. Д. П. Маковицкий, «Молоствова рассказывала за обедом, что в Петербурге у Пругавина виделась с И. М. Трегубовым, который читал Пругавину свою статью о братце Иване Чурикове, проповедующем трезвость. Он им увлечён. Пругавин говорил ему, что пишет дифирамб, а ведь есть же теневые стороны. Братец Иван берёт большие деньги. Трегубов: “Он их сейчас отдаёт на благотворительные цели”. Пругавин: “Даёт себе руки целовать”. И. М. Трегубов очень советовал ей (Молоствовой) посетить братца Ивана, надо только стать перед домом не позже 10 часов утра и дожидаться открытия дверей; в хвосте 300 человек, до 4 часов дня. Он православной, обрядной стороны не касается, проповедует внутреннее совершенствование: главное — трезвость, и имеет огромное влияние. Проповедует в большом зале. Сам он из рабочих. … Л. Н.: Жалко, что вам не удалось видеть его. Такое большое движение, а я никакого не имею представления о нём» (ЯПЗ. 4. С. 186).</p>
        <p>Община чуриковцев и её лидер заинтересовали Толстого. «Кто-то заметил, что в “Новой Руси” есть статья о петербургском Иванушке. Л. Н. просил найти» (там же). 2 марта он «прочёл вслух из “Новой Руси” от 28 февраля статью Трегубова “Мир с животными”. Это беседа братцев с братцем Иванушкой (Чуриковым) петербургским, о том, можно ли мясо есть. Иван советует не есть. И они (их несколько десятков тысяч братцев-трезвенников) бросают мясо есть. Рыбу едят» (ЯПЗ. 4. С. 189). Несмотря на то, что Толстого привлекла проповедь «воздержания», провозглашаемая Чуриковым, писатель увидел и некоторые недостатки общины. Комментируя статью из «Новой Руси», он отметил, что «у русского народа есть что-то стадное — идти за одним, который обдумывает, а другие примыкают, хотят делать дело, а сами не думают» (там же). 24 октября 1910 г., прочитав очередную статью о Чурикове в «Речи» (С. Кондурашкин. Братец Иоаннушка // Речь. 1910. № 290, 22 окт.), Толстой подчеркнул: «Очень хорошо описана беседа его …. Удивительна, но часто говорит глупости. … Идолопоклонство… у малеванцев, духоборцев даже и Иоанна-братца, у него длинная борода (поповская одежда)» (там же. С. 395).</p>
        <p>В 1914 г. Чурикова признали сектантом. После революции 1917 г. проповедь Чурикова продолжалась до апреля 1929 г., когда он был арестован ОГПУ. По официальной информации Чуриков умер 8 октября 1933 г. при отправке в Бутырскую тюрьму. Место его захоронения неизвестно. На сегодняшний день чуриковское движение сохранилось и представлено двумя основными немногочисленными группами в Вырице и Санкт-Петербурге.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>