<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sukhotin_Sergey_Mikhaylovich_3_1506">Сухоти́н Сергей Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Сухоти́н Сергей Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13406">Сухоти́н Сергей Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сухоти́н Сергей Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1887-1926) — знакомый Толстого, посетитель Ясной Поляны; сын М. С. Сухотина от первого брака; муж С. А. Толстой-внучки. Философ, окончил факультет западной философии в Лозанне (Швейцария). Отец Сергея Сухотина в первом браке был женат на Марии Николаевне Боде-Колычевой, рано умершей от чахотки. У них было пятеро сыновей: Лев, Михаил, Сергей, Алексей и Фёдор (Дорик) - и дочь Наталья. В 1899 г. М. С. Сухотин женился на дочери Толстого Татьяне Львовне, у них в 1905 г. родилась дочь Танечка. Со своей мачехой Сергей Сухотин был в хороших отношениях, как, впрочем, и со всеми обитателями Ясной Поляны. Толстой любил бывать в Кочетах у «милых Сухотиных». Он писал философу Ф. А. Страхову, что взрослые сыновья М. С. Сухотина - «очень умные молодые люди. Один из них проходит курс философии в швейцарском университете» (82: 12). Сергей Сухотин был блестяще образованным, интересным собеседником. Учился в Морском корпусе, окончил Лозаннский университет, учился в Оксфорде вместе с Феликсом Юсуповым, сохранив дружбу с ним до конца своей жизни. Оба были прекрасные теннисисты и в Кочетах целые дни проводили на теннисной площадке. Сухотин был знатоком и исполнителем цыганских романсов. Он довольно часто бывал в Ясной Поляне. Толстой говорил с ним о Лозанне, спрашивал, «был ли он в Фернее, где Вольтер построил себе дом на границе, половину на швейцарской, половину на французской земле» (ЯПЗ. 2. С. 426-427). Расспрашивал Сухотина, как преподают философию, «о Швейцарии, о правительстве - кантональном и федеративном», об «их законах, об обострённых отношениях к русским, о школах», о гос. церкви и о свободной церкви, о католиках (ЯПЗ. 4. С. 352). Когда Толстой получил от Сухотина длинное письмо о том, что́ преподают в университете, писатель в разговоре с близкими сказал, что у Сергея нет «потребности что-нибудь страстно любить, чему-нибудь отдаться» (ЯПЗ. 2. С. 573). «Михаил Сергеевич рассказал про Серёжу 22-х лет, что он занимается психологией, но в собраниях студенческих читает про будущую политику японскую, об орошении Туркестана. Знает многое, но поверхностно». На что Толстой ответил: «22 года - это такой возраст, когда все всё знают» (ЯПЗ. 3. С. 436). Сергей Сухотин участвовал в Первой мировой войне, был ранен… Он всё-таки стал «историческим лицом» - был участником убийства в юсуповском особняке Григория Распутина и вместе с Феликсом Юсуповым отвозил труп к реке («поручик Сухотин»).</p>
        <p>В 1918 г. Сухотин был арестован, сидел в Таганской тюрьме в ожидании расстрела за экономические преступления. Узнав об этом, его первая жена эмигрировала в Париж, оставив их дочь Наташу (дочь родилась в 1917 г., её крёстным отцом был кн. Ф. Юсупов). Благодаря хлопотам родных Сергей Сухотин был помилован, и в мае 1921 г. А. Л. Толстая как комиссар-хранитель Ясной Поляны добилась его назначения комендантом усадьбы. 19 октября того же года он женился на юной Соне Толстой, брак был коротким… Вскоре С. Сухотин тяжело заболел. С большими трудностями удалось Соне Толстой отправить его на лечение в Париж (расходы взял на себя Юсупов). Перед смертью в газетах С. Сухотин прочёл, что С. А. Толстая, внучка великого русского писателя, вышла замуж за поэта Есенина. Он страшно рассердился, что «лгут», и не поверил. Умер в Париже весной 1926 г. в доме Юсупова.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>