<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shmit_Oygen_Genrikh_2_750">Шмит Ойген Генрих</title>
        <title type="bibl">
          Богачёва З. М. Шмит Ойген Генрих // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888021">
                  <name>Богачёва З. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15714">Шмит Ойген Генрих</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шмит Ойген Генрих</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Schmitt Eugen Heinrich; 1851-1916) — венгерский писатель, публицист, журналист; представитель религиозного анархизма, основатель союза «Religion des Geistes»</p>
        <p>(«Религия духа»). В 1894-1895 гг. издавал в Будапеште журнал с таким же названием. Шмит никогда не встречался с Толстым, но долгие годы (1894-1910) состоял с ним в переписке, присылал номера своего журнала, которые Толстой прочитывал с «величайшим интересом и удовольствием» (68: 114). Особенно понравилась ему статья об анархизме «Аnаrсhiе». В ней автор излагал идеал такого строя, при котором будет уничтожен всякий эгоизм, а вместе с ним и всякое принуждение — государство и закон. Для журнала Толстой послал свой «правдивый рассказ о новом движении среди духоборцев на Кавказе и об их вожде Веригине» (68: 68). В 1897-1899 тт. под редакцией Шмита выходила газета «Ohne Staat» («Без государства»).</p>
        <p>Дневники и письма Толстого содержат многочисленные отзывы о венгерском публицисте. Известно более 30 писем писателя, адресованных ему. Письма Шмита, его статьи и книги радовали Толстого, т.к. в них он находил созвучие своим идеям. Он высоко оценил сочинение Шмита «Religionslehre für die Jugend» («Религиозное учение для юношества»), которое представляет собой переложение Евангелия, адресованное молодому поколению. Идея подобного произведения была близка устремлениям самого Толстого, составившего за год перед этим свою версию Евангелия для детей. Книга с автографом Шмита хранится в яснополянской библиотеке писателя; здесь есть его пометы: Толстой отчеркнул главу «Где обитает Бог?». Утверждения Шмита, что Бог обитает в душе человека, живёт в каждом из нас, нашли отклик в душе автора статьи «Царство Божие внутри вас». Толстой отметил прекрасное изложение глав «Нагорная проповедь», «Чудесное насыщение народа», «Неверные виноградари». Оценке «очень хорошо» удостоились главы «Забота о духовной и телесной жизни», «Иисус и грешница», «Притча о сеятеле». Толстому нравились в писаниях Шмита «искренность и огненность» (68: 190). Он назвал прекрасной брошюру «Mammon und Belial» («Маммон и Велиал»), в которой венгерский анархист отрицал присягу и богатство, подчинение гос. власти.</p>
        <p>За границей Шмит был известен как популяризатор творческого наследия Толстого. В Иене в 1901 г. вышла его работа «Leo Tolstoi und seine Bedeutung für unsere Kultur» («Лев Толстой и его значение для нашей культуры»). «…Невозможно лучше, точнее и яснее изложить моё мировоззрение» (73: 81), — отозвался о ней Толстой. Шмит пользовался у него большим доверием; писатель часто благодарил его за статьи о себе, иногда даже за те, с которыми не был знаком. Так, ещё не прочитав статьи «Leo Tolstoi als Gnostiker» («Толстой как гностик» // Zeitschrift für Kunst und Leben. Wien, 1902, 15 Marz), он писал её автору: «…всё, что вы обо мне пишете, совершенно правильно, и иначе оно не может быть, потому что ваше мировоззрение одинаково с моим и вы проникнуты теми же идеями, что и я» (73: 285). Хранящиеся в яснополянской библиотеке книги и статьи Шмита с изложением взглядов Толстого на государство, церковь, науку были тщательно изучены и высоко оценены писателем. О книге «Neue Horizonte. Leo Tolstoi’s Ideen über die Trennung von Kirche und Staat» («Новые горизонты. Идеи Л. Толстого об отделении церкви от государства») Толстой писал: «Ваша новая книга, как и все ваши книги, доставила мне большое удовольствие. … Вы так смело, учитывая самоуверенность нашей цивилизации, говорите о возможном возвращении большинства к земледельческой жизни. Очень рад был узнать о вас и о том, что мы так же близки в наших взглядах, как и прежде, и что вы делаете ту же работу, что и я» (77: 161-162).</p>
        <p>Шмит переводил вместе с А. Шкарваном «Круг чтения» Толстого. Перевод с названием «Für alle Tage» («На каждый день») вышел в 1907 г. в Дрездене. Толстой нашёл его очень хорошим.</p>
        <p>По почерку Шмита, согласно собственной графологии, Толстой обнаруживал в своём корреспонденте ум и чрезвычайное самолюбие. Познакомившись ближе с деятельностью венгерского философа, Толстой ещё больше утвердился в своём предположении. Так, он писал Шкарвану, что видит в Шмите «человека искреннего, очень даровитого и, главное, принадлежащего к разряду людей нематериалистов, верующих в духовную жизнь, и потому совпадающего центром с нами» (68: 256). В то же время писатель отмечал «большую горячность, поспешность и потому часто напыщенность и многословность его писаний» (там же). Толстой считал статьи венгерского публициста очень сильными, но «желал бы найти в них меньше гордости и больше христианской скромности, смирения» (70: 45).</p>
        <p>Несмотря на некоторое расхождение во взглядах (Шмит в своей работе «Leo Tolstoi als Gegner der modernen Wissenschaft in Dokumenten des Fortschritts» «Лев Толстой — противник современного научно-технического прогресса»> резко критиковал отношение яснополянского мыслителя к науке), Толстой дорожил своим общением с венгерским анархистом, их единством «взглядов в основных положениях» (82: 15).</p>
        <p>Находясь из-за болезни в тяжёлом материальном положении, Шмит обратился к Толстому с просьбой о помощи. Писатель послал ему 300 руб., делом являя любовь к своему единомышленнику.</p>
        <p>Лит:. Милица Т.В. Л.Н. Толстой и Э.Г. Шмит. (По материалам яснополянской библиотеки писателя) // XXIV Международные Толстовские чтения. Тула, 1998.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>