<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kolokoltsov_Grigoriy_Apollonovich_4_1873">Колокольцов Григорий Аполлонович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Колокольцов Григорий Аполлонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6700">Колокольцов Григорий Аполлонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Колокольцов Григорий Аполлонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1845-1918) — знакомый Толстых с начала 1860-х гг. Из старинного дворянского рода Колокольцовых; поручик 65-го пехотного Московского полка; с 1875 г. в отставке (ротмистром); с 1891 г. — земский начальник; с 1906 г. — статский советник.</p>
        <p>В 1866 г. участвовал в суде над солдатом-писарем Василием Шибуниным (где Толстой выступал защитником Шибунина).</p>
        <p>С. А. Толстая писала в своих воспоминаниях: «В Ясенках стоял полк, в котором служил наш бывший раньше знакомый Григорий Аполлонович Колокольцов, товарищ по корпусу брату моему Александру Андреевичу. Этот Колокольцов познакомил нас с своим полковым командиром, полковником Юношей, и с Стасюлевичем, братом известного Михаила Матвеевича Стасюлевича, редактора “Вестника Европы”» (САТ. Моя жизнь. 1. С. 152).</p>
        <p>Через много лет, вспоминая о суде над солдатом-писарем Шибуниным, Толстой сообщал в письме П. И. Бирюкову, работавшему над биографией писателя: «Летом 1866 года нас посетил совершенно неожиданно Гриша Колокольцов, кадетом ещё ходивший в дом Берсов и знакомый моей жены. Оказалось, что он служил в пехотном полку, расположенном в нашем соседстве. Это был весёлый, добродушный мальчик, особенно занятый в это время своей верховой, казачьей лошадкой, на которой он любил гарцовать, и часто приезжал к нам.</p>
        <p>Благодаря ему мы познакомились и с его полковым командиром, полковником Юношей, и с разжалованным или отданным в солдаты по политическим делам (не помню) А. М. Стасюлевичем, родным братом известного редактора, служившим в этом же полку» (письмо от 24 мая 1908 г.; 37: 67).</p>
        <p>Колокольцов был одним из членов суда над В. Шибуниным. На суде Толстой выступил с речью в защиту солдата, настаивая на применении статьи закона, по которой признанный «невменяемым» Шибунин мог быть оправдан. Мнения судей разделились, но после совещания приговор был определён. Много позднее писатель вспоминал об этом: «На совещании, как я после узнал, один Стасюлевич стоял за применение той глупой статьи, которую я приводил, то есть за оправдание подсудимого, вследствие признания его невменяемым. Колокольцов же, добрый, хороший мальчик, хотя и, наверное, желал сделать мне приятное, всё-таки подчинился Юноше, и его голос решил вопрос. И был прочтён приговор смертной казни через расстреляние» (37: 70).</p>
        <p>Долго этот случай не могла пережить С. А. Толстая: «Какое тяжёлое впечатление произвело на мою молодую душу это событие! Эти ужасные подробности, как молодой солдат из 14-ти стрелявших побледнел как смерть, и руки его тряслись. И ещё, как застреленный писарь, неловко сложившимся телом отвис, потом свалился в яму, и его немедленно засыпали землёй; и никто не знал, наверное ли он мёртвый или остались ещё в нём признаки жизни. По ночам мерещился мне этот писарь, и эта яма, и жестокость людей, непостижимая для 22-летней неопытной в жизни женщины. И подумать, что на суде этот самый Гриша Колокольцов, которого я знала добрым, милым мальчиком, мог бы одним своим решающим голосом отменить казнь расстрела и вместо этого сказал свой приговор! Всё это меня мучило и не давало долго покоя» (САТ. Моя жизнь. С. 153). Возможно, что сам Колокольцов и рассказал С. А. Толстой об этой казни: он продолжал по-прежнему бывать в Ясной Поляне, даже по несколько дней иногда жил у Толстых.</p>
        <p>Толстой на всю жизнь сохранил воспоминание и отвращение к той жестокости, которая свершилась над Шибуниным: «Неужели с тех пор появились люди настолько праведные: полковник Юноша и Гриша Колокольцов с своей лошадкой, что уже им не страшно бросить первый камень?» — писал он в «Воспоминаниях о суде над солдатом» (37: 72).</p>
        <p>Тем не менее, в дальнейшем отношение к Г. Колокольцову оставалось если не дружеским, то вполне лояльным. Знакомство это поддерживали и в Москве: 20 декабря 1888 г. Толстой записал в дневнике, что «ходил к Гр. Колокольцеву за книгами» (50: 16).</p>
        <p>Возможно, поведение Колокольцова в истории с солдатом-писарем Шибуниным было для Толстого неразгаданной психологической ситуацией, чем-то схожей с ситуацией в рассказе «После бала», когда добрый, неглупый, порядочный человек становится «карающим мечом», тем более что, как считал Толстой, Колокольцов фактически «содействовал убийству», а это столь же «преступно», «как и самое убийство» (37: 40). «Не помню, в какой связи Л. Н. рассказал обстоятельно про суд над солдатом, которого он защищал в 60-х годах, — записал доктор Д. П. Маковицкий 17 апреля 1908 г. — Один из трёх судей, Колокольцев, поддался внушению председателя и голосовал за казнь. Стасюлевич — против. Л. Н. хочет сам писать об этом, т.к. в описании П. И. Бирюкова изложено неверно» (ЯПЗ. 3. С. 64). Не исключено, что здесь обозначен новый замысел Толстого, оставшийся неосуществлённым.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>