<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bunyakovskiy_Viktor_Yakovlevich_3_889">Буняко́вский Виктор Яковлевич</title>
        <title type="bibl">
          Зубкова Н. В. Буняко́вский Виктор Яковлевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888052">
                  <name>Зубкова Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2046">Буняко́вский Виктор Яковлевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Буняко́вский Виктор Яковлевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1804-1889) — корреспондент и адресат Толстого; русский математик, математическое образование получил в Париже. Многие годы преподавал математику в различных учебных заведениях России, в т. ч. в Петербургском университете. С 1830 г. член Петербургской Академии наук и в 1864-1889 гг. её вице-президент. Автор более ста научных трудов, работал преимущественно в области теории чисел и теории вероятностей; внёс значительный вклад в повышение научного уровня преподавания математики. В 1839 г. Буняковский выпустил свой 1-й том «Лексикона чистой и прикладной математики», что способствовало установлению в России твёрдой научной терминологии. В 1844, 1849 и 1852 гг. вышли его учебники по арифметике для средней школы. Началом мировой известности Буняковского стала его работа «Основания математической теории вероятностей» (1846), в которой дано оригинальное изложение этой теории и её приложения к вопросам страхования и демографии. Буняковский был главным экспертом правительства по вопросам статистики и страхования. Работы учёного отличались удивительной ясностью и простотой изложения самых трудных математических положений.</p>
        <p>В декабре 1872 г. Толстой получил письмо от Буняковского по поводу «Азбуки». «Прочитав с полным вниманием арифметический отдел» этой «своеобразной, исполненной интереса книги, являющейся под скромным названием “Азбуки”», Буняковский «спешил сообщить» Толстому свои «отрывочные заметки об этом труде». Далее следовал обстоятельный, уважительный и доброжелательный разбор книги Толстого. Буняковский посылал автору «Азбуки» и некоторые свои сочинения. «Пользуясь случаем, чтобы засвидетельствовать Вам, Граф, истинное моё уважение и совершенную преданность, с которыми имею честь быть, Ваш покорный слуга В. Буняковский» - так заканчивалось письмо (ПСПТС. 1. С. 90). О получении письма Буняковского Толстой через несколько дней (письмо от 12 ноября и 17 декабря 1872 г.) сообщал H. Н. Страхову: «Азбука не идёт, и её разбранили в “Петербургских ведомостях”; но меня почти не интересует, я так уверен, что я памятник воздвиг этой Азбукой. От Буняковского получил на 20 страницах письмо об арифметике. Он хвалит и критикует дельно в том отношении, что я напрасно в дробях исключил все прежние приёмы» (ПСПТС. 1. С. 89). В «Азбуку» вошли собственно азбука, арифметика, книги для чтения, руководство для учителей. Много времени Толстой посвятил переработке сделанного и составлению «Новой азбуки». Для нескольких поколений русских школьников «Новая азбука» стала источником знаний и интересного чтения.</p>
        <p>Н. В Зубкова</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>