<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Myasoedova_Elizaveta_Aleksandrovna_3_1278">Мясое́дова Елизавета Александровна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Мясое́дова Елизавета Александровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9472">Мясое́дова Елизавета Александровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мясое́дова Елизавета Александровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Веточка»; рожд. Берс; 1885-?) — родная племянница С. А. Толстой, дочь её старшей сестры Е. А. Берс; окончила петербургскую гимназию им. А. А. Оболенской. Вместе с матерью иногда посещала Ясную Поляну и московский дом Толстых. Толстой с напряжением переносил общение с Елизаветой Александровной. Возможно, здесь играло роль отношение писателя к её матери, образ которой оказался запечатлённым в одном из самых узнаваемых персонажей «Войны и мира», старшей дочери в семье Ростовых - Вере Ростовой. «Дома Веточка, дочь Лизы, - записал Толстой в дневнике 30 сентября 1909 г. - Очень уж чуждая, я недобро говорил с ней. Одно хорошо, что я так приучил себя, что как только согрешу против любви с человеком, так сейчас больно чувствую. И входя в общение с людьми, помню. Это прогресс. И я не могу не радоваться» (57: 147). В тот же приезд родственниц Софьи Андреевны ещё запись 2 октября: «За обедом очень тяжело переносил разговоры с Веточкой. Как тип, очень характерный» (57: 148).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>