<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Stebut_Ivan_Aleksandrovich_4_2097">Сте́бут Иван Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Сте́бут Иван Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13158">Сте́бут Иван Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сте́бут Иван Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1833-1923) — знакомый Толстого, учёный-агрохимик, профессор Петровской сельскохозяйственной академии, редактор журнала «Русское сельское хозяйство».</p>
        <p>Родился в г. Великие Луки. Окончил гимназию в Петербурге, затем продолжил образование в Горыгорецком земледельческом институте Могилёвской губ. В Германии, Бельгии, Англии и Франции познакомился с работой крупнейших фермерских хозяйств. Вернувшись в Россию, приступил к написанию магистерской диссертации «Известкование почвы», и этот труд получил статус капитального. Входил в авторский коллектив при составлении 10-томной энциклопедии «Настольная книга для русских сельских хозяев» — автор главы «Земледельчество».</p>
        <p>С 1860 г. Стебут — профессор Петровской сельскохозяйственной земледельческой академии (Москва). Годы работы в Петровской академии — многосторонняя деятельность учёного: устраивал российские сельскохозяйственные выставки, где демонстрировались новейшие достижения в этой отрасли, экспертировал зарубежные сельхозвыставки, создал при академии сельскохозяйственный музей… В научную аграрную жизнь России Стебут внедрял передовые знания, полученные на Западе.</p>
        <p>Учёный стоял у истоков женского сельскохозяйственного образования в России. В 1904 г. были открыты Стебутовские женские сельскохозяйственные курсы (высшее учебное заведение) в Петербурге, в 1908 г. — Голицынские в Москве. В начале XX в. Стебут разработал программу женского сельского домоводства, школ молочного хозяйства, что было большим прогрессом. Профессор был уверен, что для укрепления деревни и сельского хозяйства необходимо поддержать деревенское воспитание и женское сельскохозяйственное образование.</p>
        <p>Оставаясь преподавателем в Петровской академии, Стебут в Ефремовском уезде Тульской губ., в имении Кроткое, на практике применял свои обширные знания, превратив Кроткое в процветающее доходное хозяйство на основе высокой культуры агротехники. С 1890-х гг. он уделял много внимания общественной работе в Тульской губ. При его содействии в г. Богородицке открылось среднее сельскохозяйственное училище, из стен которого вышло немало специалистов. Действует это учебное заведение и в наше время.</p>
        <p>В 1891-1892 гг. в Ефремовском уезде Стебут помогал населению, пострадавшему от неурожая. Эта работа и познакомила его с Толстым.</p>
        <p>Стебут и Толстой встречались на собраниях московской интеллигенции, на так называемых «Беседах», в которых принимали участие либеральные земские деятели из разных губ. и где Стебут представлял Тульское земство. В январе 1892 г. Толстой присутствовал на заседании, где обсуждалась программа помощи уездам, пострадавшим от неурожая.</p>
        <p>Как известно, Толстой очень близко к сердцу принял трагическую ситуацию голода в русских деревнях средней России. Он не только организовывал помощь голодающим, но и откликнулся публицистическими статьями: «Пишу теперь о голоде. Но выходит совсем не о голоде, а о нашем грехе разделения с братьями, — сообщал он в письме М. А. Новосёлову 8 октября 1891 г. — И статья разрастается, очень занимает меня и становится нецензурною» (66: 52).</p>
        <p>Стебут, как и Толстой, тоже выступил в печати. Его статьи под общим заглавием «По поводу неурожая 1891 года» печатали «Русские ведомости» в 1891 г. (№ 335) и в 1892 г. (№ № 13, 17).</p>
        <p>Имение Стебута Кроткое в Ефремовском уезде находилось в 37 верстах от Бегичевки. В мае 1892 г. он приезжал к Толстому в Бегичевку, ставшую в то время центральным пунктом, своеобразным «штабом», распределявшим средства для голодающих. Составляя краткие записи о результатах деятельности, в записной книжке в феврале 1892 г. Толстой сделал пометку: «Кротковская контора Стебут» (52: 201).</p>
        <p>В письме жене от 28 февраля 1892 г. из Бегичевки Толстой сообщал, что Екатерина Ивановна Баратынская, помощница в работе на голоде, направляется к Стебуту (84: 129). Через некоторое время, 16 мая 1892 г., Толстой писал жене из Бегичевки: «Третьего дня у нас был Стебут, и мы отправили с ним Элену Михайловну Елена Михайловна Берс, двоюродная сестра С. А. Толстой. — А. К. на место Екатерины Ивановны» (84: 152).</p>
        <p>Толстые, вероятно, надеялись на координацию своей деятельности в помощи голодающим и понимание и помощь со стороны Стебута, но ситуация сложилась неблагоприятно, и С. А. Толстая недоумевала в письме к мужу: «…едет к вам Баратынская; её зовут в Саратов, куда она и собирается, если у вас не найдется ей дела. Я вам советую её и направить в Саратов, т.е. уговорить. У вас столько народу, а там мало. С Стебутом ничего не вышло. По-моему, эти Стебуты пренеприятные, и их надо оставить в покое. Его же краю хотели помочь, а он не только не помогает найти местожительство для Екатерины Ивановны, но ещё делает всякие затруднения» (ПСАТ. С. 498).</p>
        <p>Имя учёного-агрария Стебута было для Толстого гарантией прочности и основательности сельскохозяйственного дела. Ещё 24 января 1884 г. в письме В. Г. Черткову Толстой советовал ему познакомиться со Стебутом, не зная, что Чертков и Стебут знакомы (85: 26). Стебут консультировал Черткова, когда тот начинал в своём имении Лизиновке реорганизацию хозяйства, открывал сельскохозяйственную школу для крестьян. Чертков, сообщая Толстому о своей деятельности в Воронежской губ., писал: «Писарев и Стебут очень настойчиво советуют мне для сельскохозяйственного хуторка пригласить опытного специалиста» (85: 37).</p>
        <p>Научное наследие профессора Стебута составляет 26 томов. Свою землю в Кротком (523 га) он по завещанию передал крестьянам с условием общественного владения и с просьбой выстроить в селе больницу.</p>
        <p>И. А. Стебут умер в Москве, похоронен на Ваганьковском кладбище.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>