<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rossinskiy_Vladimir_Illiodorovich_2_552">Россинский Владимир Иллиодорович</title>
        <title type="bibl">
          Зайцева Н. В. Россинский Владимир Иллиодорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888048">
                  <name>Зайцева Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20175">Россинский Владимир Иллиодорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Россинский Владимир Иллиодорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1874-1919) — живописец, график, портретист, пейзажист, сценограф. Учился в московском Училище живописи, ваяния и зодчества в одном классе с Т.Л. Толстой и Л.А. Сулержицким. Окончил училище в 1895 г. Ученик А.Е. Архипова. В 1894 г. вступился за исключённого из училища Сулержицкого, выступившего против начальства. Его сокурсники, в т.ч. и Татьяна Львовна, в знак поддержки своего друга на следующей выставке первым номером выставили портрет Сулержицкого во весь рост с подписью: «В. Российский. Портрет товарища». Об этом эпизоде вспоминал и С.Т. Конёнков в своей книге «Мой век».</p>
        <p>На протяжении всей жизни художник был глубоким почитателем Толстого, что отразилось в его творчестве. Он бывал в доме Толстых, о нём заботилась Татьяна Львовна, подыскивая ему уроки, устраивая летом на даче близ Ясной Поляны. Ещё в стенах училища Российский создал большую аллегорическую картину «Апофеоз Толстого» (карандаш, бумага, 68 х 120, ГМТ). Потрясённый уходом и смертью писателя, он задумал серию больших рисунков о последних днях Толстого. Художник проследовал тем же путём, что и Толстой, встречался с теми же людьми, стараясь не упустить ни малейшей детали. А.Л. Толстая писала тогда Д.П. Маковиц-кому в Ясную Поляну, прося помочь художнику: «Милый Душанчик, покажите и расскажите Российскому всё, что можете. Он затевает очень интересную работу, и Ваше содействие будет ему очень дорого. Он, вероятно, будет ночевать, окажите ему гостеприимство» (цит. по: ЯП. сб. 1980. Тула, 1981. С. 201). Художник работал в течение целого года. Серия рисунков цветными карандашами «Последние дни Л.Н. Толстого» была опубликована в альбоме в 1911 г. В 1912 г. автор дополнил серию ещё одним рисунком «Л.Н. Толстой помогает кучеру закладывать лошадей». Тогда же цветными карандашами он исполнил ещё одну аллегорическую картину «Могила Толстого» (142 х 178). Жизнь его оборвалась в тот момент, когда он работал над главным своим замыслом — грандиозным полотном «Великий мыслитель пашет», изображающим Толстого за плугом (3,5 х 2,5 м). Россинский исполнил также портреты Л.Н. Андреева, И.А. Бунина, С.В. Рахманинова, Ф.И. Шаляпина, В.И. Качалова, К.С. Станиславского, декорации к спектаклям МХТ, писал пейзажи Подмосковья.</p>
        <p>В декабре 1910 г. Россинский ездил в Ясную Поляну, где сделал зарисовки с натуры для задуманной им работы. Он записал рассказы свидетелей последних дней жизни Толстого. С рисунков были выполнены литографии для альбома и напечатан текст, составленный самим художником со слов очевидцев. В предисловии к альбому «Последние дни Л.Н. Толстого» автор писал: «Слишком фантастична сама правда, чтобы нужно было художнику к ней что-нибудь придумать. Величаво красив образ того, кто был её героем, чтобы нужно было художнику его украшать. Воссоздать эту правду во всей точности её даже самых мельчайших подробностей — вот что было моей задачей при изображении последних дней великой жизни. Все, кто были участниками и свидетелями последних дней Льва Николаевича, своими рассказами и указаниями помогли мне в исполнении моей задачи, и я с чувством глубокой благодарности обращаюсь здесь к этим лицам».</p>
        <p>Т.Л. Толстой-Сухотиной 5 сентября 1911 г. Ю.И. Игумнова писала: «Россинский очень просит меня устроить ему с тобой свидание. Он сделал очень интересную вещь: «Уход Льва Николаевича из Ясной Поляны». Ряд рисунков цветными карандашами, начиная с момента, когда он отворил дверь к Саше, что он уходит, и кончая смертью. Очень интересно. Не скажу, что Л.Н. везде похож как портрет, но очень интересно по подробностям разных мест и по обстановке и общему замыслу» (ОР ГМТ).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>