<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Anshina_A._F._3_809">А́ншина А. Ф.</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. А́ншина А. Ф. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="569">А́ншина А. Ф.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>А́ншина А. Ф.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(имя-отчество и даты жизни не установлены) — адресат и корреспондент Толстого; земская (народная) учительница из подмосковного Черкизова. В 1910 г. сообщала Толстому, что предполагает в своей начальной школе не ограничиваться только преподаванием по программе, но хотела бы «ежедневно уделять сколько-нибудь времени для чтения ученикам книжки “Мысли мудрых людей”». Она спрашивала Толстого: «Будет ли это полезно?» (82: 117). Находясь в Кочетах у дочери Татьяны Львовны, Толстой отвечал учительнице 24 августа 1910 г.: «А. Ф., то, что вы предполагаете делать, я считаю в высшей степени полезным. Я даже очень прошу вас делать это, и не только по книге “Мысли мудрых людей”, но и по книгам “На каждый день”, которые вам посылаю. Само собою разумеется, что для учеников надо выбирать наиболее доступные им мысли и даже стараться передавать их там, где они изложены слишком литературным языком, в более простой форме. Если вы согласны со мною и будете делать это, то я очень просил бы вас передавать мне результат вашей деятельности. С совершенным уважением и желанием вам успеха в этом очень, очень важном деле, остаюсь готовый к услугам» (82: 117). Толстой подчёркивал, что «передавать нравственные мысли ученикам предпочтительно по книжкам “На каждый день”» ещё и потому, «что в этих книгах мысли расположены в определённом порядке, по числам месяцев», и далее подробно перечислял, о чём какого числа месяца говорится в его книге. Аншина ответила Толстому благодарственным письмом. Тогда же в письме З. М. Гагиной Толстой сообщал: «А я на днях получил прилагаемое письмо от учительницы Толстой посылал письмо Аншиной. - Н. Б. и от души ответил ей то, что думаю, об этом важнейшем вопросе: о средствах нравственного воздействия на детей, в этом отношении развращаемых и родителями, и учениями церкви» (82: 127). Д. П. Маковицкий записал в эти дни реакцию Толстого на полученное письмо: «Мне одна учительница писала - умное письмо, она хочет передавать нравственное учение чтением “Мыслей мудрых людей”. - Л. Н. одобрил и посоветовал ей спрашивать у детей: “Они хорошо передают, они прямо поправляют вас”» (ЯПЗ. 4. С. 345).</p>
        <p>I сентября 1910 г. Толстой направил Аншиной ещё одно письмо, просил, чтобы она «записывала хорошо переданные мысли учеников» и сообщала ему. «Если бы мне удалось воспользоваться этими пересказами учеников из вашей школы, а также из школ других учителей, которых я прошу о том же, я бы составил книгу из этих пересказов учеников и издал бы её, предоставив, само собой разумеется, материальные выгоды от издания тем учителям, которые были бы участниками составления книги» (82: 129). В письме П. И. Бирюкову, написанном в тот же день, Толстой обещал: «…очень скоро пришлю вам отдельно мою переписку с учительницей Московской губ. о том, как вести в школе преподавание нравственных истин. Моё мнение, что это можно делать, передавая детям избранные, наиболее простые понятные мысли из “Круга чтения” и ещё лучше из “На каждый день”, с тем чтобы дети пересказывали их. И хорошие пересказы записывать, и из этих пересказов составить книгу. Что вы об этом думаете?» (82: 132). Так в переписке с учительницей А. Ф. Аншиной у Толстого родился новый замысел - подготовить книгу детских пересказов мыслей из «Круга чтения» и «На каждый день». Замысел осуществлён не был.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>