<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lansere_Evgeniy_Evgenevich_2_357">Лансере Евгений Евгеньевич</title>
        <title type="bibl">
          Зайцева Н. В. Лансере Евгений Евгеньевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888048">
                  <name>Зайцева Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20112">Лансере Евгений Евгеньевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лансере Евгений Евгеньевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1875-1946) — график, живописец, скульптор; педагог. Мастер книжных и станковых композиций, монументальных панно, театральных декораций. Иллюстратор произведений Толстого.</p>
        <p>Лансере родился в Павловске под Петербургом в потомственной семье художников. Его дед — архитектор Н.Л. Бенуа, отец — Е.А. Лансере, известный скульптор-анималист. Его старшим другом был его дядя — А.Н. Бенуа — один из организаторов «Мира искусства», художник и историк искусства. Учился Лансере в школе Общества поощрения художников. С 1898 г. — член художественного объединения «Мир искусства». В 1905-06 гг. его рисунки помещались в сатирических журналах «Жупел» и «Адская почта». С 1915 г. — действительный член Академии художеств.</p>
        <p>С именем Лансере Толстой познакомился в начале нового века, вероятно, по печатным репродукциям картин, представленных на 2-й выставке Союза русских художников. П.А. Сергеенко вспоминал: 10 марта 1906 г. в Ясной Поляне он рассказывал о выставках и Толстой задал вопрос: «“А вы видели картину Лансере “Императрица в Петергофе”? — Я сказал, что она не обратила моего особливого внимания. — “А мне она очень нравится. Особенно хорошо в ней передано это безобразие величия…”» — сказал Толстой (ТВС. 1960. 2. С. 128-129).</p>
        <p>В последнее десятилетие своей жизни Толстой почти безвыездно жил в Ясной Поляне, в стороне от художественного мира Москвы и Петербурга, но продолжал живо интересоваться творчеством современных ему художников, был в курсе событий, знакомился с новыми картинами по открыткам и репродукциям, гостей Ясной Поляны расспрашивал о выставках.</p>
        <p>Толстой словно предвидел в художнике своего будущего иллюстратора. В 1912 г. Лансере по рекомендации А. Бенуа получил заказ от издательства «Товарищество Р. Голике и А. Вильборг» иллюстрировать повесть Толстого «Хаджи-Мурат». «Задание особенно пришлось по душе, — писал в автобиографии художник, — в силу наследственных, полученных от отца настроений, влечения к Кавказу… 4 года я проработал над этими иллюстрациями, они стали поворотным этапом в моём творческом развитии». В процессе работы над иллюстрациями Лансере путешествовал по Кавказу, по тем местам, где когда-то бывал Толстой и где происходили события его повести. Он сделал там много натурных зарисовок. В 1916 г. книга вышла в свет. Это было заметное событие в истории иллюстрированной книги. Не случайно А. Бенуа назвал иллюстрации Лансере к сочинениям Толстого «прозорливыми комментариями».</p>
        <p>В 1917-1937 гг. художник работал над иллюстрациями к повести Толстого «Казаки». С юных лет и до конца жизни Толстой оставался для Лансере любимейшим писателем и мыслителем. «Я люблю, я верю Толстому», — записал он когда-то в дневнике.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>