<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mirbo_Oktav_4_1951">Мирбо́ Октав</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Мирбо́ Октав // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8983">Мирбо́ Октав</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мирбо́ Октав</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Mirbeau; 1848-1917) — французский романист, драматург, публицист и художественный критик, член Академии Гонкуров. Родился в семье врача. В 1859-1863 гг. учился в иезуитском коллеже св. Франциска-Ксавьера в г. Ванн, учился посредственно и был уволен при более чем сомнительных обстоятельствах. В автобиографическом романе «Себастьян Рок» («Sébastien Roch», 1890) рассказал о незаживающей душевной ране, причинённой ему в школьные годы. Во время Франко-прусской войны 1870-1871 гг. вступил в национальную гвардию. Прославился как журналист, писал статьи на литературные и политические темы. Испытал влияние анархических идей и эстетики декадентства. Критикуя буржуазное общество, был анархиствующим интеллигентом, близким индивидуалистическим идеалам современного ему модернизма и декадентства. В 1890-е гг. Мирбо сблизился с демократической интеллигенцией. В своих романах и драмах выступал непримиримым противником современной цивилизации, обезличивающей и извращающей человеческую индивидуальность. В 1886 г. вышли сразу две книги Мирбо: сборник рассказов «Письма из моей хижины» и автобиографический роман «Голгофа» («Le Calvaire»). Вместе с Э. Золя Мирбо защищал А. Дрейфуса и выступал с речами на митингах (1898-1899). В 1899 г. вышел роман «Сад пыток» («Le Jardin des supplices», 1899), позднее он упоминался в разговоре Толстого с М. А. Маклаковой, близкой знакомой Толстых. Писатель спросил её о новейших романах. Она ответила, что «распространена книга Мирбо”Le Jardin des supplices” — всевозможные китайские пытки и казни. В России эта книга запрещена и в русском переводе издана с сокращениями» (ЯПЗ. 3. С. 157).</p>
        <p>В 1899 г. французскому литератору и искусствоведу Морису Дени Рошу Толстой сказал, что «ему нравится талант Октава Мирбо и резкость его суждений» и что он «с удовольствием … вспоминал о “Дневнике горничной”» (ЛН. Т. 75. Кн. 2. С. 28). В самом деле, Толстой прочёл роман «Дневник горничной» сразу же после его выхода в свет в журнале «Revue blanche»: «Да, его роман очень хорош и представляет подлинно человеческий интерес. Мне запомнилось первое падение этой бедной девушки в Бретани; сцена описана прекрасно» (Буайе П. Три дня в Ясной Поляне // ТВС. 2. С. 268). Это же мнение Толстой высказал французскому журналисту Жоржу Анри Бурдону: «Его “Дневник горничной” мне чрезвычайно понравился: это … очень сильная книга, и она полна глубокой гуманности» (ЛН. Т. 75. Кн. 2. С. 54).</p>
        <p>Из пьес Мирбо наибольшей известностью пользовалась комедия «Дела есть дела» («Les affaires sont les affaires», 1903), с её социальным критицизмом и напряжённостью сценического действия. 10-11 мая 1903 г. Толстой читал её вслух. Позднее, беседуя с редактором газеты «Фигаро» Бурдоном, он сказал: «Вот прекрасное и глубокое произведение! Да, Мирбо талантлив!.. Меньше понравилась мне, однако, его другая пьеса. …</p>
        <p>«Дурные пастыри»… Её идея кажется мне не совсем ясной. Но первая вещь меня очаровала: она правдива, ярка, смела, основательна; характеры отчётливо обрисованы, живы и сильны; действие развёртывается быстро и увлекательно… Да, эта пьеса хороша, очень хороша!..» (там же).</p>
        <p>Специально для русского перевода пьесы «Les affaires sont les affaires» («Власть денег») Мирбо написал посвящение Толстому, в котором дал высокую оценку его творчества и указал его исключительное влияние на французскую литературу. «Вы были моим истинным учителем несравненно более, нежели кто-либо из французских писателей… Вы и Достоевский. … Некоторые надменные писатели моей родины — из них иные будут забыты, иные уже забыты — заявили, что вы многим обязаны Франции. Они желали видеть в вас наследника Французской революции и Стендаля. А я говорю, что Франция сама вам многим обязана, ибо вы сообщили новую жизнь её вековому духу, вы вновь потрясли его и как бы увеличили его восприимчивость. Вы первый научили нас находить жизнь в самой жизни, а не в книгах, как бы прекрасны они ни были. … Вы поняли, что человек, несчастный, смешной и отвратительный, есть, несмотря на ни на что, наш брат» (ЛН. Т. 75. Кн. 2. С. 77). Толстой отозвался на это посвящение письмом, которое начиналось обращением: «Дорогой брат … Французское искусство произвело на меня в своё время это самое впечатление открытия, когда я впервые прочёл Альфреда де Виньи, Стендаля, Виктора Гюго и особенно Руссо. Думаю, что этому же чувству следует приписать чрезмерное значение, которое вы придаёте писаниям Достоевского и, в особенности, моим. Во всяком случае благодарю вас за ваше письмо и посвящение. Для меня будет праздником прочесть вашу новую драму» (74: 194-195).</p>
        <p>Сочинения Мирбо читали в Ясной Поляне. 23 ноября 1907 г. С. А. Толстая говорила, что прочла в журнале «“Revue blаnche” рассказ Мирбо: “Страшная гадость. Я читала только потому, что ты хвалил Мирбо”», — заметила она мужу (ЯПЗ. 3. С. 571).</p>
        <p>Русский писатель постоянно притягивал внимание Мирбо, который в 1904 г. в газете «Нumanité» (№ 14) напечатал главу о Толстом и Достоевском из своей книги «Русская душа» («L’Âme Russe»; ЛН. Т. 75. Кн. 1. С. 585).</p>
        <p>В год смерти Толстого в газете «Русское слово» 8/21 ноября была напечатана статья Мирбо о Толстом, в ней говорилось: «Гигант мировой литературы, своё преклонение перед которым я высказывал ещё при его жизни, оставит глубокий след во всём мыслящем человечестве. Красной нитью через все его произведения проходят любовь и сострадание к людям. Художник-психолог, чего бы он ни касался — любви, вечности, смерти, войны, — всегда находил он яркие образы. Он был для нас “северным сиянием”» (ЛН. Т. 75. Кн. 2. С. 391).</p>
        <p>В ЯПб сохранились три книги Мирбо, на всех имеются дарственные надписи: «L’Abbé Jules» (Paris, 1888): «Графу Льву Толстому в знак моего глубокого восхищения. Октав Мирбо»; «Les Affaires sont les affaires» (Paris, 1903): «Льву Толстому, величию души которого я обязан тем, чем немного стал. Октав Мирбо» и «Farces et moralités» («Аллегории и фарсы», 1904): «Льву Толстому со всем уважением. О. М.» (Библиотека Л. Н. Толстого в Ясной Поляне: Библиографическое описание: Книги на иностранных языках: В 2 ч. Тула, 1999. Т. 3. Ч. 2. С. 82).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>