<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Agafonov_Ivan_Gerasimovich_4_1647">Агафо́нов Иван Герасимович</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Агафо́нов Иван Герасимович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="96">Агафо́нов Иван Герасимович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Агафо́нов Иван Герасимович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1868-?) — корреспондент и адресат Толстого; крестьянин, бывший каторжанин с Сахалина. 6 июня 1909 г., отбывая очередное заключение в Саратовской губ. тюрьме за кражу, обратился к Толстому с письмом, в котором сообщал, что, получив право на въезд в Россию, вновь попал в тюрьму, связавшись с воровской шайкой на почве пьянства (79: 244). Он «дал честное слово арестанта не пить этой проклятой водки» (89: 126) и просил Толстого прислать ему «письменное назидание», которое служило бы ему «уроком на будущую жизнь» (79: 244), а также книг с «жизненным практическим взглядом» (80: 271). Письмо арестанта произвело на Толстого сильное впечатление, о чём говорят слова писателя, обращённые к В. Г. Черткову: «Любить, любить … можно, и когда вызовешь это чувство, как сейчас, сидя один в глуши прекрасного парка и после чтения сердечного письма от каторжника и ответа ему и такого же сердечного разговора с мужиком и мальчиком» (89: 126).Отвечая Агафонову, Толстой писал 24 июня 1909 г.: «Совет могу вам дать один …, чтобы на деле держаться Христова закона, как и он сам сказал, что весь закон в том, чтобы любить Бога и ближнего. Это не пустые слова, а дело. Дело в том, что любить Бога — значит помнить, что в самом тебе дух Божий, и потому не осквернять себя ни той самой водкой, от какой вы пострадали, ни распутством, ни злобой ни к людям, ни к животным. Толковать же, что значит любить ближнего, не нужно, это всякий знает. Это значит делать другому то, чего себе хочешь» (79: 244). Агафонову были посланы и книги Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>