<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dementev_Petr_Alekseevich_3_987">Деме́нтьев Пётр Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Деме́нтьев Пётр Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4280">Деме́нтьев Пётр Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Деме́нтьев Пётр Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Демене; Тверской; 1850-1919) — адресат и корреспондент Толстого в 1896-1900 гг. Литератор, бывший помещик и земский деятель Тверской губ., Весьегонский уездный предводитель дворянства и председатель земской управы; в начале 1880-х гг. уехал в США и обосновался в Лос-Анджелесе. «Здесь я долгим тяжёлым трудом, начатым без гроша чернорабочим на лесопилке, добился материальной независимости и вот уже несколько лет … живу на покое, преимущественно в своей библиотеке, хотя и принимаю посильное участие в нашей политике и литературе», - писал он Толстому (Толстой и США. С. 728). Сотрудничал в «Вестнике Европы» и др. журналах. В 1896 г. обратился с письмом к Толстому, предлагая ему написать о нарастающем в Америке стремлении к сближению с Россией путём «ознакомления с русскими классиками» и, в частности, с Толстым (Толстой и США. С. 724). Толстой отвечал, что рад бы был сделать приятное Дементьеву, которого знает «по прекрасным статьям в русских журналах», но «сближение между людьми и народами» «достигается не выражением желания сближения», а стремлением людей и народов «к познанию истины и исполнению её в жизни» (69: 43). Тверской продолжал настаивать на своей идее, пытаясь её выразить несколько иначе и говоря о «большем действительном знакомстве с Россией». «Дело в том, - писал он в следующем послании, - что относительно нашей общей родины здесь имеется самое смутное представление - Россия кажется заурядному американцу огромной льдиной где-то на далёком Востоке, льдиной, обитаемой белыми медведями и варварами, известными по географиям под именем русских. … В то же время всё больше и больше гремят имена Тургенева и Ваше - оказывается, что эта населённая варварами льдина дала второй половине нашего столетия двух величайших писателей этой эпохи во всём цивилизованном мире. Эта очевидная несообразность заставляет Америку невольно призадуматься и искать разумного объяснения - отсюда современная погоня за русской литературой как за единственным остающимся средством к знанию». Тверской полагал, что стремление к сближению с Россией, которое «чувствуется повсеместно», было бы важно «стимулировать», а «в Америке самым лучшим стимулом всегда бывает авторитетное слово живущих знаменитостей. В данном случае именно Вы являетесь единственным человеком, который обладает этим бесспорным авторитетом, - писал Тверской Толстому, - и Ваше поощрение этому движению, опубликованное по всей стране, подвинет всё дело знакомства Америки с русской литературой сильнее и быстрее, чем оно бы, вероятно, подвинулось за целый десяток лет без этого стимула». Тверской сообщал, что трудится над переводами на английский язык сочинений М. Ю. Лермонтова, и просил Толстого «написать хоть несколько строк предисловия» к предполагаемому изданию (Толстой и США. С. 725-726).</p>
        <p>11 мая 1899 г. Тверской послал Толстому вырезку из американской газеты со своим протестом против искажений в тексте романа «Воскресение», допущенных американским журналом «Cosmopoliten». Он сокрушался, что «негласная, но всё-таки могучая» американская «цензура ханжества и прописной морали» всё же одолела даже «порядочного и очень неглупого» редактора и толстовский «шедевр оказался безумно искалеченным». «На меня те первые главы оригинала, которые я уже успел прочитать, произвели совершенно подавляющее впечатление, - писал Тверской, - и я думаю, что по художественной правде и чисто христианской простоте “Воскресение” стоит даже выше лучших частей “Войны и мира” и “Анны Карениной”» (Толстой и США. С. 727). В том же письме Тверской предложил помочь переселявшимся в Канаду духоборам: он был против их поселения в Канаде, считая гибельными климатические условия этой страны. В 1900 г. он содействовал поездке канадских духоборов в Калифорнию для их предполагавшегося переселения из Канады. Толстой понимал, что́ движет энтузиазмом Тверского. 13 марта 1900 г. в дневнике он записал: «За это время были молокане из Карса - хотят переселяться. 2 духобора из Архангельска. Известие о 5 в владикавказской тюрьме. Плутни Тверского, чтобы выманить духоборов» (54: 11). (В 1899-1900 гг. Тверской усиленно старался убедить поселившихся в Канаде духоборов переселиться в Калифорнию, где он приобрёл много земли, а потому был заинтересован в дешёвой рабочей силе). В начале февраля 1900 г. Толстой получил от него большое письмо, в котором Тверской сообщал, что ему «удалось заинтересовать в переселении нескольких богачей архимиллионеров» и что для переселения и обустройства 7400 «нищих» духоборов удалось устранить все преграды (54: 411). Толстой был категорически против замысла Тверского, о чём 7/19 марта 1900 г. написал в обращении «Духоборам, переселившимся в Канаду» (72: 328).</p>
        <p>Об отношениях с духоборами Тверской рассказал в своих книгах «Духоборческая эпопея» (СПб., 1900) и «Новые главы духоборческой эпопеи» (СПб., 1901).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>