<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rugin_Ivan_Dmitrievich_2_558">Ругин Иван Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Ругин Иван Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11921">Ругин Иван Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ругин Иван Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1866-?) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого. Поручик, окончил Морское техническое училище в Кронштадте. Знакомый П.И. Бирюкова. Некоторое время разделял взгляды Толстого, под влиянием его произведений оставил военную службу.</p>
        <p>В 1888-1891 гг. работал в толстовских земледельческих коммунах А.В. Алёхина в Смоленской губ. и М.А. Новосёлова в Тверской губ. В 1890-е гг. — сотрудник книжного склада «Посредника», затем издательства А.С. Суворина. В середине 1890-х гг. жил в земледельческой колонии немцев-баптистов в Симферополе. В начале XX в. — в Петербурге, участник дискуссий на петербургских религиозно-философских собраниях 1901-1903 гг.</p>
        <p>В 1889-1890 гг. Ругин несколько раз посещал Ясную Поляну, жил в доме Толстого, беседовал с писателем, косил с ним траву. Ругин произвёл хорошее впечатление на Толстого и членов его семьи. Толстой писал Бирюкову 21 июля 1889 г.: «Получил прежде всего милого Ругина. Не только я, но все мы были поражены его сходством с вами — приёмами, отчасти и характером. Я полюбил его, человек без лукавства» (64: 284). Такие же тёплые слова Толстой адресовал и самому Ругину: «Я не в Петербурге, не с вами, но я очень люблю вас, и потому вы не скучайте и верьте, что много есть людей, которые и любят и будут любить вас» (64: 341).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>