<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Samoshkin_Fedor_Ivanovich_3_1443">Само́шкин Фёдор Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Само́шкин Фёдор Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12232">Само́шкин Фёдор Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Само́шкин Фёдор Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — крестьянин деревни Антоновка Бузулукского уезда Самарской губ.; сектант-молоканин, один из тех, у кого, по постановлению миссионерского съезда в Казани, отняли детей. С просьбой о защите крестьяне обратились к Толстому. Писатель живо откликнулся на трагедию молоканских семей. В письме к государю императору 10 мая 1897 г. он писал и о Самошкине: «То же самое и в ту же ночь произошло в семье крестьянина той же деревни Самошкина. У него отняли единственного пятилетнего сына. Мальчик этот составлял радость и надежду семьи, так как после многих лет это был единственный сын, оставшийся в живых. Когда брали этого ребёнка, он был болен и в жару. На дворе было свежо. Мать упрашивала оставить его на время. Но пристав не согласился и сообразно с мнением доктора, решившего, что для жизни ребёнка нет опасности в переезде, велел уряднику взять ребёнка и везти его, но мать упросила пристава позволить ей самой ехать с сыном до города. Это было позволено, и она проводила его до города Бузулука. В городе же мальчика отняли от матери, и она больше уже не видала его. На все прошения, которые подавали эти крестьяне, они не получили ответа и не знают, где их дети. Ведь это невероятно!» (70: 73). На письмо Толстого не последовало никакой реакции, и 19 сентября Толстой вновь писал государю Николаю II. На этот раз письмо было передано через А. В. Олсуфьева.</p>
        <p>Дело затянулось. 25 января 1898 г. Толстой писал в Петербург, где в те дни находилась старшая дочь Т. Л. Толстая, и просил её подключиться к хлопотам молокан. «Таня голубушка. Опять приехали самарские молокане об отобранных детях. Я посылаю их в Петербург. Один - Самошкин, у которого отнят единственный сын, подаёт прошение на высочайшее имя. Я ему написал прошение» (71: 263). (Прошение, написанное Толстым, - 71: 264). А. Ф. Кони Толстой писал в тот же день: «Дорогой Анатолий Фёдорович, податели сего те же молокане, которые 3-й раз едут в Петербург отыскивать суда на разбойников, отнявших у них детей. Научите, что делать? Нельзя оставаться спокойным, когда на ваших глазах совершаются такие злодейства. Стыдно принадлежать к народу, среди которого возможны такие дела. Самошкину я написал прошение на высочайшее имя? может быть, это будет успешнее Сената» (71: 265).</p>
        <p>Т. Л. Толстая по делу молокан была на приёме у К. П. Победоносцева (см.: ТВС. 2. С. 222-225). О возвращении детей родителям Толстой получил известие в письме молокан от 23 февраля 1898 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>