<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Landovska_Vanda_2_356">Ландовска Ванда</title>
        <title type="bibl">
          Айнбиндер А. Г. Ландовска Ванда // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888002">
                  <name>Айнбиндер А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7608">Ландовска Ванда</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ландовска Ванда</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1879-1959) — польская пианистка, клавесинистка, композитор, музыковед. В 1907, 1909 и 1913 гг. выступала в России. Посвятила себя исполнению и изучению музыки XVII—XVIII вв., главным образом клавесинной, опубликовала ряд исследований, играла на специально сконструированном по её указаниям инструменте (изготовлен в 1912 г. фирмой «Плейель»). Создала в 1925 г. в Сен-Лё-ла Форе (близ Парижа) Школу старинной музыки и при ней коллекцию старинных инструментов. Во время Второй мировой войны эмигрировала в США. С её именем связано возрождение интереса к клавесинной музыке и старинным клавишным инструментам.</p>
        <p>Ландовска трижды приезжала в Ясную Поляну. Первый её приезд состоялся в конце декабря 1907 г. Тогда игра Ландовской не только понравилась Толстому, но и, по его словам, доставила ему материал для подтверждения его взглядов на искусство. Второй раз она приехала в Ясную Поляну в январе 1909 г. и провела там два дня. В одном из писем Толстой отметил, что она «очень приятно играет». Последнее её посещение Ясной Поляны, на этот раз вместе с мужем журналистом Л.Г. Ландовским, состоялось в конце декабря 1909 г. — 1 января 1910 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>