<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Fazi_Zhorzh_5_2297">Фази Жорж</title>
        <title type="bibl">
          Загороднева Е. В. Фази Жорж // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888047">
                  <name>Загороднева Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14353">Фази Жорж</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фази Жорж</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1846-1924) — женевский адресат Толстого; адвокат, доктор права, профессор Женевского университета Автор ряда общественно-политических и юридических работ, среди которых «Письмо моим соотечественникам» (1876). Родился 2 июля 1846 г. в Берне, в Швейцарии в семье известного политического деятеля, женевского революционера, лидера антиконсервативной оппозиции, главы временного правительства, президента правительственного совета (министерства), журналиста и писателя Джеймса Фази (1794-1878), политическая борьба которого способствовала свержению старого правящего порядка и установлению нового демократического строя с новой конституцией. Жорж Фази рос и воспитывался в эпоху масштабных общественно-политических перемен. Его отец, Джеймс Фази, в период своего управления Женевским кантоном произвел ряд радикальных изменений в городе: были заложены первые железные дороги, построены мосты, проведена канализация, разрушены фортификации, отделявшие Старый город, где проживала аристократия, от кварталов, населенных ремесленниками, коммерсантами и торговцами. Очевидно, что подобная радикальная реформаторская деятельность, а также личные качества «отца женевской демократии», такие как: едкость, импульсивность и деспотические замашки, не могли быть однозначно восприняты обществом. Толстой в 1857 г. в возрасте 28 лет совершал длительное заграничное путешествие и, побывав во Франции, направился в Швейцарию. В Женеве он находился с 28 марта по 10 июля, где и «слышал неодобрительные речи о Джеймсе Фази в среде аристократической и ортодоксальной» (70: 202, 203?), о чем напишет позднее Толстой в своем письме к Жоржу Фази. Четыре десятилетия спустя в августе 1897 г. Е.А. Шпир-Клапаред (дочь философа-идеалиста А.А. Шпира) с супругом Э. Клапаредом, женевским профессором психологии, посещала Толстого в Ясной Поляне. Женевской газетой «La semaine litteraire» («Литературная неделя») от 6 ноября 1897 г. были опубликованы воспоминания Эдуарда Клапареда об этой встрече «Une journée chez Tolstoï» («День у Толстого»). Жорж Фази, прочитав в этой статье приведенный Клапаредом нелестный отзыв Толстого о своем отце, направил яснополянцу письмо с вырезкой из данной газеты, выпиской из Маколея о Джеймсе Фази и сообщил, что посылает биографию Джеймса Фази «G. Fazy, sa vie et son oeuvre» («Джеймс Фази, его жизнь и сочинения») (1887), чтобы Толстой не остался «под влиянием клеветы, слышанной им сорок лет тому назад» (70: 203). 20 ноября 1897 г. Толстой написал Жоржу Фази письмо с извинением, поблагодарив его за предоставленную им возможность признать и исправить свою ошибку. Он отметил, что слышал негативные речи о Джеймсе Фази среди женевской аристократии и «был глубоко неправ, что повторил их спустя сорок лет, тем более, что ничто не давало мне к этому повода» (70: 202, 203). Прежде чем написать ответ, Толстым был составлен черновик на оборотной стороне письма Ж. Фази. Позднее переписка не велась.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>