<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kopylov_Dmitriy_Ivanovich_2_331">Копылов Дмитрий Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Копылов Дмитрий Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6867">Копылов Дмитрий Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Копылов Дмитрий Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1814-1854) — яснополянский крестьянин. Выведен в повести Толстого «Отрочество»: «Митька-форейтор раздувает самовар». Впоследствии писатель рассказал историю этого крестьянина. Митька был прекрасным форейтором, ловким, сильным, красивым. Многие предлагали ему выгодную работу. Но в семье некому было исполнять барщину, ибо старший брат Митьки рано умер, а отец был стар. Отец отозвал сына на барщинную работу. Через несколько месяцев Митька из щёголя превратился в серого мужика в лаптях, безропотно тянувшего барщину. Должно быть, непосильный труд, большая семья свели в могилу Митьку-форейтора в 40-летнем возрасте. Его старший сын Александр повторил судьбу отца: умер в сорок лет, оставив четырёх сирот. Толстой к семьям Копыловых был постоянно внимателен, много помогал, зная их крайнюю нужду. В июне 1841 г. записал в дневнике: «Копылова мать. Давно уже не пекли хлеба. Кусочки не продают» (49: 44).</p>
        <p>Положение семьи осложнилось после смерти кормильца и бабушки. Анисья Копылова осталась одна с четырьмя детьми, трижды горела. Помощь семье от Толстых ещё больше увеличилась. Анисья, «баба ворчливая», стала воспринимать помощь писателя как его обязанность, была недовольна её размерами. В мае 1909 г. Толстой в дневнике отметил: «…в саду поймала Анисья Копылова о лесе и сыне. … Сейчас не мог удержаться, чтоб не отослать с досадой Копылову, поймавшую меня…» (57: 67-68). И всё-таки Толстой вновь помогал семье, написал письмо становому с просьбой прекратить дело о сыне Василии, обвинённом в оскорблении полицейского стражника.</p>
        <p>Толстой запечатлел Анисью Копылову в пьесе «Власть тьмы», в рассказе «Филипок».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>