<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tonilov_Lev_Vikentevich_3_1536">Тони́лов Лев Викентьевич</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Тони́лов Лев Викентьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13933">Тони́лов Лев Викентьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тони́лов Лев Викентьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Лев Рыжий»; 1873-1920) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого. Анархист; участник нескольких земледельческих толстовских общин, одно время сочувствовал взглядам Толстого. Впервые появился в поле зрения писателя в 1907 г., о чём Толстой записал в дневнике 3 августа: «Вчера пришёл из ташкентской общины рыжий Лев. Удивительно знает всё» (56: 206). В 1908 г. жил у В. Г. Черткова в Телятинках, недалеко от Ясной Поляны. В письме от 3 января, обращаясь к Толстому на «ты», Тонилов сообщал о том, какое впечатление на него произвела жизнь в Телятинках. По сути, это было письмо, обличающее Черткова. «В. Г. Чертков сделал себе кумира из тебя, и торгует, и распространяет, и смотрит на тебя как на кумира. И так же в свою очередь у себя хочет держать только тех, которые бы смотрели и на него как на кумира» (79: 41).</p>
        <p>В воспоминаниях «В лучах Л. Н. Толстого» их автор Г. С. Рябов передавал слова Толстого о Тонилове: «Был у меня утром один человек - настоящий мужик, здоровый, рыжий, босой, с котомкой за плечами. Пришёл познакомиться, разделяет мои взгляды. Все мои книжки читал, всё понял. И что умилило меня, так это - присутствие в его котомке “Круга чтения”, который он ежедневно читает. Он совсем не признаёт денег. За работу денег не берёт. Работает только у крестьян. Так без денег, работая по пути, пробрался сюда из Ташкента» (цит. по: 56: 586).</p>
        <p>В 1909 г. Тонилов был арестован и по этапу направлен в Ясную Поляну под поручительство Толстого. О содержании бесед с Тониловым писатель упоминал в декабрьском дневнике 1909 г.: «…пришёл Лев Рыжий. Я говорил с ним нехорошо. Он был прав. Я не прав. Он только не умеет выражаться. … После обеда говорил с Серёжей Булыгиным. Всё то же, что со Львом Рыжим: о Боге и возможности - по их мнению - общения с Ним помимо или, скорее, кроме любви. Что мне за дело. А говорил горячо и недобро» (57: 192).</p>
        <p>Продолжая свои размышления, Толстой через три дня писал: «Мысль же учения Льва о том, что все делают то, что им свойственно, и что судить их и тем более поучать, исправлять их не нужно и вредно. Живи вовсю, перед Богом, и всё будет. Если я не соглашался со Львом, то не только от того, что он неясно говорит, а от своей гадости» (57: 193).</p>
        <p>Тонилов пытался найти себя в православии, поступил в монастырь, но, как говорили, женился на игуменье и вместе они расстриглись. Умер Тонилов от тифа.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>