<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Butkevich_Evgeniya_Vasilevna_3_893">Бутке́вич Евгения Васильевна</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Бутке́вич Евгения Васильевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2099">Бутке́вич Евгения Васильевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бутке́вич Евгения Васильевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Рахманова; 1861-1939) — знакомая, корреспондент и адресат Толстого. Сестра единомышленника Толстого, врача В. В. Рахманова. С 1887 г. жена Андрея Степановича Буткевича. Познакомилась с Толстым в 1887 г. в его доме в Москве, в Хамовниках.</p>
        <p>В письме к М. А. Шмидт 9 августа 1890 г. Толстой сообщал, что не только получает письма от единомышленников, но и «живых людей тоже много. Сейчас … гостит Рахманов. Он жил у сестры у Буткевичей, которые поселились на земле и сами работают» (65: 144). Сестра Рахманова - Евгения Васильевна, жила вместе с мужем на хуторе близ Крапивны, в семье Анатолия Степановича Буткевича, единомышленника Толстого, позднее известного пчеловода.</p>
        <p>Во время посещения семьи Буткевичей в июне 1891 г. Толстой особенно внимательно наблюдал за молодой женой Буткевича, которая, видимо, в своё время могла принимать участие в спорах о семейной жизни, о чём вспоминал Рахманов. Толстой в спорах с молодёжью тогда отстаивал свою точку зрения - мысль о том, что важнее сохранить хорошие отношения в семье, ради чего можно пожертвовать собственным душевным спокойствием. Молодые оппоненты, среди которых были будущие муж и жена Андрей Буткевич и Евгения Рахманова, утверждали, что «враги человеку близкие его». В дневнике 17 июня Толстой записал: «Целый день у Буткевича … Она босиком и служит, но говорит, что вся эта жизнь ни за чем. В другой жизни смысла не вижу, но и в этой тоже. Неискренна» (52: 40).</p>
        <p>13 июля 1891 г. Буткевич обращалась письменно к Толстому за советом по поводу крещения новорождённого сына Виктора. Она сообщала, что муж просил «хоть этого оставить некрещёным» (66: 20) и высказывала доводы в пользу крещения. Толстой отвечал: «На ваш вопрос о крещении мне очень легко ответить. Такие дела, как крещение, … могут делаться только тогда, когда делающий их твёрдо верит в их необходимость…» (66: 19).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>