<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Altshuller_Isaak_Naumovich_2_017">Альтшуллер Исаак Наумович</title>
        <title type="bibl">
          Шалюгин Г. А. Альтшуллер Исаак Наумович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888154">
                  <name>Шалюгин Г. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="362">Альтшуллер Исаак Наумович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Альтшуллер Исаак Наумович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1870-1943) — врач, лечивший Толстого в Гаспре (Крым); корреспондент и адресат писателя.</p>
        <p>Происходил из семьи служителей старинной пражской синагоги. В 1889 г., окончив с золотой медалью классическую гимназию в Риге, Альтшуллер поступил на медицинский факультет Московского университета, где уже в студенческие годы прошёл «боевое крещение»: участвовал в ликвидации холеры в верховьях Волги. В 1894 г. получил назначение на место земского врача в город Торжок Тверской губ. Вскоре заболел туберкулёзом лёгких, переехал в Ялту и стал хорошим специалистом по лечению туберкулёза. Он лечил А.П. Чехова. В Ялте у него лечились К.С. Станиславский, В.И. Качалов, О.Л. Книппер-Чехова, семья Шаляпина, писатели Т.Л. Щепкина-Куперник, И.А. Бунин, А.И. Куприн и другие.</p>
        <p>В начале сентября 1901 г. после тяжёлой болезни Толстой по совету врачей приехал в Крым. По приглашению графини С.В. Паниной семья Толстых поселилась в её имении Гаспре, недалеко от Ялты. Первые три месяца Толстой чувствовал себя неплохо: совершал пешие прогулки, ездил верхом, наслаждался крымской природой. Однажды он упал с седла. Чехов привёз к нему своего близкого знакомого врача Альтшуллера. 6 ноября 1901 г. Толстой сообщал В. Г. Черткову: «…пишу в постели. Болезнь очень неважная, но неприятная… Ездит очень милый доктор, один из лучших здесь и не платный…» Толстой скептически относился к медицине и врачебным советам, но Альтшуллер был ему симпатичен.</p>
        <p>А. Толстая писала в своём дневнике 15 декабря 1901 г.: «Лев Николаевич ему верит и слушается, даже любит». В январе 1902 г. Толстой заболел воспалением лёгких, а едва оправился от него — брюшным тифом. Жизнь его находилась в опасности. Из Москвы были вызваны известные врачи, 23 января состоялся консилиум. В записной книжке Толстого часто упоминался доктор Альтшуллер, который приезжал, лечил, оставался ночевать у постели больного. Опасность миновала. 20 марта Альтшуллер привёз раскладное клиническое кресло, в котором Толстой смог проводить большую часть времени на воздухе. Почти ежедневно Альтшуллер заезжал к Чехову или звонил ему по телефону, рассказывал о состоянии здоровья Толстого. 2 февраля 1902 г. Чехов в письме к П.А. Сергеенко сообщал: «Лечат его превосходно, в том числе … ялтинский Альтшуллер».</p>
        <p>Через день после возвращения Толстого из Крыма в Ясную Поляну приехал Альтшуллер: он и здесь пробовал наблюдать своего пациента. Позже Толстой дважды писал доктору, прося его помощи. 22 мая 1903 г.: «…я рад случаю напомнить вам о себе и ещё раз поблагодарить за ваши заботы обо мне. Здоровье моё так хорошо, как может быть хорошо здоровье 75-летнего человека. Все мои вас помнят и любят так же как и я». Второе письмо отправлено 4 сентября 1903 г. Толстой просил Альтшуллера помочь больной невестке, жене старшего сына, устроиться на лечение в Ялте. Ответ на второе письмо Альтшуллер отправил на имя С.А. Толстой 13 сентября: «Я … часто вспоминаю о Вашей семье и мысленно переживаю время, проведённое около Льва Николаевича. Ведь это одно из лучших воспоминаний моей жизни. Искренне обрадовался Вашему письму и возможности быть Вам ещё чем-нибудь полезным…»</p>
        <p>Врач много общался с Толстым в дни болезни и после выздоровления. Он записывал высказывания писателя о времени, о людях (опубликованы в 1967 г. в журнале «Смена»). Например, Толстой о Диккенсе: «Вот замечательный гений, друг угнетённых, враг роскоши, разврата». О Чехове: «Я живу и наслаждаюсь Чеховым, лаконический язык и выдающийся юмористический талант…»</p>
        <p>Спустя годы после смерти писателя, в мае 1920 г., Альтшуллер во главе санитарно-медицинской комиссии, вооружённой рентгеновской аппаратурой, выехал из Крыма в Турцию для оказания помощи русским беженцам и раненым солдатам. С ним находилась жена и двое детей: как видно, доктор Альтшуллер уже догадывался, что белая армия вряд ли задержится в Крыму до ближайшей зимы…</p>
        <p>Два года Альтшуллеры прожили в Турции, потом была Болгария… В 1922 г. удалось получить место заведующего туберкулёзным санаторием «Биркенвердер» под Берлином. Приход нацистов к власти заставил перебраться в Прагу, а затем — в Америку, где Альтшуллер написал воспоминания о Толстом и Чехове.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Шалюгин Г. А. «Многоуважаемый коллега…». Страницы биографии доктора И.Н. Альтшуллера // Чехов: «жизнь, которой мы не знаем…» Симферополь, 2006.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>