<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ivanov_Aleksandr_Andreevich_3_1056">Ива́нов Александр Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Ива́нов Александр Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5584">Ива́нов Александр Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ива́нов Александр Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1806-1858) — русский живописец и рисовальщик. Сын художника А. И. Иванова. Учился у отца, потом в Академии художеств в Петербурге у него же и А. Е. Егорова. За картину «Иосиф, толкующий сны заключённым с ним в темнице виночерпию и хлебодару» (1827), этюды и наброски (1827) и картон «Лаокоон с детьми» (1827) получил большую золотую медаль от Общества поощрения художеств, а за полотно «Явление Христа Магдалине после воскресения» (1836) - звание академика от Академии художеств. Главным произведением Иванова стала картина «Явление Христа народу» (1837-1858).</p>
        <p>Художник не был знаком с Толстым, не вёл с ним переписки. Однако творчество Иванова заставляло писателя и его героев размышлять об искусстве, о художественных образах.</p>
        <p>В журнале «Ясная Поляна» в 1862 г. Толстой напечатал три статьи под общим названием «Яснополянская школа за ноябрь и декабрь месяцы». В «Статье 3-й» говорилось о различиях в отношении к искусству образованного общества и народа. Народная позиция трактовалась так: «Картина Иванова возбудит в народе только удивление перед техническим мастерством, но не возбудит никакого ни поэтического, ни религиозного чувства, тогда как это самое поэтическое чувство возбуждено лубочной картинкой Иоанна Новгородского и чёрта в кувшине» (8: 113). В то же время Толстой не сомневался, что если ребёнок из народа получит академическое образование, то «он прочувствует, и прочувствует искренно, и картину Иванова, и Венеру Милосскую, и квартет Бетховена, и лирические стихотворения Пушкина» (там же). Но поскольку большинство людей такого образования не получает, то подытоживалось это размышление следующим: «…требования народа от искусства законнее требований испорченного меньшинства так называемого образованного класса» (8: 114). Толстой считал, что создатели искусства должны повернуться к народу, тогда их произведения станут понятны большинству.</p>
        <p>Анализируя образ Бога разных художников, Толстой полагал, что автор картины «Явление Христа народу» отразил тенденции так называемой «Ивановско-Штраусовско-Ренановской концепции» (название отражает единый взгляд художника А. А. Иванова, немецкого философа, богослова, историка и публициста Д.-Ф. Штрауса и французского философа, автора книги «Жизнь Иисуса» Ж.-Э. Ренана). В диалогах своих героев писатель Толстой выдвигал собственную точку зрения. Так, персонаж романа «Анна Каренина» Голенищев в беседе с др. героем романа, Вронским, говорил о том, что в картине некоего художника Михайлова «совершенно фальшивое направление» - «Ивановско-Штраусовско-Ренановское отношение к Христу и религиозной живописи». И далее, беседуя с Анной, Голенищев замечал, что на картине изображён «Христос пред Пилатом», и при этом «Христос представлен Евреем со всем реализмом новой школы» (19: 34). Голенищев заявлял, что представители данной школы «берут то самое лицо, которое нельзя брать для искусства» (там же), и в его образ они желают вложить какую-то свою идею. Герой романа подытоживал своё суждение о художниках: «…если они хотят изображать не Бога, а революционера или мудреца, то пусть из истории берут Сократа, Франклина, Шарлотту Корде, но только не Христа» (там же). И далее Толстой устами того же Голенищева давал совет художнику А. А. Иванову «избрать другую историческую тему», поскольку «искусство не терпит спора и рассуждений. А при картине Иванова для верущего и для неверущего является вопрос: Бог это или не Бог? и разрушает единство впечатления» (19: 43).</p>
        <p>Тем не менее писатель отмечал, что «написать явление Христа народу - искусство, и написать голых девок - тоже искусство» (30: 210). «И ни один эстетик по своему определению не покажет черту разделения между искусством и украшением жизни, удовлетворением похоти внешних чувств - зрения, осязания, вкуса, обоняния, слуха» (30: 433). Таким образом, размышляя об этической стороне искусства, именно полотно Иванова «Явление Христа народу» брал Толстой за эталон при выражении высокого искусства.</p>
        <p>Высоко оценил Толстой художника в письме к П. М. Третьякову 14 июля 1894 г. Он поддерживал мнение М. М. Антокольского об акварелях французского художника Джеймса Тиссо из жизни Христа, соглашаясь с тем, что «то, что сделал Тиссо, сделано Ивановым 40 лет тому назад» (67: 175).</p>
        <p>Толстой знал об Иванове не только как о профессиональном художнике, но и как о большом знатоке изображений Христа. В 1880 г. В. В. Стасов прислал ему книгу М. П. Боткина «Александр Андреевич Иванов. Его жизнь и переписка. 1806-1858 гг.». «Я прочёл её. Очень трогательно», - писал Толстой Стасову (63: 10). В книге говорится о сомнениях художника по поводу картины, которой он посвятил двадцать лет. Картина уже была представлена зрителю, но Иванов продолжал искать идеальный образ Христа. Стасов вспоминал, как даже недели за полторы до своей неожиданной смерти Иванов пришёл к нему в Императорскую Публичную библиотеку и просил, чтобы тот поискал для него старейшее изображение Христа. Стасов подобрал для него множество изданий с фресками катакомб и церквей, с рисунками из рукописей и т. д. Иванов с интересом всё рассматривал. Через месяц, когда художника уже не стало, М. П. Боткин пригласил В. В. Стасова и И. И. Горностаева (больших ценителей зарубежного и русского искусства) посмотреть альбомы, привезённые Ивановым из Рима. «Мы так и ахнули, - писал Стасов. - И этот Иванов просил у нас посмотреть … типы и костюмы, архитектуру, … ему было известно всё … и Египет, и Ассирия, и Палестина … как, быть может, ни одному художнику в целой Европе. … Чего он искал, чего он спрашивал? Неужели он сам себе не доверял? … Мы с И. И. Горностаевым … не спали всю ночь. Нас словно обухом накануне прихлопнуло» (Александр Андреевич Иванов. Его жизнь и переписка. 1806-1858. СПб. 1880. С. 421).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>