<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Struve_Petr_Berngardovich_2_617">Струве Пётр Бернгардович</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Струве Пётр Бернгардович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13293">Струве Пётр Бернгардович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Струве Пётр Бернгардович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1870-1944) — философ, историк, экономист, публицист, политический деятель; посетитель Толстого.</p>
        <p>В 1890-е гг. один из видных отечественных представителей «легального марксизма»: автор манифеста I съезда РСДРП (1898), редактор первого тома «Капитала» (1898), марксистских журналов «Новое слово» (1897) и «Начало» (1899), — с начала 1900-х гг. Струве отошёл от марксизма, став приверженцем либеральных воззрений: участвовал в организации «Союза Освобождения» (1904) и партии кадетов (1905), входил в состав её ЦК, редактировал орган либерального движения журнал «Освобождение» (1902-1905), был избран депутатом II Гос. думы (1907). После революции 1905 г. взгляды Струве существенно изменились: он стал сторонником политического консерватизма, укрепления российской государственности. После Февральской революции 1917 г недолго служил директором экономического департамента МИД. Октябрьскую революцию воспринял резко отрицательно, участвовал в работе Особого совещания при А.И. Деникине, в правительстве П.Н. Врангеля.</p>
        <p>С 1920 г. жил в эмиграции (Прага, Берлин, Белград), издавал журнал «Русская мысль» (1921-1925, 1927), редактировал газету «Возрождение» (1925-1927) и др. издания. В 1928-1942 гг. Струве — председатель Отделения общественных наук Русского научного института. В 1941 г. он был арестован немецкими оккупационными властями, три месяца находился в заключении. В 1943 г. поселился в Париже.</p>
        <p>Философские, экономические, исторические взгляды Струве представлены в его многочисленных статьях, докладах, учебных курсах (он преподавал в Петербургском политехническом институте (1906-1917), на Бестужевских женских курсах (1910), в университетах Белграда и Субботины). Струве один из авторов сборников «Проблемы идеализма» (1902), «Вехи» (1909), «Из глубины» (1918), сыгравших большую роль в становлении философских, общественно-исторических взглядов отечественной интеллигенции. Среди его работ наиболее выделяются «Свобода и историческая необходимость» (1897), «К характеристике нашего философского развития» (1902), «Заметки о плюрализме» (1923), «Метафизика и социология. Универсализм и сингуляризм в античной философии» (1935).</p>
        <p>О Струве Толстой узнал в 1902 г. 31 мая он читал присланный в Ясную Поляну журнал «Освобождение», издававшийся в Штутгарте под редакцией Струве (сохранился в яснополянской библиотеке). Своё впечатление: «очень недурно» — сообщил он в письме Черткову (88: 264).</p>
        <p>23 апреля 1909 г. Толстой прочитал сборник «Вехи», где есть и статья Струве «Интеллигенция и революция». В статье «О “Вехах”» в довольно резкой форме писатель выразил своё негативное отношению к этому сборнику, отметил отсутствие в нём серьёзных ответов на злободневные вопросы жизни, указал на чрезмерное переполнение, без особой на то надобности, иностранными философскими терминами.</p>
        <p>19 мая 1909 г. Толстому попалась на глаза напечатанная в майском номере журнала «Русская мысль» «глупая статья» Струве «На разные темы», посвящённая вышедшему тому переписки А.И. Эртеля с разными лицами. Толстой, прочитав статью, в которой попутно говорилось и о его «догматической морали», пометил в дневнике: «…стало неприятно, и не мог восстановить спокойствия и твёрдости в Боге» (57: 70). 19 июня 1909 г. в словаре Брокгауза Толстой познакомился со статьёй Струве о Марксе. Статья заставила его ещё раз задуматься о противоречиях материалистического понимания мира. На следующий день в дневнике он записал: «Нынче проснулся от ясного, простого, понятного всем опровержения матерьялизма. Наяву вышло не так ясно, как во сне, но кое-что осталось. А именно то, что матерьялисты должны допускать нелепость Творца, чтобы объяснить, отчего сложилась материя так, что из неё образовались отдельные существа, из которых первый я, и с такими свойствами, как чувства и разум» (57: 87).</p>
        <p>Личная встреча Толстого и Струве состоялась 12 августа 1909 г. Разговор, в котором помимо Струве участвовали А.А. и С.А. Стаховичи и П.Н. Ге, касался разных тем. Толстой делился воспоминаниями о Герцене, Огарёве, Бакунине, читал вслух свою статью «О науке», ответил на возражения Струве, высказал и своё негативное мнение о сборнике «Вехи». Гости (А.А. Стахович и Струве) были Толстому «мало интересны и тяжелы, особенно Струве», о чём записано в дневнике 13 августа.</p>
        <p>Тяжёлый осадок вызвало и появившееся в журнале «Русская мысль» в октябре 1909 г. (№ 10) сочинение Струве «Роковые вопросы. По поводу статьи Л.Н. Толстого “Неизбежный переворот”» (в яснополянской библиотеке сохранился этот журнал с пометами Толстого), где статья Толстого представлена как «поражённая роковым противоречием». Уже в первых абзацах своей статьи Струве сообщал: «Очень часто говорят, что Толстой плохо рассуждает, и с лёгкостью указывают те противоречия, в которых он запутывается». И это «совершенно верно». Пример такого запутанного мышления — «Неизбежный переворот», где Струве находил «роковое противоречие», которое «никто не может вытравить» и суть которого в том, что Толстой, с одной стороны, говорит об ответственности людей за свои поступки, а с другой стороны, утверждает, что «зло не в людях, а в ложном и насильственном строе их жизни». Струве читал статью «Неизбежный переворот», напечатанную в сокращении в «Русских ведомостях» за 24 сентября 1909 г. Возможно, чтение в сокращённом виде и привело Струве к несправедливым и неосновательным выводам.</p>
        <p>Вопреки правилу не вступать в полемику по поводу статей о себе, Толстой решил ответить Струве. 13-14 октября 1909 г. он работал над ответом: «Нынче как будто посвежее, но утром ничего не делал, кроме изменения ответа Струве и нескольких писем. … Вчера 13-го. Встал всё слабый, написал ядовитую заметку на статью Струве и письма…» (57: 151). Но уже на следующий день (15 октября) желания отвечать Струве не было; в дневнике записано: «Ходил и ясно понял, как я плох, желая отвечать Струве, как далёк от Божеской, для души, жизни. Бросил» (57: 152). Два варианта ответа Толстого так и остались незавершёнными (в Юб. заглавие «По поводу статьи П. Струве» дано редактором — 38: 336-340).</p>
        <p>В своём ответе Толстой пояснял, что́ именно в статье Струве «удивило» и «огорчило» его. Эти чувства, писал он, вызвало то «нехорошее, недоброе» желание, «очевидно руководившее г-ом Струве», направленное на то, чтобы отгородить людей от важных и нужных мыслей, изложенных в «Неизбежном перевороте», «сбить с толку» тех, кто мог бы эти мысли воспринять.</p>
        <p>В первом варианте ответа на статью Струве Толстой отмечал, что, «несмотря на все усилия», он не смог «даже понять», в чём Струве видит «кричащее противоречие». Толстой справедливо заявлял, что в его статье попросту нет того противоречия, на которое указывал Струве. Как можно было так понять «Неизбежный переворот», если в нём он несколько раз говорил и повторял, что «причина дурной жизни людей в них самих и что для того, чтобы людям избавиться от жизни, основанной на насилии, и установить жизнь, основанную на любви, им надо освободиться от всего того, что препятствует руководствоваться свойственным всем людям чувством любви» (38: 336-337).</p>
        <p>Утверждения Струве о том, что в «Неизбежном перевороте» автор «незаметно для самого себя подчиняет свою мысль… соблазнительной идее» внешнего устроения жизни, не могли не вызвать у Толстого явного недоумения. Струве действительно ошибся. Прав же Струве был тогда, когда в статье «Лев Толстой», характеризуя взгляды мыслителя, убеждённо говорил о «религиозном направлении его мысли», о присущей ему «идее, что человек ответственен за себя и мир», и доказывал, что «идея человека в Боге и Бога в человеке в их неразрывной свободной связи» является ключевой для всего творчества Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>