<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lopatin_Vladimir_Mikhaylovich_3_1196">Лопатин Владимир Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Лопатин Владимир Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8017">Лопатин Владимир Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лопатин Владимир Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1861-1935) — юрист; брат А. М. и H. М. Лопатиных. Работу в юридической сфере совмещал с культурной и общественной деятельностью. Служивший по судебному ведомству вплоть до 1911 г., с юности мечтал стать актёром, обучался в драматических классах Г. Н. Федотовой при Малом театре, был участником Общества искусства и литературы. Актёрское дарование Лопатина раскрылось на любительской сцене: он зарекомендовал себя талантливым исполнителем «простонародных» ролей. Лопатин был участником первого представления «Плодов просвещения», состоявшегося в Ясной Поляне 30 декабря 1889 г. По свидетельству А. М. Новикова, «главным исполнителем, вызывавшим восторг Толстого, был исполнитель роли 3-го мужика, В. М. Лопатин. Когда он произносил своё знаменитое: “Курёнка, скажем, выпустить некуда”, зал умирал со смеху, и вся роль 3-го мужика была написана Толстым по мимике и интонации артиста» (ТВС. 1. С. 449). Анализируя игру Лопатина, Толстой решительно изменил свой взгляд, прежде резко отрицательный, на частый в художественной практике писателей-драматургов приём, когда роль пишется в расчёте на сценические данные конкретного исполнителя, и сам строил по этому принципу работу над «Плодами просвещения». Первая постановка «Плодов просвещения» описана Лопатиным в мемуарах «Из театральных воспоминаний» (ТВС. 1. С. 96-103). Лопатин рассказал и о костюмированном вечере в Хамовниках зимой 1901 г., на котором он представлял Толстого: «Под шум аплодисментов я подошёл ко Льву Николаевичу. Он подал мне руку. И вот, под общий громкий смех, общие аплодисменты и визг детей, два Льва Толстых жали друг другу руки. Сам Лев Николаевич разразился заразительным смехом и с добродушным любопытством начал осматривать меня» (ТВС. 1.С. 102).</p>
        <p>В 1911 г. в возрасте пятидесяти лет, выйдя в отставку, Владимир Михайлович поступил в труппу Московского Художественного театра (МХТ) и взял сценический псевдоним Михайлов. Помимо службы в Художественном театре, где Лопатин сыграл многие ведущие роли, в т. ч. роль дяди Никона в «Горькой судьбине», он снялся в немых кинофильмах: «Две души» (1920), «Девушка с коробкой» (1927), «Земля» (1930). В 1933 г. В. М. Лопатин был удостоен звания заслуженного артиста РСФСР.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>