<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kobeko_Dmitriy_Fomich_4_1866">Кобеко Дмитрий Фомич</title>
        <title type="bibl">
          Мазур Т. Р. Кобеко Дмитрий Фомич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888087">
                  <name>Мазур Т. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6561">Кобеко Дмитрий Фомич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кобеко Дмитрий Фомич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1837-1918) — корреспондент, адресат и посетитель Толстого. Российский гос. деятель, директор Императорской Публичной библиотеки; историк, член-корреспондент Академии наук по разряду историко-политических наук, библиограф, автор книг. Наибольшую известность получило его историческое исследование «Цесаревич Павел Петрович, 1754-1796» (СПб., 1882), удостоенное Уваровской премии Академии наук, переведённое на немецкий и французский языки. В 1911 г. к 100-летию Лицея был издан его труд «Императорский Царскосельский лицей: Наставники и питомцы, 1811-1843». Владел одной из лучших библиотек в России (как по величине, так и по составу изданий).</p>
        <p>Происходил из польского дворянского рода. В 1856 г. с серебряной медалью окончил Императорский Александровский (Царскосельский) лицей. Служил в Министерстве финансов, быстро продвигался по службе. Один из ближайших сотрудников М. Х. Рейтерна, руководившего Министерством финансов в 1862-1878 гг. В 1865 г. в возрасте 28 лет был назначен управляющим Общей канцелярией Министерства финансов, возглавлял её в течение 13 лет. В марте 1866 г. произведён в чин действительного статского советника. По мнению современников, перед Кобеко открывались блестящие перспективы, но его роман с владелицей французского модного магазина, замешанной в финансовой афере, получил скандальный характер и явился в 1879 г. причиной ухода Кобеко с должности управляющего Общей канцелярией.</p>
        <p>Как представитель Министерства входил в правления ряда акционерных обществ и коммерческих предприятий: был директором «Русского общества пароходства и торговли», членом правлений обществ Юго-Западной и Волжско-Донской железных дорог. Состоял членом многих межведомственных комиссий и комитетов. В 1872 г. получил чин тайного советника, в 1902 г., как старейший чиновник Министерства, — действительного статского советника. В 1901 г., по рекомендации С. Ю. Витте, Кобеко был назначен членом Гос. совета, что явилось высшей степенью оценки его заслуг на финансовом поприще. В 1905 г. Кобеко был председателем Особого совещания для составления нового устава о печати, в котором отстаивал либеральные взгляды.</p>
        <p>Высокий авторитет Кобеко не только как крупного чиновника, но и как историка и литератора, явился основанием его выдвижения на пост директора Императорской Публичной библиотеки. В 1899 г. после смерти директора библиотеки А. Ф. Бычкова на эту должность была предложена кандидатура Д. Ф. Кобеко, но император предпочёл назначить директором Н. К. Шильдера. В апреле 1902 г. Шильдер умер, и вскоре директором Библиотеки был назначен Д. Ф. Кобеко, занимавший эту должность почти до самой смерти.</p>
        <p>В годы руководства Кобеко Библиотекой были приобретены ценнейшие рукописные материалы: собрание рукописных книг И. М. Михайловского, архив издателя «Исторического вестника» С. Н. Шубинского, письма П. И. Чайковского, архив Литературного фонда и т.д. В это же время в Библиотеке работали видные учёные, специалисты библиотечного дела: историк русской литературы Д. И. Абрамович, историк и общественный деятель А. И. Браудо, философ Э. Л. Радлов, академик С. П. Обнорский и многие др.</p>
        <p>Под руководством Кобеко были подготовлены встретившие резкую критику современников новые правила для читателей библиотеки (утверждены 19 декабря 1907 г.): от читателей впервые стали требовать предъявление паспорта при записи в библиотеку, а в связи с недостатком мест в читальных залах ограничивался доступ в библиотеку учащейся молодёжи.</p>
        <p>В 1903-1904 гг. Л. Н. Толстой неоднократно обращался к служившему в Публичной библиотеке В. В. Стасову с просьбой прислать книги для работы. Кобеко всегда давал требуемое разрешение, и Толстой с благодарностью писал ему из Ясной Поляны: «Милостивый государь, книги: 1) Aus der Petersburger Gesellschaft 1880-1881 и 2) Bernhardi. Ueber Nicolaus I, получил и приношу Вам за присылку их мою искреннюю благодарность. С совершенным уважением и преданностью остаюсь готовый к услугам Лев Толстой» (74: 26).</p>
        <p>В одном из писем В. В. Стасов уведомил Толстого об отправке ему из Публичной библиотеки десяти первых томов «Кавказского сборника». Толстой вновь благодарил директора Библиотеки, сообщая ему, что тома «Кавказского сборника» им получены: «Очень благодарен вам за присылку. С совершенным уважением и преданностью Лев Толстой. 1903, 20 марта (74: 73). Названные книги нужны были Толстому для работы над «Хаджи-Муратом».</p>
        <p>Через полтора года, 3 декабря 1904 г., Кобеко в ответ на очередную просьбу Толстого писал: «Узнав ваше желание чрез Владимира Васильевича Стасова, имею честь препроводить при сём вашему сиятельству, сроком до 15 января 1905 г. т. е. на полтора месяца. — Т. М., следующее издание: “Соколов Н. В. Отщепенцы, С.-Петербург, 1866”» (75: 196). Эта книга нужна была писателю для работы над «Кругом чтения».</p>
        <p>28 мая 1908 г. Кобеко приезжал в Ясную Поляну для переговоров о приобретении Публичной библиотекой писем декабристов, принадлежавших одной из монахинь Шамардинского монастыря, где жила сестра Толстого М. Н. Толстая. Д. П. Маковицкий записал: «Приехал из Тулы, где сын его губернатором, Кобеко, 72-летний директор петербургской Публичной библиотеки. Л. Н. (о нём): “Я молодых уговариваю вино не пить, а старикам советую думать о смерти. Он признался, что совсем не думает. Вероятно, он ни во что не верит”» (ЯПЗ. 3. С. 99). На следующий день, 29 мая, в своём дневнике отмечал Н. Н. Гусев: «Вчера приезжал, придравшись к небольшому делу, бывшему до него у Софьи Андреевны, скромный, угасающий старик, директор публичной библиотеки Кобеко, отец тульского губернатора» (Гусев Н. Н. Два года с Л. Н. Толстым. М., 1973. С.167). А Толстой записал: «Вчера был очень тяжёлый К.» (56: 130).</p>
        <p>Через несколько дней, 1 июня, Маковицкий отметил в своих записях: «Речь зашла о Кобеко-старике. Цертелев говорил про него, какую роль он играл как председатель Комитета печати. Позвал туда большинство левых, и решили, что можно говорить и писать всё. Отклонили и проект Кони об ограничении порнографии. Л. Н. спросил: Разве он (Кобеко) таких взглядов (либеральных)? Цертелев: У него никаких взглядов. Просто он склоняется перед Витте» (ЯПЗ. 3. С. 102).</p>
        <p>19 марта 1917 г. Д. В. Философов записал в дневнике: «Кобеко стар как Мафусаил, и притом почти слеп» (Лихоманов А. В. Дмитрий Фомич Кобеко // История Библиотеки в биографиях её директоров. СПб., 2006. С. 208). Поэт и переводчик М. Л. Лозинский, работавший в Библиотеке в 1914-1938 гг., в стихотворении «О, как давно я помню эти стены…» писал:</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>