<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Chernyshevskiy_Nikolay_Gavrilovich_2_728">Чернышевский Николай Гаврилович</title>
        <title type="bibl">
          Михновец Н. Г. Чернышевский Николай Гаврилович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888095">
                  <name>Михновец Н. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15272">Чернышевский Николай Гаврилович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Чернышевский Николай Гаврилович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1828-1889) — писатель, критик, идейный вождь русского революционно-демократического движения в 1850-1860-е гг. Ранним произведениям Толстого посвятил шесть статей, все они вышли в журнале «Современник» (1855-1857 гг.). В статье «Детство и отрочество. Сочинение графа Л.Н. Толстого. Военные рассказы графа Л.Н. Толстого» (1856) Чернышевский первый из критиков определил новаторство молодого писателя в постижении им внутренней жизни человека, впервые ввёл и раскрыл понятие «диалектика души». Критик подчёркивал, что предметом анализа у Толстого является «сам психический процесс, его формы, его законы». Художник открывает «едва уловимые», «таинственнейшие движения психической жизни», передаёт «психический процесс возникновения мыслей» и чувств. Он следит за «чрезвычайной быстротой и неистощимым разнообразием» в их смене, за «драматическими переходами одного чувства в другое, одной мысли в другую». Чернышевский проницательно определил источник психологических открытий молодого писателя — самонаблюдение. Именно оно позволило Толстому «написать картины внутренних движений человеческой мысли» и стало основанием для глубинного изучения человека, постижения его характера и поступков.</p>
        <p>«Непосредственную чистоту нравственного чувства» Чернышевский определил как вторую оригинальную особенность таланта молодого автора. Критик писал, что «только при этой непосредственной свежести сердца можно было рассказать “Детство” и “Отрочество” с тем чрезвычайно верным колоритом, с тою нежною грациозностью, которые дают истинную жизнь этим повестям … без непорочности нравственного чувства невозможно было бы не только исполнить эти повести, но и задумать их». В статье определена сущность художественного метода писателя и заложены основы понимания его творчества.</p>
        <p>Критик следил за развитием таланта Толстого, в связи с «Утром помещика» он отметил стремление автора изобразить действительность шире и указал на ещё одну важнейшую сторону его таланта — новаторское умение передать крестьянский «взгляд на вещи».</p>
        <p>Чернышевский и Толстой познакомились в конце 1855 г., когда молодой писатель приехал из Севастополя в Петербург. Позднее Толстой вспоминал, что Чернышевского он впервые увидел у Н.А. Некрасова: «Курчавый, розовый, больше молчал» (Сергеенко П.А. Записи // ТВС. 1960. 2. С. 128). Ведущий критик «Современника» хотел получить «некоторую власть» над молодым автором, что считал полезным для журнала: «Однажды, — вспоминал Толстой, — пришёл ко мне и начал говорить самоуверенно, что “Записки маркёра” — лучшее моё произведение, что в искусстве нужна идея…» Однако Толстой был верен себе и не стал «полезным деятелем» в духе Чернышевского. Вместе с тем в его дневниковых записях остались лаконичные и вполне доброжелательные характеристики: «Чернышевский, мил» (18 декабря 1856 г.); «пришёл Чернышевский, умён и горяч» (11 января 1857 г.).</p>
        <p>Впечатления от личных встреч не совпали с уже сложившимся у Толстого мнением о Чернышевском-критике. 2 июля 1856 г. он писал Некрасову, что статья, автором которой был Чернышевский, ему «ужасно» не понравилась. Толстой согласился с высказанными в статье мыслями, однако не принял манеру критика вести спор с оппонентом: автор статьи позволил себе «скверно-матерно» обругать другого критика. Такая манера Чернышевского свидетельствовала, по мнению Толстого, о новой тенденции в культурной жизни: появились «отвратительные» подражатели В.Г. Белинского, унаследовавшие не глубину, а только форму его высказываний, в моду вошёл возмущённый, жёлчный и озлобленный человек, не способный «сделать добро и ясно видеть вещи». Как считал Толстой, Некрасов совершил «великую» ошибку, расставшись с критиком А.В. Дружининым и выбрав Чернышевского. Солидаризируясь с Дружининым, Григоровичем и Тургеневым, Толстой дал Чернышевскому как ведущему критику «Современника» весьма резкую характеристику: «теперь срам с этим клоповоняющим господином. Его так и слышишь тоненький, неприятный голосок, говорящий тупые неприятности и разгорающийся ещё более оттого, что говорить он не умеет и голос скверный». Так же отрицательно Толстой отнёсся к публиковавшемуся в «Современнике» с декабря 1855 г. по декабрь 1856 г. критическому сочинению Чернышевского «Очерки гоголевского периода русской литературы». Поддерживая мнение Дружинина, он, не дожидаясь окончания публикации, заметил: «Безобразие Чернышевского, как вы называете, всё лето тошнит меня» (19 октября 1856 г.).</p>
        <p>В 1862 г. Толстой, начав издавать журнал «Ясная Поляна», обратился к Чернышевскому, имевшему огромное влияние на демократические слои читателей, с просьбой «внимательно прочесть его и сказать о нём искренно и серьёзно … мнение в “Современнике”». Критик откликнулся резкой рецензией (Современник. 1862. № 3), вызвавшей глубокое раздражение Толстого, так как «в неприличной статье этой нет ни одного довода и ни одной мысли» (8: 426).</p>
        <p>Общее неприязненное отношение к Чернышевскому сохранилось у Толстого на всю жизнь. «Он мне всегда был очень неприятен, и писания его неприятны», — говорил он в 1908 г. (Гусев Н.Н. Два года с Толстым. М., 1973. С. 92). В последний год жизни Толстой вновь обратился к критическим работам Чернышевского, но мнение своё о нём не изменил: «Читал Чернышевского. Очень поучительна его развязность грубых осуждений людей, думающих не так, как он» (дневник, 1 июня); «очень неприятна эта самоуверенность. Он говорит о Шопенгауэре, о Канте, как будто это все дураки, один он, Чернышевский, умён» (Гольденвейзер А.Б., запись 26 июня 1910 г.).</p>
        <p>К отдельным позициям Чернышевского поздний Толстой относился заинтересованно: сочувственно отозвался о его статье, посвящённой теории Ч. Дарвина, включил его высказывания о науке в 18-й выпуск сборника «Путь жизни». В 1896 г. критик В.В. Стасов в беседе с Толстым выражал своё восхищение положениями магистерской диссертации Чернышевского «Эстетические отношения искусства к действительности» (1855). «Великое», по определению Стасова, слово Чернышевского: «искусство есть та человеческая деятельность, которая произносит суд над жизнью», — поразило Толстого. «Толстой, — писал Стасов, — этого никогда не знал, не слыхал, понятия не имел». Размышления Стасова о предназначении искусства в свете идей Чернышевского чрезвычайно заинтересовали Толстого: «Настоящего искусства, — утверждал Стасов, — почти нет ещё на свете, его речь ещё впереди. Всё это поражало сильно Толстого, и он меня слушал, я уже не знаю как сказать, с каким вниманием, и, смело скажу, … — с почтением» (Стасов В.В. Письма к Д.В. Стасову // ТВС. 1960. 2. С. 87). По прочтении писем Чернышевского из Сибири, опубликованных в 1910 г., Толстой заметил: «У него много очень хороших, высоких в нравственном отношении мыслей: о войне, о половом вопросе, или мысль о том, что всё нравственное — разумно, а разумное — нравственно…» (Гольденвейзер А.Б., запись 26 июня 1910 г.).</p>
        <p>В своих художественных произведениях Толстой вступал в полемику с Чернышевским-романистом. В черновиках «Анны Карениной» есть прямая отсылка к роману «Что делать?»: «Что делать? Что делать?» — вопрошает Долли. Каренин отвечает ей: «Нельзя жить втроём». Ситуация «любовного треугольника» и тема женской любви к мужу и к другому человеку в «Анне Карениной» были рассмотрены иначе, чем в романе «Что делать?». Анна с ужасом просыпается, увидев кошмарный сон о двух мужьях. Очевидна и перекличка пьесы «Живой труп» с романом Чернышевского. Тема тройственной любви в поздней толстовской пьесе, по сравнению с романом Чернышевского, существенно осложнена. Психологическое зерно, из которого разрастается драматическое действие, — «одновременная» любовь героини к мужу и его другу, а также далеко не простое чувство Протасова к оставленной жене. Цыганка Маша предлагает Протасову поступить по примеру Лопухова: разыграть смерть. Она спутала этого героя с Рахметовым, фамилию которого назвала тоже ошибочно (Рахманов). Однако, по Толстому, «разумные» рецепты в духе теории Чернышевского не могут снять драматизм складывающихся в жизни героев положений. Толстовские герои, оказавшиеся в «любовном треугольнике», не будут счастливы при любом выбранном ими решении. Сила позиции Толстого по отношению к представлениям Чернышевского обусловлена глубиной толстовского постижения многосложных человеческих чувств.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>