<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Neradovskiy_Petr_Ivanovich_2_449">Нерадовский Пётр Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Зайцева Н. В. Нерадовский Пётр Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888048">
                  <name>Зайцева Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9673">Нерадовский Пётр Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Нерадовский Пётр Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1875-1962) — живописец и график, портретист историк искусства. Родился в Москве. В 1888 г. поступил в московское училище живописи, ваяния и зодчества. Первым его учителем был С.А. Коровин, затем Л.О. Пастернак. В начале 1890-х гг. Нерадовский перешёл в Академию художеств в Петербурге, где стал учеником И.Е. Репина. С 1909 г. он один из создателей и хранителей Русского музея, его действительный член. Нерадовский — автор книги I «Из жизни художника» (Л., 1965). В своих воспоминаниях он рассказал о знакомстве и встречах с Толстым.</p>
        <p>Во время пребывания в Никольском у Олсуфьевых в январе 1895 г. художник сделал три наброска с Толстого, из которых сохранился только один. Нерадовский вспоминал: «В январе 1895 года Лев Николаевич гостил в Никольском, он заканчивал там “Хозяина и работника”. Как-то вечером он читал свой рассказ в семейном кругу. В часы отдыха Лев Николаевич играл в винт или в шахматы, беседовал с кем-нибудь или играл на рояле» (Нерадовский П.И. Из жизни художника. С. 52-53). «В Никольском мне удалось сделать с натуры … два наброска с Льва Николаевича. … Тогда же я исполнил ещё один рисунок. Лев Николаевич играл в четыре руки с Анной Михайловной Олсуфьевой. Этот набросок я сделал в профиль в то время, когда Толстой сосредоточенно смотрел в ноты» (там же. С. 57). Толстой подарил художнику свою фотографию 1892 г. с дарственной надписью «П.И. Нерадовскому Лев Толстой».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>