<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Olsufev_Vasiliy_Dmitrievich_3_1320">Олсуфьев Василий Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Архангельская T. Н. Олсуфьев Василий Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангельская T. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10174">Олсуфьев Василий Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Олсуфьев Василий Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1796-1858) — граф, родоначальник графской ветви Олсуфьевых; внук статс-секретаря Екатерины II Адама Васильевича Олсуфьева, сын действительного статского советника Дмитрия Адамовича Олсуфьева (бывшего в 1807-1808 гг. московским губ. предводителем дворянства) и Д. А. Делицыной (внебрачной дочери вице-канцлера кн. А. М. Голицына); отец владельца имения в Никольском-Обольянинове Адама Васильевича Олсуфьева; дядя Василия Александровича Олсуфьева («девичепольского»).</p>
        <p>Родился в Москве. По окончании Пажеского корпуса произведён в корнеты и назначен в ахтырский 12-й Гусарский полк. Участвовал в походе во Францию в 1814 г. За отличия в сражениях во Франции награждён орденом Св. Анны 4-й степени и переведён в лейб-гвардии Гусарский полк адъютантом полкового командира. Ушёл в отставку в чине ротмистра в начале 1820 г. в связи с болезнью матери. Николай I неоднократно приглашал его к себе в адъютанты, но он не выразил согласия. С 1828 г. в течение трёх трёхлетних сроков избирался звенигородским уездным предводителем дворянства. В 1830 г. был пожалован в камергеры, в 1836 г. в церемониймейстеры. В 1838-1840 гг. В. Д. Олсуфьев - московский гражданский губернатор и предводитель дворянства, произведён в действительные статские советники; приближённый Александра II в бытность его цесаревичем. В 1840 г. переведён в Петербург на должность гофмаршала двора цесаревича. В 1850 г. был пожалован в обер-гофмейстеры высочайшего двора с оставлением в должности гофмаршала двора наследника цесаревича Александра Николаевича. С 1855 г. определён состоять при императрице Марии Александровне и заведовать собственной ЕИВ конторою. В. Д. Олсуфьев - один из главных устроителей коронации императора Александра II и всех мероприятий, связанных с ней. В день коронования, 26 августа 1856 г., он был возведён в графское достоинство. Имел все российские ордена.</p>
        <p>В конце апреля 1857 г. В. Д. Олсуфьев выехал для лечения за границу и 11 февраля 1858 г. скоропостижно скончался в Риме. Погребён в Москве на кладбище Данилова монастыря рядом с могилами его предков.</p>
        <p>По свидетельству современников, графу В. Д. Олсуфьеву была свойственна доброта, сердечность, религиозность. Он был женат на дочери адмирала, фрейлине Марии Алексеевне Спиридовой (1799-1878) и был прекрасный семьянин. В их семье было семеро детей: три сына и четыре дочери: Алексей Васильевич (1831-1915), Адам Васильевич (1833-1901), Ольга Васильевна (1835-1915), Дарья Васильевна (1836-?), Александра Васильевна (1838-1913), Мария Васильевна (1841-1921), Александр Васильевич (1843-1907). Все сыновья имели генеральский чин, все дочери были фрейлинами. В мемуарах современников встречаются некоторые эпизоды, касающиеся его детей. С. А. Толстая отмечала, что в письмах 1896 г. Толстой, гостивший у Олсуфьевых в Никольском-Обольянинове, описывал, «как старый граф Адам Васильевич устраивал септет из духовых инструментов, учил для этого мальчиков-школьников» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 436). Она же писала, отчасти объясняя причину этого обращения графа к воспоминаниям молодости: «Я … любила простодушного, милого графа Адама Васильевича, любившего играть на трубе, наблюдать звёзды и изредка ездить в Петербург, чтоб окунуться в ту придворную жизнь, где его очень любили и ценили…» (там же. С. 15). В письме к дочерям Татьяне и Марии 5 декабря 1898 г., рассказывая свой сон, Толстой перечислял сидящих за столом семейных и домашних Олсуфьевых и называл «дирижёра на трубе».</p>
        <p>В. Д. Олсуфьев владел несколькими имениями, имел дома в Москве и Петербурге. В Петербурге это было здание по адресу: Фонтанка, 14, известное как дом гофмаршала Олсуфьева, оно существовало с конца XVIII в.: дом был каменный, трехэтажный, в 1818 г. перестраивался А. И. Штакеншнейдером. Московский дом В. Д. Олсуфьева был продан при выделении дочерей. «Приезжая в Москву, семья графа В. Д. Олсуфьева останавливалась у родственников, соседей Толстого», т. е. в доме племянника графа - В. А. Олсуфьева.</p>
        <p>Молодой Толстой познакомился с графом В. Д. Олсуфьевым во время своей первой зарубежной поездки в 1857 г. Через полгода графа не стало. Но это короткое знакомство надолго оставило след в памяти Толстого. Так, 21 февраля 1905 г. в разговоре с Д. П. Маковицким «Л. Н. рассказал об Олсуфьеве, гусаре, который, будучи в Италии, удивлялся, что там интересуются Толстым. Он сам рассказал об этом Л. Н.» (ЯПЗ. 1. С. 184). В дневнике Толстого его встреча с В. Д. Олсуфьевым в Баден-Бадене отражена в краткой записи за 13/25 июля 1857 г.: «С утра до ночи рулетка. Проигрывал, выиграл к ночи, к Смирновой, с Алсуфьевым» (47: 147). Видимо, Олсуфьев пригласил Толстого навестить Александру Осиповну Смирнову (рожд. Россет), он состоял в дружеских отношениях и в переписке чуть ли не со всеми светскими и духовными писателями, в особенности с В. А. Жуковским, и знал фрейлину и хозяйку знаменитого литературно-художественного салона в Петербурге.</p>
        <p>В 1910 г. В. Ф. Булгаков записал со слов Толстого короткий рассказ, свидетельствующий о том, что знакомство с В. Д. Олсуфьевым сохранилось в его памяти до конца дней: «Это было в Баден-Бадене. Я был молодой человек, франт. Однажды играл в рулетку, и необыкновенно счастливо. Вышел с целым мешком золота. Иду такой весёлый, радостный, и встречаю графа Олсуфьева, деда нынешнего. Идём вместе, и все встречные ему низко кланяются. И мне это так приятно, что я с ним иду. Вдруг смотрю - идёт какой-то господин в наглухо застёгнутом сюртуке, и мой Олсуфьев перед ним склоняется вот как!.. Поздоровались, сказали несколько слов и пошли дальше. Спрашиваю, кто такой? Оказывается, наследный принц» (Булгаков. С. 160). Эту встречу, в пересказе отца, отразил в своих воспоминаниях С. Л. Толстой: «Между прочим, он рассказывал, как его тщеславие было польщено тем, как в Баден-Баденском парке он гулял вместе с важным придворным, другом императрицы Марии Александровны, графом Василием Дмитриевичем Олсуфьевым (отцом того Олсуфьева, который в Севастополе ускакал от пуль). Многие встречные почтительно кланялись Олсуфьеву. Но вот сам Олсуфьев кому-то низко и крайне почтительно поклонился. Это проходил прусский наследный принц Вильгельм, впоследствии император Вильгельм 1. Когда отец увидел, что тот человек, знакомством с которым он так гордился, сам низко кланяется, он понял нелепость своего тщеславия» (Очерки былого. Гл. «Мой отец в семидесятых годах»).</p>
        <p>Из потомков В. Д. Олсуфьева Толстой общался с его сыновьями, с племянником В. А. Олсуфьевым и с детьми Адама Васильевича и Василия Александровича. С начала 1880-х гг. он был знаком с внуками В. Д. Олсуфьева - молодыми Михаилом и Дмитрием Адамовичами, учившимися одновременно с детьми Толстого в Поливановской гимназии, затем Дмитрий учился на одном курсе с Сергеем Толстым на естественном отделении физико-математического факультета Московского университета.</p>
        <p>В петербургском доме В. Д. Олсуфьева, перешедшем к среднему сыну Адаму Васильевичу, по приглашению хозяина останавливался Толстой в свой приезд в Петербург на проводы В. Г. Черткова за границу в 1897 г. В доме жил тогда сын В. Д. Олсуфьева Александр Васильевич с женой и сыном Юрием.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>