<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rastorguev_M._4_2029">Расторгу́ев М.</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Расторгу́ев М. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11544">Расторгу́ев М.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Расторгу́ев М.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(имя и годы жизни не установлены) — офицер (капитан); корреспондент и адресат Толстого из города Орла. Страдающий неизлечимой болезнью, Расторгуев, находясь в подавленном душевном состоянии, постоянно думал о самоубийстве. В письме от 19 июня 1907 г. он спрашивал Толстого, какие нравственные силы помогли ему в 1901-1902 гг. выстоять, побороть тяжёлую болезнь и оставаться при этом спокойным (77: 141). Не ожидая получить от Толстого пространное и сочувственное письмо, Расторгуев просил писателя сказать ему «хоть слова утешения» (там же). На следующий же день, 20 июня 1907 г.</p>
        <p>Толстой ответил Расторгуеву: «Очень желал бы помочь вам в вашем тяжёлом душевном состоянии и посылаю вам две мои книги, в которых, может быть, вы найдёте ответы на мучающие вас вопросы, но знаю, что ответ, который успокоит вас и даст вам радость вместо отчаяния, вы можете найти сами и только в своей душе» (77: 140-141). Толстой дал совет Расторгуеву, как избежать страха смерти: для этого, писал он, надо понять, что человек живёт «не смертным телом, а не подлежащим смерти духом», надо перенести «в него своё сознание» (77: 141), и «тотчас же исчезнет тот страх, который так пугает и мучает» (там же) человека. Ни названия посланных Толстым книг, ни судьба посылки Толстого не установлены.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>