<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Malikov_Aleksandr_Kapitonovich_3_1224">Ма́ликов Александр Капитонович</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Ма́ликов Александр Капитонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8417">Ма́ликов Александр Капитонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ма́ликов Александр Капитонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1841-1904) — знакомый Толстого; судебный следователь, нигилист, занимался активной революционной пропагандой, привлекался по делу Каракозова, был арестован и сослан. В 1875 г. выехал в Америку, организовал земледельческую коммуну в Канзасе, проповедовал учение «богочеловечества». Коммуна просуществовала два года и распалась «из-за женщин». Член общины, Василий Иванович Алексеев, народоволец, в прошлом учитель сына писателя Сергея, прибыл сюда с двумя жёнами, одну из которых любезно предложил Маликову. Вскоре в коммуне начались распри и безденежье, из-за чего община распалась. Вернувшись через два года в Россию, Маликов служил на железной дороге.</p>
        <p>Толстой рассказывал, как в 1870-х гг. в Ясной Поляне появился Маликов, который по своим взглядам был близок ему, «потом, под влиянием женщин, сделался православным». Писатель находил его «удивительно добрым, сердечным» (ЯПЗ. 2. С. 474). О таких людях, как Маликов, он говорил: «Я таких людей мало знал». Он был «искренним и истинно скромным» (ЯПЗ. 2. С. 528). В незавершённом произведении Толстого «Собеседники» Маликов представлен под фамилией Майков.</p>
        <p>Старший сын писателя Сергей Львович вспоминал Маликова, своего учителя математики, русского языка, истории и географии, который жил в яснополянской деревне, а потом в усадьбе, во флигеле, как человека «с чистым сердцем», устремлённого «к добру и истине». Он прививал детям не только знания, но и нравственные правила не схоластически, а собственным примером: сам Толстой не раз вспоминал, как, приехав в Ясную Поляну, он, прежде всего, вычистил людскую, не допуская, чтобы кто-то это сделал за него. Маликова упоминал Толстой многократно, около 40 раз.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>