<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Reshetnikov_Fedor_Mikhaylovich_2_542">Решетников Фёдор Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Решетников Фёдор Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11666">Решетников Фёдор Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Решетников Фёдор Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1841-1871) — писатель-разночинец. Мелкий чиновник. Служил в Екатеринбурге, Перми, затем в Петербурге. Сотрудник журнала «Современник». Автор романов, рассказов и повестей из жизни уральских горнозаводских рабочих («Горнорабочие», «Глумовы» и др.), из жизни провинциального духовенства; бурлаков («Подлиповцы») и др. Считается, что «художественный этнографизм Решетникова приготовил беллетристическую среду “Житию одной бабы” Н.С. Лескова, крестьянским рассказам А.П. Чехова, “Деревне” И.А. Бунина» (Русские писатели. 1800-1917. Т. 5). В одном ряду Толстого и Решетникова назвал И.С. Тургенев в своих «Воспоминаниях о Белинском», опубликованных «Вестником Европы» в №4 за 1869 г.: «Как бы порадовался он Белинский. — В.Б. поэтическому дару Л.Н. Толстого, силе Островского, юмору Писемского, сатире Салтыкова, трезвой правде Решетникова!»</p>
        <p>Тот же «Вестник Европы» в 1873 г. (№ 1) поместил анонимную рецензию на «Азбуку» Толстого, где автор (вероятно, Е.Л. Марков), иронически называя «Азбуку» «четырёхактной мистерией для возвращения любознательности молодёжи», говорил, что Толстой потерпел неудачу со своей «Азбукой», потому что, как и все почти составители сборников, всего более хлопотал об «оригинальничании». Проще и целесообразнее было бы составить ему свою хрестоматию из русских песен и былин, из летописей и «из наших образцовых писателей: Гоголя, Тургенева, Аксакова, Решетникова, Успенских, Марко-Вовчка и многих других, более или менее удачно схватывающих заветную жизнь народа и всего общества».</p>
        <p>Обвиняя рецензентов в невежестве, поверхностности, малой грамотности и отвечая критикам, писавшим об «Азбуке», Толстой парировал: «Этот же журналист советует мне вместо бессмысленных, по его мнению, выдержек из Геродота поместить выдержки из какого-то Решетникова и Марко Вовчка. … И смешно и досадно» (21: 411), — в печать ответ не был послан.</p>
        <p>Толстой был знаком с творчеством Решетникова. А.Л. Толстая записала 6 августа 1910 г. слова отца, сказанные в беседе с В.Г. Короленко: «Как-то разговор перешёл на произведение Решетникова “Подлиповцы”. Короленко хвалил. И отец сказал: “Я начал читать, но не кончил; мне показалось искусственным”» (ЯПЗ. 4. С. 470).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>