<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mille_Zhan-Fransua_3_1249">Милле́ Жан-Франсуа</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Милле́ Жан-Франсуа // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8907">Милле́ Жан-Франсуа</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Милле́ Жан-Франсуа</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Millet; 1814-1875) — французский живописец и график, один из основателей барбизонской школы. Учился у местных художников в Шербуре, с 1837 г. - в Париже у живописца академической школы П. Делароша. В 1840-е гг., согласно вкусу времени, писал картины на сюжеты древнегреческих романов, этюды обнажённой натуры. В конце 1840-х гг. Милле поселился в Барбизоне и всецело посвятил себя изображению крестьянской жизни и природы. Эти темы были близки художнику, поскольку сам он был выходцем из крестьян. Живопись Милле выражала веру в благородство простых людей, в достоинство и ценность их повседневного труда. Картина «Весна» (1868-1873) - последняя работа Милле. Написанное яркими красками полотно передаёт любовь художника к жизни и природе. Живописное мастерство, стремление правдиво показать деревенскую жизнь поставили Милле в один ряд с барбизонцами и художниками реалистического направления, работавшими во второй половине XIX в.</p>
        <p>Толстой высоко ценил произведения Милле, посвящённые крестьянской жизни, как с точки зрения тематики, так и по тому мастерству, с которым они были исполнены. В трактате Толстого «Что такое искусство?» говорилось об опасности, которую несёт бо́льшая часть произведений современного искусства. Тем не менее, считал писатель, именно «искусство есть духовный орган человеческой жизни, и его нельзя уничтожить, и потому, несмотря на все усилия, делаемые людьми высших классов для того, чтобы скрыть тот религиозный идеал, которым живёт человечество, идеал этот всё более и более сознаётся людьми» (30: 177). И потому таких произведений с начала XIX в., по мнению Толстого, появлялось всё больше, и это лучшие образцы времени, поскольку они «передают чувства, влекущие к единению и братству людей» (там же). В живописи к таким образцам Толстой относил картины Милле, особенно полотно «Человек с мотыгой» (1860-1862). Подтверждение высокой оценки Толстым произведений Милле прозвучало в предисловии к роману В. фон Поленца «Крестьянин» (не было опубликовано). Полотна Милле Толстой называл образцом, достижение которого определяет ценность романа Поленца. Роман «правдив и изобразителен, как крестьяне Millet» (34: 521), - писал Толстой в одном из вариантов предисловия; и в другом варианте: «И … главное, роман этот весь проникнут любовью к тому сословию огромного большинства людей, кормящих всех остальных …, которыми проникнуты картины Millet…» (34: 525).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>