<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Golubkina_Anna_Semenovna_2_182">Голубкина Анна Семёновна</title>
        <title type="bibl">
          Зайцева Н. В. Голубкина Анна Семёновна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888048">
                  <name>Зайцева Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20047">Голубкина Анна Семёновна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Голубкина Анна Семёновна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1864-1927) — скульптор. Родилась в крестьянской семье в г. Зарайске. Скромные средства семьи не позволили девочке получить образование, в школу она не ходила. Но с самых ранних лет тянулась к знаниям. Собираясь получить диплом домашней учительницы, много читала, пользуясь библиотекой зарайского купца Чиликина.</p>
        <p>На пути самообразования в первую очередь она хотела разобраться в учении Толстого. «Мне бы очень хотелось узнать ваше мнение о Толстом и его теории непротивления злу…» — писала она своему наставнику А.Н. Глаголеву. Этот интерес был связан и с её первыми серьёзными шагами в жизни: в 1880-е гг. она распространяла по деревням книжки издательства «Посредник» и сама внимательно их читала. Постепенно складывались её собственные взгляды, но противоречащие учению Толстого. Главные идеи толстовского учения о единении всех узами братства и любви, идея нравственного самосовершенствования не вызывали возражений. Но вызывала сомнение, а затем и протест проповедь непротивления злу насилием. Как искоренить зло, если относиться к нему пассивно, не вступать в борьбу? Голубкина убеждена, что со злом надо бороться, и в несогласии со взглядами Толстого рождались в душе убеждения, которые впоследствии привели её в революцию. Этот внутренний «разрыв» с Толстым оформился ещё до личного знакомства с писателем, которое позднее лишь укрепило её в собственной правоте.</p>
        <p>В январе 1900 г. произошла первая и единственная встреча с Толстым, который задолго до этого был знаком с творчеством Голубкиной. Ещё в 1895-1896 гг. скульптор. будучи в Париже, пережила сильное творческое напряжение, закончившееся для неё нервным срывом, слухи об этом дошли до Толстого, и он интересовался тогда её судьбой, расспрашивал о том, как это произошло. О посещении Голубкиной московского дома Толстого подробно вспоминал Х.Н. Абрикосов, пришедший вместе с ней: «Застаём Льва Николаевича в его кабинете, к нему пришли несколько человек рабочих Прохоровской мануфактуры. Мы застаём их за начатым уже разговором. Лев Николаевич говорит, что истинное социальное улучшение может быть достигнуто только религиозно-нравственным совершенствованием каждой отдельной личности. Если же мы будем ставить целью изменение внешних форм правления для улучшения социального положения, то этим мы только отдалим истинный прогресс, что мы и видим во всех конституционных государствах. “Нужна революция, — говорит один рабочий, — и не буржуазный строй, а социалистический. Ведь сколько зла поддерживается буржуазными правительствами: войны, суды, угнетения рабочих. Надо свергнуть царское правительство и организовать новое, на других совсем основах, как учат социал-демократы”. — “Всё зло, о котором вы говорите, — сказал Лев Николаевич, — всё это неизбежное последствие существующего у нас языческого строя жизни. Уничтожить какое-либо одно из этих зол — нельзя. Что же делать? Совершенно верно, надо изменить самый строй нашей жизни, но чем изменить? Тем, чтобы, во-первых, не участвовать в этом строе, во всём, что поддерживает его: в военной службе, в судах, в податях, в ложном религиозном учении… и, во-вторых, делать то, в чём одном мы совершенно свободны: в душе своей заменять себялюбие и всё, что вытекает из него, — злобу, корысть, насилие, — любовью, смирением, милосердием… Внешние условия вы не можете улучшить, но быть добрым или злым в вашей власти. А от того, что люди будут добрыми, изменятся все внешние условия жизни — весь современный строй”.</p>
        <p>При этих словах Голубкина вдруг вскочила и со словами “Это всё пятачки какие-то!” ушла. Лев Николаевич посмотрел ей вслед. “Какая странная женщина”, — сказал он» (Летописи. Кн. 12. Т. 2. С. 407).</p>
        <p>Возможно, протестующий порыв Голубкиной задел за живое и Толстого. Когда она пришла к Толстому в другой раз, ей сказали, что писатель не может её принять.</p>
        <p>После этого визита прошло более четверти века, прежде чем скульптор приступила к работе над портретом Толстого. Это был заказ Толстовского музея. Созданный ею образ Толстого — воплощение напряжённого духовного и творческого поиска.</p>
        <p>Именно таким, неуспокоенным, ищущим, вечно живым творческим гением изобразила Голубкина писателя. Она лепила его по памяти, спустя 25 лет, портрет, потребовавший многих усилий и долгих поисков. Известно, что окончательный вариант, найденный скульптором, был пятым по счёту. В ноябре 1926 г. Голубкина уже писала сестре: «“Толстого” я отформовала, но он очень сомнителен…» Работая над портретом писателя, Голубкина невольно припоминала подробности их первой давней встречи… Всё, что она видела там, носило отпечаток нарочитости. Ей казалось, что у Толстого в одежде и в его обиходе была видна подделка «под мужика», тогда как в каждом его движении чувствовался большой барин, граф. Голубкина очень быстро уехала. «Что же он передо мною-то кривляется? Что же, я-то не знаю народ?» Сознавая великую силу и своеобразие личности писателя, его мятежный и противоречивый дух, она не раз, вспоминая эту встречу, говорила: «Толстой, как море… но глаза у него, как у затравленного волка!» (там же. С. 197) «Толстой» и «Берёзка» стали лебединой песней скульптора.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>