<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sytin_Ivan_Dmitrievich_2_627">Сытин Иван Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Белова Т. В. Сытин Иван Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888016">
                  <name>Белова Т. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13440">Сытин Иван Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сытин Иван Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1851-1934) — русский издатель, книгопродавец. Сын сельского писаря. В 1866 г. поступил мальчиком в лубочную лавку московского купца П.Н. Шарапова. В 1876 г. открыл в Москве литографию, поставлявшую лубочные картины и книги на Никольский рынок. В 1883 г. Сытин организовал издательское товарищество «И.Д. Сытин и К˚». С 1884 г. взял на себя издание книг «Посредника», основанного при содействии Толстого для выпуска доступных народу книг. В этом начинании издатель увидел громадную перспективу, которую открывало «сближение народной издательской фирмы с интеллигенцией».</p>
        <p>С первых шагов сотрудничества Сытина с «Посредником» Толстой никогда не отказывал ему в помощи и совете. По словам издателя, «Л.Н. Толстой принимал самое близкое участие в печатании, редакции и продаже книг, много вносил ценных указаний и поправок. Любил он ходить ко мне в лавку, особенно осенью, когда начинался “слёт грачей”, как мы называли офеней, которые с первопутком трогались в путь…» (Сытин И.Д. Жизнь для книги. М., 1960. С. 64).</p>
        <p>По аналогии с сытинским «Всеобщим русским календарём», продававшимся на Нижегородской ярмарке 1884 г., Толстой решил написать и издать «Календарь с пословицами» (1886). В свою очередь успех календаря Толстого натолкнул Сытина на мысль начать издание отрывных календарей. По словам Сытина, писатель отнёсся к его идее «с чрезвычайным вниманием и ободрил … своими прекрасными советами» (там же. С. 72). Горячо откликнулся Толстой на попытку издателя выпускать журнал, рассчитанный на крестьянского читателя. В 1888 г. Сытин купил право на издание журнала «Сотрудник» и обратился к Толстому с просьбой помочь в реализации этого начинания. «Я составил себе в голове ясную программу этого журнала и даже стал готовить матерьял», — писал Толстой (64: 221). Однако писатель сомневался в бескорыстии Сытина. Финансовый конфликт Сытина с «Посредником» усилил эти сомнения, хотя В.Г. Чертков убедил Толстого передать Сытину издание дорогих для него произведений — переработанного «Круга чтения» и книги для ежедневного чтения «На каждый день».</p>
        <p>После смерти Толстого был создан специальный комитет, занимавшийся обнародованием неизданных произведений писателя и выпуском посмертного Полного собрания сочинений. В состав комитета вошёл и Сытин. После долгих переговоров с семьёй Толстого и Чертковым он получил права на издание литературного наследия Толстого. «Конечно, никаких барышей от этого издания наше Товарищество не получило, — подводя итоги, писал Сытин. — Мы свели лишь концы с концами» (Сытин И.Д. Жизнь для книги. С. 171). Однако издатель лукавил. В октябре 1913 г, «Товарищество И.Д. Сытина» извещало подписчиков журнала «Вокруг света» о намерении издать бесплатно, в виде приложений, Полное собрание сочинений Толстого — и спрос на журнал был огромный.</p>
        <p>Сытин пытался сочетать коммерческие интересы с просветительским делом. Издания Сытина отличались высоким уровнем полиграфии, выходили большими тиражами, были дёшевы; выпускались учебники и учебные пособия. Большое культурное значение имели массовые издания и собрания сочинений русских классиков — А.С. Пушкина, Н.В. Гоголя, Л.Н. Толстого и др., а также многотомные издания «Отечественная война и русское общество. 1812-1912» (в 7 т., 1911-1912), «Военная энциклопедия» (в 18 т., 1911-1915). Сытин издавал газету «Русское слово» (1897-1917), журнал «Вокруг света» (1891-1917, с 1916 г. — с приложением «На суше и на море» и «Журнал приложений») и др. В 1916 г. Сытин приобрёл большинство паёв издательства А.Ф. Маркса, в том же году популярный журнал «Нива».</p>
        <p>К 1914 г. издательство Сытина выпускало четверть всей книжной продукции России. После 1917 г. типографии Сытина были национализированы. Сытин участвовал в становлении советского издательского дела, был консультантом Госиздата РСФСР.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Динерштейн Е. А. «Во имя благого дела» (Л.Н. Толстой, И.Д. Сытин и «Посредник»). Книга. Исследования и материалы. — М., 1978.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>