<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gote_Vladimir_Ivanovich_2_192">Готье Владимир Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Готье Владимир Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3770">Готье Владимир Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Готье Владимир Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1813-1887) — владелец старинного французского книжного магазина-библиотеки, основанного в 1799 г. его отцом И.И. Готье-Дюфайэ на Кузнецком мосту в Москве и просуществовавшего до 1917 г. Толстой пользовался этим магазином, как и библиотекой, посещая Готье с 1850 г., о чём есть записи в дневнике. В письме из Москвы к Т.А. Ёргольской в декабре 1850 г. он писал: «Рассказывать вам больше нечего, сидя дома, не становишься интересным. Зато читаю я много; абонировался у Готье и уже прочёл конец “Виконта де Бражелона”, прочёл ещё 4 тома “Людовика ХIV и его время” Александра Дюма, поверхностно, но интересно, и его же новый роман — “Тысяча и одно привидение”, такая масса вздора, что мочи нет». К Готье молодой Толстой испытывал «необъяснимую симпатию», хотя между ними не было дружеских отношений, «кроме по покупке книг». Уезжая на Кавказ, Толстой не забыл заехать к Готье: «Проездом в Москве я абонировался, — писал он с дороги 27 мая 1851 г. в Ясную Поляну Т.А. Ёргольской, — поэтому книг у меня много и читаю я даже в тарантасе». Среди книг, привезённых на Кавказ, были сочинения Ж. Санд и Л. Стерна, исторические книги, во многом сформировавшие не только исторические взгляды будущего писателя, но и сам интерес его к истории. Книгами «от Готье» пользовались и некоторые персонажи Толстого. Анна Каренина говорит Вронскому: «Я вчера получила ящик книг от Готье. Нет, я не буду скучать». С 1873 г. владельцем магазина стал сын В И. Готье — В.В. Готье, с которым Толстой продолжал поддерживать отношения.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>