<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstoy_Feofil_Matveevich_4_2120">Толсто́й Феофил Матвеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Толсто́й Феофил Матвеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13911">Толсто́й Феофил Матвеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толсто́й Феофил Матвеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. «Ростислав»; 1809/1810 (?) — 1881) — знакомый Толстого; композитор, писатель и музыкальный критик, автор статей о музыке. Внук М. И. Кутузова (сын его старшей дочери Прасковьи Михайловны). Окончил Пажеский корпус, получив чин 14-го класса. Служил чиновником; с мая 1843 г. — в звании камер-юнкера. Впоследствии камергер, действительный статский советник, гофмейстер Двора Его Императорского Величества.</p>
        <p>В 1830-е гг. увлёкся музыкальным творчеством. Автор более 200 романсов, двух опер и др. произведений. В 1832 г. в Неаполе (в 1835 г. в Петербурге) была поставлена его опера «Birichino di Parigi». С 1850 г. под псевдонимом «Ростислав» печатал статьи в газете «Северная пчела», в «Голосе», «Московских ведомостях».</p>
        <p>Ф. Толстой — автор беллетристических произведений: в 1852 г. в журнале «Современник» была напечатана его «светская повесть» «Капитан Тольди», в 1853 г. — «Три возраста. Дневник наблюдений и воспоминаний музыканта-литератора». Тогда же — «Двухкратное проклятие Наполеона Первого (Рассказ инвалида)». Особое внимание привлёк роман «Болезни воли» (Русский вестник. 1859 г.). В 1850-е гг. служил цензором; с 1853 г. — член совета Главного управления по делам печати.</p>
        <p>В 1854 г. выступил с подробным разбором оперы М. И. Глинки «Жизнь за царя», позднее опер А. С. Даргомыжского и А. Н. Серова. Приятель М. И. Глинки, Ф. Толстой написал воспоминания по поводу его записок («Русская старина», 1871. III).</p>
        <p>Ф. Толстой поддерживал контакты с «Современником», переписывался и часто общался с Н. А. Некрасовым, И. С. Тургеневым и с кругом писателей, печатавшихся в журнале.</p>
        <p>Очень дальние родственники, Лев и Феофил Толстые познакомились в конце 1855 или в 1856 гг., когда, вернувшись из Севастополя, Л. Н. Толстой некоторое время жил в Петербурге. Особо тесных отношений между ними не было, но иногда сближали общие интересы, общие знакомые. В мае 1856 г. в № 5 «Современника» была напечатана повесть Толстого «Два гусара»; 24 мая Некрасов писал Тургеневу: «Скажи Толстому, что его последняя повесть нравится, — мы с Ковалевским слышали много хороших о ней отзывов. Но Теофил Толстой не мог её дочитать далее половины — его собственные слова. Кланяйся Толстому» (Некрасов. Переписка. 1. С. 439).</p>
        <p>В середине 1850-х гг. Л. Толстой особенно увлёкся музыкой. «Эти дни слишком много слушал музыки» (47: 108) — писал он в дневнике 1 января 1857 г., имея в виду последние дни декабря: 22 декабря 1856 г. — опера «Итальянка в Алжире»; в дневнике: «плохо». 23 декабря — в университете: «Haidn’а чудная симфония». 24 декабря — «…хотел ехать к Жемчужникову, но позвал Столыпин на музыку, и мы с Боткиным наслаждались» (47: 106). 29 декабря — «Дома музыка. Безобразов, Бакунин, Столыпин, Боткин, Дружинин, Анненков. Хорошо было. Нервы мои убиты до сих пор» (47: 107). Об этом вечере В. П. Боткин писал Тургеневу 3 января 1857 г.: «Один такой вечер [музыкальный] был у Толстого. Для меня, который давно не слыхал Бетховена, это было великим наслаждением, и мне кажется, что я теперь много лучше прежнего понимаю его. Толстой просто упивается им» (В. П. Боткин и И. С. Тургенев. Неизданная переписка. М.: «Academia», 1930. — С. 112). 30 декабря — «Университетский концерт. Meeresstille. Отлично» (47: 107). 31 декабря — «у Столыпина музыка довольно» (47: 107). На следующий день Толстой писал В. В. Арсеньевой: «Много слушаю музыки это время и вчера даже встретил новый год, слушая прелестнейший в мире трио Бетховенской…» (60: 145). В эти дни в дневнике упоминался и Ф. Толстой: 27 дек. 1856: «Обедал у Боткина, гости и Феофил Толстой» (47: 107). В записке А. В. Дружинину (декабрь 1856 — первая половина января 1857 г.: «Были мы у вас с Ф. М. Толстым и очень огорчены, что вас не застали. — Гр. Л. Толстой» (60: 152). Отношение Толстого к «бесценному триумвирату» (А. В. Дружинин, П. В. Анненков, В. П. Боткин) распространялось и на Ф. М. Толстого, с которым виделись почти ежедневно. 3 января 1857 г. записано в дневнике: «Обедал у Боткина. От него к Толстому. Он милая, детски мелко-поэтическая натура. От него в 10-м часу к Краевскому и в 12-м в маскарад» (47: 108). 5 января: «Встал в 1-м часу. — Пошёл к Ф. Толстому, познакомился с Улыбышевым, сдуру отказался от знакомства с Бозио. Обедал у Толстого. Мне легко с ними» (47: 109). Все эти впечатления и записи в начале 1857 г. связаны с самыми первыми ещё смутными и неопределёнными мыслями о сочинении, из замысла которого скоро вырастет рассказ (повесть) «Альберт». (В те же дни состоялось и первое знакомство Толстого со скрипачом Кизеветтером). Однако в эти три дня что-то произошло между Ф. М. и Л. Н. Толстыми. 9 января — запись в дневнике: «Утро гимнастика, до гимнастики начал писать с удовольствием. Приехал Ф. Толстой, сукин сын!» (47: 110). Больше имя Феофила Толстого в дневнике Л. Н. Толстого не упоминалось.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>