<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vilgelm_Ii,_Fridrikh_Vilgelm_Viktor_Albert_Fon_Gogentsollern_4_1734">Вильге́льм Ii, Фридрих Вильгельм Виктор Альберт фон Гогенцоллерн</title>
        <title type="bibl">
          Богачёва З. М. Вильге́льм Ii, Фридрих Вильгельм Виктор Альберт фон Гогенцоллерн // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888021">
                  <name>Богачёва З. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2564">Вильге́льм Ii, Фридрих Вильгельм Виктор Альберт фон Гогенцоллерн</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Вильге́льм Ii, Фридрих Вильгельм Виктор Альберт фон Гогенцоллерн</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Friedrich-Wilhelm-Victor-Albert von Hohenzollern; 1859-1941) — император Германский и король Прусский. Вступил на престол после смерти отца 15 июня 1888 г.; 18 марта 1890 г. отстранил с поста рейхсканцлера князя О. фон Бисмарка, сконцентрировав в своих руках всю власть. Выражал интересы агрессивно настроенных кругов немецкой буржуазии и юнкерства, стремившихся к насильственному переделу мира. Был одним из инициаторов гонки вооружений, строительства мощного военно-морского флота, экспансии Германии в Китае, на Балканах, на Ближнем Востоке и в Африке, чем в значительной мере способствовал обострению противоречий, приведших к Первой мировой войне. В 1914-1918 гг. выступал за варварские методы ведения войны, нарушающие установленные нормы международного права. Во время ноябрьской революции 1918 г. бежал в Нидерланды.</p>
        <p>В своих статьях, трактатах и письмах Толстой давал Вильгельму II резко отрицательную характеристику. Он писал о его болтливости и жестокости, глупости и бесстыдстве: «самый наглый из всех властителей» («Патриотизм и правительство», 90: 431); «enfant terrible государственной власти» («Царство Божие внутри вас», 28: 163); «один из самых отвратительных, если не комических представителей императорства» (письмо к кн. Г. М. Волконскому, 72: 254). С особенным негодованием писатель отреагировал на обращение кайзера к новобранцам (1891 г.), в котором прозвучал призыв к готовности убивать всех, даже своих отцов и братьев. Толстой назвал речь Вильгельма II нелепой и жестокой. В статье «Рабство нашего времени» автор выразил протест против военной дисциплины, назначение которой заключается в «совершении величайших преступлений брато- и отцеубийства». Такая дисциплина, по характеристике писателя, является «уничтожением разума и свободы в человеке» (34: 189). В трактате «Царство Божие внутри вас» Толстой подверг нелицеприятной критике действия Вильгельма II, высказав возмущение его позицией: «немецкий император … разъяснил значение и призвание воина, отличив, благодарив и наградив солдата за то, что он убил беззащитного узника, пытавшегося бежать» (28: 162). Поступок кайзера автор трактовал как подчёркивание главной и более всего ценимой властями обязанности воина, состоящей в том, чтобы быть «палачом всех тех невинных, которых велят убивать начальники». Немецкого императора Толстой называл «жалким, ошалевшим от власти, больным человеком», который оскорбляет всё самое святое (28: 163). По глубокому убеждению писателя, войны возникают из-за неравного распределения имущества, существования военного сословия и ложного религиозного учения. Искать «причину в Чемберленах, в Вильгельмах и т.п.» он считал не только бесполезным, но и вредным занятием, скрывающим действительные обстоятельства, в которых участвуют все люди.</p>
        <p>В статье «Не убий» Толстой высмеивал восторг толпы, вызванный «истерическими призывами» Вильгельма II. Автор утверждал, что нет глупости и гадости, сказанных кайзером, которые не были бы встречены «восторженным hoch» и не комментировались бы прессой всего мира «как нечто в высшей степени важное». На призывы убивать по его воле даже своих отцов, вводить Евангелие «железным кулаком», не брать в Китае пленных, а всех уничтожать, подчинённые кричат «ура» и спешат «исполнять его предписание» (34: 203-204). Толстой называл Вильгельма II «ограниченным, малообразованным, тщеславным человеком с идеалом немецкого юнкера» (там же).</p>
        <p>В статье «Христианство и патриотизм» автор с горечью писал о том, что подданные императора не замечают в действиях своего властителя ни жестокости, ни глупости, ни комизма. Так, его выход в «белом мундире с латами, в обтянутых штанах и в каске с птицей», в красной мантии и восшествие на «новый трон с какими-то особенными украшениями» они нашли весьма торжественным зрелищем (39: 70). Толстой не только не признавал величия Вильгельма II, но и считал его «одним из самых комических лиц нашего времени» («Патриотизм или мир?», 90: 52).</p>
        <p>В прижизненных публикациях статей Толстого в Германии строки с критикой немецкого императора не печатались. Это касалось трактата «Царство Божие внутри вас» (Берлин, 1894), статьи «Патриотизм или мир?» (Берлин, 1896) и др. В 1909 г. по решению Лейпцигского суда были конфискованы все экземпляры статьи «Не убий» из-за строк, оскорбляющих немецкого кайзера. Описывая в своих произведениях злодейства Вильгельма II и др. правителей, Толстой призывал читателей к неучастию в их делах, к разъяснению зла, которое они причиняют.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>