<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shkarvan_Albert_Albertovich_2_748">Шкарван Альберт Альбертович</title>
        <title type="bibl">
          Нелюбина Е. В. Шкарван Альберт Альбертович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888098">
                  <name>Нелюбина Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15678">Шкарван Альберт Альбертович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шкарван Альберт Альбертович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1869-1926) — словацкий друг и единомышленник Толстого; автор статей и воспоминаний о нём; врач.</p>
        <p>В студенческие годы познакомился с сочинениями писателя, которые полностью перевернули его мировоззрение. В 1895 г., отбывая воинскую повинность в качестве врача, под влиянием учения Толстого Шкарван отказался от службы. «Я решил не возвращаться более к своим военным обязанностям, — писал он, — решил перестать быть солдатом… Отказываюсь я от этого потому, что это противоречит моим убеждениям, моему образу мыслей, моим познаниям, моему религиозному чувству…» (42: 405). За это он был помещён в психиатрическую больницу, а впоследствии отдан под суд. Шкарвана приговорили к четырём месяцам тюремного заключения, после чего он был обязан вернуться на службу в качестве рядового. Этот поступок очень взволновал Толстого. 10 февраля 1895 г. он писал Д.П. Маковицкому: «…очень был тронут и поражён сообщаемым вами известием о поступке нашего общего друга Шкарвана», а в дневнике 15 февраля среди событий, «поразивших» его, записал: «Ещё событие: отказ Шкарвана…» (53: 8). После выхода из тюрьмы Шкарван был снова помещён в больницу для душевнобольных. Этот эпизод имел большой резонанс не только на родине Шкарвана, в Словакии, но и далеко за её пределами. Поднялся шум в прессе, и власти были вынуждены выпустить его.</p>
        <p>Когда Шкарван отбывал наказание, он написал записки «Мой отказ от военной службы. Записки военного врача». Толстой в письме автору так отзывался о них: «Ваши записки в высшей степени интересны и важны. Я с умилением и большой духовной радостью читал их. Такое же впечатление они производят и на других» (68: 277).</p>
        <p>В 1896 г. Шкарван приехал в Россию. Он остановился у В.Г. Черткова и неоднократно посещал Толстого (к тому времени между ними уже шла переписка, которая продолжалась вплоть до октября 1910 г.). По приглашению Толстого Шкарван некоторое время жил в Ясной Поляне: «В Ясной Поляне я играл пассивную роль, больше молчал и наблюдал, чем говорил. После трёх дней моего пребывания в Ясной Поляне Толстой мне сказал: “Шкарван похож на моего брата: мудро наблюдает и ничего не делает. Это хорошее качество. Ведь и Тургенев говорил “Лучше ничего не делать, чем делать ничего”» (ЛН. Т. 75. Кн. 2. С. 152).</p>
        <p>Толстой тепло и сердечно относился к Шкарвану, в одном из первых писем 14 ноября 1895 г. он писал: «Письмо ваше мне было особенно радостно, потому что по всем чувствам и мыслям, выраженным в нём, я узнавал в нём брата по духу. Радостно … найти нового спутника по дороге…» «Вообще всё, что вас касается, вашей частной жизни, ваших отношений к матери вашей, к вашим родным, друзьям, того, как вы материально устроили свою жизнь, всё это очень близко трогает меня, потому что я вас очень полюбил». Шкарван по просьбе Толстого занимался переводом его сочинений на немецкий н словацкий языки.</p>
        <p>«Возьмётесь ли вы переводить мои непереведённые вещи по-немецки? — спрашивал Толстой в том же письме. — …Если же кончу какую-либо новую работу и вы согласны, то я пришлю вам…»</p>
        <p>В феврале 1897 г. Шкарван решил не возвращаться на родину. Вместе с Чертковым он эмигрировал в Англию. Там он закончил свои «Записки военного врача», которые были изданы Чертковым. В 1898 г. он покинул Англию и переселился в Швейцарию.</p>
        <p>В 1910 г. Шкарван вернулся в Словакию, где прожил до конца жизни, занимаясь врачебной практикой и переводами.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>