<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Obolenskaya_Elizaveta_Petrovna_3_1300">Оболенская Елизавета Петровна</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Оболенская Елизавета Петровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9981">Оболенская Елизавета Петровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Оболенская Елизавета Петровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Вырубова; 1843-1931) — знакомая семьи Толстых; жена Д. Д. Оболенского, частая гостья Ясной Поляны. Упоминалась в дневниках Толстого. «Утром приехала Оболенская, жалкая, добрая» (49: 91). «Потом приехала Оболенская. Я не помог ей, обошёлся не по-Божьи» (50: 49). Е. Оболенская была очень преданной женой и прекрасной матерью своим трём детям: Елизавете (Лили), Сергею, Елене. Бывала в гостях у Толстых вместе с любимой дочерью Лили. С. А. Толстая не раз в письмах к мужу называла Оболенскую, в т. ч. как партнёршу по игре в винт. Иногда Оболенская бывала помощницей Толстому. В октябре 1882 г. он писал С. А. Толстой о «Миташиной жене»: «Во время наших хлопот пришла наша Лиза Оболенская, а потом приехала Миташина Лиза Оболенская; обе мне помогали» (83: 370). Имение Оболенских Шаховское (Рождествено) находилось в 60 км от Ясной Поляны, в 5 км от железнодорожной станции Дедилово (Богородицк). Толстой не раз заезжал в Шаховское, с хозяином имения Д. Д. Оболенским его объединяла общая страсть - охота. В имении был прекрасный конный завод, породистые английские борзые собаки.</p>
        <p>Дети Е. П. Оболенской не были счастливы, сын Сергей, ставший владельцем Шаховского, женился на княжне H. М. Дондуковой-Корсаковой (1877-1900), был впоследствии ставропольским губернатором. Прелестная старшая дочь, любимица Лили (Елизавета Дмитриевна), в 1894 г. вышла замуж за казанского помещика, земского начальника Н. А. Казембека, и погибла 23 лет вместе с мужем после своей свадьбы, переезжая в половодье реку на пути к себе в имение.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>