<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Baryatinskiy_Aleksandr_Ivanovich_2_065">Барятинский Александр Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Барятинский Александр Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1016">Барятинский Александр Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Барятинский Александр Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1814/1815-1879), князь — генерал, в 1856-1862 гг. главнокомандующий войсками и наместник на Кавказе; ему приписывали заслуги в деле взятия в плен Шамиля и окончательного замирения Кавказа, за что он был произведён в фельдмаршалы.</p>
        <p>Во времена Толстого князь Барятинский командовал левым флангом русской армии. В первом военном рассказе Толстого «Набег» он оказался запечатлённым в образе генерала: некоторые черты князя Барятинского отчётливо проступали в фигуре толстовского персонажа. «Я познакомился с ним в набеге, — рассказывал Толстой о Барятинском в письме брату С.Н. Толстому 23 декабря 1851 г., — в котором под его командой участвовал и потом провёл с ним один день в одном укреплении вместе с Ильёй Толстым, которого я здесь встретил. Знакомство это, без сомнения, не доставляет мне большого развлечения, потому что, ты понимаешь, на какой ноге может быть знаком юнкер с генералом». Генерал Барятинский, видимо, запомнил волонтёра графа Толстого. «Князь Барятинский очень хорошо отзывается об тебе, ты, кажется, ему понравился, и ему хочется тебя завербовать, — писал брату вскоре после возвращения из набега Н.Н. Толстой (после 3 августа 1851 г.). — Ежели ты решился, то надобно поступить скорее на службу, чтобы в зимнем походе уже быть определену, тогда действительно можно надеяться получить офицера через год» (ПТСБ. С. 77). Сам Толстой написал Т.А. Ёргольской 17 августа 1851 г.: «Многие мне советуют поступить на службу здесь и в особенности князь Барятинский, которого протекция всемогуща». Таким образом князь Барятинский косвенно был причастен к поступлению Толстого на военную службу. И в период службы генерал удостоивал его своим вниманием. «А между прочим, начиная с кн. Барятинского, который очень добр ко мне, всё начальство ко мне очень расположено, — сообщал Толстой 24 марта 1853 г. Т.А. Ергольской. — Ведь представьте себе, бумаги мои до сих пор в Петербурге, и я даже не юнкер, а просто унтер-офицер». Но, несмотря на доброе отношение князя Барятинского, Толстой с тревогой записал в дневнике 30 апреля 1853 г.: «Меня сильно беспокоит то, что Барятинский узнает себя в рассказе “Набег”». В конце жизни Толстой вспомнил генерала Барятинского: под своим именем он выведен в повести «Хаджи-Мурат».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>