<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shopov_Georgiy_Stoilovich_3_1608">Шо́пов Георгий Стоилович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Шо́пов Георгий Стоилович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15730">Шо́пов Георгий Стоилович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шо́пов Георгий Стоилович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1879-?) — болгарский корреспондент и адресат Толстого, журналист, издатель журнала «Живот». Уроженец деревни Панагюрище. По религиозным убеждениям 24 апреля 1900 г. отказался от военной службы, за что 11 ноября того же года был на три года приговорён в дисциплинарный батальон. Дело рассматривалось в суде 12 ноября 1900 г. в Софии. В № 12 за 1900 г. в журнале «Свободная мысль» была напечатана заметка о Шопове, дополненная выдержкой из его письма к другу. Статья в журнале закончена так: «Пожелаем от всего сердца этому человеку устоять до конца!» (72: 510).</p>
        <p>14 мая 1901 г. редакция болгарской газеты «Свободна мисъль» послала Толстому номер газеты, в котором была помещена речь Г. С. Шопова на суде. 29 мая Толстой писал редактору газеты; он уверен, что «от всех бедствий», «всего развращения нравов в нашем мире» «спасение только в том, что делает милый дорогой Шопов. Да подкрепит его Бог» (73: 84). «Если вы имеете сообщение с милым Шоповым, то передайте ему, пожалуйста, мою любовь, благодарность, уважение…» - просил писатель (73: 85). После этого завязалась переписка Толстого с самим Шоповым (1901-1903). 17 октября 1901 г. из Гаспры Толстой направил в редакцию газеты «Свободна мисъль» второе письмо об отказе Шопова от военной службы: «…суд над Шоповым, как над нарушившим дисциплину солдатом, есть ложь и обман, совершаемый правительством и его рабами над беззащитным, честным человеком» (73: 153). По освобождении из заключения Шопов стал издавать журнал «Лев Н. Толстой» (1903-1906) (в ЯПб сохранилось несколько номеров за 1903 и 1905 гг.), переводить на болгарский язык антицерковные и анархические работы Толстого. Будучи «горячим энтузиастом» и обладая ораторским талантом, Шопов сыграл в Болгарии большую роль в деле распространения идей Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>