<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Viner_Lev_Solomonovich_3_918">Ви́нер Лев Соломонович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Ви́нер Лев Соломонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2591">Ви́нер Лев Соломонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ви́нер Лев Соломонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Wiener; Лео Ви́нер; 1862-1939) — адресат и корреспондент Толстого; известный лингвист, профессор филологии, историк литературы, переводчик. Родился в городе Белостоке Российской империи, учился в минской, затем варшавской гимназиях, поступил в Берлинский технологический институт, по окончании второго курса решил продолжить образование в США.</p>
        <p>Лео Винер знал более 20 языков. Его первые исследования в области лингвистики были связаны с еврейской филологией и литературой и посвящены лингвистическим элементам идиша в белорусском, русском, польском и немецком языках. С 1896 г.</p>
        <p>Винер принял должность преподавателя славянских языков и литературы в Гарвардском университете, с 1911 г. стал профессором на кафедре славянских языков и литератур. Он составитель первой в США «Антологии русской литературы от начального периода до наших дней» (1902-1903). Антология включала лучшие произведения от Ломоносова до Достоевского и Чехова, неоднократно переиздавалась, последний раз - в 2001 г.</p>
        <p>Поклонник творчества Толстого, Винер переводил и редактировал его 24-томное собрание сочинений, изданное на английском языке в Бостоне в 1904-1912 гг. 21 ноября 1904 г. в связи с началом перевода трудов Толстого на английский язык он обратился к писателю с просьбой выслать ему недостающие произведения: «Часовщик», «Первый винокур», «Церковь и государство», текст к картине Ге, календари для народа, письмо о Луизе Тосканской, так как сам не может приобрести эти тексты. Толстой отвечал 19 декабря/1 января 1904 г.: «Очень приятно было узнать, что перевод моих сочинений доставил вам удовольствие и некоторую пользу. Постараюсь собрать недостающие вам вещи и на днях вышлю их вам» (75: 193). По свидетельству Маковицкого, английского перевода (Винера) сочинений Толстого в ЯПб не было (ЯПЗ. 2. С. 293).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>