<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Damian_4_1787">Дамиа́н</title>
        <title type="bibl">
          Анисимов П. Д. Дамиа́н // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888010">
                  <name>Анисимов П. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4140">Дамиа́н</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дамиа́н</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Damien; в миру: Жозеф де Вёстер; 1840-1889) — бельгийский священник и миссионер, причисленный в 2009 г. к лику святых Римско-католической церкви. Сын фламандского торговца зерном Франа де Вестера, Жозеф был определён в коммерческое училище, но посещение собрания миссионеров изменило его судьбу: по совету старшего брата, монаха Памфилия, он ушёл в монастырь, где поселился, получив монашеское имя Дамиан. Вместо заболевшего брата, добившись разрешения церковных властей, в 1863 г., несмотря на молодой возраст, Дамиан отправился на Гавайские острова. В 1864 г. он был рукоположен в сан священника и направлен в северный приход Кохала. В течение 10 лет проповедовал, возвещая Евангелие, в округах Пуна, Кохала и Камокуа, а в 1873 г. добровольно перебрался на остров Молокаи, входивший в состав Гавайского королевства, где в колонии-лепрозории Калоупапа по распоряжению правительства содержались больные, заражённые проказой. Став пастырем почти 800 обречённых, Дамиан самоотверженно ухаживал за ними, он «употребил все силы своего духа, чтобы заставить прокажённых осознать весь грех подобной жизни, всё её безобразие и безумие, и жизнь прокажённых стала облагораживаться» (Горбунов-Посадов И. И. Живая любовь. Рассказ о том, как жил, трудился и умер Дамиан де-Вестер, друг прокажённых. 6-е изд. М., 1915. С. 24). Дамиан построил церковь и всячески содействовал укреплению нравственной потребности в совершении добрых дел, хотя его миссия сводилась к приготовлению к неминуемой смерти. Подвижническое служение Дамиана было поддержано церковью. Умер, заразившись проказой. В 2005 г. в Гонолулу был открыт памятник Дамиану как «самому великому бельгийцу».</p>
        <p>Толстой знал о судьбе Дамиана и его «подвиге» (такую оценку он дал его поступку в трактате «Царство Божие внутри вас» — см.: 28: 97), близком нравственным ориентирам писателя, и напоминал о нём своим собеседникам и корреспондентам. В письме к Н. Н. Ге (сыну) от 30 июня 1890 г. Толстой указывал на Дамиана, не утратившего веры в предначертанное движение человека к свету и добру: «И вот эти-то дела, начиная от стояния на столбу и поселения отца Дамиана на острове с прокажёнными, … все хороши, если имеют источником стремление от сатаны к Богу» (65: 116). В конце августа 1891 г. своей двоюродной тётке-фрейлине А. А. Толстой в Петербург писатель посылал книги, видимо, полученные от неё, благодарил за них и сообщал: «О Damiens очень мало, но всё-таки рад был прочесть» (66: 34). В статье «О голоде» (1891) Толстой обращал внимание людей, борющихся с бедствием в российской глубинке, на чистоту помыслов и неколебимость характера Дамиана: «Я не говорю, что всякий, кто хочет принести помощь голодающим, должен непременно поехать и поселиться в холодной избе, жить во вшах, питаться хлебом с лебедой и умереть через два месяца или две недели, и что всякий, кто не делает этого, тот не приносит никакой помощи. Я не это говорю — я говорю, что поступить так, именно так, жить и умереть вместе с теми, которые будут умирать через два месяца или две недели, было бы очень хорошо — так же хорошо, как прожить и умереть так, как умер Damiens у прокажённых» (29: 109-110). 20 сентября 1904 г., работая над «Кругом чтения», Толстой просил И. И. Горбунова-Посадова прислать свою книгу о Дамиане, получившую уже немало положительных отзывов. Писатель хотел «поместить по воскресеньям в календарь биографии, или, скорее, жития неправославных (хотя могут быть и эти) святых и мучеников» (75: 166-167), что выявит интерес к личности и духовному опыту Дамиана. Дамиан для Толстого был нравственным примером в трудных, подчас невыносимых житейских ситуациях.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Немтина А. А. Святой Дамиан де Вёстер. М., 2014.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>