<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Iogann_Klyaynpoppen_4_1865">Иоганн Кляйнпоппен</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Иоганн Кляйнпоппен // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20079">Иоганн Кляйнпоппен</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Иоганн Кляйнпоппен</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Kleinpoppen Johann; около 1845 — не ранее 1901) — корреспондент и адресат Толстого; немецкий ветеран войны. В юности «получил самое скудное школьное образование», как признавался в своём письме. Был когда-то пивоваром (в Германии уважаемая и хорошо оплачиваемая профессия), в 1866-1870 гг. «совершил два похода вместе с прусской гвардией», в 1866 г. «участвовал в войне против Австрии, сражался у Траутенау и Кенигреца и насмотрелся довольно-таки ужасов». В 1870 г., в то время находившийся в запасе, он «был призван вновь» и «был ранен при штурме в С. Прива»: его правая рука «была прострелена два раза вдоль». Оставшись инвалидом, Кляйнпоппен уже больше никогда не смог вернуться к прежней жизни, «встать на ноги»: «вояке-инвалиду оставалось только кормиться на нищенские гроши и подаяние». Случилась трагедия и в семье: четыре года назад покончила жизнь самоубийством «милая супруга». «Только сознание нравственной чистоты и стремление к лучшему сохранили» Кляйнпоппена «от подобной же участи» (72: 335).</p>
        <p>В середине марта 1900 г. Толстой получил довольно пространное письмо «старого инвалида» германской армии от 16 марта н.с. 1900 г. Иоганн Кляйнпоппен писал о себе, о своём ранении, о своём нынешнем несчастном положении… Он обращался к Толстому с «большой просьбой, которая исходила из самого искреннего убеждения, из самой глубины души»: «… Напишите хорошую книгу против войны, с таким заглавием: война войне». Пережив все невзгоды и ужасы войны, осознав, что «люди, никогда не причиняющие друг другу зла, умерщвляют друг друга, как дикие звери», бывший солдат призывал Толстого: «почтенный граф, напишите хорошую книгу против войны. При Вашем необыкновенном духовном даровании это была бы великолепнейшая картина, такая, какую со времён Канта никто не написал, и право, труд этот был бы достоин Вашего усилия». О себе автор письма говорил: «Хотя я только простой, бедный человек, но могу спокойно сказать, что с детства вдохновляла меня истина и справедливость, и они были мне утешением и спасли меня от окончательной погибели во время моих невыразимых страданий». Рассказав, что в настоящее время читает роман Толстого «Воскресение», Кляйнпоппен заверял писателя, что для людей, воюющих или обманывающих друг друга, «звучит слово “Воскресение” могучим колоколом из лучшей страны. Да даст Бог истины и праведности, чтобы этот великий день настал скорее! Многоуважаемый граф! Для людей истинно благородных, проникнутых духом истинного христианства, евангелием человеколюбия, для таких людей не существует преград национальностей, им противна религиозная и национальная ненависть, посредством которых сильные мерзавцы ловят народные массы! Я сам был свидетелем того, как мы в 1866 г. при Кенигреце на месте сражения вместе с австрийцами мирно ели нашу скудную пищу. Было трудно поверить, что эти миролюбивые люди несколько часов тому назад хотели убивать друг друга», — писал Кляйпоппен, как будто только что прочитавший толстовский рассказ «Севастополь в мае» или «Войну и мир». Это длинное письмо автор завершал трогательным пожеланием Толстому: «Итак, прощайте, почтенный граф. Да сохранит Вас Бог надолго в живых и да защитит Вас и убережёт во благо страждущего человечества. Этого желает Вам Вас искренно любящий Иоганн Кляйнпоппен, старый инвалид» (цит. по: 72: 335-336). «С большим интересом и удовольствием» (72: 334) прочёл Толстой письмо своего немецкого корреспондента, о чём он сообщал автору 25 марта 1900 г. Писатель намеревался перевести на русский язык и опубликовать это письмо в русских газетах, что и было сделано: полностью перевод письма был напечатан в журнале «Свободная мысль» (1900. № 4. С. 50-51) и в газете «Курьер» (1900. № 16 от 27 апреля). В мае Толстой получил второе письмо от Кляйнпоппена, которое также хотел опубликовать в русской газете: «Письмо содержит правдивые и важные мысли», — писал Толстой в ответ автору 14 мая 1900 г. Ни первое, ни второе письма в архиве Толстого не сохранились: по всей вероятности, отправленные для публикации в газету или журнал, они остались в редакции.</p>
        <p>Ещё в первом письме Кляйнпоппен писал о скудном своём пенсионе, который не позволяет купить какие-то нужные ему книги (речь шла о романе Толстого «Воскресение»). В мае Толстой послал в Германию первую часть «Воскресения» и писал: «Как только выйдет конец, я пришлю вам его, так же как и некоторые из других моих сочинений, которых у меня нет сейчас при себе» (72: 356).</p>
        <p>Призыв Кляйнпоппена написать «хорошую книгу против войны» не остался без внимания: «Я над этим теперь работаю», — сообщал Толстой в ответном письме своему «другу и брату», как подписал письмо старому немцу русский писатель. Сочинение, над которым в это время трудился Толстой, — небольшая статья «Патриотизм и правительство», начатая и вчерне написанная в феврале 1900 г. Первоначально Толстой назвал её «Патриотизм или мир». Письмо Кляйнпоппена дало новый творческий импульс писателю: он продолжил работу над текстом статьи и впоследствии даже закончил седьмую главу сочинения большим фрагментом из письма своего немецкого корреспондента (не называя его имени).</p>
        <p>Дальнейшая судьба Иоганна Кляйнпоппена не установлена.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>