<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Grig_Edvard_Khagerup_2_194">Григ Эдвард Хагеруп</title>
        <title type="bibl">
          Айнбиндер А. Г. Григ Эдвард Хагеруп // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888002">
                  <name>Айнбиндер А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3845">Григ Эдвард Хагеруп</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Григ Эдвард Хагеруп</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1843-1907) — норвежский композитор, дирижёр, пианист, музыкальный деятель. Один из крупнейших представителей позднего европейского романтизма. Автор симфонии, одночастных оркестровых сочинений, концерта для фортепиано с оркестром, множества камерно-инструментальных произведений: квартетов, квинтета, 3 сонат для скрипки и фортепиано, сонаты для виолончели и фортепиано и др.; сочинений для фортепиано: сонаты, 10 тетрадей «Лирических пьес»; сочинений для хора а сарреllа, романсов и песен для голоса и фортепиано, музыки к драматическим спектаклям, в т.ч. к драме Г. Ибсена «Пер Гюнт».</p>
        <p>В России музыка Грига исполнялась с начала 1870-х гг., имела большой успех и популярность. Сам композитор общался со многими русскими музыкантами: П.И. Чайковским, Н.А. Римским-Корсаковым, Ц.А. Кюи и др. Грига неоднократно и в разное время приглашали с концертами в обе российские столицы. Но он так и не побывал в России, хотя русская культура занимала в его духовном мире особое место. Композитор писал: «Я смогу спокойно расстаться с землёй, не посетив России, ибо русского искусства, так мною значащего для меня по своим грандиозным идеям, богатству красок и высокому мастерству, у меня нельзя отнять. Я с бесконечной благодарностью ношу его в своём сердце».</p>
        <p>Толстой неоднократно слышал произведения Грига: иногда по просьбе отца С. Л. Толстой играл Impromptu аs-dur («Люблю тебя»); 6 августа 1897 г. в Ясной Поляне А. Б. Гольденвейзер исполнил концерт Грига; 1 августа 1908 г. А. Б. Гольденвейзер со скрипачом Б. О. Сибором играли одну из сонат Грига для скрипки и фортепиано. В 1909 г. по инициативе Гольденвейзера в музыкальном магазине Ю.Г. Циммермана Толстой слушал на аппарате «вельте-миньон» (это разновидность механического фортепиано) среди прочего и пьесы Грига в авторском исполнении («совсем не понравились»). Как вспоминал сын писателя С. Л. Толстой, последней музыкой, которую Толстой слышал в жизни, было авторское переложение для фортепиано песни Грига «Ich liebe dich». Играл сам C. Л. Толстой. Он отметил, что, слушая это сочинение, отец «всхлипнул».</p>
        <p>Не сохранилось письменных высказываний Толстого о музыке Грига, кроме того, что в черновиках трактата «Что такое искусство?» Григ входил в «отдел хорошего искусства», однако в итоге его имя оказалось вычеркнуто. Правда, современники вспоминали, что отношение к музыке Грига было противоречивым; так, Д. П. Маковицкий записал мнение Толстого о норвежском композиторе, произнесённое не раз: «искусственный» а через какое-то время, когда С. Л. Толстой играл Грига, Толстой сказал: «Я люблю его очень» (ЯПЗ. 1. С 303). С. Л. Толстой в своих воспоминаниях писал: «Некоторые пьесы Грига нравились Льву Николаевичу, особенно романс “Люблю тебя”» “Іch lіebe dich”. — А.А.. Он чувствовал оригинальность Грига, но, прослушав “Марш Троллей”, он сказал: “Это уже слишком григисто”».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>