<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Boratynskaya_Ekaterina_Ivanovna_3_874">Бораты́нская Екатерина Ивановна</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Бораты́нская Екатерина Ивановна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1711">Бораты́нская Екатерина Ивановна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бораты́нская Екатерина Ивановна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Тимирязева; 1859-1921) — корреспондент Толстого; близкая знакомая семьи Толстых; племянница русского ученого-ботаника К. А. Тимирязева; первая жена московского губернатора Л. А. Боратынского. Переводчица, детская писательница, сотрудница издательства «Посредник». Бывала в Ясной Поляне в 1893, 1894 и 1907 гг.</p>
        <p>С февраля 1892 г. Боратынская вместе с писателем участвовала в оказании помощи голодающим крестьянам Ефремовского уезда, самого дальнего района столовых, открытых Толстым в Тульской губ. В своих письмах из Бегичевки Толстой не раз упоминал Боратынскую. Он был внимателен к ней; жене писал 13 февраля 1893 г.: «Скажи Катерине Ивановне, передав ей мой привет, что я всё советовал ей ехать сюда, а теперь не советую. С её здоровьем заехать сюда и на мельницу, в холода или ростепель, неблагоразумно» (84: 184-185). О характере отношений с Боратынской говорит письмо Толстого от 22 октября 1894 г. к последователю и другу Е. И. Попову. В нём Толстой отмечал: «В эти последние дни написал десятки необходимых писем. Екатерине Ивановне особенно поклонитесь и передайте благодарность за чудный шарф и сожаление, что она не приехала» (67: 254).</p>
        <p>Тесное общение связывало Толстого и Боратынскую в период их совместной работы в издательстве «Посредник». 27 сентября 1893 г. в письме к В. Г. Черткову она сообщала о книге английского писателя Эванса «Духовный закон лечения» («The divine law of cure» by Evans. Boston, 1884), которую предполагалось выпустить для простого читателя. Боратынская в письме привела оценку этого издания Толстым: «Лев Николаевич вообще не советует пока переводить “The divine law of cure”. Он долго читал и много думал, многое ему очень нравится, и он было совсем решил, что стоит переводить, потом, поразмыслив окончательно, говорит, что нет. Он находит, что Эванс слишком хочет доказать, что́ он думает, чем не достигает цели, так как даёт этим повод противникам обличить его в несостоятельности, компрометирует самое учение, за которое стоит, и ещё Льву Николаевичу не нравится, что он склонен свести всё к наложению рук» (87: 216). Толстой читал книгу Эванса в 1889 г., о чём записал в дневнике 12 ноября. Он разделял точку зрения автора о том, что причиной болезни человека является его духовное состояние. В августе и сентябре 1893 г. Толстой перечитывал эту книгу, желая её напечатать для народного читателя.</p>
        <p>В 1893 г. Е. Боратынская работала над переводом приложения к книге Алисы Стокгэм (A. Stockham) «Koradine Letters», озаглавленного «Creative life. A special letter to young girls» («Творческая жизнь - специальное письмо к юным девушкам»). Приложение в 1894 г. было напечатано в «Посреднике» под заглавием «Творческая сила жизни. Переложение с английского» в книге «Тайный порок». О своей книге и о дополнении к ней Стокгэм писала Толстому 3 октября 1893 г.: «Книга эта только что нами опубликована. Я уверена, что ваша дочь заинтересуется этой книгой, и я надеюсь, что вы найдете время прочесть приложение к ней. Однако оно так связано с самой книгой, что лучше было бы вам прочесть главы о метафизических восприятиях» (87: 228). 18 октября 1893 г. в письме к Черткову Толстой сообщал о присланном и заинтересовавшем его издании: «На днях я получил книгу Stockham “Koradine Letters”. Это мысли о назначении женщины и о духовном лечении, и к книге есть supplement, которое мне очень понравилось, “Creative Life”. Мысль этой брошюры, обращённой к женщинам, к девушкам, - она также относится и к мужчинам, - та, что в известный период в человеке проявляется как бы сверхобыкновенная энергия. Она называет это “Creative power life” - творческая сила, и человек стремится приложить её» (87: 227).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>