<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Chertkov_Vladimir_Vladimirovich_2_730">Чертков Владимир Владимирович</title>
        <title type="bibl">
          Ядовкер Ю. Д. Чертков Владимир Владимирович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888160">
                  <name>Ядовкер Ю. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15283">Чертков Владимир Владимирович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Чертков Владимир Владимирович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Дима»; 1889-1964) — последователь Толстого; его знакомый, корреспондент и адресат.</p>
        <p>В 1950 г. он писал в автобиографии: «Родители мои (В.Г. Чертков и А.К. Черткова) по происхождению дворяне, до моего рождения отпали от православия и считали себя исповедующими свободно-религиозное мировоззрение. Мои родители меня не крестили, а потому согласно существующим царским законам я был лишён дворянского звания и всех гражданских прав и наследства» (ОР ГМТ). В.В. Чертков — сын близких друзей и единомышленников Толстого, которые воспитывали его в соответствии со своими убеждениями. После поездки к Чертковым на хутор Ржевск Толстой написал им, что ему понравился их «неизбалованный натуральный, здоровый мальчик» (7 апреля 1894 г.). Толстому нравилось, как воспитывали маленького Диму (так называли его близкие), нравилось, что его не балуют, что у него не много игрушек, что ему внушают потребность зарабатывать на жизнь своим трудом. Юность Димы прошла в Англии, куда в 1897 г. был выслан его отец за сочувствие и помощь русским сектантам. В Англии мальчик получал домашнее бессистемное образование; учителями были не профессиональные учителя, а друзья и соратники родителей, воспитывавшие его в свободно-христианском духе.</p>
        <p>После возвращения в Россию Чертковы поселились в Тульской губ. на хуторе Телятинки, недалеко от Ясной Поляны. Хотя Дима знал английский язык и английский образ жизни лучше, чем русский, он легко установил дружеские отношения с деревенскими ребятами, с радостью с ними работал и развлекался. Ему оказался близок крестьянский мир, всерьёз увлекли занятия сельским хозяйством. Новые друзья запросто приходили в дом Чертковых и за общим обедом принимали участие в серьёзных разговорах, которые велись собиравшимися там единомышленниками Толстого, порой с участием и самого писателя. В свою очередь Толстого очень интересовала внутренняя жизнь этих молодых людей и самого Димы, получившего необычное в их среде воспитание. Когда В.Г. Чертков уезжал из Телятинок, Толстой опекал его семью. Черткову он писал: «Димочку мало вижу, а хотелось бы поговорить с ним, покопаться в его молодой душе. Страшна молодость с своей стремительностью и неведением» (12 мая 1909 г.); «С Димочкой говорил, чего мне давно хотелось. Расспросил его об его отношениях с девушками, сказал ему всё, что можно сказать юноше, предостерегая его от опасности. Ответы его мне понравились. Я заключил из них, что он вне опасности и что ему легко быть правдивым» (25 мая 1909 г.). Вместе со своими деревенскими друзьями В.В. Чертков организовал один из первых крестьянских драматических театров. А.П. Сергеенко вспоминал, как в этом театре ставили старую шуточную пьесу Толстого «Первый винокур» и автор «живо интересовался всей подготовкой спектакля: распределением ролей, устройством сцены, декорациями, костюмами. И удивителен и трогателен был этот его интерес к попытке организации народного театра в его 82 года» (О народном театре // Октябрь. 1982. № 10. С. 198). Специально для этого театра Толстой написал пьесу «От ней все качества».</p>
        <p>В делах сына принимал участие и В.Г. Чертков, он много общался с его друзьями, читал им лекции и оказывал немалое влияние на формирование их мировоззрения. В 1909 г. ему было запрещено жить в Тульской губ., вблизи Толстого. Вместе с женой В.Г. Чертков уехал в Московскую губ., а Толстой навещал оставшегося в Телятинках Диму, он по-прежнему любил беседовать с ним и его друзьями, крестьянскими парнями и девушками, стараясь понять их интересы, их представления о жизни, о вере. Чертковым он сообщал: «Ездил я дня два тому назад к Димочке в Ларинское на их работу — постройку хаты В.В. Чертков с товарищами строил избу в с. Ларинском близ Засеки для двух бедных старых крестьянок. — Ю.Я.. Очень хорошее получил впечатление от всех товарищей его и, главное, его самого. Бодрые, весёлые, спокойные, чистые, простые. Особенно резко чувствую эту разницу с моей жизнью, особенно в тот 29 авг., когда я у него был на другой день после 28 у нас с мороженым, шампанским и гостями» (31 августа 1909 г.). В 1913 г. В.В. Чертков женился на крестьянке Матрёне Павловне Кузевич. Он организовал потребительское общество и сельскохозяйственную артель в Тульской губ., сам работал там наряду с крестьянами. Через год он поступил в народный университет им. А.Л. Шанявского. Работая впоследствии по специальности финансиста в различных банках, он оставался последователем учения Толстого: всегда был строгим вегетарианцем, участвовал в международных антивоенных конференциях, переписывался с деятелями международного антивоенного движения, сторонниками ненасильственных форм борьбы, в т.ч. с М. Ганди. В своей деятельности В.В. Чертков всегда стремился поддержать всё то, что способствовало объединению людей и противостояло их конфронтации.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>