<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Novikov_Aleksey_Mitrofanovich_2_459">Новиков Алексей Митрофанович</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Новиков Алексей Митрофанович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9852">Новиков Алексей Митрофанович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Новиков Алексей Митрофанович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1865-1927) — знакомый Толстого, математик, будущий доктор медицины, поэт, критик, историк, переводчик, артист — был незаурядной личностью. Он родился в Туле в семье рабочего. Поступил в гимназию, а потом и на математическое отделение Московского университета, который успешно окончил в 1888 г. со званием кандидата чистой математики. Его оставляли в университете для подготовки к профессорской должности. Но судьба определила ему совсем иное жизненное поприще. Встреча с Толстым оказала большое влияние на его взгляды и жизнь.</p>
        <p>Новиков познакомился с Толстым в 1889 г. в доме И.И. Раевского, где Новиков был учителем. Знакомство началось со споров. В общем разговоре «Толстой задел Пушкина, заметив, что у Пушкина только повести хороши …, а всё остальное незначительно». «Тогда я с высокомерием спросил: “Кто же это не признаёт Пушкина великим писателем? Я таких не знаю”, — вспоминал Новиков. “Да вот, например, я”, — ответил Л.Н. “Вы и ваши последователи — это ведь кружок, секта…” … Дальше я уже не знал удержу и не помню, как дело шло, но помню конец этого разговора. Л.Н. почмокал, покачал головой и проговорил …: “Какой спорщик! Ах, какой спорщик!” … Мы простились без выражения симпатий и без предчувствия, что проживём три года вместе. А я, кроме того, совершенно не предчувствовал, что не только пойму … личность Толстого, но и сам попаду под его прямое влияние, сам буду трезвенником и вегетарианцем, хотя всё-таки останусь самим собою» (Новиков А.М. Л.Н. Толстой и И.И. Раевский // МТА. С. 192-193).</p>
        <p>В доме Толстых Новиков появился 9 октября 1889 г. как учитель их младших сыновей Андрея и Михаила, которых нужно было подготовить в гимназию. Рекомендовали его Раевские «как способного, широкообразованного, владеющего европейскими языками интеллектуала и передового по своим взглядам человека» (Бриль С. Доктор Новиков, человек и учёный // Урал. 1983. № 9. С. 155). Учитель понравился и мальчикам Толстым, и родителям. Толстой оценивал его как учителя «очень удачного» и «очень оригинального, умного, и доброго, и ласкового к детям человека» (64: 325). В очерке «Зима 1889-1890 годов в Ясной Поляне: Картины яснополянской жизни в 1890-х годах» (ТВС. I) Новиков ярко и выразительно нарисовал картины яснополянской жизни того периода и своеобразие своих отношений с писателем: «Разговоры наши с Толстым начались вскоре же после моего приезда. Я был революционер, позитивист и материалист … и Толстой сразу пошёл на штурм моих убеждений, доказывая мне, что государственное устройство — это только циферблат часов, а не внутренний механизм их; оно само является результатом нравственного и религиозного уровня общества, а не наоборот. Думать, что какое бы то ни было государственное устройство может сделать людей лучше, это всё равно что переводить стрелку часов и воображать, что этим исправляешь их внутренний механизм. Материя есть наше представление, а представление не есть следствие материн. Дорого и нужно не положительное знание, а знание того, что мне нужно изучать, и это первый вопрос, который надо человеку решить…» Споры часто были горячими, но обычно заканчивались примирением. «…От его быстрого взгляда исподлобья мне ни разу не удалось скрыть ни одного движения души…» — вспоминал Новиков.</p>
        <p>Он вызывал искреннюю симпатию писателя. Отношения между ними были доверительными. Толстой привлекал учителя к общей работе. Одним из первых дел была яснополянская школа для деревенских детей. Обучались дети грамоте, счёту по азбукам Толстого, по его сказкам. Младшее отделение вела M.Л. Толстая, дочь Толстого, старшее — Новиков. Вторым делом, на котором «сошлись» Толстой и Новиков, была яснополянская библиотека. Все «книги были свалены без описи, без всякого порядка, в 13 шкапах. Я не мог отнестись равнодушно к участи такого культурного богатства и засел за составление каталога и за расстановку книг. Толстой часто заходил ко мне, проводил со мной подолгу время в беседах об этих книгах…» — рассказывал Новиков.</p>
        <p>Была и совместная работа Толстого и Новикова. Писатель обращался к нему с просьбами делать переводы статей с иностранных языков: Новиков прекрасно знал греческий, французский и немецкий языки. В октябре 1890 г. он перевёл статью известного швейцарского учёного-психиатра Д. Фореля «Обычай пьянства, его гигиеническое и общественное значение по отношению к университетской молодёжи». И статью, и перевод Толстой нашёл прекрасными. Тогда же Новиков перевёл новеллу Мопассана «Le porte». Рассказ заинтересовал писателя. Он назвал его чудным. Увлёкшись им, Толстой стал исправлять перевод Новикова: упростил язык, исключил отдельные фразы, диалоги приблизил к народному языку. Так появился свободный перевод рассказа Мопассана, которому Толстой дал название «Франсуаза». Позднее писатель, работая над статьёй «В чём моя вера?», привлекал Новикова как консультанта при переводе с греческого евангельских текстов.</p>
        <p>Новиков часто принимал участие в коллективной работе семьи Толстых, переписывая рукописи «Послесловия к “Крейцеровой сонате”» (1890), статьи «Первая ступень» (1891) и др. сочинений писателя. С особым интересом зимой 1899 г. переписывал, и неоднократно, комедию «Плоды просвещения», восхищаясь каждой её фразой. А затем и превосходно играл в одноимённом домашнем спектакле роль лакея. Зима 1889-1890 гг. в яснополянском доме была деятельной и интересной.</p>
        <p>В 1891 г. мальчики Толстые поступили в московскую гимназию Поливанова, и Новиков покинул дом Толстых. 1891 г. в его жизни был очень важным. Неурожай повлёк за собой повальный голод во многих центральных губ. По инициативе И.И. Раевского Новиков участвовал в переписи голодающею населения в Рязанской губ. Страшные картины вымирающих от голодного тифа деревень так потрясли его, что он решил сменить профессию и поступить па медицинский факультет Московского университета, чтобы приносить реальную пользу страдающим людям. 23 ноября 1891 г. он писал Толстому: «Я припоминаю, как изменялась моя душа и две вещи, которых не было у меня до Вас: равнодушие к завтрашнему дню и благорасположение ко всем людям» (ОР ГМТ).</p>
        <p>Университет Новиков закончил с отличием в 1896 г. Его учителями были корифеи отечественной науки С.С. Корсаков, И.М. Сеченов, Н.Ф. Филатов, Н.В. Склифосовский. Профессор В.Ф. Снегирёв предсказывал ему успех в будущем, и предсказание сбылось. Юношеские мечты Новикова о все общем благе полностью реализовались в действительности: он был земским врачом, защитил докторскую диссертацию, основал медицинский институт на Урале, работал в Ташкенте, принимал участие в создании Екатеринбургского университета.</p>
        <p>Ежегодно Новиков выступал в печати с воспоминаниями о Толстом. В одной из работ «Об учении Льва Толстого» (1920) он писал: «Деятельность, направленная на непосредственное любовное служение страдающим и на уничтожение общих причин страдания, — и есть та единственная радостная работа» человека, которая составляет его жизнь (ОР ГМТ). Ещё в Ясной Поляне, напутствуемый Толстым, Новиков дал себе слово всю свою практическую деятельность посвятить народу. И до конца своих дней от этого слова не отступал.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>