<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Andreev_Pavel_Nikolaevich_4_1652">Андре́ев Павел Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Андре́ев Павел Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="441">Андре́ев Павел Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Андре́ев Павел Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1878-1923) — посетитель Толстого; художник, литератор, педагог. Один из трёх братьев писателя Л. Н. Андреева. Окончил московское Строгановское центральное училище технического рисования. Работал в училище для глухонемых. С товарищами основал керамическую мастерскую «Мурава», где выполняли заказы на майолику для домов, а также небольшие заказы. Пробовал себя и в литературном сочинительстве: под псевдонимом «Рогожин» напечатал в газетах несколько рассказов. В 1911 г. в издательстве «Прометей» в оформлении Андреева вышел роман В. В. Брусянина «Молодёжь». С 1913 г. до самой смерти работал преподавателем гимназии Л. Д. Лентовской в С.-Петербурге. Одним из учеников Андреева был Д. С. Лихачёв.</p>
        <p>В начале 1920-х гг. работал над воспоминаниями о старшем брате Л. Н. Андрееве (Андреев П. Н. Воспоминания о Леониде Андрееве // Литературная мысль. Л.: Мысль, 1925. Кн. 3. С. 140-207).</p>
        <p>П. Андреев познакомился с Толстым 17 ноября 1904 г., когда привёз в Ясную Поляну машинопись повести Л. Н. Андреева «Красный смех. Отрывки из найденной рукописи» (с дарственной надписью сохранилась в ЯПб) и его письмо к Толстому от 16 ноября 1904 г. Л. Андреев, хотя очень желал лично поговорить с Толстым о войне (Русско-японская война уже вовсю пылала на Дальнем Востоке), зная отношение к нему С. А. Толстой, выступившей в газете против его рассказа «Бездна» (НВ. 1903. № 9673. 7 февраля), сам приехать не решался, а потому прислал своё сочинение с братом. Об этом посещении Толстой в тот же день писал Л. Н. Андрееву: «…на вопрос, переданный мне вашим братом о том, следует ли переделывать, отделывать этот рассказ, отвечаю, что чем больше положено работы и критики над писанием, тем оно бывает лучше. Но и в том виде, каков он теперь, рассказ этот, думаю, может быть полезен. В рассказе очень много сильных картин и подробностей, недостатки же его в большой искусственности и неопределённости» (75: 180-181). Толстой выразил желание встретиться и побеседовать, когда будет свободнее (там же).</p>
        <p>Спустя три месяца, в феврале 1905 г., в Ясной Поляне говорили о «Красном смехе» Андреева и «Л. Н. сказал о нём, что он хорош и нужно его распространять» (ЯПЗ. 1. С. 178). И ещё рассказал: «Его брат привёз книгу и дожидался здесь — с ножом к горлу — я должен был просмотреть» (там же). Через две недели Толстой снова говорил о визите брата Андреева и о «Красном смехе»: «Я его не читал, только перелистывал. Здесь сидел брат Андреева, ждал ответа; я написал ему, что некоторые места сильны. Всё остальное искусственно, неясно и неопределённо» (ЯПЗ. 1. С. 194). Короткую дискуссию, возникшую было о братьях Андреевых и «Красном смехе», Толстой подытожил: «Да, описать действительность серьёзно и правдиво, ничего не изменяя в ней, как это делают для большего эффекта» (ЯПЗ. 1. С. 194).</p>
        <p>В сентябре 1907 г. в Ясной Поляне гостил И. Е. Репин. 26 сентября завязался разговор о сочинениях Л. Андреева и Толстой рассказал: «У Андреева “Красный смех” — всё старое, ничего нового не сказано. Я не мог прочесть, как ни старался, чтобы угодить, потому что привёз его (“Красный смех”) его брат сюда. А фальши сколько! Вы (к Репину) это знаете лучше, чем я, что в произведениях художества, живописи, музыки не должно быть фальшивых струн, черт. Если в композиции через десять тактов попадается один фальшивый звук, — всё пропало» (ЯПЗ. 2. С. 519).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>