<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Golitsyn_Fedor_Sergeevich_3_955">Голи́цын Фёдор Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Голи́цын Фёдор Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3494">Голи́цын Фёдор Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Голи́цын Фёдор Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1850-1920), князь — корреспондент и адресат Толстого. Экономист, сенатор, кн. Ф. С. Голицын был автором книг по экономике и быту кустарного дела в России. Одну из своих книг - «Необходимый для России строй труда» (СПб., 1909; сохранилась в ЯПб с автографом автора) - Голицын послал Толстому и сообщил ему об этом письмом от 12 июня 1909 г. В записках Д. П. Маковицкого отмечена реакция Толстого на книгу: «Л. Н. на днях получил книжку о кустарном производстве против фабричного. Л. Н.: Это хорошо (кустарное дело) - удерживает население в деревнях, работу даёт, нравственную жизнь» (ЯПЗ. 3. С. 445). «Л. Н. похвалил присланную ему книжку о кустарном производстве» (ЯПЗ. 4. С. 18). Толстой ответил Голицыну письмом от 16 июня 1909 г.: «Князь Фёдор Сергеевич, получил Вашу книгу, прочёл и совершенно согласен с Вашим мнением. Важнее всего для меня … то, что кустарное производство не имеет тех соблазнов, влекущих к безнравственности, которые свойственны фабричной жизни. А так как я полагаю, что истинное благо людей зависит от их нравственного состояния, то я и думаю, что всё. что содействует уменьшению соблазнов, уничтожающих нравственность, в высшей степени полезно и желательно» (79: 236-237).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>