<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zakrevskaya_Agrafena_Fedorovna_4_1828">Закре́вская Аграфена Фёдоровна</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Закре́вская Аграфена Фёдоровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5261">Закре́вская Аграфена Фёдоровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Закре́вская Аграфена Фёдоровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Толстая; 1799-1879) — графиня, двоюродная тётка Толстого; двоюродная сестра отца Толстого Николая Ильича. Её отец — граф Фёдор Андреевич Толстой, тайный советник, сенатор, известный собиратель книг и старинных рукописей, был родным братом деда Толстого Ильи Андреевича Толстого. Мать — Степанида Алексеевна Дурасова, внучка богатейшего золотопромышленника И. С. Мясникова. Закревская росла единственным ребёнком в семье, где её любили и баловали; хорошего образования не получила и в основном проводила время за чтением французских романов. В 1818 г. вышла замуж за Арсения Андреевича Закревского, небогатого генерала. М. Ф. Каменская, племянница А. Ф. Закревской и троюродная сестра Толстого, в своих воспоминаниях писала: «Дед был женат на … Степаниде Алексеевне Дурасовой …. У них с дедом была всего одна дочь, Агафена Фёдоровна, которую они выдали замуж за адъютанта фельдмаршала графа Каменского, Арсения Андреевича Закревского, человека совсем бедного, правда, трезвого и чрезвычайно аккуратного, но не блиставшего умственными способностями. Выдавая дочь замуж и богато наградив её движимым и недвижимым имуществом, Степанида Алексеевна всё-таки давала мужу умный совет: “Смотри, граф, много им сразу не давай. Пусть они лучше смотрят из наших стариковских рук… Почтения тогда от них больше будет. Смотри же, граф, уговор лучше денег: я умру — всё тебе, ты умрёшь — всё мне”.</p>
        <p>Да, хорошо бы было, если б дедушка никогда не забывал умного совета Степаниды Алексеевны, а то, кажется, со смертью жены и мудрые советы её испарились из головы дедушки, и он начал передавать в руки дочери и зятя своё имущество» (Каменская М. Ф. Воспоминания. М., 1991. С. 216-217).</p>
        <p>У супругов долгое время не было детей, и лишь в 1826 г. родилась дочь Лидия, ставшая крестницей императора Николая I, а в 1833 г. — Ольга, умершая в младенчестве. В 1823 г. Закревская уехала в Финляндию, куда был назначен генерал-губернатором её муж; с 1848 г. он будет исполнять ту же должность в Москве. Его жена, большая любительница балов и развлечений, в городе и в пригородных имениях Студенец (ныне: территория района Красной Пресни в Москве) и Ивановское (ныне: Московская область, г. Подольск) устраивала балы и вечера, на которые съезжался весь московский свет. Она была добра и помогала людям, покровительствовала старообрядцам, уговаривая мужа заступаться за них перед патриархом Филаретом. В 1861 г. генерал Закревский вышел в отставку, и супруги уехали во Флоренцию. В этом итальянском городе Закревская умерла зимой 1879 г., пережив мужа на 14 лет. Погребена в усыпальнице рядом с супругом.</p>
        <p>Светская красавица Закревская была предметом увлечения и поэтической музой А. С. Пушкина и Е. А. Баратынского. Пушкин встречался с ней в петербургском свете, посвятил ей стихотворения «Портрет» (1828), «Наперсник» (1828), «Счастлив, кто избран своенравно» (1828) и «Когда твои младые лета» (1829). В 1828 г. поэт на полях одной из своих рукописей пером запечатлел её портрет. Зимой 1837 г. в дни прощания с Пушкиным Закревская даже ночевала в склепе Конюшенной церкви. М. Ф. Каменская вспоминала: «А дамы так даже ночевали в склепе, и самой ярой из них оказалась тётушка Аграфена Фёдоровна Закревская. Мало того что её сон не брал всё время, как тело стояло в склепе, мало того что она, сидя около гроба в мягком кресле, не переставала обливаться горючими слезами, — нет, она ещё знакомила ночевавших с нею в склепе барынь с особенными отличительными интимными чертами характера дорогого ей человека. Разумеется, она первым делом с наслаждением поведала барыням, что Пушкин был в неё влюблён без памяти, что он ревновал её ко всем и каждому. … Тётка Аграфена Фёдоровна, рассказывая всё это во время бессонных ночей в склепе, не сфантазировала ни слова, а говорила только всю правду. Пушкин точно был большой поклонник прекрасного пола, а Закревская была очень хороша собой, что доказывает её портрет, написанный знаменитым тогдашним портретистом Дау. … И, глядя на него теперь, всякий скажет, что графиня Закревская смолоду была красавица. Кроме того, она была бесспорно умная, острая женщина (немного лёгкая на слово), но это не мешало тому, чтоб Пушкин любил болтать с ней, читал ей свои произведения и считал её другом» (Каменская М. Ф. Воспоминания. М., 1991. С. 256-257). Наверняка и много позднее Закревская рассказывала о Пушкине, что безусловно с интересом слушал Толстой.</p>
        <p>Баратынский встретил её в Гельсингфорсе (ныне: Хельсинки), когда в 1824-1825 гг. он служил унтер-офицером при корпусном штабе генерала Закревского. Он вывел светскую красавицу в образе Нины, главной героини своей поэмы «Бал» (1825-1828) и посвятил ей стихотворения «Мне с упоением заметным…» (1824), «Уверение» («Нет обманула нас молва…») (1824), «Я безрассуден, и не диво…» (1824), «Как много ты в немного дней…» (конец 1824 — начало 1825), «Сонет» («Мы пьём в любви отраву сладкую…») (1825), «Оправдание» (1824-1826), «Фея» (1829). Братья Толстые в молодости, в самом начале 1850-х гг. живя в Москве, поддерживали с Закревской родственные связи, Сергей и Лев неоднократно бывали у неё. С. Н. Толстой писал брату 31 марта 1849 г.: «Ты говоришь, что нам, провинциалам, в диковинку маскарад Закревской и что я буду участвовать в повторении оного; не буду я участвовать, потому что я в Пирогове, но, по правде сказать, не знаю, каково будет повторение, а действительный маскарад, хотя все и говорят, что был чрезвычайно хорош, но я по крайней мере в нём ничего особенного не нашёл» (ПТСБ. С. 47). Лев Толстой, возможно, тоже принимал участие в балах и маскарадах Закревской или встречал её в светском обществе. 25 декабря 1850 г. он записал в дневнике, что ездил «к князю Сергею Дмитриевичу, к Яковлевой, к Закревским, к князю Андрею Ивановичу, к графине, к Перфильевой, к Волконскому и к Дьяковым» (46: 42-43). Цели, которые Толстой сам себе определил в дневнике: «2) Попасть в высокой свет и, при известных условиях, жениться. 3) Найти место выгодное для службы», — не были забыты, он понимал, что «нужно действовать» (46: 45). Это запись, сделанная 17 января 1851 г., и здесь же о том, что нужно «узнать о приглашениях на бал Закревских, заказать новый фрак. Перед балом много думать и писать» (46: 45). (Закревская была для юного Толстого «высоким светом», он даже несколько робел при общении с ней. Так, 23 марта записано в дневнике: «В концерте не подошёл к Закревской — трусость» — 46: 54).</p>
        <p>И среди этой «светской рассеянной жизни» (Гусев. Материалы. 1. С. 276) на следующий день, 18 января, на странице дневника появился «наказ» самому себе: «Писать историю дня» (46: 45) — так обозначил Толстой один из самых ранних своих литературных замыслов, с которого принято отсчитывать всё великое художественное творчество писателя. Н. Н. Гусев писал по этому поводу: «Судя по записи дневника, сделанной в “минувший день”, т.е. 17 января, в этот день Толстой имел намерение ехать на бал к московскому генерал-губернатору Закревскому вернее, к генерал-губернаторше Закревской. — С. А.. Если он действительно был на этом бале, то, быть может, именно этот бал он и имел в виду описать в задуманном очерке. Но возможно и то, что Толстой просто имел в виду “рассказать задушевную сторону жизни одного дня”, чего ему “давно хотелось”, как писал он в начатом 25 марта 1851 года наброске “История вчерашнего дня”, являющемся попыткой выполнения данного замысла» (Гусев. Материалы. 1. С. 276). Так имя Закревской, совсем случайным образом, совпало с самыми первыми шагами Толстого в литературе. Мысль об «истории дня» прочно укрепилась в творческих планах Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>