<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ukhtomskiy_Esper_Alekseevich_5_2295">Ухтомский Эспер Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Ухтомский Эспер Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14320">Ухтомский Эспер Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ухтомский Эспер Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1834–1885) — князь, морской офицер, участник обороны Севастополя; знакомый Л. Н. Толстого. Принадлежал к древнему дворянскому роду, был отцом дипломата и публициста Эспера Эсперовича Ухтомского, которого в семье Толстых хорошо знали, а также дальним родственником выдающегося физиолога и психолога Алексея Алексеевича Ухтомского. Лев Толстой познакомился с Эспером Ухтомским ещё в 1851 году. Уже в то время молодой писатель стремился к самосовершенствованию, а средством для наблюдения за собой, по его мнению, должны были стать дневниковые записи. 7 марта 1851 года он отметил, что «находит для дневника, кроме определения будущих действий, полезную цель – отчёт каждого дня, с точки зрения тех слабостей, от которых хочешь исправиться» (46; 47). Среди таких слабостей молодой Лев Толстой указал «fausse honte <ложный стыд (фр.) – С. А.>», то есть «боязнь сделать что-либо неприличное, происходящую от одностороннего взгляда на вещи» (46; 48). К проявлениям этого чувства молодой Толстой отнёс и то обстоятельство, что «Ухтомскому не напомнил о деньгах» (46; 47). О каких именно деньгах идёт речь, неизвестно, возможно, имеется в виду карточный долг. 16 марта того же года он сделал запись, что собирался «на вечер звать Бегичева, Ухтомского и Талызина» (46; 51), а 23 марта снова ругал себя за то, что «в концерте <…> Ухтомскому поклонился», расценивал это как «трусость» (46; 54). Такие записи особенно ценны тем, что на их примере можно видеть, как формировалась творческая личность Льва Толстого будущего писателя-психолога. В период с октября 1854 года по 18 февраля 1855 года Ухтомский находился при штабе князя А. С. Меншикова, командовавшего флотом во время Крымской войны. Впоследствии он служил в Севастопольском гарнизоне, принимал участие во всех сражениях, в том числе и в Инкерманской битве 1854 года. Сведений о том, встречались ли они на Крымской войне, нет. Между тем следующее упоминание об Эспере Ухтомском в дневнике Льва Толстого относится лишь к поздней осени 1856 года, ко времени, когда молодой писатель жил в Петербурге и не только знакомился с литературным обществом столицы, но и вёл светскую жизнь 14 ноября он записал в дневнике, что «ездил зачем-то к Ухтомскому» (47; 100), очевидно, считая это пустым времяпровождением. Через год Толстой вновь встретил князя в петербургском обществе. 24 ноября 1857 года он записал в дневнике: «У Паниных Ухтомский ведёт бал, мало народа. Всё приятные люди. Скучно» (47; 164). Больше писатель имени Эспера Алексеевича Ухтомского не упоминал. В 1856 году князя назначили на должность адъютанта кронштадтского военного генерал-губернатора. В 1881 году он получил должность помощника агента Морского министерства в Италии и в Австрии. Скончался Э. А. Ухтомский в 1885 году в швейцарском городе Веве от чахотки.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>