<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Belikov_Petr_Petrovich_3_839">Бе́ликов Пётр Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Бабаева Н. О. Бе́ликов Пётр Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888014">
                  <name>Бабаева Н. О.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1157">Бе́ликов Пётр Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бе́ликов Пётр Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — знакомый Толстого; сотрудник издательства «Посредник», автор двух произведений: «Житие святого Павлина Ноланского» и «Житие святого Петра, бывшего прежде Мытарем». Со слов П. И. Бирюкова известно, что в 1885-1886 гг., в период работы над этими житиями, Беликов был ещё довольно молод. «Странный человек, покушавшийся на самоубийство; живший на Афоне, заражённый немного пашковством, но всё-таки остававшийся православным и льнувший к нам по инстинкту добра», - писал о нём Бирюков (85: 216).</p>
        <p>«Житие св. Петра Мытаря» и «Житие св. Павлина Ноланского» Беликову поручил составить В. Г. Чертков, но автором этой идеи был Толстой, который ещё в конце 1870-х гг. задумывал «не переделать, а выбрать для народного чтения и издать» «наилучшие, наинароднейшие» из житий «Макарьевских, Дмитрия Ростовского и из Патерика» (25: 860). Вернулся к этой идее Толстой, уже работая в только что созданном «Посреднике». «С основанием издательства “Посредник” в литературной работе Толстого появилась важная сторона: редактирование чужих рукописей. Он не только писал сам, имея в виду определённую цель - издание в “Посреднике”, но читал, выбирал, исправлял вместе с другими сотрудниками» (Опульская. Материалы. 1. С. 75). «Иногда в этой коллективной работе рукописи Толстого пропадали» (там же. С. 76), но рукопись «Жития святого Петра…» с многочисленными поправками Толстого сохранилась и свидетельствует о его серьёзнейшем влиянии на конечный вариант текста. Это житие стало даже источником незавершённого замысла одной из «народных драм» Толстого - «Петр Хлебник» (29: 433).</p>
        <p>Оба жития, составленные Беликовым, были изданы в «Посреднике» (М., 1886), в книжке под названием «Житие святого Петра, бывшего прежде мытарем, и преподобного Моисея Мурина» с иллюстрациями художника А. Д. Кившенко (85: 173).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Донсков А. А. «Житие Петра Мытаря» в обработке Л. Н. Толстого // Русская речь. 1996. №4. С. 6-9.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>