<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bonsel_Stiven_4_1701">Бо́нсел Стивен</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Бо́нсел Стивен // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1704">Бо́нсел Стивен</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бо́нсел Стивен</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Bonsal Stephen; 1865-1951) — посетитель и собеседник Толстого; американский журналист, дипломат, переводчик, учился в американской школе Св. Павла в Конкорде (Нью Хэмпшир), в Гейдельберге (Германия) и в Вене (Австрия), много путешествовал по Европе, Азии и Южной Америке. Как журналист работал в американских изданиях “New York Times”, “New York Herald”, как дипломат служил секретарём американских миссий в Пекине, Сеуле, Токио.</p>
        <p>7 мая 1907 г. Бонсел посетил Толстого в Ясной Поляне, о чём свидетельствует запись в записной книжке № 1: «Приезжал американец» (56: 194). В тот день Д. П. Маковицкий записал в своём дневнике: «У Л. Н. был редактор-издатель “New York Times” Stephen Bonsal из Нью-Йорка. Спрашивал Л. Н. о том, чтó даст Дума России. Мне ответил, что его интересует художественная сторона деятельности Л. Н., американцев же — философическая. Л. Н. беседовал с ним около часу в своё рабочее время от 10 до 11 дня в кабинете и дал ему только что полученный английский перевод своего сочинения “The Russian Revolution”. Когда вышли из кабинета в залу, на лице Л. Н. усталость, напряжённость, грусть и выражение: “Напрасно говорил, а всё-таки должен был”. Л. Н. побыл с ним ещё несколько минут, как бы ещё вспоминая, чтó ему сказать, а потом сразу простился и ушёл к себе. Бонсел остался минуту в нерешимости, как бы хотел что-нибудь спросить, и тоже простился с Александрой Львовной и другими; сошёл к тройке, на которой сидел с ним приехавший московский англичанин, переводчик, который иногда приезжает с английскими, русского языка не знающими, посетителями Л. Н. Надо было ехать в Тулу, чтобы поспеть скорым поездом в Москву. Бонсел издали бросил свою верхнюю одежду старику-толмачу, тройка отъехала, а мы пошли напрямик садом и полем к мосту через Ясенку. За садом Бонсел вспомнил, что забыл книжку, которую ему подарил Л. Н. Вернуться ли? Я ему сказал, что в это время работы Л. Н. стараемся не входить к нему, и Бонсел, как ни желательно ему было иметь книжку именно теперь, не решился беспокоить Л. Н., просил дослать почтой.</p>
        <p>Умный, и очень красивый и рослый, видно, деловой. Около 35-ти лет. За обедом Л. Н. говорил об их беседе, что он (Л. Н.) ему сказал: “Парламент — старая форма, мы все растём; что нам в 20-летнем возрасте важно, то нам не важно, когда нам 40 лет. Так и народы растут, парламенты — пережиток”. Генри Джорджа не знает (никто его в Америке не знает), хотя мямлил, что читал его» (ЯПЗ. 2. С. 428).</p>
        <p>Своё мнение о Бонселе Толстой высказал в записке к дочери Татьяне Львовне от 7 мая 1907 г.: «Если придёшь, очень хороший, умный корреспондент американский» (77: 99).</p>
        <p>Стивен Бонсел предложил Толстому прислать фонограф — аппарат для диктовки писем, на что Толстой согласился, как писал Маковицкий: «Л. Н. сказал Бонселу, предложившему ему фонограф, что примет его, если не будет стоить ни копейки. Поэтому и расходы на пересылку взял на себя Эдисон…» (ЯПЗ. 2. С. 588). Бонсел действительно связался с Эдисоном по поводу присылки фонографа через своего друга Артура Брисбейна, редактора газеты “New York Evening Journal”, и в 1908 г. Эдисон прислал Толстому фонограф в подарок, отказавшись от платы.</p>
        <p>О своём посещении Толстого C. Бонсел написал в статье «Tolstoy prophesies the “Fall of America”», 7 июля 1907 г. опубликованной в «New York Times».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>