<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mutsukhito_3_1274">Муцухито</title>
        <title type="bibl">
          Сато Ю. Муцухито // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888125">
                  <name>Сато Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20143">Муцухито</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Муцухито</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Император Мэйдзи; 1852-1912) — японский император; был духовной опорой японского народа, который стремился к модернизации страны после революции Мэйдзи (1868 г.). Японцы фактически ничего не знали о жизни и личности Муцухито, кроме немногих отдельных эпизодов. Фотографий было очень мало (не любил фотографироваться), зато было огромное количество его стихотворений (танка из 31 слога) - более 9300! В 1867 г., когда Муцухито взошёл на престол, Япония была отсталой феодальной аграрной страной, но за время его правления были проведены радикальные реформы: политическая, экономическая, социальная, - и в результате индустриальной революции Япония стала одной из мировых держав. До сих пор японцы вспоминают период Мэйдзи с ностальгической гордостью. Однако, боясь распространения социализма и анархизма, японские власти настороженно относились к Толстому, чьё имя в Японии было необычайно популярно среди интеллигенции, они видели в творчестве Толстого много общего с этими идеями. 7 апреля 1909 г. газета «СПб. ведомости» напечатала информацию: «Японское правительство издало от имени микадо декрет, воспрещающий обращение в империи сочинений Л. Н. Толстого» из-за их «деморализующего влияния … на юношество». Запись сделана Д. П. Маковицким 10 апреля (ЯПЗ. 3. С. 386). Но факт появления такого декрета с японской стороны не подтверждается: каталог Парламентской библиотеки Японии свидетельствует, что после апреля 1909 г. количество изданий сочинений Толстого не уменьшалось, а оставалось по-прежнему высоким (печатались переводы народных рассказов; антология произведений разных лет (в сокращении) - в неё вошли даже запрещённые тогда в России «Исповедь», «Царство Божие внутри вас», «Рабство нашего времени»; в 1910 г. издан перевод «Краткого изложения Евангелия» и второй половины «Воскресения». Про уход и смерть Толстого писали очень много). Япония хотела сохранить перед Западом имидж цивилизованного государства, уважающего свободу слова и печати.</p>
        <p>Толстой видел в Муцухито какого-то мистического императора («микадо»), о котором почти ничего не было известно, но японцы его почему-то слепо почитали. Писатель наблюдал, как быстро Япония осваивала цивилизацию с её культом материальных ценностей, новейшую технологию и стремительно превращалась в милитаристскую державу… «Микадо их - неглубокий, но серьёзный человек», - говорил он (24 июля 1906 г.; ЯПЗ. 2. С. 185).</p>
        <p>Представление Толстого о Муцухито и Японии сильно изменилось после Цусимского морского сражении в Русско-японской войне. «Известие это о Цусиме. - Ю. С. почему-то особенно сильно поразило меня» (дневник 19 мая 1905 г.; 55: 139). Вскоре после сражения Толстой начал писать статью «Конец века» и в ней подробно проанализировал причины победы японцев (опубликована в декабре 1905 г. в Лондоне). «Япония победила не потому, что русские слабы, а потому что Япония теперь едва ли не самая могущественная в мире на суше и на море военная держава…» - рассуждал Толстой (36: 234). Одну из причин победы японцев он видел в том, что «японцы по природе своей более храбры и равнодушны к смерти, чем теперь христианские народы»: ведь христианские народы «не могут, как японцы, распарывать себе животы, только бы не отдаться в плен врагу». Более того, «рабски подчиняясь деспотической власти обожествляемого микадо, сила японцев более сосредоточена и объединена, чем силы народов, переросших своё рабское подчинение деспотизму» (36: 235). Как считал Толстой, японцы легко модернизировались ещё и потому, что они не имели религии как таковой. Они воспринимали всё, что угодно, без внутреннего сопротивления. «У японцев, по крайней мере, по тому, что я о них читал, нет никакой религии. Потому они, как пустой сосуд, вбирают в себя всё чужое» (ЯПЗ. 1. С. 291; 22 мая 1905 г.). Японцы особенно хитро копируют чужую технологию (частично благодаря их внутренней пустоте). Кроме того они храбры из-за своей дикости. Вот в чём видел причины победы японцев Толстой.</p>
        <p>Толстой был прав, но лишь наполовину: его представление о Муцухито и японцах несколько однобоко, хотя и очень глубоко. Он видел то, о чём тогдашние японцы даже не подозревали, и предупреждал, что японскому народу предстоят «величайшие бедствия», так как японцы, не имея высших принципов жизни, оказались особенно сильно заражены новым «научным суеверием» («Письмо к индусу», 1908-1909; 37: 267). А в отсутствие духовности свою заново приобретённую гигантскую мощь они неизбежно должны были начать использовать для низких целей. «Лишённые религии люди, обладая огромной властью над силами природы, подобны детям, которым дали бы для игры порох или гремучий газ. Глядя на то могущество, которым пользуются люди нашего времени, и на то, как они употребляют его, чувствуется, что по степени своего нравственного развития люди не имеют права не только на пользование железными дорогами, паром, электричеством, … но даже простым искусством обработки железа и стали, потому что все эти усовершенствования и искусства они употребляют только на удовлетворение своих похотей, на забавы, разврат и истребление друг друга» («Одумайтесь!», 1904 г. - 36: 123).</p>
        <p>Правота прогноза Толстого подтверждена дальнейшей историей. Он чётко прозрел не только катастрофу Японии, но и наступление нового «железного века», ХХ-го, эпохи массового производства и массового убийства. В статье «Конец века» он предупреждал, что такая борьба всех против всех не сможет не вызвать глобальной смены цивилизаций и, возможно, вызовет даже конец христианства: «Победа японцев над русскими показала всем военным державам, что военная власть больше не в их руках, а перешла или вскоре должна перейти в другие, нехристианские руки, так как всем нехристианским, угнетаемым христианами народам в Азии и Африке совсем не трудно, по примеру Японии, усвоив себе военную технику, которой мы так гордимся, не только освободиться, но и стереть с лица земли все христианские государства» (36: 237). По мнению Толстого, Япония, молниеносно достигшая модернизации, во главе с Муцухито - предвестник наступающего «конца века».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Мещеряков А. Н. Император Мэйдзи и его Япония. 2-е изд. М.: Наталис, 2009.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>