<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Baba_Premanand_Bkharati_2_047">Баба Премананд Бхарати</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Баба Премананд Бхарати // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="817">Баба Премананд Бхарати</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Баба Премананд Бхарати</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(наст, имя — Сурендранатх Мукхерджи; ?-1914) — индийский религиозный деятель, писатель, публицист. Корреспондент и адресат Толстого.</p>
        <p>В 1902 г. переехал из Индии в США, издавал в Лос-Анджелесе журнал «The Light of India» («Свет Индии»), который посылал в Ясную Поляну. Н.Н. Гусев отмечал, что Толстой «очень одобряет» этот журнал. Здесь были напечатаны и некоторые произведения самого Толстого. Писатель был знаком с книгами индуса. Очень понравился ему роман «Джим», герой которого, «возвышаясь духом, настолько переместил центр тяжести своей жизни из материального в духовное, что забыл почти всё, относящееся к материальной жизни» (Гусев Н.Н. Два года с Л.H. Толстым. М., 1973. С. 108).</p>
        <p>Переписка Толстого и Баба Бхарати относится к 1905-1908 гг. 27 января (н. ст.) 1905 г. индус отправил из Бостона в Ясную Поляну письмо, в котором называл Толстого «махатмой», выражал своё восхищение его нравственным величием, писал, что он «единственный действительно великий человек на этом ослеплённом властолюбием и самодовольством материалистическом Западе» (ЯПЗ. 1. С. 186). Ответила индусу по поручению отца Т.Л. Толстая. В письме от 7 января (н. ст.) 1907 г. Бхарати сообщал о знакомстве с произведениями Толстого, о солидарности с религиозно-нравственными взглядами русского мыслителя. Тогда же он прислал свою книгу «Кришна, Бог любви», отрывки из которой были позднее использованы Толстым в качестве эпиграфов к отдельным главам «Письма к индусу» (37: 259-282). Одна цитата из книги Бхарати появилась в черновом варианте сборника «На каждый день» (44: 411).</p>
        <p>В завязавшейся переписке выявилось не только сходство, но и различие во взглядах. Толстому импонировало неприятие индусом западной цивилизации, политики англичан; с другой стороны, настораживали националистические элементы идеологии Баба Бхарати, его размышления о «белой опасности», связанные с враждебностью к западным народам. В письме к Баба Бхарати 3 февраля 1907 г. Толстой довольно чётко высказал своё отношение к мировоззрению индуса и к индийской религиозной традиции в целом: «метафизическая религиозная идея Кришны есть вечная и всемирная основа всех религий и всех философских систем», ибо «истина, что сущность всего существующего не может ощущаться и пониматься нами иначе, чем любовь», имеющаяся в индуистской традиции, является универсальной основой, объединяющей всё живое, а представления о сотворении мира, мифологические моменты и пр., присутствующие не только в индуизме, но и в других религиозных системах, — ненужный балласт, лишь затемняющий этические идеи. Толстой писал: «Мы должны приносить в жертву наши национальные, поэтические склонности во имя той великой цели, которая стоит перед нами: постигать и исповедовать ту основную истину, которая одна может объединить людей» (77: 37-39). Писатель понимал, что ему вряд ли удастся переубедить индуса, что тот «хочет дальше отдавать подать исторической религии» (запись 4 апреля 1907 г.; ЯПЗ. 2. С. 407). Тем не менее сохранялось взаимное уважение. В 1907 г. Бхарати прислал в Ясную Поляну свою фотографию с дарственной надписью: «Моему брату графу Толстому с любовью и благословением» (ЯПЗ. 2. С. 445), в августе 1908 г. поздравил Толстого с юбилеем.</p>
        <p>У Толстого была идея издать в «Посреднике» отрывки из работы Баба Бхарати о Кришне. Текст книги подготовил к печати С.Д. Николаев, Толстой отредактировал её и написал предисловие (40: 435), но издание не было осуществлено.</p>
        <p>В 1907 г. Баба Бхарати вернулся в Индию, издал там несколько книг. Умер в Калькутте в 1914 г. Отношение к мировоззрению Баба Бхарати и др. индийских мыслителей Толстой выразил так: «Жаль только одного: передавая нам, западным народам, всё то глубочайшее, до чего дошла их религия и философия, они стараются вместе с тем представить в лучшем свете и заблуждения и суеверия своего народа» (56: 619).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Шифман А.И. Лев Толстой и Восток. М., 1971. С. 140-144.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>