<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Felten_Nikolay_Evgenevich_2_690">Фельтен Николай Евгеньевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Фельтен Николай Евгеньевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14456">Фельтен Николай Евгеньевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фельтен Николай Евгеньевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1884-1940) — журналист, сотрудник книгоиздательства «Обновление»; один из потомков академика архитектуры Ю.М. Фельтена. Единомышленник и последователь Толстого, издатель и распространитель его произведений; с 1901 г. его корреспондент и адресат. Неоднократно бывал в Ясной Поляне. Вот как описал его В.Ф. Булгаков, познакомившийся с ним в 1911 г.: это был «невысокий, коренастый бритый, с широкими чёрными бровями и живым, весёлым взглядом человек лет 30-ти, одетый в скромный тёмный костюм» (Булгаков В.Ф. Лев Толстой, его друзья и близкие. Тула, 1970. С. 259).</p>
        <p>Впервые Фельтен посетил Толстого в 1903 г., за это, обвинённый в «политической неблагонадёжности», был исключён из последнего класса коммерческого училища. Он активно распространял запрещённые сочинения Толстого; сотрудничал с В.Г. Чертковым, издававшим произведения Толстого в Англии; его арестовывали за распространение нелегальной литературы, и он долго находился под надзором полиции.</p>
        <p>Весной 1906 г. издательство «Обновление» намеревалось опубликовать статью Толстого «Обращение к русским людям. К правительству, революционерам и народу», хотя Фельтену она казалась слишком резкой в отношении революционеров. Об этом он написал Толстому: «Я не вижу в этом обращении той мягкости, которая всегда чувствуется в ваших письмах, когда вы хотите помочь человеку исправиться, указываете ему его ошибки! И притом, что такое гадости революционеров по сравнению с гадостями, которые делает наше правительство» (76: 123). Фельтен сделал в тексте статьи некоторые смягчающие её тон поправки. Толстой отвечал Фельтену 15 марта: «Судя по вашему письму, думаю, что вы и не заметили, как давно уже перешли на переводной стрелке с рельсов христианского пути на рельсы революционные и катитесь по ним, воображая, что вы на христианском пути, в особенности потому, что печатаете и распространяете книги христианского духа. Вы сравниваете нравственные величины революционеров и правительственных людей, но вы сравниваете одних числителей (это свойство молодости), а не знаменателей. А я вижу знаменателей и потому без всякого сомнения знаю, что солдат, офицер, чиновник, губернатор, выросшие на этом, кормящие свою семью и покоряющиеся существующему, т.е. человек смиренный, с крошечным знаменателем несравненно нравственнее г-жи или г-на NN, твёрдо знающих, что нужно для блага России, и браунингом достигающих этого блага. Берегитесь, милый Фельтен, от окружающего вас гипноза» (76: 122-123). Поправки Фельтена к этой статье Толстой не принял. Статья была напечатана, но её конфисковали ещё в типографии.</p>
        <p>Нередко Фельтен выполнял поручения Толстого. 16 марта 1906 г. писатель просил его, приехавшего в Ясную Поляну, по возвращении в Петербург зайти к В.В. Стасову, в Публичную библиотеку, и попросить его «прислать всё, что у него есть о Польском восстании» 1830-1831 гг. Шла работа над рассказом «За что?», и Толстого «интересовали главным образом мемуары, дневники того времени, рисующие быт, обстановку, словом, всё, что там у них есть» (ТВС. 2. С. 300).</p>
        <p>3 июля 1907 г. в Петербурге Фельтен, в то время ответственный редактор «Обновления», был арестован за публикацию статьи Толстого «Не убий». 9 июля в записной книжке Толстого отмечен новый замысел: «Письмо от Фельтена. Он в тюрьме за “Не убий”. Хочется написать об этом» (56: 202). В тот же день был отправлен ответ: «Получил ваше письмо, милый Фельтен, и не скажу, что огорчён, но обеспокоен: боюсь за вас, выдержите ли вы, употребите ли на пользу самому настоящему себе это телесное лишение и страдание. Надо бы так …. Держитесь, постарайтесь, чтобы это было так, милый друг. Есть тоже великое наслаждение и в этой духовной лодке быстро нестись по ветру воли Божией, т.е. всё больше и больше сливаться так, чтобы не чувствовать её, как не чувствуешь ветра, несясь с ним. Поразительна и грустна причина вашего заключения. То положение, которое Христос считал в его время уже не только признанным всеми, что он говорил только о дальнейшем, высшем нравственном требовании, за это положение судят и казнят теперь. Хорошая ваша роль. Помоги вам Бог» (77: 157). Тогда же была начата работа над статьёй об аресте Фельтена «Не убий никого». Только вмешательство Толстого помогло освободить его под залог (Толстой помог и деньгами). В деле Фельтена по просьбе Толстого принимали участие известные юристы В.А. Маклаков и А.Ф. Кони. Грозивший Фельтену трёхлетний срок заключения в крепости был сокращён до шести месяцев. 27 февраля 1909 г. Толстой направил судебному следователю 19-го участка Петербурга заявление о том, что юридическая ответственность за издание его сочинений «Не убий», «Письмо к либералам», «Христианство и патриотизм» должна быть снята с издателя их Н.Е. Фельтена и возложена на него, Толстого (79: 93-94). Заявление Толстого осталось без последствий.</p>
        <p>12 мая 1909 г. Петербургская судебная палата судила Фельтена за издание в 1906 г. в издательстве «Обновление» статей Толстого «Не убий», «Солдатская памятка», «Письмо к фельдфебелю», «Офицерская памятка», «Письмо к либералам», «Христианство и патриотизм». Приговор о заключении Фельтена в крепость на шесть месяцев, вынесенный судебной палатой, не был приведён в исполнение, так как против осуждённого возбудили новое судебное дело за издание и распространение статьи Толстого «Где выход?». И снова Толстой обращался к своим знакомым юристам с просьбой помочь его «молодому другу» Фельтену. А.Ф. Кони он писал: «Прошу за него не только потому, что он должен пострадать за мои книги, но и потому, что это один из самых милых, простых, добродушных людей, не только ничего общего не имеющий с революцией, но даже и к распространению моих книг относившийся без особого рвения. То, что он оказался издателем этих книг, произошло более всего по его добродушию и товарищескому отношению к близким людям» (79: 172). Писал Толстой и самому осуждённому Фельтену; его дружеское письмо заканчивалось словами: «Очень любящий вас Лев Толстой» (30 апреля 1909 г.; 79: 173). Ровно через полгода, 30 октября, снова о том же: «Очень огорчило меня, милый друг Фельтен, ваше письмо с известием о вашем суде. Пожалуйста, пожалуйста, научите меня, что можно мне сделать для того, чтобы избавить вас от этого мучительного дёргания и вечного дамоклова меча. … Не вам просить у меня прощения, а мне у вас. Пожалуйста, прощайте вы и ваши родные. Я так тяжело чувствую свою вину» (80: 163-164). В тот же день Толстой писал Маклакову: «Пожалуйста, пожалуйста, помогите моему милому молодому другу Фельтену. Научите, что ему делать и что мне делать, чтобы его выручить или хотя облегчить» (там же).</p>
        <p>Фельтен — автор воспоминаний о Толстом (ТВС. 2. С. 295-305).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>