<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kozubovskiy_Stepan_Alekseevich_4_1871">Козубо́вский Степан Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Вильцина М. А. Козубо́вский Степан Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888032">
                  <name>Вильцина М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6644">Козубо́вский Степан Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Козубо́вский Степан Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«священник»; 1878-1938?) — корреспондент и адресат Толстого; священник села Мелешкова Подольской губ. Родился в деревне Широкой (Гребля Широкая) Винницкого уезда Подольской губ. Занимался активной миссионерской и просветительской деятельностью, был автором множества сочинений религиозного и образовательного характера: «Солнце правды: Апология христианства» (Сергиев Посад: типография Св. — Тр. Сергиевой Лавры, 1912), «На борьбе с пьянством: Из приходских впечатлений» (СПб., 1911), «Евангелие и наука» (СПб., 1909), «Церковь, школа и жизнь: сб. статей по вопросам церковно-школьной жизни» (Св. — Троицкая Сергиева лавра, собственная типография, 1908), «Голгофа — центр вселенной, статья для Церковного слова» (Мелешков Подольской губ., 1913) и многих др.</p>
        <p>Степан Козубовский прислал Толстому письмо от 16 декабря 1908 г., в котором писал: «Лев Николаевич! Я вижу и чувствую, что вы утопаете во мгле рокового заблуждения, — и собственными силами не в состоянии уже выбраться на светлую дорогу “подлинной” и вечной Божией истины… Позвольте же мне, из чувства братской любви, протянуть вам руку помощи… Да, Лев Николаевич, ваше учение во многом ложь и неправда!.. Не обижайтесь на меня, вспомните слова премудрого: “Обличи мудрого, и он возлюбит тебя”» (цит. по: 56: 522). Автор «убеждал своего “брата по человечеству”» Толстого вернуться к православию и подписался: «Ваш молитвенник и искренний доброжелатель» (цит. по: 78, 301).</p>
        <p>Письмо Козубовского «очень тронуло» Толстого, и 25 декабря 1908 г. он написал ответное письмо, отвергая в нём «догмат о личности Бога», из которого Козубовский «выводил всё остальное», для Толстого «совершенно не воспринимаемое» (78: 300). По Толстому, «сознание человеком себя личностью есть сознание человеком своей ограниченности. Всякое же ограничение несовместимо с понятием Бога. Если допустить то, что Бог есть личность, то естественным последствием этого будет, как это и происходило всегда во всех первобытных религиях, приписание Богу человеческих свойств …. Такое понимание Бога как личности и такого его закона, выраженного в какой-либо книге, совершенно невозможно» для писателя (78: 300).</p>
        <p>16-18 января 1909 г. Козубовский направил Толстому новое письмо, в котором снова убеждал его вернуться к Церкви и просил разрешения опубликовать письмо от 25 декабря 1908 г. Ответное письмо Толстого было написано 9 марта, в дневнике он отметил, что «продиктовал недурное письмо священнику» (57: 37). «Не могу вызвать в себе веру в ту церковь, — писал Толстой, — которая, по самому определению своему, должна быть едина, а между тем разделяется на грекороссийскую, католическую, лютеранскую и другие, каждая из которых утверждает свою исключительную истинность» (79: 107). Послание было написано с уважением к взглядам Козубовского и с искренней симпатией к автору, позицию которого писатель не принимал. Через три дня, 12 марта, Д. П. Маковицкий записал в своём дневнике слова Толстого: «Недавно было письмо — оно трогает меня — священника в пользу православия; они так твёрдо верят, что не допускают споров о вере» (ЯПЗ. 3. С. 355).</p>
        <p>Толстой дал согласие на публикацию писем: письмо от 25 декабря 1908 г. вместе с ответом Козубовского (в изменённой редакции) было напечатано в журнале «Отдых христианина» (1909. № 5. С. 37-61); письмо Толстого от 9 марта 1909 г. — в № 141 газеты «Русское слово» от 21 июня 1909 г.</p>
        <p>После революции Козубовский в 1938 г. был арестован в деревне Климово Новоторжского района Калининской (ныне — Тверская) области. В марте 1938 г. осуждён на 10 лет исправительно-трудовых лагерей. Реабилитирован посмертно в январе 1989 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>