<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Olsufeva_Anna_Mikhaylovna_3_1323">Олсу́фьева Анна Михайловна</title>
        <title type="bibl">
          Архангельская T. Н. Олсу́фьева Анна Михайловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангельская T. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10180">Олсу́фьева Анна Михайловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Олсу́фьева Анна Михайловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Обольянинова; 1835-1899) — старая знакомая Толстого, его посетительница, корреспондент и адресат; фрейлина, с 1856 г. жена генерал-лейтенанта графа Адама Васильевича Олсуфьева. По линии её матери, княжны Елизаветы Михайловны Горчаковой, Толстой был дальним родственником А. М. Обольяниновой, она приходилась ему четвероюродной сестрой. Владела имением Никольское-Горушки, Дмитровского уезда Московской губ., где многократно гостил Толстой. Анна Михайловна - дворянка Камышинского уезда Саратовской губ., была перенесена в дворянскую родословную книгу Саратовской губ. из Московской в 1893 г. Отцу её, полковнику в отставке М. М. Обольянинову, в 1842 г. досталось от бездетного дяди П. X. Обольянинова (1752-1842) имение Никольское-Горушки, куда, оставив службу, он переехал из Петербурга. При нём строился дом, создавался парк, пруды. По зимам Олсуфьевы жили в большой квартире в Москве, в доме Карнатовского на углу Мёртвого и Старо-Конюшенного переулков; но в 80-90-е гг. зачастую и зимой оставались в Никольском. Племянник Адама Васильевича, сын его брата Александра, Ю. А. Олсуфьев, писал в воспоминаниях: «При тётушке графине Анне Михайловне Никольское было одним из интеллектуальных центров, где тётушка любила собирать “передовых” людей, учёных и земских деятелей, где читались научные и литературные новинки… В Никольском строились школы, больницы, устраивались читальни, благодетельствовалось население всей округи, воспитывались и субсидировались целые поколения интеллигентов и полуинтеллигентов “на счёт графини”. Признаюсь, было что-то благородное в этом барском размахе шестидесятничества, которым так доверчиво грешило наше “передовое” дворянство» (Олсуфьев Ю. А. Из недавнего прошлого одной усадьбы… // Наше наследие. 1994. № 29-30. С. 106). С. А. Толстая отмечала у Олсуфьевых «барскую патриархальность» и «современную либеральность». «Эти две черты особенно характеризовали графиню Анну Михайловну» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 15). Друживший с сыновьями Олсуфьевых сын писателя С. Л. Толстой вспоминал: «Олсуфьевы на балы и танцевальные вечера не ездили. Анна Михайловна была либеральной дамой в духе “Русских ведомостей”. Она с особым уважением относилась к науке и, следовательно, к профессорам. У неё можно было встретить профессоров С. А. Усова, М. М. Ковалевского, А. И. Чупрова. Н. И. Стороженко, В. И. Сизова (секретаря Исторического общества) и др. … Анна Михайловна хотела, чтобы её сыновья были учёными: Михаил - математиком, Дмитрий - натуралистом, но они, хотя успешно окончили университетский курс, не пошли по научному пути» (Толстой С. Л. Друзья и знакомые нашей семьи // ЯП. сб. 1986. С. 244). О ней вспоминал Толстой в беседе с Д. П. Маковицким в августе 1905 г. по поводу чтения произведений Генри Джорджа: «…дал их читать Олсуфьевой, которая занималась социально-политической экономией. Знала всех профессоров политической экономии. Воейков ей сказал, что это писал не учёный, и она не стала читать» (ЯПЗ. 1. С. 362). В 1895 г. в письме из Никольского Толстой сообщал жене: «Анна Михайловна … бодра и разговорчива и очень сокрушается о том, что Митя не разделяет её убеждений и предпочитает Александра III Александру II» (84: 233). В дневнике Т. Л. Толстой, приезжавшей в Никольское обычно вместе с отцом, записано: «…думала об Олсуфьевых: почему дети позади матери в своём миросозерцании? … Анна Михайловна может, сидя в кресле, доживать свой век с либеральными идеями, - с неё ничего не спросится, - а молодые должны всю свою жизнь перевернуть, если они согласятся с ней. Инстинктивно, чтобы не бороться, они исповедуют те принципы, при которых оправдывалась бы их жизнь» (Сухотина-Толстая Т. Л. Дневник. М., 1979. С. 384).</p>
        <p>А. М. Олсуфьева часто бывала у Толстых в хамовническом доме в Москве. В апреле 1884 г. Толстой отметил в дневнике несколько её посещений. С. А. Толстая упоминала вечер, когда в московском доме Толстых в 1884 г. собрались «Юрьев, профессор Бугаев, Фет, графиня Олсуфьева и другие» и «старики затеяли разговоры, учёные и умные, и было ужасно интересно и приятно» (САТ. Моя жизнь. 1. С. 456).</p>
        <p>23 января 1895 г. Толстой, уже не раз посещавший Никольское, писал из Москвы его хозяйке: «Радуюсь случаю, дорогая Анна Михайловна, напомнить вам о себе и поблагодарить вас и Адама Васильевича и Лизавету Адамовну за ваше сердечное и ласковое гостеприимство. Мне так же, как и прежние мои посещения у вас, было так хорошо у вас, что остаётся особенно приятным воспоминанием это время» («Октябрь». 1978. № 8. С. 195). Весной того же года он записал в дневнике: «Анна Михайловна умнее и гораздо добрее, чем я думал» (53: 33). 28 мая 1895 г. С. А. Толстая, вызванная в Никольское, когда гостивший там Толстой заболел, писала сыну Льву: «Мы с папа́ старички, сидим вдвоём наверху олсуфьевского дома, и никуда нас и не тянет… Здесь удивительно добродушные и весёлые люди, но очень мне мало понятные, особенно Миша. Самая близкая и родственная по душе мне Анна Михайловна. Она теперь останется туг одна, потому что все едут по Волге в Саратов» (с. 68).</p>
        <p>Летом 1895 г. в Ясную Поляну «приезжала, выражая своё сердечное к нам участие по поводу смерти сына Толстых Ванечки. - Т. А.. графиня Анна Михайловна Олсуфьева», - писала в мемуарах С. А. Толстая (CAT. Моя жизнь. 2. С. 414).</p>
        <p>Олсуфьевы построили в 1868 г. и содержали в Никольском начальную школу; в 1874 г. открыли земскую больницу. Работая над рассказом «Смерть Ивана Ильича», Толстой, чтобы наблюдать за состоянием тяжелобольного, ходил в эту больницу, где лежал мужик после операции. Толстой писал жене: «Теперь он между жизнью и смертью, и меня очень интересует его положение - хожу к нему. Для Анны Михайловны же это главный интерес жизни теперь» (83: 554). Больница предназначалась для обслуживания участка из 85 местных селений.</p>
        <p>В Никольском со времён Обольяниновых сохранялась огромная, в несколько тысяч томов, библиотека, привлекавшая и внимание Толстого, некоторые издания послужили материалом для его творческой работы. (Уцелевшие с тех пор книги находятся теперь в фондах музея-заповедника «Дмитровский Кремль».) Иногда во время посещения Толстым Никольского-Горушек можно было видеть его за роялем, порой вместе с А. М. Олсуфьевой. В 1886 г. Т. Л. Толстая выполнила рисунок «За роялем играют в четыре руки Толстой и Анна Михайловна», в 1895 г. на ту же тему художник П. И. Нерадовский сделал зарисовку «Толстой за роялем».</p>
        <p>Беззаботная жизнь в Никольском оборвалась со смертью в феврале 1898 г. единственной дочери Олсуфьевых Елизаветы, умершей в 40 лет от скарлатины, которой болели в тот год крестьянские дети. Анна Михайловна не перенесла этого испытания судьбы, прожив после смерти Лизы только год. Об одном из последних посещений семьи Олсуфьевых говорилось в письме Толстого к дочерям Татьяне и Марии из Москвы 5 декабря 1898 г.: «Видел Олсуфьевых: сидели за столом Анна Михайловна, Адам Васильевич, Матильда, Пётр Васильевич и дирижёр на трубе. Говорить о Лизе не пришлось при всех, видел, что Анна Михайловна держит слёзы, а Адам Васильевич пошёл вниз проводить меня, и там я сказал ему, что видел во сне… Он говорит: “Лизка́ нашего” и заплакал, и я. И стали целоваться. Он ногами слаб, с трудом сходит с лестницы» (71: 497). 7 июня 1899 г. Толстой написал В. Г. Черткову: «Мне горе - умерла Анна Михайловна Олсуфьева» (88: 171). Похоронена она при церкви в Никольском-Горушках рядом с детьми и мужем.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Толстой С. Л. Друзья и знакомые нашей семьи // ЯП. сб. 1986. Тула, 1986.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>