<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Andreas-Salome_Lu_2_022">Андреас-Саломе Лу</title>
        <title type="bibl">
          Леенсон Е. И. Андреас-Саломе Лу // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888079">
                  <name>Леенсон Е. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="427">Андреас-Саломе Лу</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Андреас-Саломе Лу</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Луиза Густавовна фон Саломе; 1861-1937) — немецкая писательница; известна как эксцентричная и эмансипированная особа, покорившая сердца знаменитых мужчин своей эпохи, среди которых Ф. Ницше, Р.-М. Рильке, З. Фрейд. Меньше знают о том, что Саломе была литератором и незаурядным мыслителем. В её собственной философской системе важное место занимала Россия как страна высокой духовности и естественной близости к Богу. Это особое отношение ко всему русскому было связано с тем, что немка по происхождению, Саломе родилась и выросла в Санкт-Петербурге.</p>
        <p>Толстой стал для Андреас-Саломе «типичным русским». «Вообще говоря, Толстого невольно видишь в каждой избе», — вспоминала она, описывая одно из своих путешествий в Россию. Лу приезжала сюда дважды (в 1899 и 1900 гг.) вместе с поэтом Р.-М. Рильке. И каждый раз они навещали Толстого (28 апреля 1899 г. — в его московском доме и 1 июня 1900 г. — в Ясной Поляне).</p>
        <p>Особенно значимым для немецких друзей оказался второй визит к писателю. Свои впечатления от этой встречи Саломе отразила в дорожном дневнике: «Совершая прогулку с Толстым, мы уже не обращали внимания на окружающее, а только следили за тем, как он воспринимает природу. Время от времени Толстой нагибался и движением щуплой ладони накрывал цветок — то жёлтое соцветие, то незабудку. Это было похоже на ловлю бабочки — он близко подносил стебелёк к лицу, поглощая его аромат, а затем, ненужный, — ронял на землю. Но уже в самом начале, когда мы только увидели его через стеклянную дверь прихожей, частично скрытого за смешным бруствером из игрушек — куколок, курочек и лошадок, — мы ощутили потрясающую трогательность его облика, как будто это был пришелец с небес. Какое обаяние исходит от этого аскетичного человека в жёлтой вязаной фуфайке, с высокой шапкой седых волос, с такими ясными глазами на бледном одухотворённом лице! Глаза — это то, что привлекает в нём прежде всего и более всего! По своему облику он напоминает доброго волшебника, этакого чародея…» (цит. по: Шторк В. Райнер Мария Рильке в Ясной Поляне // Марбахский журнал 92/2000. С. 48).</p>
        <p>Но ещё до личного знакомства с Толстым Саломе сделала его центром своих историко-философских размышлений. Однако здесь она была далека от идеализации личности писателя. В статье «Лев Толстой, наш современник» (1898) Саломе утверждала, что сильная сторона русского народа — в его примитивном «инстинктивном сознании». Однако под влиянием Запада и вследствие реформ Петра I в Россию пришли чуждые ей образованность и бездушие. Толстой, по мнению писательницы, оказался на пересечении этих двух противоположных тенденций. Переход его к новым идеалам в поздний период творчества Саломе была склонна считать трагическим разломом в его судьбе. Причину изменений она объясняла исключительно местом Толстого в русской истории.</p>
        <p>«Чтобы решить проблему Толстого, одну из самых интересных и самых странных человеческих проблем, — писала она, — необходимо проследить, как симпатии элиты с западной образованностью всё больше и больше обращались к народу» (Lou Andreas-Salome. Leo Tolstoi, unser Zeitgenosse. Eine Studie, in: Neue Deutsche Rundschau, 9. Bd. 2. 1898. S. 1147). Толстой же, по логике Саломе, не смог до конца стать близким народу; напротив, он склонился в сторону европейского образа мыслей. В этом смысле Саломе противопоставляла Толстого Пушкину, творчество которого считала высшим достижением исконной русской духовности: «Душа Пушкина намного проще, да, она как раз в этой гармоничной простоте, которая дарит чувство равновесия; это бесконечно русская душа, возможно, более русская, чем сотрясаемый западноевропейской лихорадкой и сомнениями нрав Толстого» (там же. S. 1148).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Андреас-Саломе Лу. Прожитое и пережитое. Воспоминания о некоторых событиях моей жизни. Фрагменты книги // Иностранная литература. — 2001. № 2.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>