<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ibsen_Genrik_2_282">Ибсен Генрик</title>
        <title type="bibl">
          Суровцева М. Е. Ибсен Генрик // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888131">
                  <name>Суровцева М. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5550">Ибсен Генрик</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ибсен Генрик</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1828-1906) — норвежский писатель, поэт, драматург. Славу на родине принесла Ибсену в 1860-е гг. драматическая поэма «Бранд».</p>
        <p>Толстой и Ибсен не были знакомы лично, но примерно в одно время (в конце 1880-х гг.) познакомились с творчеством друг друга. 28 ноября 1888 г. в письме к своему знакомому П. Ганзену, переводчику Толстого на датский язык и скандинавских писателей на русский язык, Ибсен благодарил за присланный перевод пьесы Толстого «Власть тьмы»: «Драму “Власть тьмы” я прочёл с большим интересом. Не сомневаюсь, что она в надлежащем, верном и беспощадном исполнении должна произвести сильное впечатление со сцены. Мне кажется, однако, что автор не вполне владеет драматической техникой. В пьесе больше разговоров, чем драматических явлений, и диалог во многих местах кажется мне, скорее, эпическим, нежели драматическим. Вообще вся вещь является не столько драмой, сколько рассказом в диалогах. Но главное ведь налицо. Дух гениального поэта живёт и проявляется здесь во всём» (Ибсен Г. ПСС: В 4 т. СПб., 1909. Т. 4. С. 503).</p>
        <p>В 1889 г. Толстой прочёл одну из ранних пьес Ибсена — «Комедию любви» (в немецком переводе с норвежского). Она Толстому не понравилась: «Вечером читал “Комедию любви” Ибсена. Как плохо! Немецкое мудроостроумие скверно», —записал он в дневнике 19 ноября (50: 180). Отрицательно отнёсся Толстой и ко всем другим драмам Ибсена — большинство из них он прочитал (хотя на сцене не видел), — чтобы всё-таки составить собственное представление об этом интересовавшем всех писателе. «…Читал Ибсена Wilde Ente «Дикая утка». — М.С.. Нехорошо» (дневник, 20 августа 1890 г. — 51: 79). Издательницу Л.Я. Гуревич в конце 1890-х гг. Толстой уверял, что «терпеть не может» и совсем не понимает Ибсена. «И про “Нору” пьеса “Кукольный дом”, в русской постановке названная “Норой”. — М. С. вы то же скажете?» — спрашивала Гуревич. «И про “Нору”… Нисколько не лучше…» (ТВС. 1960. 1. С. 536).</p>
        <p>В письме к М.А. Шмидт и О.А. Баршевой Толстой спрашивал: «…читаете ли вы по-немецки? Я бы прислал вам драмы Ибсена (я не люблю)…» (66: 41). Отрицательно отзывался он и о драмах «Враг народа», «Маленький Эйольф», «Строитель Сольнес», «Дочь моря», «Когда мы, мёртвые, пробуждаемся» (её просто назвал «ерундой»). Пьесы эти, видимо, и раздражали, и волновали Толстого, потому что он пересказывал их нарочито издевательски, используя приём «остранения», чтобы подчеркнуть их бессмысленность. Вот, например, как в трактате «Что такое искусство?» пересказал он сюжеты двух пьес Ибсена: «Представляется то архитектор, который почему-то не исполнил своих прежних высоких замыслов и вследствие этого лезет на крышу построенного им дома и оттуда летит торчмя головой вниз «Строитель Сольнес». — М. С., или какая-то непонятная старуха, выводящая крыс, по непонятным причинам уводит поэтического ребёнка в море и там топит его» «Маленький Эйольф». — М. С. (30: 105). В.А. Поссе вспоминал слова Толстого о том, что Ибсен ему не нравится, потому, что «пишет не просто, туманно, загадками, которые сам, вероятно, не сможет разгадать» (ТВС. 1960. 2. С. 55). Конечно, Толстой прекрасно сумел бы всё понять, но он относился к Ибсену предвзято и отрицал его творчество по причинам мировоззренческого характера.</p>
        <p>Не принимая нового искусства — модернистского, декадентского, — Толстой и Ибсена относил к представителям именно этого рода искусства. Неслучайно в работах «Что такое искусство?» (1897-1898), «Наука и искусство» (1889-1891), «О том, что называют искусством» (1896), «Предисловие к роману фон-Поленца “Крестьянин”» (1901), перечисляя фамилии нелюбимых, не принимаемых им деятелей нового искусства (писателей, художников, музыкантов), он везде называл имя Ибсена, ставя его рядом с Метерлинком. Толстому, приверженцу эстетики великой русской литературы, с её проповедью «простоты, добра и правды», был чужд новый взгляд на героя, установившийся в искусстве к концу XIX в.: человек «без Бога». «Новая драма» без Бога была бесконечно чужда Толстому: для него продолжала существовать незыблемая «точка отсчёта» — Бог.</p>
        <p>Толстой сразу почувствовал неверие Ибсена; Д.П. Маковицкий как-то заметил: «Л.H. недоволен “Брандом”, нерелигиозностью» (ЯПЗ. 2. С. 423). А сам Толстой много раньше, 13 сентября 1891 г., занёс в дневник фразу из ибсеновского «Врага народа»: «Человек бывает силён, только когда он один. (Ибсен)» (52: 53). Для Толстого это означало: один на один с жизнью и смертью, без Бога как посредника, помогающего вы-жить. По мысли же Ибсена, человек должен быть силён духом и сам искать и свой путь и свою цель. Таков Бранд, в образе которого заявлены драматургом его представления об идеальном герое — таком, каким должен быть человек. Толстой увидел в этой позиции Ибсена влияние Ницше, который первым возвестил, что «Бог умер!», именно он заговорил о сверхчеловеке, о свободе его от сковывающей личность традиционной морали, о его «воле к власти», что вызвало у Толстого резко отрицательную реакцию. Идейным сторонником Ницше провозгласил Ибсена Д.С. Мережковский. Другие называли Ибсена сторонником самого крайнего индивидуализма, обвиняли его в эгоизме, желании разрушить традиции, считали ипохондриком, ненавистником людей. Эти отзывы (в т.ч. и толстовские) говорили о том, как мало понимали Ибсена современники.</p>
        <p>Но были и те, кто оценил значительность творчества норвежского драматурга, в т.ч. переводчик его пьес, знакомый Толстого, П. Ганзен. Эти люди видели, что, несмотря на нерелигиозность, Ибсен имел чёткие жизненные ориентиры, твёрдый нравственный фундамент — и в этом он был близок к Толстому. Ориентиром Ибсену служила высота человеческого духа, к ней должен двигаться каждый. И для Толстого (вспомним его философский трактат «О жизни») «жизнь для духа» — то, к чему должен стремиться человек, чтобы достигнуть гармонии с самим собой и с другими.</p>
        <p>В драмах норвежца Ибсена символическим образом духовной высоты были суровые скандинавские скалы, возвышавшиеся над узкими глубокими фьордами, куда почти не заглядывало солнце. Туда, в эту высоту, на простор, откуда было видно неспокойное, шумящее северное море, и стремились подняться (в буквальном смысле) ибсеновские герои-идеалисты, туда, где чист воздух и очищается дух, где они свободны от будничной суеты и могут ощутить свою слитность с природой. Толстой, восприняв эти сцены только как символические и не почувствовав их национального колорита, отнёсся к ним иронически: «У него все герои идут на гору…» — сказал он как-то Маковицкому (ЯПЗ. 1. С. 202.). Не заметил он и того, что высота, на которую стремятся герои Ибсена, совсем не та, на какую восходит сверхчеловек Ницше, получив власть, — это высота человека, осознавшего своё жизненное призвание (отнюдь не эгоистическое) и всеми силами старающегося его осуществить. Духовный, цельный, сильный, устремлённый к высоким идеалам человек — вот герой раннего Ибсена. И самый яркий из них — Бранд, пастор в маленьком бедном селении, положивший все силы души на то, чтобы пробудить от духовной спячки нищий, замученный тяжёлым трудом народ, пожертвовав ради этой идеи жизнями жены и сына. Но он (как и большинство романтических героев Ибсена) не достиг успеха — побитый камнями своими же прихожанами, он погиб в горах под снежной лавиной.</p>
        <p>В письме к Ганзену 14 сентября 1891 г. Толстой заклеймил эту драматическую поэму: «Его Ибсена. — М. С.> драмы я тоже все читал, и его поэма Бранд, которую я не имел терпения дочесть, все выдуманы, фальшивы и даже очень дурно написаны в том смысле, что все характеры неверны и не выдержаны» (цит. по оригиналу в ОР ГМТ). И всё же в беседе с французом Андре Бонье, побывавшим в Ясной Поляне в 1898 г., Толстой вынужден был признаться: «Что до Ибсена, то я просто не знаю, что он хочет сказать. … Впрочем, ведь он скандинав, это не так странно» // ЛН. Т. 75. Кн. 2. С. 87). Интуиция подсказала Толстому, что понять Ибсена можно, только учитывая национальные особенности его страны, специфику её истории, географического положения, климата, менталитета норвежцев. Сразу «отвернувшись» от Ибсена из-за его нерелигиозности, Толстой судил норвежского драматурга с позиций русского писателя-реалиста, психолога, моралиста, каким был сам. Потому и характеры в пьесах Ибсена представлялись ему «неверны и не выдержаны», поступки персонажей —психологически немотивированны.</p>
        <p>Однако Толстой не обратил внимания на то, что сам Ибсен с болью ощущал нежизнеспособность и некую духовную неполноценность своих романтических героев; фанатики-идеалисты, они не находили общего языка с народом, которому хотели служить: погиб Бранд, услышав перед смертью голос с неба, что «Бог милосерд», а не бескомпромиссно требователен, как он думал (кстати, судя по этой пьесе, где финал играет огромную роль для понимания смысла драмы, Толстой не дочитал её до конца!).</p>
        <p>Все положительные герои пьес Ибсена совестливы: зло, причиняемое другим, приносит им душевные страдания. И в этом Ибсен чрезвычайно близок Толстому. Но Толстой, один из самых совестливых писателей мира, не увидел этого. Маковицкий записал его слова 26 ноября 1908 г.: «Метерлинк, Ибсен и даже Бьёрнсон — одно: неясность, путаница, бесцельная игра на чувствах. Нравственное чувство устарело (для них). Его нет, о нём не спрашивают. Пишут волнующее» (ЯПЗ. 1. С. 472). Но в этом Толстой ошибался. Сознание обязанности человека всю жизнь идти к духовной высоте, иметь благородную цель и стараться исполнять свой долг перед людьми — вот главное содержание творчества Ибсена. Эти черты сближают его с Толстым. И этот же прочный нравственный фундамент отделяет его от писателей декадентов.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>