<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Fisher_Anuin_Tomas_5_2301">Фишер Ануин Томас</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Фишер Ануин Томас // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14602">Фишер Ануин Томас</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фишер Ануин Томас</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1848–1935) — английский издатель; корреспондент и адресат Л. Н. Толстого. Родился в Лондоне в семье печатника Джейкоба Ануина. Учился в Школе лондонского Сити, затем работал в издательской фирме «Джексон, Уолфорд и Ходдер». В 1882 году основал собственное издательство «Т. Фишер Ануин». В 1891 году англичанин был избран первым секретарём «Russian Famine Fund» <«Фонда помощи голодающим в России» (англ.)>. Заочное знакомство Л. Н. Толстого с Т. Фишером Ануином состоялось осенью 1891 года, оно связано с деятельностью британца в «Фонде помощи голодающим в России». В письме от 5 ноября (по новому стилю) 1891 года он обращался к Толстому с предложением стать своего рода связующим звеном между фондом и теми, кто распределял напрямую средства для оказания помощи голодающим русским крестьянам. «Наша мысль состоит в том, чтобы вы сделались посредником между руководителями сбора пожертвований в Англии и добровольными местными комитетами или земствами, которыми, как мы слышали, организована помощь. Мы будем, таким образом, смотреть на вас, как на наше доверенное лицо и советчика, и вы тем самым окажете нам большую услугу и существенную помощь в нашей работе в Англии», – заявлял Томас Фишер Ануин. Кроме того, он сообщал, что при сборе средств для помощи голодающим фонд столкнулся с двумя затруднениями. Во-первых, они касались «пересылки денег из Англии в Россию», во-вторых, «того, кому и в какие пункты или области их следует адресовать» (цит. по: 66; 77). В начале ноября 1891 года Лев Толстой отметил в дневнике, что получил «письмо из Англии с предложением быть посредником помощи» (52; 57). 4 ноября (по старому стилю) 1891 года он писал своему британскому корреспонденту: «Мой ответ на практическую сторону вашего вопроса следующий: Учреждения, которые всего лучше работают в борьбе с голодом нынешнего года, — это без сомнения земства, а потому всякая помощь, какая будет препровождена им, будет хорошо употреблена в дело и вполне целесообразно. Я теперь живу на границе двух губерний, Тульской и Рязанской <в Бегичевке, имении своего друга И. И. Раевского – С. А.> , и всеми своими силами стараюсь помогать крестьянству этого округа, и состою в ближайших сношениях с земствами обеих этих губерний. Один из моих сыновей <Лев Львович Толстой – С. А.> трудится для той же самой цели в восточных губерниях, из которых Самарская находится в самом худшем положении. Если деньги, которые будут собраны в Англии, не превзойдут той суммы, которая необходима для губерний, в которых теперь работаем я и мой сын, то я могу взяться, с помощью земств, употребить их наилучшим возможным для меня образом. Если же собранная в Англии сумма превзойдёт эти размеры, то я буду очень рад направить вашу помощь к таким руководителям земств других губерний, которые окажутся лицами, заслуживающими полного доверия и которые будут вполне готовы дать публичный отчёт о таких деньгах. Способ помощи, который я избрал, хотя он вовсе не исключает других способов, это – организация обедов для крестьянского населения. Я надеюсь написать статью относительно подробностей нашей работы, – статью, которая, будучи переведена на английский язык, даст вашему обществу понятие о положении дел и о средствах, употребляемых для борьбы с бедствием настоящего года» (66; 76). Задуманная Толстым статья, о которой он упоминал в этом письме, появилась около 10 декабря (по старому стилю) 1891 в сборнике «Помощь голодающим», изданном газетой «Русские ведомости»; она носила название «О средствах помощи населению, пострадавшему от неурожая» (29; 126–144). Между тем 27 ноября (по новому стилю) 1891 года Томас Фишер Ануин ответил Льву Толстому, а в следующем, году прислал деньги, предназначенные для помощи голодающим, поскольку в «Отчёте об употреблении пожертвованных денег с 12 апреля по 20 июля 1892 года» Толстой отмечал, что от «Russian Famine Fund» было получено «1920 р.» (29; 158). Больше пожертвований от этой организации не поступало, а переписка с англичанином прекратилась Умер Томас Фишер Ануин в 1935 году городке Мидхёрст графства Сассекс.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>