<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Evans_Frederik_Vilyam_3_1626">Э́ванс Фредерик Вильям</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Э́ванс Фредерик Вильям // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15917">Э́ванс Фредерик Вильям</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Э́ванс Фредерик Вильям</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Evans; 1808-1893) — американский корреспондент и адресат Толстого; шекер, проповедник, автор брошюр и листовок с изложением истории и мировоззрения секты шекеров. Шекеры - религиозная секта в Северной Америке. Основное правило их жизни - безбрачие, потому их община могла расширяться только за счёт притока извне. Второй закон их учения - общее имущество и неустанный труд всех членов общины. Учение шекеров изложено в частности в труде Эванса Ф. В. «Shaker’s of its origin, history, principles ets.» (Нью-Йорк, 1856) (Энциклопедический словарь Ф. А. Брокгауза и И. А. Ефрона. СПб., 1890-1907).</p>
        <p>Ф. Эванс был старейшиной главной общины шекеров в США, штат Нью-Йорк. С конца 1880-х гг. состоял в переписке с Толстым. Отправлял ему свои брошюры, листовки, излагающие учение шекеров и историю этой секты, а также высказывал свои мысли о некоторой общности их взглядов с Толстым. В числе отправленных листовок были: Старейшина Ф. В. Эванс «Всемирная республика. Манифест шекеров», «Государство. Новая земля и новое небо» (65: 242). Толстой считал замечательной статью Эванса о столетии Американской республики. Читал он в 1888 г. книгу Ф. Эванса «The Autobiography of a Shaker» (52: 311), также читал статьи Эванса в орегонском журнале «World’s Advance Thought», присылаемом издателем специально Толстому. «В каждом номере я черпаю духовную пищу…» - писал Толстой Эвансу в 1891 г. (65: 241).</p>
        <p>С большой радостью Толстой читал письма Ф. Эванса. «…Вы разделяете мои мысли о христианстве», - писал он своему корреспонденту. Писатель «был очень удовлетворён» взглядами шекеров «относительно различных способов выражения религиозных чувств, сообразно с возрастом тех, к которым они обращены» (65: 241). Истинная христианская религия, исповедуемая шекерами и Эвансом в частности, рассуждения Эванса побуждали Толстого к глубоким размышлениям, что неоднократно отмечено в его дневнике 1889-1893 гг. «Думал о том, что вчера читал в книге Эванса, - записал он 28 ноября 1889 г., - что жизнь есть любовь, и когда жизнь любовь, то она радость, благо. Да, стало быть, всё, что нужно … это любить … всех всегда …. Думал: ведь я знаю это, ведь я писал об этом, ведь я как будто верю в это. Отчего же я не делаю этого?» (50: 185). 16 августа 1893 г. в книге Эванса Толстому понравилось его размышление о молитве: «…так как человек живёт только Богом, только тогда, когда он сознаёт в себе Бога и живёт им, то молитва есть то же, что обращение цветка к солнцу. Обращаясь к солнцу, он воспринимает в себя все лучи его» (52: 97).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>