<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Aleksandrov_Nikolay_Aleksandrovich_4_1649">Алекса́ндров Николай Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Алекса́ндров Николай Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="230">Алекса́ндров Николай Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Алекса́ндров Николай Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1841-1907) — журналист, писатель, художественный критик, педагог, автор этнографических рассказов для детей. С письма к нему началась работа Толстого над статьями об искусстве и трактатом «Что такое искусство?».</p>
        <p>Родился в Ставрополе (Кавказ) в дворянской семье. Окончил гимназию в Киеве. Слушал лекции в харьковском, московском и петербургском университетах. В 1860-е гг. помещал свои рецензии, фельетоны, небольшие статьи в различных журналах, в т.ч. в «Современнике», подписывая их псевдонимами: Н. Аров, Сторонний зритель, Nemo и др. В 1870-1880-е гг. — сотрудник журнала «Семья и школа». 3 марта 1872 г. Толстой писал Н. Н. Страхову в Петербург: «Приезжал ко мне на днях один Александров, сотрудник Семья и школа, читал свои статьи, просил советов, указаний; и оставил мне неопределённое впечатление, или очень хороший и даровитый человек, или совсем дрянь. Когда будете писать мне, скажите, не слыхали ли, что это за человек?» (ПСПТС. 1. С. 19). Что ответил Страхов, неизвестно: в ближайших по времени его письмах Толстому об Александрове нет ни слова. Но 12 февраля 1873 г. в записной книжке Толстого появилась запись (сделана неизвестной рукой): «Николай Александрович Александров — На Невском, в доме Армянской церкви, в “Русскую книжную торговлю” или же в редакцию журнала “Семья и школа”» (48: 95).</p>
        <p>В 1881-1882 гг. Александров основал «Художественный журнал», освещавший вопросы русского изобразительного искусства. «Исторический вестник» назвал этот журнал «первой серьёзной в России попыткой настоящего художественного издания совершенно в европейском смысле» (1881. № 5. С. 178). На страницах этого журнала Александров опубликовал свои статьи об А. И. Куинджи, В. Г. Перове, И. Н. Крамском, Вл. Е. Маковском.</p>
        <p>Александров просил Толстого написать «что-нибудь» в его журнал. Толстой колебался, в раздумье, что написать. В 1882 г. он стал иногда бывать в московской Школе живописи, ваяния и зодчества, где с осени училась его старшая дочь Татьяна, там часто беседовал с художниками. Однажды, разговаривая с В. Г. Перовым, писатель обмолвился о просьбе Александрова, о своих сомнениях и высказал художнику свой взгляд на искусство. Перов подхватил мысль Толстого: «Вот это-то и напишите Александрову» (30: 509).</p>
        <p>С этого разговора с Перовым Толстой и начал своё письмо к Александрову: «Милостивый государь. Когда мы встретились с вами, вы просили меня написать что-нибудь в ваш Художественный журнал. Я сказал, что очень рад сделать вам приятное, но сомневался, чтобы мне пришло в голову написать что-нибудь, касающееся того, чему посвящено ваше издание. На днях В. Г. Перов передал мне подтверждение вашего желания и сказал, что вам приятно бы было изложение моих взглядов на искусство. С этих слов у нас завязался разговор с В. Г., и я ему высказал мой взгляд на то, что называется искусством. И мне пришло в голову изложить этот мой взгляд для вашего журнала. Взгляд мой может быть интересен для читателей вашего журнала — людей, посвятивших свою жизнь живописи и ваянию, потому что он совершенно отличается от распространённых взглядов на этот предмет и по своему смыслу и, смею сказать, по своей ясности. Может быть, я ошибаюсь, но одним похваляюсь — то, чтó я думаю и как я понимаю то, что называется искусством, ясно и понятно» (30: 209).</p>
        <p>Толстой полагал, что в течение 1882 г. он сможет закончить статью об искусстве; об этом его намерении знал Александров: в «Художественном журнале», в № 1 за 1883 г., вышедшем к 1 января, издатель напечатал объявление, в котором сообщалось: «В нынешнем году в журнале будет помещена статья об искусстве графа Л. Н. Толстого (автора “Войны и мира” и “Анны Карениной”)» (30: 510). Однако впереди была очень большая и трудная работа: только в 1898 г. выйдет трактат Толстого «Что такое искусство?», первые подступы к которому были сделаны в начале 1882 г. в письме издателю «Художественного журнала» Н. А. Александрову.</p>
        <p>В Заключении трактата автор писал: «Я сделал, как умел, занимавшую меня 15 лет работу о близком мне предмете — искусстве. Говоря, что предмет этот 15 лет занимал меня, я не хочу сказать того, чтобы я пятнадцать лет писал это сочинение, а только то, что 15 лет тому назад я начал писать об искусстве, думая, что, взявшись за эту работу, тотчас же без отрыва окончу её; но оказалось, что мысли мои об этом предмете были тогда ещё настолько неясны, что я не мог удовлетворительно для себя изложить их. С тех пор я не переставая думал об этом предмете и раз шесть или семь принимался писать, но всякий раз, написав довольно много, чувствовал себя не в состоянии довести дело до конца и оставлял работу. Теперь я кончил эту работу…» (30: 185). Это был уже 1898 год. «Художественный журнал» к тому времени прекратил своё существование, а сам Александров был связан с др. изданиями.</p>
        <p>Он продолжал поддерживать отношения с Толстым, бывал в московском хамовническом доме. 9 января 1889 г. Толстой записал в дневнике: «Вечером были Шарапов и Александров, мешали» (50: 21). В это время известный книгоиздатель И. Д. Сытин приобрёл журнал «Сотрудник» и предложил Толстому вести этот журнал. Толстой согласился и поручил Александрову написать для журнала «Историю Египта». 17 января 1889 г. Александров был у Толстого: «Вечером Адамович, Покровский, Никифоров и Александров, читавший свою историю Египта. Хорошо» (50: 23), — отметил Толстой в дневнике. Журнал «Сотрудник» не состоялся.</p>
        <p>В 1891-1892 гг. в журнале «Художник» Александров вёл рубрику «За кулисами у художников», где печатал свои критические сочинения о современных живописцах, скульпторах, архитекторах, поддерживая творчество художников-передвижников. С 1896 г. редактировал журнал «Север».</p>
        <p>Умер Александров в Петербурге в крайней бедности.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>