<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gyugo_Viktor_Mari_2_202">Гюго Виктор Мари</title>
        <title type="bibl">
          Пахсарьян Н. Т. Гюго Виктор Мари // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888105">
                  <name>Пахсарьян Н. Т.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4079">Гюго Виктор Мари</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гюго Виктор Мари</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1802-1885) — французский писатель-романтик, рисовальщик, общественный деятель. Интерес Толстого к Гюго проснулся рано и сохранялся на протяжении всей жизни писателя. Уже в дневниковой записи 24 июля 1853 г. Толстой упоминал о чтении повести Гюго «Клод Ге». В повести «Казаки» герой Толстого мечтает об идеальной женщине, в число качеств которой должен войти интерес к «Собору Парижской Богоматери» Гюго: «“Notrе dаmе dе Раris”, например, должно ей понравиться» (гл. II). В дневнике 23 февраля 1863 г. отмечено впечатление Толстого от чтения романа Гюго «Отверженные»: «“Міsérаbles” — сильно». В комедии «Заражённое семейство» героиня, молодая девушка Катерина Матвеевна Дудкина обращается к другому персонажу с вопросом: «Твердынской, вы знаете стихи Гюго? Гюго отсталый человек, но он поэтическим чутьём проникал многое из будущего. N’insulter раs…» (7: 283). Последние слова — начало цитаты из поэмы Гюго «Песни сумерек»: «Оh n’insultez jamais une femme qui tombe» («О, никогда не оскорбляйте падшую женщину»). В письме А.А. Фету 10…20 мая 1866 г., сообщая, что читает Гюго, Толстой заметил: «Знаете что, о V. Нugо никто не говорит, и все его забыли, именно оттого, что он всегда и у всех останется, не так, как Байроны и Вальтер-Скотты. Читали ли вы в его полных сочинениях его критические статьи? Всё, что у нас об искусстве лет 10 тому назад, да и теперь, пожалуй, пересуживается á tort еt а trаvers, 30 лет тому назад высказано им, да так, что нельзя слова прибавить и слова выкинуть».</p>
        <p>В 1872 г. в Петербурге была издана «Азбука графа Л.Н/ Толстого. Книга II», куда писатель поместил перевод отрывка из «Отверженных»: эпизод встречи Жана Вальжана и епископа Мириеля под названием «Архиерей и разбойник». В письме Н.Н. Страхову 21-22 апреля 1877 г. он вновь выражал свою симпатию к Гюго и цитировал строки из стихотворения «Бездна» (сборник «Легенды веков»): «А всё ругают V. Ниgо. А он там говорит в разговоре земли с человеком. Человек: Je suis ton rоі. Земля: Тu еst ma vermine» (Точная цитата: L’Homme: Теrrе, jе suis ton rоі. Lа Теrrе: Тu n’еst quе mа verminе Человек: Земля, я твой король. Земля: Ты лишь мой червь). В письме П.И. Бирюкову 1-2 (?) июня 1885 г. Толстой называл Гюго «великим мастером», одновременно нелицеприятно отзываясь о переводе Е.П. Свешниковой отрывка из романа «93 год», под названием «Брат на брата» опубликованного издательством «Посредник», считая, что «страшно издавать такие задорные и не совсем понятные по языку статьи, как переделка В. Гюго» (63: 254-255).</p>
        <p>В рукописях романа «Воскресение» есть сцена, когда Нехлюдов приносит Масловой книги со словами: «Тут есть Виктор Гюго, Достоевский. Вы, кажется, любили» (33: 184), — значит, Масловой знакомы эти имена. 14 июня 1889 г. Толстой записал в дневнике: «Нынче читал прекрасную переделку из “L’homme qui rit”» (50: 96 — имеется в виду перевод-переделка романа «Человек, который смеётся» А.Ю. Бизюкиной; исправлен Толстым и напечатан в 1890 г. «Посредником» под названием «Гвинплен, или человек, который смеётся. Повесть из средневековой жизни»).</p>
        <p>25 октября 1891 г. в письме петербургскому издателю М.М. Ледерле Толстой приводил список книг, которые произвели на него впечатление в разные годы жизни, среди них романы Гюго «Собор Парижской Богоматери» (с 20 до 35 лет — «очень большое») и «Отверженные» (с 30 до 35 лет — «огромное»). В статье «Царство Божие внутри вас» Толстой, цитируя Г. Мопассана, отмечал силу общественного авторитета Гюго: «Едва ли кто-нибудь, кроме Виктора Гюго, мог бы безнаказанно кликнуть клич освобождения и истины» (28: 119). В «Предисловии к сочинениям Гюи де Мопассана» Толстой называл роман Мопассана «Жизнь» «едва ли не лучшим французским романом после “Les Miserables” Гюго», а в черновом варианте этого предисловия писал: «Хорошо, когда миросозерцание художника таково, что ему есть что сказать людям … такое миросозерцание было у … V. Hugo» (30: 278). В разговоре с В.Ф. Лазурским в 1894 г. Толстой говорил об «Отверженных»: «Это один из лучших романов. Однако заметьте, французы воздают ему какие почести и в то же время всегда немного пощипывают», — и добавлял, что Гюго создал «целый ряд типов», «которые до того оригинальны и ярко написаны, что никогда не могут быть забыты» (ТВС. 2. С. 62).</p>
        <p>Оценка Толстым стихотворения Гюго «Эшафот» также сохранилась в передаче Лазурского: Толстой сказал, что «это превосходная вещь (против смертной казни). У него есть почти все сочинения Гюго, кой-чего недостаёт. Перечитывал он всё, что достал. Признаёт в нём много странных вещей, но всё искупается высотой содержания» (там же. С. 68). В незавершённой статье «О том, что называют искусством», сетуя на упадок современной ему литературы, Толстой писал: «Диккенсы, Теккереи, V. Hugo кончились. Подражателям их имя легион, но они всем надоели» (30: 246). В черновиках трактата «Что такое искусство?» писатель заявлял, что, несмотря на присутствие «ложного направления», выразителями настоящего современного искусства остаются «Диккенс, Hugo, Бетховен, Репин» (30: 303). Толстой ценил не только романы, но и драмы Гюго и его поэзию, отмечал, что «в драме появились Victor Hugo, Dumas, Островский», «в поэзии лирической Musset, V. Hugo, в романе первого разбора Диккенс, V. Hugo…» (30: 322). О любви к поэзии Гюго Толстой говорил неоднократно, ставя её в ряд со стихами Гёте, Шиллера, Пушкина, Тютчева, подчёркивая превосходство Гюго-поэта над «Бодлерами». Поэтому, вероятно, более позднюю дневниковую запись Толстого 25 февраля 1909 г.: «Читал V. Hugo. Прекрасно — проза, но стихи не могу» (57: 31), — следует понимать не как отношение к Гюго-поэту, а как фиксацию определённого настроения Толстого в некий момент жизни, тем более что в этом же году в письме С. Л. Дружкину (20-23 марта 1909 г.) он, «зная стихотворения Гюго, Пушкина», ругал Тредиаковского. В набросках трактата 1898 г. поэзия понимается Толстым широко: Бодлеру и Ибсену он противопоставляет как «настоящих поэтов» Гюго и Диккенса. В другом месте эти же писатели названы «настоящими художниками» (30: 379), «образцом искусства высшего рода» (30: 382). «Бедные люди» и «Отверженные» названы в тех же набросках «образцами высшего религиозного содержания искусства» (30: 413). 12 сентября 1897 г. в письме Э. Мооду Толстой именовал парнасцев «французской школой поэтов после Hugo» (70: 134). В опубликованном тексте трактата «Что такое искусство?» он противопоставлял Бодлеру и Верлену, в популярности которых видел явное падение вкуса, поэтов-романтиков и главного среди них — Гюго. На эту же утрату вкуса Толстой сетовал и позже, в набросках предисловия к роману В. фон Поленца «Крестьянин». Он утверждал: «Если бы от меня потребовали указать в новом искусстве на образцы … то как на образцы высшего, вытекающего из любви к Богу и ближнему, религиозного искусства в области словесности я указал бы … на “Les pauvres gens” V. Hugo и его “Miserables» (т.е. на «Бедных людей» и на «Отверженных» — 30: 160). И как продолжение этого рассуждения в вариантах статьи «Конец века» сохранились строки: «…истинный христианин … не может поступить иначе, как так, как поступил у Гюго вымышленный епископ с Жан Вальжаном…» (36: 482).</p>
        <p>Сочинения Гюго Толстой включал в ряд современных произведений, «влекущих к единению и братству людей» (30: 177). В статье «Две войны» он обращал внимание на общественно-политическую деятельность Гюго, упоминая, что на одном из конгрессов писатель назвал «святой войной» «войну против войны, которую уже давно … объявила лучшая, передовая часть христианского человечества другой, грубой и дикой части этого же человечества» (31: 97).</p>
        <p>В 1902 г. в дневнике появилась запись: «Читаю Postscriptum de mа vie, V. Hugo. Об infini он расписывает расстояния звёзд, быстроту, продолжительность времени и что-то в этом видит величественное» (54: 146 — речь идёт о «Мыслях о бесконечном», произведении из собрания посмертных сочинений Гюго «Postscriptum моей жизни», вышедшего в 1901 г.). В письме к О. Мирбо 13 октября 1903 г. Толстой указывал, что, впервые прочтя Гюго (наряду с А. де Виньи, Стендалем. Руссо), он получил «впечатление открытия», а в письме Г. Ингельштейну 21 ноября 1903 г. включал Гюго в число писателей, которые «переживут несколько поколений и будут оценены не одними соотечественниками».</p>
        <p>В статье «О Шекспире и о драме» Толстой цитировал по-французски из эссе Гюго «Вильям Шекспир» (1860): «Lear c’est l’occasion de Cordelia Лир это повод для создания Корделии. — фр., однако, не принимая шекспировской драматургии, сетовал на «бессодержательные» драмы Гюго (наряду с пьесами Гёте и Шиллера). В черновиках статьи автор писал, что подражание Шекспиру пагубно сказалось на Гёте, Гюго и Тургеневе — «поэтах, несомненно одарённых» (35: 575).</p>
        <p>В 1904 г., работая над «Кругом чтения», Толстой редактировал прозаический перевод стихотворения Гюго «Бедные люди», сделанный В. Микулич. 27 сентября 1905 г. Д.П. Маковицкий записал в своём дневнике мнение Толстого о Гюго как писателе, выступающем «на стороне угнетённых, уродов, бедных, страдающих»: «Виктор Гюго — такой великий человек огромных дарований, у него разные вещи (есть и слабые). «Notre Dame» меня в молодости очень трогала; видел эту историю и в балете “Эсмеральда”. И этот балет мне нравился, как никакой другой» (ЯПЗ. 1. С. 408).</p>
        <p>В марте 1907 г. Толстой приступил к переделке «Декларации чувств 1838 года» американского аболициониста У.Л. Гаррисона, решив поместить её в первой главе статьи «Царство Божие внутри вас». Документ назван им «Провозглашение основ, принятых членами общества, основанного для установления между людьми всеобщего мира», в его тексте Толстой сохранил цитаты из Гюго: «Социальная задача не знает границ» (42: 365) и «Войны имеют разные предлоги, но только одну причину — армию» (42: 425).</p>
        <p>2 марта 1908 г. Толстой диктовал своему секретарю Н.Н. Гусеву перевод рассказа Гюго «Атеист». 3 апреля 1908 г. он писал П.А. Сергеенко: «…во французской печати почему-то замечания о том, что я не люблю Гюго, тогда как я — великий поклонник его, а переводил из “Postscriptum de mа vie” рассказ “Un аthéе”». 19 апреля 1908 г. Толстой записал в фонограф своё изложение стихотворения Гюго «Гражданская война» под названием «Сила детства». В разговоре с В.Ф. Лазурским он заметил о Гюго: «Это один из самых близких мне писателей. И эти преувеличения, о которых так много говорят, я всё это переношу от него, потому что чувствую его душу. Виктор Гюго душу свою вам раскрывает» (ЛН. Т. 37-38. С. 532). Переводы «Атеиста» (под заглавием «Неверующий»), «Гражданской войны», «Бедных людей» и отрывка из «Отверженных» («Епископ Мириель») вошли в «Круг чтения» 1910 и 1912 гг. В 1911 г. в издательстве «Посредник» отдельной книжкой вышел перевод отрывка из «Отверженных» — «Епископ Мириель. По В. Гюго. Л. Толстой».</p>
        <p>Лит: Науменко Т.К. В. Гюго в оценке Толстого // Научные труды Новосибирского гос. пед. ин-та. — Горноалтайск, 1969. — Вып. 22. — С. 21-37; Кадо М. Лев Толстой — читатель и переводчик Виктора Гюго // ЯП. сб. 2004. — Тула, 2004.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>