<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Garnak_Karl_Gustav_Adolf_Fon_4_1755">Га́рнак Карл Густав Адольф фон</title>
        <title type="bibl">
          Ерохин А. В. Га́рнак Карл Густав Адольф фон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888043">
                  <name>Ерохин А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3129">Га́рнак Карл Густав Адольф фон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Га́рнак Карл Густав Адольф фон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(von Harnack; 1851-1930) — немецкий протестантский богослов и историк христианства. Родился в Дерпте (ныне — Тарту, Эстония), в семье профессора богословия, специалиста по Лютеру. Изучал богословие сначала в Дерптском, затем в Лейпцигском университете. Получив в Лейпциге звание профессора (1876), впоследствии преподавал в университетах Гиссена, Марбурга и Берлина, где работал с 1888 по 1924 гг. В 1905-1921 гг. был также директором Королевской библиотеки в Берлине (с 1918 г. — Прусская гос. библиотека). В 1914 г. возведён в дворянское достоинство. Был одним из ярких организаторов науки в эпоху кайзеровской Германии.</p>
        <p>Вклад Гарнака в теологию и церковную историю состоял прежде всего в историческом изучении христианских догматов, святоотеческой письменности и раннего христианства. Среди его основных трудов — критическое издание «Писания мужей апостольских» «Patrum apostolicorum opera» (1875-1877); «Учебник истории догматов» «Lehrbuch der Dogmengeschichte» (Bd. 1-3, 1886-1890); цикл лекций в Берлинском университете, изданный под названием «Сущность христианства» «Das Wesen des Christentums» (1900); «История древнехристианской литературы до Евсевия» «Geschichte der altchristlichen Literatur bis Eusebius» (Bd. 1-2, 1893-1904); «Проповедь и распространение христианства в первые три века» «Die Mission und Ausbreitung des Christentums in den ersten drei Jahrhunderten» (1902); «Маркион: Евангелие неведомого Бога» «Marcion: das Evangelium vom fremden Gott» (1921); «Августин» «Augustin» (1922) и др. Гарнак также выступил как инициатор и главный редактор многотомного проекта издания греческой христианской патристики I-III веков нашей эры. Гарнак хорошо знал русский язык, читал в подлиннике труды российских учёных, философов и писателей, среди последних — произведения Л. Н. Толстого, в частности «Отрывки рассказов из деревенской жизни» (1859-1862), «народные рассказы» 1880-х гг. и др. Гарнаку эти рассказы во многом послужили материалом для характеристики не только религиозных взглядов Толстого, но и православия как национальной веры русского народа.</p>
        <p>В лекциях «Сущность христианства» Гарнак критически рассматривал два аспекта религиозного учения Толстого: его аскетический христианский идеал (лекция V: раздел «Евангелие и мир») и его отрицание мирских учреждений (лекция VI: раздел «Евангелие и право»). Гарнак не принимал требования Толстого от имени Евангелия упразднить право и защищал связь христианства и христианской церкви с различными социальными институтами, в т.ч. судопроизводством, государством и т.д. В лекциях XII и XIII, посвящённых истории христианства, Гарнак снова возвращался к Толстому, утверждая, что именно Толстой наиболее ярко и полно выразил неразрывную связь народа и церкви в России («Сущность христианства». С. 130). Этот народный характер русского православия — пожалуй, одна из немногих черт восточного христианства, импонирующая Гарнаку. Несмотря на критику Толстого в предыдущих лекциях, Гарнак видел в «ереси» русского писателя проявление подлинного евангельского, братского духа посреди эллинистического «ритуализма» Восточной церкви («Сущность христианства». С. 144).</p>
        <p>Гарнак обращался к Толстому и в своей поздней книге, рассматривающей фигуру ересиарха II в. нашей эры Маркиона. Сходство между Маркионом и Толстым (а также Горьким) Гарнак усматривал в их революционном протесте против ложных идолов ненавистного Гарнаку эллинизма, против «эллинистической» космологии, метафизики и эстетики, угнездившейся в восточном христианстве («Marcion». С. 257-259). Как и Маркион, Толстой и Горький у Гарнака ищут «неведомого Бога», Бога не судящего, но чуждого этому миру именно своим откровением евангельской любви и помощи («Marcion». С. 259-263).</p>
        <p>Сам Л. Н. Толстой и его окружение были знакомы с трудами Гарнака, хотя оценки Гарнака Толстым ограничиваются утверждениями, что немецкий богослов «слаб» (ЯПЗ. 1. С. 405), «просто он неверующий» (ЯПЗ. 1. С. 408), «нравственного, религиозного у него нет» (ЯПЗ. 2. С. 540). Толстой рассматривал Гарнака как добросовестного немецкого учёного и одобрял его научные труды (прежде всего по истории христианской догматики), но отрицал какую-либо близость с ним с точки зрения философской, религиозной и человеческой. В то же время критики толстовского учения не раз отмечали сходство между этим учением и духом рационалистического протестантизма, выраженного в т.ч. у Гарнака. Так, Н. А. Бердяев писал, что «разумная религия» Толстого близка Канту и Гарнаку, что его критика христианских догматов «элементарно-рассудочная» (Бердяев Н. А. Ветхий и Новый Завет в религиозном сознании Л. Толстого // О религии Льва Толстого. М., 1912. С. 190-191). В конце ХХ в. протоиерей Александр Мень в работе «Сын человеческий» ещё раз вернулся к сопоставлению Толстого и Гарнака как религиозных рационалистов, считающих Христа не более чем учителем нравственности и отрицающих его богочеловеческую природу (Мень А. В. История религии: В 7 т. Т. 7. Сын человеческий. М., 1992. С. 277).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Беленчиков В. А. Л. Н. Толстой и А. фон Харнак: некоторые рассуждения о культурных границах между Востоком и Западом // Studia Rossica Posnaniensia 27 (1996). С. 33-41; Гарнак А. фон. Сущность христианства // Раннее христианство. В 2 т. Т. 1. М.; Харьков, 2001. С. 8-176; Мень А. В. Гарнак // Мень А. В. Библиологический словарь. В 3 т. Т. 1. М., 2002. С. 231-236; Harnack A. von. Marcion: Das Evangelium vom fremden Gott. Eine Monographie zur Geschichte der Grundlegung der katholischen Kirche. Leipzig, 1921.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>