<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kravchinskiy_Sergey_Mikhaylovich_4_1892">Кравчи́нский Сергей Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Кравчи́нский Сергей Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20101">Кравчи́нский Сергей Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кравчи́нский Сергей Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(лит. псевд. С. Степняк; 1851-1895) — революционер-народник, террорист; писатель и публицист. Родился в селе Ново-Стародуб Александрийского уезда Херсонской губ. Из потомственных дворян. Окончил Михайловское артиллерийское училище в С.-Петербурге (1870). Прослужив год, вышел в отставку, учился в столичном Лесном институте, где стал членом кружка пропагандистов социализма «чайковцев». Одним из первых «пошёл в народ», вёл пропаганду среди крестьян Тверской и Тульской губ. В 1874 г., спасаясь от полиции, эмигрировал; жил в Швейцарии, Англии, Франции. Принимал участие в Герцеговинско-Боснийском восстании против османского ига (1875) и в восстании итальянских анархистов в провинции Беневенто (1877). После подавления восстания был арестован, приговорён к смерти, но после 9 месяцев тюремного заключения амнистирован. Весной 1878 г. вернулся в Россию, стал членом революционной организации «Земля и воля», наладил подпольную типографию, редактировал газету. Под влиянием взглядов М. А. Бакунина и П. Л. Лаврова после многочисленных арестов пропагандистов одним из первых перешёл к индивидуальному террору. 4 августа 1878 г. Кравчинский в центре Петербурга (на Михайловской площади) смертельно ранил кинжалом шефа жандармов, главного начальника ІІІ-го отделения Н. В. Мезенцова и скрылся на извозчике с места преступления. Несколько дней спустя в типографии «Земли и Воли» была напечатана брошюра «Убийство шефа жандармов генерал-адъютанта Мезенцова» (подзаголовок: «Смерть за смерть»), в которой революционер-террорист объяснял причины убийства.</p>
        <p>В ноябре 1878 г. Кравчинский перебрался за границу; жил под чужим именем сначала в Швейцарии, Италии, затем переехал в Лондон. Занимаясь литературным трудом, избрал литературный псевдоним «С. Степняк». Написал много книг о России и русских революционерах: «Подпольная Россия» (1881; рус. пер. — СПб., 1905), «Россия под властью царей» (Лондон, 1885; рус. пер. — М., 1964), «Путь нигилиста» (Лондон, 1889; в рус. пер. «Андрей Кожухов» — Женева, 1898), «Штундист Павел Руденко» (1894), пропагандистские сказки, романы, очерки и др. Был одним из основателей журнала «Община» (1878-1879, Женева) и «Фонда Вольной русской прессы» (1891, Лондон). Дружил с Ф. Энгельсом, Г. В. Плехановым, писателями У. Моррисом, О. Уайльдом, Б. Шоу, Э. Войнич, его талант писателя высоко ценили А. Доде, В. Г. Короленко, Л. Н. Толстой и др. Трагически погиб в результате несчастного случая: переходя через полотно пригородной железной дороги, он был сбит паровозом, внезапно выехавшим из-за поворота.</p>
        <p>В эмиграции Кравчинский стал одним из пропагандистов новейшей русской литературы, в т.ч. пытался разъяснить западноевропейской и американской общественности некоторые основные вопросы творчества и мировоззрения Л. Н. Толстого. Первые публичные лекции о Толстом он начал читать в 1888 г. в Англии; с ними побывал и в промышленных городах Шотландии, и в студенческих клубах университетов, и особенно часто выступал в загородном доме писателя У. Морриса, где собирались представители передовой английской интеллигенции конца 1880-х гг. Затем продолжил их чтение в США во время лекционного тура в январе-апреле 1891 г. Эти публичные лекции безусловно сыграли положительную роль в разъяснении и популяризации творчества автора «Войны и мира». В письме от 29 января Кравчинский делился с женой впечатлениями от лекции, прочитанной в Вашингтоне: «Слушали полтора часа, не уходя, и потом один час вопросы шли, пока хозяин театра не обозлился и не потушил газа. Мы продолжали некоторое время в темноте, а потом разошлись» (ЦГАЛИ. ф. 1158, оп.1, ед. хр. 761). Присутствующий на лекции американский писатель У. Хоуэлс был в восторге от услышанного. Своему другу-журналисту он сообщал: «Лекция Степняка о Толстом — одна из самых замечательных, которые мне когда-либо доводилось слышать; поразительна её интеллектуальная ясность и сила. Я мог согласиться далеко не со всем в ней. В ней звучало не сочувствие, а враждебность революционера к принципу ненасилия. Да и чисто литературная критика казалась мне не вполне справедливой; но эти недостатки не обесценивали лекцию в целом. Она представляет собой широкое, смелое, основательное — в самом полном смысле этого слова — исследование» (цит. по: Перпер М. И. Русский пропагандист Толстого // ЛН. Т. 75. Кн. 1. С. 543).</p>
        <p>Читающая американская публика уже была знакома со статьёй Кравчинского о Толстом «Свет России» (опубликована 10 июня 1889 г. в чикагской газете «Daily Inter Okean»). Вернувшись из США, Кравчинский начал писать статью «Лев Толстой как писатель и социальный реформатор» (осталась незавершённой и была опубликована в русском переводе, как и предыдущая, лишь в 1965 г. — ЛН. Т. 75. Кн. 1. С. 546-560).</p>
        <p>Кравчинский нередко помещал сообщения о Толстом в издаваемом им журнале «Free Russia»: о деятельности писателя во время голода, об издании и распространении его сочинений в России, о запрещении цензурой некоторых его произведений и нелегальном их распространении. В те годы в англоязычных странах многие произведения Толстого ещё не были переведены, а те, что появлялись в печати (переводы с французского или немецкого), были далеки от оригинала. Поэтому Кравчинский советовал молодым даровитым английским лингвистам изучать русский язык и заниматься переводами. Так, с его помощью молодая преподавательница латыни К. Гарнетт, овладев русским языком, поехала в Россию (1893) с деньгами, собранными англичанами для голодающих крестьян, побывала она и в Ясной Поляне. По возвращении в Англию она стала профессиональной переводчицей. Среди её переводов произведения Толстого, Тургенева, Салтыкова-Щедрина, Чехова. Как свидетельствуют письма Гарнетт, Степняк помогал ей понять толстовские тексты, определить значение трудных слов, раскрыть детали русского быта. В бумагах Кравчинского сохранилась тетрадь с выписками из «Войны и мира», «Казаков», «Поликушки», содержащими крестьянские обиходные и устаревшие выражения, военные и церковные термины, которые он уточнял по словарю Даля, а затем разъяснял переводчице (ЦГАЛИ. Ф. 1158, оп. 1, ед. хр. 134, 238).</p>
        <p>Незадолго до своей смерти Кравчинский подготовил две публикации (одна вышла уже после его гибели), в которых речь шла и о сочинениях Толстого. Так, в конце ноября 1895 г. лондонский Фонд вольной русской прессы выпустил статью П. И. Бирюкова «Гонение на христиан в России в 1895 году» с послесловием Л. Н. Толстого. Предисловие к публикации написал Кравчинский. О статье Толстого он, в частности, писал: «Выступивши смело и открыто со своими разоблачениями, Лев Николаевич исполнил свой долг человека и гражданина. Появившись с его именем и под гарантией его непререкаемого авторитета, факты, им сообщаемые, облетят всю Россию и не одной тысяче людей послужат они новым стимулом для борьбы — всё равно, желает ли он этого или нет» (цит. по: Опульская. Материалы. 2. С. 156).</p>
        <p>18 января (н.с.) 1896 г. в «Летучих листках, издаваемых Фондом вольной русской прессы в Лондоне» (№ 28) был напечатан отклик Кравчинского на книгу Е. И. Попова о Е. Н. Дрожжине, изданную в Берлине в 1895 г. с предисловием Л. Н. Толстого. О статье Толстого здесь говорилось: «Это безусловно лучшая и самая сильная вещь из всего, написанного в этом роде… Воздав божие Богу, Лев Николаевич принимается за кесаря и воздаёт ему должное с силой, убедительностью и смелостью, какую мы редко встречали даже на его страницах» (там же. С. 124-125).</p>
        <p>Информация о публикациях «крамольных» статей Толстого в лондонских «Летучих листках» Степняка-Кравчинского сразу же стала достоянием тайной полиции России. В «Сведениях о графе Толстом лично, находящихся в делах Департамента полиции» от 28 июля 1896 г. сообщалось: «…в 1895 г. были получены агентурным путём указания на то, что гр. Толстой состоит в числе лиц, значащихся платными подписчиками издаваемых “Лондонским Фондом вольной русской прессы” революционных листовок» (Заборова Р. Б. Материалы о Л. Н. Толстом, хранящиеся в Государственной Публичной библиотеке им. M. Е. Салтыкова-Щедрина // Русская литература. 1960. № 4. С. 179-180.).</p>
        <p>Как отмечали современники, Толстой интересовался незаурядной личностью и творчеством Степняка-Кравчинского. Так, 5 марта 1905 г. доктор Д. П. Маковицкий записал в дневнике: когда за вечерним чаем зашёл разговор о политических убийствах, писатель вспомнил убийство шефа жандармов и начальника ІІІ отделения Н. В. Мезенцова, которого знал и был с ним на ты. «Это был добродушнейший малый, — сказал он. — Был добр к друзьям; наверное, к прислуге, а по службе был строг. Мезенцова убил Кравчинский-Степняк». При этом Толстой заметил: «Сколько приготовлений нужно для такого убийства …, как тяжело, сколько опасностей связано с ним для заговорщиков. Любая женщина, дворник могут их выдать» (ЯПЗ. 1. С. 211).</p>
        <p>Вспоминал Толстой о Мезенцове и 3 июня 1906 г., когда прочитал в журнале «Былое» статью О. С. Любатовича «Далёкое и недавнее». «Как я стар! — сказал он. — Тут об убийстве Мезенцова (в 70-х годах). Мезенцов был мой знакомый, друг, пел тонким голосом. Непривычно читать такие вещи по-русски: и грубо, и задорно, и неприлично писано» (ЯПЗ. 2. 154, 627). 2 декабря того же года Толстой показывал гостям японскую газету с портретами Степняка, Перовской, Бакунина (ЯПЗ. 2. С. 317).</p>
        <p>30 января 1909 г. Маковицкий отметил в дневнике, что Толстой читал революционный роман Степняка-Кравчинского «Андрей Кожухов». На следующий день, увидев в газете «Русское слово» портрет эсера-провокатора Е. Ф. Азефа, у которого было «удивительно характерное выражение лица», Толстой высказался: «У меня впечатление тяжёлое осталось от Азефа». Затем, сославшись на роман Степняка, который он «урывками читает», писатель сказал: «Там с величайшим сочувствием к сидящим в тюрьме описано, как они, чтобы освободиться, рассчитывают через смотрителя добытым револьвером убить четырёх жандармов и четырёх конвойных, которые их поведут в суд, спокойно рассчитывая, что удастся их убить. Это так страшно — читать про таких людей в романе, про спокойное приготовление к убийству и сочувствие автора. Я знаю, что бывают в жизни такие» (ЯПЗ. 3. С. 314-316).</p>
        <p>23 февраля Толстой в разговоре с В. Г. Чертковым, приехавшим в Ясную Поляну, сообщил, что читает в настоящее время роман Кравчинского-Степняка «Андрей Кожухов», «напечатанный в 1906 г. в России». На вопрос Черткова, знал ли Толстой убитого Кравчинским Мезенцова, «Л. Н.: Превосходный малый! Я был на ты с ним. Посвистывал» (ЯПЗ. 3. С. 339), — записал Маковицкий слова Толстого. Чертков, знавший автора романа по Лондону, сказал, что Кравчинский, убивший начальника ІІІ отделения Мезенцова, «был предобрый, тихий, далёкий от убийств. Его в Англии любили, почитали. Он не любил рассказывать про это убийство, но не раскаивался в нём» (ЯПЗ. 3. С. 339).</p>
        <p>17 июня зашёл разговор о дворянах Извольских и Голицыных, их семейных связях. Вспомнили и о Мезенцове — шефе жандармов, убитом Кравчинским-Степняком. Толстой напомнил, что он хорошо знал убитого. В жизни тот был «краснощёкий, весёлый, добродушный. У него был тоненький голос, умел забавлять и, вероятно, за его весёлость полюбили его при дворе и назначили на тот пост». Затем Толстой заметил, что желал бы читать воспоминания революционеров, так как ему интересна их психология. Присутствовавший во время беседы Маковицкий, записал: «Говорили, что Кравчинского преследовали кошмары, как кинжал вонзить в мягкое тело Мезенцова. Говорили про его книжки: “Подпольная Россия”, “Андрей Кожухов”» (ЯПЗ. 3. С. 442-443). О чтении Толстым произведений Кравчинского вспоминал и Н. Е. Фельтен, посетивший Ясную Поляну в 1909 г. В разговоре с ним писатель сообщил: «Ещё я читаю сейчас Кравчинского, очень интересно… Приходится много читать революционного» (ТВС. 1960. 2. С. 360).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>