<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Raevskiy_Ivan_Ivanovich_2_529">Раевский Иван Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Архангелъская Т. Н. Раевский Иван Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангелъская Т. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7110">Раевский Иван Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Раевский Иван Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1835-1891) — тульский помещик, друг Толстого и его семьи. Родился в Москве; детство и юность провёл в отцовском имении Каширского уезда Тульской губ. В 1857 г. со званием кандидата чистой математики окончил физико-математический факультет Московского университета; говорил на трёх европейских языках, на всю жизнь сохранил интерес и уважение к науке. Толстой познакомился с Раевским в год окончания им университета в гимнастическом зале в Москве на Большой Дмитровке. «…Этот юноша тогда неотразимо привлёк меня к себе, — вспоминал впоследствии Толстой в статье «Памяти И.И. Раевского», написанной в год смерти друга, — и я искал сближения с ним и сошёлся с ним на “ты”». Влекла его и «необыкновенная простота вкусов» Раевского, «отвращение от светскости, любовь к народу, и главное — нравственная совершенная чистота» (29: 262). Эти свойства обеспечили совпадение многих мнений друзей, не лишая каждого из них своего критического взгляда. «Вопросы личной морали и общественной этики … вносили оттенки в отношения между Толстым и Раевским. Толстой стремился к самосовершенствованию — и это стремление, захватывая все его мысли и чувства, вносило в его беседы с окружающими почти исключительно этические темы, постоянный самоанализ и исповедание. Раевский избегал говорить о морали. Он и охотился, и ел мясо, и курил, и мог казаться слишком уж толстым для человека с тонко развитым моральным миром», — писал в своей статье «Л.Н. Толстой и И.И. Раевский» учитель детей Раевского, а затем Толстого А.М. Новиков (МТА. С. 189).</p>
        <p>Не прельстившись карьерой чиновника, молодой Раевский вскоре женился на Е.П. Евреиновой и, как и его родители, предпочёл в основном жить в деревне. Из родового имения в Никитском супруги переехали за две версты в Бегичевку Данковского уезда (Рязанской губ.), выстроив там новый дом. Сфера интересов молодого хозяина во многом перекликалась с занятиями Толстого того времени: передовые приёмы в сельском хозяйстве, школа, общественная деятельность (оба были мировыми посредниками), охота, поездки друг к другу.</p>
        <p>А.М. Новиков так рассказывал о начале деятельности Раевского и Толстого по борьбе с голодом в 1891 г.: «Раевского, видимо, задевали и более глубокие идеи Толстого, вопросы богатства и бедности, личного труда и капитала. Он … тяготился своей барской разобщённостью от крестьян и страдал, не находя выхода из своего положения. Но настали события, и для Раевского сверкнула надежда. … Раевский с юношеским жаром ухватился за неё и не выпускал до конца своей жизни… Таким лучом, как это ни странно, было общественное бедствие — надвигавшийся голод. … Возвратясь в половине июля 1890 г. с экстренного епифанского земского собрания, И.И. Раевский пригласил меня и трёх своих сыновей ехать переписывать одну из соседних волостей. … Перелетая с собрания на собрание, И.И. Раевский между двумя сессиями завернул и в Ясную Поляну. Он задумал подвинуть и Л.Н., чтобы тот стал в ряды кормильцев голодного народа. Но начал Раевский с того, что рассказал о картинах голодного края и уговорил Льва Николаевича проехаться и посмотреть. Л.Н. любил такие поездки.</p>
        <p>И он поехал в голодный край, чтобы с наибольшим знанием дела написать статью о голоде. Поехал на 1-2 дня и остался там 2 года.</p>
        <p>Раевский уже раскинул ряд учреждений для кормления голодающих, хотя и в незначительном размере и на небольшом пространстве, когда Толстой согласился поселиться в Бегичевке у Раевских. Приехав туда, он начал в скромных размерах — на деньги, вырученные от своих статей, и на пожертвования — оказывать помощь крестьянам и открывать столовые.</p>
        <p>Известно, как потом разрослась эта помощь. … Толстой, его две дочери, племянница и И.И. Раевский мирно, бодро и необыкновенно дружно жили в Бегичевке» (МТА. С. 195-198). Правнук И.И. Раевского К.С. Раевский написал в своей статье «И.И. Раевский и его отношения с Л.Н. Толстым»: «Из многочисленных писем, деловых бумаг, дневниковых записей Л.Н. Толстого в этот период отчётливо видна ведущая руководящая роль И.И. Раевского во всех деловых вопросах, связанных с делом помощи голодающим. Неутомимая энергия Ивана Ивановича проявляется буквально во всём, начиная с его стремления как можно уютнее и удобнее устроить Толстого и его помощниц в доме … кончая его непрерывными поездками по уездным и губернским земским собраниям, бесконечными хлопотами, закупкой хлеба, ведением огромной деловой переписки и вообще ежедневным, ежечасным выполнением всех тех мелких будничных дел, без которых невозможна никакая крупная общественная работа. Толстой замечает по этому поводу: “Дела эти кажутся не трудными и не убийственными для тех, кому не дорог, не важен успех дела, — но для него это всегда был вопрос жизни и смерти…”» (ЯП. сб. 1982. Тула, 1984. С. 206). «Я в практическом деле вполне доверяюсь Раевскому…» — писал Толстой жене 9 ноября 1891 г.</p>
        <p>В ноябре 1891 г. в поездках по делам Раевский простудился и заболел.</p>
        <p>Через несколько дней его не стало.</p>
        <p>Толстой вернулся в Бегичевку, продолжая начатое дело. Не оставил он своей деятельности и следующим летом, снова принёсшим неурожай и голод. Только через год писатель уехал из Бегичевки. 8 декабря 1891 г. он писал А.А. Толстой: «Утешительно то, что мы с ним провели месяц, который наверно и в моей и его жизни будет один из самых счастливых … счастливых значительных и удовлетворяющих» (66: 107).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>