<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dyagilev_Sergey_Pavlovich_2_238">Дягилев Сергей Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Потапкина А. П. Дягилев Сергей Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888115">
                  <name>Потапкина А. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4781">Дягилев Сергей Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дягилев Сергей Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1872-1929) — русский художественный и театральный деятель, активный пропагандист русского искусства в Западной Европе, открывший миру имена многих выдающихся русских художников, музыкантов, танцовщиков, хореографов. Окончил юридический факультет С.-Петербургского университета (1896), параллельно некоторое время учился в Петербургской консерватории у Н.А. Римского-Корсакова, занимался живописью, изучал театральное искусство. В 1898 г. Дягилев стал одним из основателей объединения «Мир искусства», в 1899-1904 гг. совместно с А.Н. Бенуа редактировал журнал с тем же названием. В 1899-1901 гг. — редактор «Ежегодника императорских театров». В 1906 г. организовал крупнейшую художественную выставку в Петербурге. Автор работ о художниках Д.Г. Левицком и И.И. Левитане. С 1906-1907 гг. ежегодно организовывал в столицах Европы выставки русских художников, выступления русских артистов, симфонические концерты — так называемые «Русские сезоны за границей», более 20 лет представлявшие лучшие образцы русского искусства и ставшие провозвестниками нового искусства XX в. В 1911 г. создал труппу «Русский балет Дягилева» (существовала до 1929 г.).</p>
        <p>Ещё в университете Дягилев интересовался творчеством Толстого. Когда в начале 1890-х гг. в связи с тяжелейшей засухой прозвучал на всю Россию призыв писателя о помощи голодающим крестьянам, студенты Петербурга решили собрать средства для крестьян пострадавших от засухи районов. Дягилев со своим двоюродным братом Д.В. Философовым приняли в этой акции живое участие и вызвались отвезти собранные деньги в Москву лично Толстому. Так студент-юрист Дягилев 16 января 1892 г. появился в московском доме Толстых в Хамовниках.</p>
        <p>После этой встречи он отправил Толстому письмо, узнав о травле писателя, инициированной газетой «Московские ведомости» из-за публикации в Англии статьи «О голоде». Толстого обвинили в «пропаганде самого крайнего, самого разнузданного социализма», призыве к «социальной революции». Дягилев не верил, что проповедующий непротивление злу насилием Толстой мог призывать к революции, используя иностранную прессу для решения дел в России. Будущий юрист просил писателя разъяснить смысл резких нападок газеты. Толстой ответил Дягилеву, что никаких писем в английские газеты не писал, что «Московские ведомости» исказили смысл его работы и «говорить о самодеятельности народа в смысле экономическом» ему никогда бы не пришло в голову. В заключение Толстой писал: «Очень рад был узнать о том, что вы так верно понимаете меня. (Впрочем, не совсем верно, если могли усомниться.) Желаю вам всего хорошего, полюбивший вас Л. Толстой» (ЛН. Т. 69. Кн. 1. С. 544).</p>
        <p>10 апреля 1899 г. Дягилев второй раз посетил Толстого в связи с подготовкой юбилея А.С. Пушкина. Целью визита было пригласить Толстого принять участие в проведении юбилейных мероприятий и желание узнать его мнение «по поводу наступающих пушкинских торжеств». Толстой очень ценил Пушкина, считал его своим учителем («многому я учусь у Пушкина»), но от участия в торжествах отказался, заметив, что «все такие юбилеи совершенно излишни» (Гусев. Летопись. 2. С. 317).</p>
        <p>Будучи редактором журнала «Мир искусства», в 1900 г. Дягилев напечатал в журнале работу Д.С. Мережковского «Толстой и Достоевский».</p>
        <p>В 1908 г. Дягилев входил в Комитет почина по ознаменованию празднования 80-летия Толстого.</p>
        <p>Общение с Толстым, чтение его сочинений повлияли на формирование личности Дягилева как пропагандиста русской культуры, воплотившего в жизнь идеи Толстого об общедоступности искусства.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>