<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dashkevich_Petr_Grigorevich_3_984">Дашке́вич Пётр Григорьевич</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Дашке́вич Пётр Григорьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4204">Дашке́вич Пётр Григорьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дашке́вич Пётр Григорьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Петро»; 1860-1942) — близкий знакомый Толстых и Сухотиных. Земский врач, народоволец. Сын священника, учился в Киевской духовной академии, сблизился с революционерами, стал членом партии «Народная воля». В 1884 г. был арестован и сослан на поселение в Сибирь, откуда бежал в 1887 г. До 1905 г. жил в Болгарии, Швейцарии, где окончил медицинский факультет Женевского университета. В 1905 г. был амнистирован и вернулся в Россию.</p>
        <p>С 1909 г. земский врач участка, к которому относилось имение Сухотиных Кочеты в Новосильском уезде Тульской губ. Амнистирован он был не без участия Сухотиных. Т. Л. Сухотина-Толстая в дневнике писала о том, что, выехав с мужем 17 сентября 1904 г. в Петербург, она посетила там «своего старого знакомого, теперешнего директора департамента полиции А. А. Лопухина, чтобы просить о возвращении Дашкевича в Россию» (Сухотина-Толстая Т. Л. Дневник. М., 1979. С. 433). Вернувшись из Швейцарии, Татьяна Львовна в разговоре с отцом вспомнила Дашкевича, и Толстой спросил её, как Дашкевич относится к насилию. Она ответила, «что насилие он признаёт только в случаях самозащиты» (ЯПЗ. 1. С. 222). С этим Толстой вполне был согласен, и в дальнейшем из разговоров его с Дашкевичем и разговоров с семейными о Дашкевиче понятно, что общих взглядов на события в России у них было больше, хотя были и разногласия. Толстой и Дашкевич встречались, когда писатель гостил у дочери в Кочетах или Дашкевич с кем-то из семьи Сухотиных приезжал в Ясную Поляну. 15 августа 1907 г. в записной книжке Толстого отмечено: «Говорил с Гинцбургом, Петро и солдатом» (56: 208). В записках Д. П. Маковицкого развёрнут этот разговор с Дашкевичем. Утром того дня в Ясной Поляне был какой-то солдат-забайкалец, который удивлялся убийствам, погромам в России и говорил, что легко их прекратить… публичными казнями. Толстой сказал Дашкевичу: «Ваши революционеры должны этому … сочувствовать». Дашкевич ответил, что, во-первых, не признаёт себя революционером, а во-вторых, революционеры не за казни и насилие; они допускают их только временно, пока не заменят существующую власть, на что Толстой заметил: «…надо сейчас никого не убивать, а не “пока убивать”» (ЯПЗ. 2. С. 482). По вопросу образования, столь важному для писателя, оба думали одинаково: «настоящая наука только одна: как жить хорошо нравственно» (ЯПЗ. 4. С. 8). Чаще всего Толстой расспрашивал гостя о разных эпизодах его жизни во время скитаний по тюрьмам и ссылкам. Ещё студентом Дашкевич познакомился с народовольцами, времена тогда были суровые, и военный суд приговорил его к ссылке в Сибирь, откуда после двух лет жизни он сбежал через монгольскую границу. Скитания его продолжались полгода. Знаменателен разговор Толстого с Дашкевичем 12 июня 1909 г. о революционерах: «“Мне кажется, что у них любви нет. … Больше играют роль чувства ненависти к правительству, к угнетателям. Это не любовь, а негодование против несправедливости, сознание. … Любовь ведёт к Богу, не к партийности …. Самоуверенность у них …, а самоуверенность - это знаменатель в дроби, выражающей достоинство человека, числителем которой - самопожертвование. Если знаменатель большой, так дробь малая”. Разговор кончился восклицанием Л. И.: “Почему же вы меня заставляете нападать на революционеров! Я не хочу на них нападать”» (ЯПЗ. 3. С. 439-440). Спрашивал Толстой и о книгах революционного содержания, которые произвели на молодого Дашкевича наибольшее впечатление. Дашкевич отвечал, что это «книга Миртова (Лаврова) «Исторические письма». - Чем же именно? - Своими нравственными идеями, идеей о долге народу». Дашкевич называл и Флеровского «Азбуку социальных наук», и Толстой вспомнил, что это его «товарищ по Казанскому университету - Берви» (ЯПЗ. 3. С. 445, 453, 456). В дневнике Толстого 14 июня 1909 г. (он гостил в Кочетах) запись: «Интересный вечером разговор с Дашкевичем. Записать очень много надо» (57: 83). И неизменно в письмах близким «дружески кланялся» Дашкевичу (84: 378). Свой последний день рождения. 28 августа 1910 г., писатель провёл в Кочетах в узком кругу близких людей, среди которых был и Дашкевич (ЯПЗ. 4. С. 335). 18 сентября в разговоре с Татьяной Львовной, когда она сказала, что недавно перечитывала письма к ней Дашкевича из Charenne (именьице в горах над Лозанной в Швейцарии), Толстой заинтересовался и стал подробно расспрашивать бывшего здесь же Дашкевича об устройстве дома: есть ли печка и т. п. Дочь Александра пошутила, что папà уедет туда пахать и там его никто не отыщет (ЯПЗ. 4. С. 353). Толстой и Дашкевич виделись тогда в последний раз. 22 сентября 1910 г. Дашкевич проводил Толстого из Кочетов в Ясную Поляну.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>