<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Groman_Tsezar_3_973">Гро́ман Цезарь</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Гро́ман Цезарь // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3920">Гро́ман Цезарь</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гро́ман Цезарь</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(отчество и даты жизни не установлены) — кавказский сослуживец Толстого по батарейной № 4 батарее 20-й артиллерийской бригады; прапорщик. Толстой в своём дневнике писал его имя и фамилию различно: Цезархан, Гросман. Военный историк М. А. Янжул в книге «Восемьдесят лет боевой и мирной жизни 20-й артиллерийской бригады. 1806-1886. Исторический очерк войны и владычества русских на Кавказе»: В 2 т. (Тифлис, 1886) называл его иначе: Цезарь-Громан и Цезарь-Гросман (т. 2. С. 111, 130, 131).</p>
        <p>«Кавказские» страницы дневника Толстого сохранили около сорока фамилий его сослуживцев. Среди них Громан встречается 12 раз - это гораздо реже, чем командир 4-й батареи подполковник Н. П. Алексеев, капитан Хилковский и подпоручик Сулимовский. В дневнике записаны фамилии более двух десятков сослуживцев, попавших в поле его зрения один, максимум - три раза. На этом фоне упоминания о Громане подразумевают наличие небольшого дружеского общения, встреч и некоторых общих интересов. По военной иерархии они были равны, оба числились в составе нижних офицерских чинов: к моменту их знакомства Громан был произведён из юнкеров в прапорщики, а юнкер Толстой был представлен к производству в феврале 1853 г.</p>
        <p>В книге М. А. Янжула упоминалось участие Громана в боевых операциях 1852 и 1853 гг.: «В начале лета 1852 г. - Е. Б. войска левого фланга снова были собраны в отряд под начальством кн. Барятинского. … Во всех этих движениях принимали участие 10 орудий батарейной № 4 батареи …. Четыре орудия … под командою поручика гр. Толстого, Николая. - Е. Б. входили в состав главного чеченского, а 6 орудий, бывших в ведении шт.-кап. Олифера, поручика Агалина, подпоручика Сулимовского и прапорщика Цезаря-Громана - в состав кумыкского отряда» (Янжул М. А. … Т.2.С. 111).</p>
        <p>Нет сведений о том, когда Толстой познакомился с Громаном. Первая запись о нём появилась 22 сентября 1852 г.: «…я сел было писать, но приехал Цезархан и помешал мне» (46: 141), - Толстой придал его имени «восточный» колорит, созвучный с именем его кунака-горца: Арслан-Хан. Нежданный гость помешал работе над «Русским помещичьим романом» (полностью замысел не был осуществлён, позднее частично трансформировался в рассказ «Утро помещика»).</p>
        <p>25 июня 1853 г., в дни работы над «Отрочеством» Толстой записал: «Тщеславился сочинениями перед Громаном, которому читал Историю Карла Ивановича» (46: 164). Эти строки важны в контексте всей большой записи того дня, пронизанной исповедальным настроением: «Ни в чём у меня нет последовательности и постоянства. От этого-то в это последнее время, что я стал обращать внимание на самого себя, я стал сам себе невыносимо гадок» (46: 162). Отношения с сослуживцем помогали Толстому видеть свои недостатки, о чём говорила запись 5 июля 1853 г.: «Слишком я откровенен, сейчас болтал о религии с Громаном» (46: 167).</p>
        <p>С 4 августа по 11 октября 1853 г. Толстой был в Железноводске и Пятигорске. В записях, сделанных по возвращении в Старогладковскую, Громан упоминался довольно часто: Толстой с ним охотился, обедал, ездил в Хасав-Юрт, слушал у него рассказ офицера «Самурского полка … о деле в Закаталах» (46: 179). Запись 26 октября: «…чтобы сделать удовольствие Громану, вызвавшемуся переписывать мне, диктовал и читал ему» (46: 183) - вкупе с двумя предыдущими свидетельствует о том, что Цезарю были не чужды литературные и религиозные интересы Толстого.</p>
        <p>7 января 1854 г. Толстой записал: «Громан приехал и едет в Тифлис. Он добрый и честный малый» (46: 223). 8 января он укорял себя в том, что в чём-то «противоречил Громану» (46: 225). Это были последние дни Толстого на Кавказе и последние его упоминания Громана.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>