<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Babst_Ivan_Kondratevich_5_2219">Бабст Иван Кондратьевич</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Бабст Иван Кондратьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="832">Бабст Иван Кондратьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бабст Иван Кондратьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1823 по другим данным 1824–1881) — экономист, историк, публицист, издатель. Родился в городе Коротояк в Воронежской губернии (ныне село Коротояк в Острогожском районе Воронежской области), в семье майора Казанского драгунского полка. В 1841 году окончил Рижскую гимназию, а через год поступил на историко-филологическое отделение философского факультета Московского Императорского университета. Был учеником профессора Т. Н. Грановского. С 1847 по 1851 годы Бабст преподавал историю в Московском сиротском доме. В 1851 году, защитив магистерскую диссертацию на тему «Государственные мужи Древней Греции в эпоху её распадения», Бабст был назначен на должность адъюнкта кафедры Политической экономии в Казанском университете. После защиты докторской диссертации «Джон Ло, или Финансовый кризис Франции в первые годы регентства» он стал профессором по кафедре Политической экономии и статистики Казанского университета. С 1857 по 1874 годы был профессором Московского университета, преподавал статистику и политическую экономию на юридическом факультете. А также в 1863–1868 годах занимал должность директора Лазаревского института восточных языков. В 1862 году преподавал политэкономию и статистику великим князьям Николаю Александровичу и Александру Александровичу. С 1859 года он являлся заслуженным профессором Московского университета. Основные труды учёного – «Курс политической экономии» (1859) и «Мысли о современных нуждах нашего народного хозяйства» (1860). И. К. Бабст с 1860 по 1861 год издавал журнал «Вестник промышленности», редактировал газету «Акционер», а с 1867 по 1868 год руководил экономическим отделом в изданиях И. С. Аксакова «Москва» и «Москвич». Учёный был женат, имел семерых детей. Умер Бабст в 1871 году в селе Белавино Звенигородского уезда Московской губернии (ныне село Белавино Солнечногорского района Московской области), где он и был похоронен. В молодости Л. Н. Толстой знал И. К. Бабста, встречался с ним в литературно-издательских кругах светского общества. В частности известно что 28 декабря 1857 года писатель принимал «участие в обеде литераторов (в Купеческом клубе) по случаю опубликования рескрипта 20 ноября <речь идёт о документе от 20 ноября 1857 года, в котором Император Александр II предписывал в Виленской, Гродненской и Ковенской губерниях открыть специальные комитеты для составления особых проектов по устройству и улучшению быта местных крестьян – С. А.>». Он слушал там «речи М. Н. Каткова, А. В. Станкевича, Н. Ф. Павлова, М. П. Погодина, П. К. Бабста < в тексте инициалы Бабста указаны неверно – С. А.>, К. Д. Кавелина и В. А. Кокорева» (цит. по: 47; 241). О том же обеде писатель упоминал и в письме к В. П. Боткину от 4 января 1858 года: «Был здесь обед в купеческом клубе, устроенный Кавелиным, по случаю эманципации. Были речи Каткова, Станкевича, Погодина, Кавелина, Павлова, Бабста и Кокырева» (60; 249). Примечательно, что речи общественного деятеля даётся высокая оценка: «Только Павлова и Бабста речи были замечательны» (там же). Однако мнение Льва Толстого о взглядах Ивана Бабста было, по- видимому, не столь однозначно. Так, запись в дневнике писателя от 24 августа 1858 года свидетельствует о том, насколько чуждо было ему всё либерально настроенное общество и Бабст в том числе: «Нет у меня друзей, нет! Я один. Были друзья, когда я служил мамону, и нет, когда служу правде <…> К Каткову. Кислый Бабст. Тоже судят всё о благе России. Жена Каткова – они за неё стыдятся, а она умнее их всех, она мать» (48; 41–42).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>