<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Svechin_Fedor_Aleksandrovich_3_1446">Све́чин Фёдор Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Све́чин Фёдор Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12339">Све́чин Фёдор Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Све́чин Фёдор Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1844-1894) — знакомый, посетитель Толстого. Помещик Ефремовского уезда Тульской губ. Выпускник юридического факультета Московского университета, окончил его со степенью кандидата прав. В Ефремовском уезде был избран секретарём суда, затем уездным предводителем дворянства, в 1860-1885 гг. - тульский губ. предводитель дворянства (с титулом действительного статского советника). Награждён несколькими орденами.</p>
        <p>Коннозаводчик Свечин был страстным охотником, любил псовую охоту, содержал свору гончих, о которой шла слава в округе. В 1877 г. Свечин начал писать рассказы об охоте и на свои средства издал «Наброски из действительной жизни. Сборник охотничьих и других рассказов» М., 1891. В ЯПб сохранились несколько книг Свечина: «Наброски из действительной жизни». М., 1889. На титульном листе автограф: «Графу Льву Николаевичу Толстому от глубоко почитающего его автора, 1889 г. 17 декабря, Москва»; «Наброски из действительной жизни. - Анютка». М., 1890. В 1879 г., читая рассказ Свечина «Финоген Семёнович», в записной книжке Толстой отметил: «Свечина рассказ. Про дворового: пора костям со двора под крышу. Душа уже не моя, а Богова стала» (48: 313). В 1893 г. при содействии Толстого в «Вопросах философии и психологии» № 4 (19) Свечин опубликовал (без указания авторства) исповедь своей сестры, «Исповедь бывшей душевнобольной», которая была замечена современниками.</p>
        <p>Свечин бывал у Толстого в Ясной Поляне и в Москве. Добрые отношения с семьёй писателя поддерживала жена Свечина - Елена Ивановна (рожд. Шаховская), начальница Усачёвско-Чернявского женского училища в Москве.</p>
        <p>В сентябре 1891 г. Толстой вместе с дочерью Татьяной Львовной обследовал деревни Крапивенского, Богородицкого, Ефремовского уездов с целью самому увидеть размеры голода в Тульской губ. Во время поездки в Ефремовский уезд он останавливался в Ситове у Свечина. «Приехали к Свечину. Он на охоте. Великолепный дом, конный двор, винокуренный завод, голубятня». Стараясь не осуждать эту роскошь, Толстой продолжал: «Не знаю, выйдет ли что из моей поездки. Хочу делать не для себя. Помоги, Отец» (52: 192). Свечин оказывал содействие в организации помощи голодающим крестьянам и передал денежные средства, полученные от издания своей книги, в пользу крестьян. Современники Свечина вспоминали, что он «был отзывчив к нуждам всех сословий» и пользовался популярностью не только у дворян Тульской губ., но и среди крестьян.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>