<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sollertinskiy_Sergey_Aleksandrovich_2_597">Соллертинский Сергей Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Соллертинский Сергей Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20193">Соллертинский Сергей Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Соллертинский Сергей Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1846-1920) — доктор богословия, профессор С.-Петербургской духовной академии, протоиерей.</p>
        <p>Соллертинский — автор одной из первых по времени создания брошюр, посвящённых критике, с богословской, филологической и исторической точек зрения, трактовки Толстым Нагорной проповеди Иисуса Христа. В этом сочинении, наряду с неприятием толстовского анализа евангельского текста, содержится признание того, что в 1880-е г. в обществе наблюдается повышенный интерес к религиозной проблематике и Евангелию: «есть факты, доказывающие, что у нас уже не довольствуются общими рассуждениями о религии, а желали бы точного изучения евангельского слова» (Соллертинский С.А. Объяснение Мф V, 22; V, 38-42; VII, I. Лук VI, 37 у графа Толстого. СПб., 1887. С, 31).</p>
        <p>Впоследствии с критикой в адрес Толстого Соллертинский выступал на Петербургских религиозно-философских собраниях в 1901-1903 гг. Он оправдывал отлучение Толстого от церкви Синодом, так как Синод «представляется в России хранителем веры, хранителем её православности. С другой стороны, Л. Толстой является отрицателем этой православности» (Записки Петербургских религиозно-философских собраний. М., 2005. С. 81-82). Соллертинский выделил три периода в истории христианства: период мученичества за веру, догматический период и «период нравственный, который наступает сейчас». Если бы Толстой сосредоточил свои усилия только на проповеди нравственности, то, по мнению Соллертинского, «Синод бы его превознёс». Но «Толстой поступил нетактично, неблагоразумно, он вышел из пределов своей почтеннейшей задачи, обратился к препираниям и поношению» (там же. С. 85).</p>
        <p>Позиция Соллертинского в отношении взглядов Толстого характерна для представителей либеральных кругов Русской православной церкви.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>