<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lederle_Mikhail_Mikhaylovich_3_1178">Ледерле́ Михаил Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Ледерле́ Михаил Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7743">Ледерле́ Михаил Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ледерле́ Михаил Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1857-1908) — корреспондент и адресат Толстого; детский писатель, книгоиздатель, владелец книжного магазина в С.-Петербурге, брат П. М. Ледерле. С Толстым лично не был знаком. В 1889 г. организовал «Издательство М. М. Ледерле и К°» и к постоянному сотрудничеству в нём привлёк писателей и художников: К. М. Станюковича, В. П. Острогорского, М. П. Клодта, М. Е. Малышева. Ледерле издал на русском языке произведения И.-В. Гёте, В. Скотта, Стендаля, В. Гюго, О. Бальзака, Э. Ожешко; наибольшую известность получили выпускаемые им серии «Славянская библиотека», «Иллюстрированная естественнонаучная библиотека», «Моя библиотека», «Современная наука». «Издательство М. М. Ледерле и К°» прекратило своё существование в 1898 г., но всего за 9 лет работы выпустило в свет свыше ста названий.</p>
        <p>В начале 1890-х гг. Ледерле задумал издать сборник «Мнения русских людей о лучших книгах для чтения» (66: 72). В числе адресатов, которым была направлена просьба прислать «список всевозможных книг, произведших наибольшее впечатление в различные периоды жизни», был и Толстой. На обращении, полученном писателем 1 июня 1891 г., рукой Ледерле было приписано: «Следует ли уверять Вас, горячо любимый Лев Николаевич, что огромное большинство читателей первым делом будет искать в моей книге Ваших указаний» (66: 69). Толстой заинтересовался идеей Ледерле и в письме от 25 октября 1891 г. выслал ему «начатый и неоконченный список», предупреждая, что список этот «не для печатания, т. к. он ещё далеко не полон» (66: 67). Составляя список книг. Толстой определил «меру впечатления» от их прочтения степенями «огромное, очень большое и большое» и «подразделил по возрастам: 1) детство до 14 лет; 2) с 14 до 20; 3) с 20 до 35; 4) с 35 до 50; 5) от 50 до 63» (66: 66). Среди произведений, которые произвели на писателя «огромное впечатление», были следующие: «история Иосифа из Библии, русские былины» (детство до 14 лет); «Евангелие от Матфея Нагорная проповедь», «Исповедь» и «Эмиль» Руссо, «Вий» Гоголя, «Давид Копперфильд» Диккенса (с 14 до 20 лет); «Отверженные» Гюго (с 35 до 50 лет), «Евангелия все по-гречески, Паскаль. Эпиктет, о Будде, Лаодцы» (с 50 до 63 лет) (66: 67-68). В ответном письме 31 октября Ледерле сообщал Толстому: «Окончания Вашего списка я буду ждать терпеливо и тотчас по получении его приступлю к печатанию книги» (66: 72). Однако впоследствии Толстой отказался от участия в проекте, написав издателю: «Кое-как составить список мне не хочется, а для того, чтобы вспомнить, подумать, мне решительно нет времени» (66: 229-230). В 1895 г. книга была выпушена издательством Ледерле, но список Толстого в окончательную редакцию так и не вошёл.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>