<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sukhotin_Aleksey_Mikhaylovich_3_1505">Сухоти́н Алексей Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Лисина H. М. Сухоти́н Алексей Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888081">
                  <name>Лисина H. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13400">Сухоти́н Алексей Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сухоти́н Алексей Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Аля»; 1888-1942) — пасынок старшей дочери Толстого Т. Л. Сухотиной-Толстой; сын Михаила Сергеевича Сухотина и Марии Михайловны Сухотиной (рожд. баронессы Боде-Колычевой), пятый ребёнок в семье, родился в фамильной усадьбе Кочеты Тульской губ. Известный русский филолог-лингвист, один из основателей Московской фонологической школы.</p>
        <p>В детстве и юности А. М. Сухотин часто бывал в Ясной Поляне, общался с Толстым, особенно в 1900-е гг., когда дочь Толстого Т. Л. Толстая вышла замуж за М. С. Сухотина, вдовца, отца шестерых детей. «Хорошие дети», «хорошие ребята». - отзывался Толстой о детях М. С. Сухотина (72: 498; 79: 9). Он был внимателен к их нравственному развитию. В его записных книжках, дневнике, письмах не раз упоминался Аля. «Целую вас и Наташу дочь М. С. Сухотина. - Н. Л., и Алю» (73: 324), «…целую тебя и Мишу и Алю и Наташу» (73: 332), - это в письмах к Т. Л. Сухотиной в ноябре 1902 г. В «Записной книжке» 9 января 1907 г.: «Говорил с Алей» (56: 178). В дневнике 14 июня 1909 г. Толстой записал: «Вчера говорил с Любой племянница М. С. Сухотина. - Н. Л. и Алей о стихах. А надо было спросить: знаете ли вы, как надо жить? А пока этого не узнаете, ничего нельзя изучать» (57: 83).</p>
        <p>В памяти людей, знавших А. М. Сухотина, сохранился образ человека «необыкновенной интеллектуальной подвижности и впечатлительности». А. А. Реформатский писал, что в их лингвистическом кружке ценили «чудака феодала» (так друзья в шутку называли Сухотина, намекая на его происхождение) «с его энциклопедизмом, одарённостью, азартностью и редкой точностью в работе». Динамизм, увлечённость наукой и умение увлечь студентов, которых он притягивал, как магнит, удивительная коммуникабельность и отзывчивость - вот те качества, которые отмечал в А. М. Сухотине его ученик, сам выдающийся лингвист, М. В. Панов.</p>
        <p>А. Сухотин скончался 21 февраля 1942 г. в эвакуации в г. Ульяновске.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Панов М. В. Московская лингвистическая школа. Учителя // Русский язык. Изд. дом «1 Сентября». 2004. № 15; Реформатский А. А. Далёкое близкое // Новый мир. 2002. № 12.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>