<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Barsheva_Olga_Alekseevna_2_063">Баршева Ольга Алексеевна</title>
        <title type="bibl">
          Малькова Я. С. Баршева Ольга Алексеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888088">
                  <name>Малькова Я. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1008">Баршева Ольга Алексеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Баршева Ольга Алексеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд Бирюлёва; 1844-1893) — последовательница Толстого, поддерживала его идеи, применив их ко всей своей жизни.</p>
        <p>Родом из старинной дворянской семьи, Баршева, по воспоминаниям T. Л. Сухотиной-Толстой, утончённо воспитанная и хорошо образованная, хрупкая женщина, с чуткой и отзывчивой душой, окончила курс в Императорском воспитательном обществе благородных девиц в С.-Петербурге. Затем шесть с половиной лет служила в московском Николаевском женском училище (сиротском институте). Там вместе с сослуживицей и ближайшим своим другом М. А. Шмидт увлеклась чтением статей Толстого. По характеру полная противоположность Баршевой, Шмидт сначала резко отвергла даже самую мысль о возможности прочесть статьи «безбожника» Толстого, по потом всё же взялась за чтение. С того момента и начался трудный путь двух удивительных женщин. Узнав, что Толстой сделал новый перевод Евангелия («Краткое изложение Евангелия»), подруги стали разыскивать это издание и, не найдя его, решились отправиться к автору, бывшему в то время в Москве.</p>
        <p>20 апреля 1884 г. Баршева познакомилась с Толстым. В этот день он записал в дневнике: «Две классные дамы — просить Евангелие» (49: 84). В своём письме к жене, бывшей тогда в Петербурге, Толстой сообщал, что утром у него были две классные дамы. Позднее, 20 февраля 1893 г., в письме к Шмидт он вспоминал: «Как теперь, вижу вас двух в зале утром, когда вы пришли ко мне и я в первый раз увидал вас обоих» (66: 298). Встреча эта стала началом большой дружбы. Увлёкшись идеями Толстого, бывшие «классные дамы» (прозвище, закрепившееся у Толстых за Баршевой и Шмидт) не могли продолжать свою жизнь так, как она шла до встречи с Толстым. Они оставили службу и поселились недалеко от Ясной Поляны.</p>
        <p>Прекрасно владея английским языком, Баршева делала переводы для «Посредника», помогала Толстому, переписывала его сочинения. 23 мая 1885 г. Шмидт писала Толстому: «Мы обе с величайшей благодарностью вспоминаем о Вас и о тех прекрасных минутах, которые мы испытали, переписывая Ваши сочинения. Мы безгранично обязаны Вам, долго будем жить Вашими мыслями и отдыхать душой на Вашей светлой личности…» (цит. по: Горбунова-Посадова Е.Е. Друг Толстого Мария Александровна Шмидт. М., 1929. С. 16).</p>
        <p>В 1886 г., продав всё своё имущество, Баршева уехала на Кавказ, в так называемое «интеллигентное» земледельческое поселение в Уч-Дере, близ Сочи, где работала на земле. Жили в тяжелейших условиях, в землянке, спали на полу, и только слабой здоровьем Баршевой позволялось спать «с комфортом» на столе. С конца 1886 по 1889 год Баршевой приходилось жить в разных местах, перебиваться случайными заработками. Но она продолжала поддерживать близкое общение с Толстым и Шмидт.</p>
        <p>В 1889 г Баршева и Шмидт вернулись в Уч-Дере. Жизнь в маленьком летнем домике, который построила для себя родственница Баршевой, была и трудна, и опасна. Две женщины, живущие одиноко, вдали от цивилизации, на маленьком клочке земли среди гор, своим трудом добывающие себе хлеб, не могли защититься от холода, голода, от случайно набредших на их жилище вооружённых людей. Но в этих трудных условиях их вера только крепла. 1 февраля 1891 г. Толстой писал им: «Вы так хорошо живёте (я говорю о внешней форме жизни), что всякий раз, как получаю ваши письма, робею, распечатывая и начиная читать, как бы не узнать, что жизнь ваша изменилась. … Я говорю о внешней форме жизни, потому что она только одна подвержена изменению независимо от нас. Об этом предмете, о взаимной зависимости внешней формы и внутреннего содержания приходилось думать и говорить последнее время по случаю разных перемен в жизни так называемых общинников. Форма жизни, я думаю, не всегда, но большей частью зависит от внутреннего содержания, так что из ста случаев в 99 хорошая, правильная жизнь будет последствием хорошего, нравственного состояния. Так это у вас» (65: 234).</p>
        <p>Просветлённость и крепость духа, уверенность в том, что именно так и должны жить честные люди, давала силы и мужество переносить все тяготы жизни. Они принимали к себе тех, кто нуждался в крове, в духовной поддержке. В письме к Баршевой и Шмидт Толстой поделился своими мыслями о том, что хорошо бы устраивать на проживание детей сирот и из бедных семей к тем, кто из его единомышленников мог бы заботиться о них. И сейчас же подруги изъявили желание взять к себе на воспитание детей. Проект этот не был реализован. Толстой посчитал его несвоевременным.</p>
        <p>Баршева, как и Шмидт, считала, что Бог её поддерживает. Находились люди, которые помогали вести хозяйство, ухаживали во время болезней. Постоянная переписка с Толстым и его единомышленниками, чтение статей и книг давали радость и укрепляли дух. Она не чувствовала себя оторванной от мира и все испытания переносила с благодарностью, считая, что любая трудность или страдание очищают душу, ведут к прозрению.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>