<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Perfilev_Vasiliy_Stepanovich_2_500">Перфильев Василий Степанович</title>
        <title type="bibl">
          Суровцева М. Е. Перфильев Василий Степанович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888131">
                  <name>Суровцева М. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10662">Перфильев Василий Степанович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Перфильев Василий Степанович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1826-1890) — близкий друг Толстого. В молодости дружил и с его братьями Николаем и Сергеем. С Толстым оставался приятелем до конца своей жизни.</p>
        <p>Перфильев был сыном жандармского генерала С.В. Перфильева. Женатый на троюродной сестре Толстого, дочери графа Ф.И. Толстого-Американца Прасковье Фёдоровне Толстой (1831-1887), он был с Толстым не только в дружеских, но ив родственных отношениях. В письмах Толстого 1840-х — начала 1850-х гг. нередко встречаются упоминания о том, что, приезжая в Москву, он останавливался у Перфильева и бывал с ним вместе в московском высшем свете. Осенью 1862 г. B.C. и П.Ф. Перфильевы были посажённым и отцом и матерью на свадьбе Толстого. И позже, будучи уже много лет женатым, Толстой, приезжая из Ясной Поляны в Москву или находясь в Москве проездом, как правило, останавливался у Перфильевых.</p>
        <p>В юности Перфильев учился в Петербурге в Александровском лицее, в 1846 г. поступил на службу в Московскую провиантскую комиссию; в 1850 г. вышел в отставку. С 1850 по 1857 г. он был предводителем дворянства Кирсановского уезда Тамбовской губ.; в 1861-1870 гг. — членом Тамбовского губернского по крестьянским делам присутствия; в 1870-1878 гг. — московским вице-губернатором; в 1878-1887 гг. — московским губернатором, а затем управляющим московским вдовьим домом.</p>
        <p>В некрологе Перфильева говорилось, что он «принадлежал к семье, которая давно снискала себе и удержала в Москве редкую популярность и всеобщее расположение сердечным отношением ко всему доброму, человеческому», что он «был представителем человечества — в его гуманнейшем, интеллигентнейшем, сердечном значении этого понятия». Он обладал «выдающимся умом и незлобным, но замечательно метким остроумием» и отзывчивым ко всему сердцем, был «ценителем прекрасного в искусстве и литературе» и «близким другом многих выдающихся людей в области литературы и искусства». Именно эти качества привлекали Толстого в его друге, как и его весёлость, жизнелюбие, мягкость, обаяние, умение наслаждаться радостями жизни. Это и помогало Толстому сохранять с Перфильевым дружеские отношения, хотя он не всегда одобрял его деятельность на постах вице-губернатора и губернатора Москвы, которые тот занимал в последние годы своей жизни. Об этом свидетельствует письмо Толстого к жене 29 марта 1889 г.: «Вчера ходил за 10 вёрст на огромный, бывший Лепёшкинский завод, где — помнишь — был бунт, который усмиряли Петя и Перфильев. Там 3000 женщин уродуются и гибнут для того, чтобы были дешёвые ситцы и барыши Кнопу». Кноп — владелец этой мануфактуры. Толстой прямо не осуждал ни своего шурина (Петя это П.А. Берс, брат С.А. Толстой, бывший в те годы чиновником особых поручений при губернаторе), ни Перфильева (губернатора Москвы), но чувствуется, что к усмирению бунта несчастных работниц он отнёсся отрицательно. Несмотря на это, Толстой иногда обращался к Перфильеву как к лицу, имеющему власть, за защитой для тех, кто пострадал от этой власти.</p>
        <p>Перфильев («Васенька», как ласково называли его Толстые) интересен не только своей личной близостью к писателю, но и тем, что нашёл отражение в творчестве Толстого. По свидетельству Т.А. Кузминской, некоторыми своими чертами он послужил прототипом Стивы Облонского в «Анне Карениной». Это заметил и А.А. Фет, прочитав первые 14 глав «Анны Карениной», он записал: «Какое мастерство вводить новые лица… Герой Левин — это Лев Николаевич человек, тут и В. Перфильев, и рассудочный Сухотин, все, все…» Эти слова Фета прокомментировал старший сын Толстого С.Л. Толстой в статье «Об отражении жизни в “Анне Карениной”»: «Фет догадывался, что прототипом Каренина послужил его общий с Толстым знакомый С.М. Сухотин, а прототипом Облонского — B.C. Перфильев. О Перфильеве как прототипе Облонского упоминает правитель его канцелярии C. Истомин в своих “Воспоминаниях”». И далее С.Л. Толстой подчёркивал, что художественный образ — это не механическое перенесение черт конкретного человека: Облонский — «тип собирательный. Обыкновенно предполагают, что Облонский списан с Василия Степановича Перфильева, приятеля Льва Николаевича. … Общее с Облонским у него было: склонность к удовольствиям и комфорту, добродушие, некоторый либерализм, благовоспитанность и так называемая порядочность. Но такие черты были свойственны и другим представителям высшего круга дворянства, привыкшим к роскоши, разорявшимся и по необходимости поступавшим на службу» (ЛH. Т. 37-38. С. 570). И всё же можно сказать, что именно Перфильева обессмертил Толстой в «Анне Карениной».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>