<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Prokopenko_Semen_Pavlovich_3_1397">Прокопе́нко Семён Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Прокопе́нко Семён Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11286">Прокопе́нко Семён Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Прокопе́нко Семён Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1865-1933) — крестьянин-духобор, хуторянин Сумского уезда Харьковской губ., корреспондент и адресат Толстого из Канады. Как народный учитель он занимался просветительской деятельностью, являлся участником земледельческой общины.</p>
        <p>В 1892 г. Прокопенко направил Толстому ряд писем, в которых изложил своё понимание христианской религии и личности Христа. Его точку зрения Толстой не принял. 14 августа 1892 г., раскрывая свою позицию в данном вопросе, в письме к Прокопенко писатель высказался относительно выражения «живой Христос», используемого духобором. Толстой писал: «Не согласен я … с тем, что вы пишете об особенности христианского учения, как вы понимаете его» (66: 245). В том же письме он дал своё определение фигуры Христа: «Христос для меня, да - простите меня - и для вас тоже, и для всех людей, есть не то, что мы воображаем себе о нём, а то, что он есть в действительности - великий учитель жизни, живший 1800 лет тому назад, умерший на кресте, но такой же настоящей смертью, как и все люди, и оставивший нам своё великое, высшее из всех известных нам учений, которое даёт смысл и благо нашей жизни. Будемте питаться этим учением, стараться глубже и глубже вникать в смысл его, делать из него дальнейшие выводы и приложения, но что бы мы ни говорили, Христос останется для нас тем, что он есть, словом, служащим обозначением того человека, которому приписывается известное учение и больше ничего» (66: 247).</p>
        <p>Получив от Прокопенко примирительное письмо, 26 сентября 1892 г. Толстой писал о своём единении с его мыслями, а последнее письмо от него охарактеризовал как «христианское разумное и братское» (66: 260). 7 декабря 1906 г., вспоминая своего знакомого по переписке 1892 г., писатель отмечал: «Я часто получаю письма от людей, желающих присоединиться к общине. Я всегда отговариваю их и советую опрощаться дома (будешь проще, работая, сама жизнь натолкнёт тебя на простоту, потом на другие отношения с окружающими) и идти в колонию уже только тогда, когда может перенести всякие унижения. Прокопенко, который живёт в Канаде, хотя я его не знаю, думаю, что он таков, и Дудченко. Они так и понимают» (ЯПЗ. 1. С. 325).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>