<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gorbunov_Nikolay_Ivanovich_5_2253">Горбунов Николай Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Горбунов Николай Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3639">Горбунов Николай Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Горбунов Николай Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1861–1931, по другим данным 1862– 1932) — учитель музыки, актёр, брат И. И. Горбунова-Посадова; знакомый и корреспондент Л. Н. Толстого. Родился в Колпне под Санкт-Петербургом в семье инженера. Окончил Петербургскую консерваторию, давал частные уроки музыки. С 1900 по 1916 год (по другим данным с 1900 по 1913) служил в труппе московского Малого театра. Был женат, в браке родилось двое дочерей: Наталья и Вера. В семье Толстых Н. И. Горбунов был известен и как артист и как музыкант, но в основном его знали и воспринимали в качестве ближайшего родственника Ивана Ивановича Горбунова-Посадова, друга и единомышленника Льва Толстого, учредившего вместе с В. Г. Чертковым издательство «Посредник». Старшая дочь Толстого Татьяна Львовна в письме от 22 апреля 1888 года из Москвы сообщала отцу, что хочет устроить концерт, к участию в котором среди прочих собирается привлечь и молодого актёра Николая Горбунова. 26 апреля из Ясной Поляны пришёл ответ: «Очень хорошо сделаешь, коли устроишь концерт без меня» (64; 164). Осуществила ли она свой замысел, неизвестно. В 1890 году на квартире Черткова в Петербурге Н. И. Горбунов читал рукопись повести Толстого «Крейцерова соната». На чтении присутствовали писатели Н. С. Лесков, А. И. Эртель, И. Л. Леонтьев-Щеглов. По свидетельству вспоминавшего об этом толстовца Ю. О. Якубовского, Горбунов читал хорошо. Николай Горбунов вместе с братом не раз бывал у Толстого в Ясной Поляне и в Москве В записной книжке Толстого за 1894 год, в числе событий, произошедших 15 июля, отмечено: «Нынче утром приехали: (Баратынская), (Марья Александровна <М. А. Шмидт – С. А.>, Горбунов Николай), Буланже, Касаткин и Поша <П. И. Бирюков – С. А.>» (52; 129). В письмах Толстого 1890–1894 годов имя Николая Горбунова фигурирует при описании обыденной жизни Горбуновых, их быта, повседневных дел. Так, по поводу переезда братьев на лето в воронежское имение Чертковых Россоша он писал И. И. Горбунову-Посадову 27 мая 1890 года: «Очень радуюсь тому, что вы переехали, и с братом и его семейством. Теперь только бы Чертковы выбрались» (65; 100). В письме своему последователю В. В. Рахманову от 28 февраля 1891 года писатель сообщал: «У меня теперь И. И. Горбунов (он едет из Петербурга, где устраивал своего брата и семью его, к Чертковым), и мы с ним вместе читали ваше письмо» (65; 260). 20 июля 1891 года, обращаясь к Горбунову-Посадову, Толстой жалел своего адресата из-за проблем в семье его брата, находившейся в то время в тяжёлом материальном положении: «Очень жаль мне вас за заботы о вашем брате и семье: сделать ничего нельзя и успокоиться нельзя до тех пор, пока не сделал, что мог, или не устал делать. Знаю одно, что мне вас очень жаль <…> Желал бы, чтоб вам удалось увезти семью брата, но рад буду, если заедете» (66; 18). О том же шла речь в письме к Черткову, написанному, по всей вероятности, в тот же день: «От Вани <И. И. Горбунова-Посадова – С. А.> получил письмо и сейчас отвечаю ему. Как жаль его» (87; 100). Н. И. Горбунов и его близкие был вхожи в семью Толстых. Актёр бывал и на музыкальных вечерах в московском доме брата писателя, Сергея Николаевича. Это подтверждают полушутливые строки из письма Льва Толстого своим старшим детям, Татьяне и Льву, от 5 марта 1894 года: «Маша вчера развратилась у Толстых на музыке Николая Ивановича и Столярова <Семён Иванович Столяров – скрипач, играл в оркестре Большого театра – С. А.>. Пришла во 2-м часу. А я нынче у сестры Машеньки слушал пение юродивой и монахини и не развратился» (67; 66). На следующий день он сообщал жене, уехавшей по делам в Ясную Поляну: «Ваничка с утра всё собирается писать тебе, но девочки Горбуновы и Коля Колокольцов так завлекли его, что он не успел» (84; 211) 19 и 24 мая 1896 года Толстой получил от Н. И. Горбунова два письма, в которых тот описывал трагические события на Ходынском поле в Москве, где 18 мая в массовой давке погибло более 3000 людей, желавших получить угощение по случаю коронации императора Николая II. 23 мая потрясённый Лев Толстой писал критику Владимиру Стасову: «Теперь же безумие и мерзости коронации ужасно тревожат меня» (69; 102), – а 28 мая писатель высказался об этом в своём дневнике: «Страшное событие в Москве, погибель 3000. Я как- то не могу, как должно, отозваться» (53; 96). Художественным откликом на эту трагедию послужит рассказ «Ходынка», который выйдет из-под пера Толстого лишь в 1910 году, а тогда, 9 июня 1896 года, он написал Ивану Горбунову-Посадову: «Я виноват перед вами и Николаем Ивановичем за то, что не отвечал. Очень благодарю Николая Ивановича за его прекрасные, очень интересные и содержательные письма. Я их получил» (69; 105). Весной 1898 года Толстому поступила записка, в которой некий аноним угрожал убить его 3 апреля. В этот день, по свидетельству, С. А. Толстой, кроме неё, «охраняли его ещё Сергеенко, Сулержицкий, потом приехал вечером Меньшиков из Петербурга; пришли братья Горбуновы, Накашидзе, Дунаев», но ничего страшного не произошло, только «очень утомительна» была «эта постоянная толпа людей» (ДСАТ 1. С. 371). Лето 1898 года брат Ивана Горбунова-Посадова с семьёй проводил в Овсянниково, на хуторе Татьяны Львовны Толстой, расположенном близ Ясной Поляны. Жена И. И. Горбунова-Посадова, Елена Евгеньевна, вспоминала: «<…> поблизости от Ясной Поляны поселилась на лето семья брата мужа, Н. И. Горбунова» (Горбунова Е. Е. Встречи со Львом Николаевичем Толстым // Л. Н. Толстой и его близкие. М., 1986. С. 150). Тогда семья Горбунова нередко бывала и в Ясной Поляне. 17 июля Толстой записал в дневнике: «Нынче приехали Дитерихсы <сёстры Ольга Константиновна и Мария Константиновна – С. А.> и Горбуновы. Мне было приятно с ними» (53; 203). В конце июля – начале августа того же года Л. Н. Толстой с Н. И. Горбуновым гостил в имении своего брата в Пирогово, но Горбунов вернулся оттуда раньше и привёз Софье Андреевне записку от Льва Николаевича: «Мы приехали очень хорошо. Здесь Машенька сестра, была Лиза <дочь сестры Толстого, Марии Николаевны – С. А.> – уехала. Все благополучны и нам очень приятно. Едет Николай Иванович Горбунов, и я пользуюсь случаем написать тебе два слова. Завтра ещё останемся, послезавтра, если живы будем, приедем» (84; 326).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>