<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Annenkov_Konstantin_Nikanorovich_3_806">А́нненков Константин Никанорович</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. А́нненков Константин Никанорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="509">А́нненков Константин Никанорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>А́нненков Константин Никанорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1842-1910) — знакомый Толстого; курский помещик, земский деятель, учёный-юрист. Автор трудов по русскому гражданскому судопроизводству. Муж близкой знакомой писателя Л. Ф. Анненковой. Живя в Москве, Толстой бывал у Анненковых; 23 января 1889 г. он записал в дневнике: «Пошёл … к Анненковой. С её мужем горячо, но не зло спорил. Но слишком горячо» (50: 26). Анненков побывал в Ясной Поляне 2 июня 1891 г. 12 июня 1892 г. Анненкова обращалась к Толстому в связи с предложением, полученным её мужем от министерства юстиции, принять участие в Комиссии по пересмотру судебных уставов. Толстой отвечал ей: «Константин Никанорович работает постоянно в области юридической и потому, вероятно, считает эту деятельность плодотворной. Вызывается он для работ в той же области, но уже не книжной, не обязательной, а живой законодательной, переходящей в жизнь. Я думаю, что эта вторая деятельность может быть более плодотворна. Перемены они сделают, будет или не будет в них участвовать К. Н. Участие же его может дать этим переменам более полезный или менее вредный характер. В юриспруденции, как и в медицине, я думаю, что движение вперёд, совершенствование, состоит в самоуничижении, в отказе от лечения и от суда. И в этом направлении, я думаю, что К. Н. может быть очень полезен свойственным ему самым гуманным либерализмом, который он наверно внесёт в свои занятия и который всегда ведёт к уменьшению судебного вмешательства в жизнь людей. Передайте это К. Н. вместе с моим дружеским приветом» (67: 149).</p>
        <p>Упоминания об Анненкове встречались во всех письмах Толстого к Л. Ф. Анненковой: писатель передавал ему приветы, а 19 января 1905 г. писал: «Посоветуйте Константину Никаноровичу не читать газеты. Я свет увидал, перестав читать их уже месяца четыре. Не надо позволять внешней жизни нарушать течение внутренней» (75: 206). Д. П. Маковицкий в своих записках 19 января 1905 г. отмечал, что Толстой рассказывал о письме от Анненковой. В нём сообщалось, что её мужа, юриста, война «совсем расстроила» (ЯПЗ. 1. С. 140). Об Анненкове Толстой вспоминал 10 августа 1905 г., во время приезда Анненковой в Ясную Поляну. На вопрос Толстого о нём, она сказала, что её муж пишет мемуары. Толстой заметил: «Мемуары лучше, чем законы писать. Это хорошо. Жизнь всякого человека интересна. Если бы кто умел её правдиво рассказать! До женитьбы так грязна, пишущий невольно останавливается на том, односторонне выходит, но надо писать то, что стыдно. Хороши Руссо мемуары» (ЯПЗ. 1. С. 372).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>