<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Golitsyna_Vera_Pavlovna_3_956">Голи́цына Вера Павловна</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Голи́цына Вера Павловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3502">Голи́цына Вера Павловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Голи́цына Вера Павловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1842-1918) — знакомая Толстого, тётка М. С. Сухотина. Жила по соседству с Кочетами. Бывая в семье своей старшей дочери Т. Л. Сухотиной-Толстой, Толстой встречался с кн. Голицыной, иногда ездил к ней вместе с её племянником, своим зятем Михаилом Сергеевичем Сухотиным. Познакомились они 14 июня 1909 г. в Кочетах, что отметил Д. П. Маковицкий: «Была княгиня В. П. Голицына, тётя и соседка М. С. Сухотина. Она не дожидалась Л. Н., в четыре хотела уехать. Встретились в дверях на крыльце. Татьяна Львовна познакомила их. Л. Н. сказал что-то приятное. … Татьяна Львовна уговаривала тётю остаться, но она не согласилась. Простилась с Л. Н., села в коляску с чудной тройкой слишком откормленных лошадей. … Тройка тронулась. Все ей поклонились и сказали слово на прощание. Она или в рассеянности или скорее сконфужена: не повернулась и не отдала поклон Л. Н., не посмотрела в его сторону» (ЯПЗ. 3. С. 441). Пока Толстой жил у Сухотиных, он ещё несколько раз встречался и разговаривал с Голицыной: о цене аренды на землю, о гендерных различиях, и просто - играли в винт. «Пополудни Л. Н. с Михаилом Сергеевичем и Татьяной Львовной поехали к В. П. Голицыной. Л. Н. пригласил её на вечер в винт играть», - записал Маковицкий в сентябре 1910 г. (ЯПЗ. 4. С. 355). 14 сентября в дневнике Толстой отметил: «Ездил к Голицыной с Михаилом Сергеевичем. Очень много нужно записать…» (58: 102). Писатель не раскрыл свою короткую запись, это сделал Сухотин, довольно подробно пересказав содержание «учтивой встречи» Толстого с Голицыной. «В. П. Голицына, ярая православная, не читает последних писаний Л. Н., чтобы он её не поколебал; знает только некоторые письма Л. Н., появившиеся в газетах. … Л. Н. отлучён от церкви; Голицына, ярая православная, чай из одного чайника с ним пила. Старообрядцы с отлучившимися от церкви (с православными) из одной чашки не едят. Они говорили о нравственности, религии; слова общие, но понятия различные. Говорили о пьянстве. Л. Н. сказал, что правительственными (внешними) мерами нельзя заставить людей перестать пить, а только внутренним перерождением. С этим Голицына согласилась. Но перерождение Л. Н. понимает как результат работы разума, а Голицына - благодати. Опять на словах они согласны. Михаил Сергеевич думает, что Голицына и Л. Н. хорошо отнеслись друг к другу из-за любви к Татьяне Львовне, которая любит Веру Павловну, а она её» (ЯПЗ. 4. С. 350). Толстой навещал Голицыну один или в компании с зятем и дочерью. Софья Андреевна Толстая вместе с дочерьми Таней и Сашей тоже была в гостях у тётки своего зятя и со свойственной ей определённостью записала в дневнике: «Приятная, твёрдая и умная женщина» (ДСАТ. 2. С. 186).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>