<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ikskul_Fon_Gyldebrandt_Varvara_Ivanovna_3_1066">Икскуль фон Гйльдебрандт Варвара Ивановна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Икскуль фон Гйльдебрандт Варвара Ивановна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5714">Икскуль фон Гйльдебрандт Варвара Ивановна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Икскуль фон Гйльдебрандт Варвара Ивановна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1852-1928) — посетительница, корреспондент и адресат Толстого; педагог, общественный деятель. Вдова русского посла в Италии барона К. И. Икскуль фон Гильдебрандта. Отец её. генерал-майор Иван Лудковский, состоял в свите его императорского величества при генерал-фельдцейхмейстере русской армии великом князе Михаиле Николаевиче, мать. Мария Щербатова (рожд. Штерич), - представительница знатного сербского рода. Баронесса Икскуль занималась проблемами высшего женского образования. Имея большие связи с высшими чиновниками и властью в Петербурге, она иногда помогала хлопотами и материальными средствами заключённым и политическим ссыльным. С Толстым познакомилась в 1892 г., приехав в его хамовнический дом. В июне 1895 г. проездом из Мценска побывала в Ясной Поляне. В декабре 1896 г. Толстой просил Икскуль вступиться за духоборов. Просьбы писателя ей выполнить не удалось. В середине февраля 1897 г. Икскуль посетила Толстого, на несколько дней приехавшего в Петербург.</p>
        <p>Какое-то время баронесса занималась и издательскими делами: через её руки прошли некоторые произведения Толстого, в частности «Царство Божие внутри вас». 25 октября 1895 г. Толстой писал из Ясной Поляны дочери Т. Л. Толстой: «То, что Икскуль сокращает или хочет сократить “Царство Божие”, то это мне очень приятно. Это, я думаю, нужно» (68: 235).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>