<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tyutcheva_Ekaterina_Fedorovna_2_679">Тютчева Екатерина Фёдоровна</title>
        <title type="bibl">
          Чагин Г. В. Тютчева Екатерина Фёдоровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888147">
                  <name>Чагин Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14178">Тютчева Екатерина Фёдоровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тютчева Екатерина Фёдоровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Китти»; 1835-1882) — дочь поэта Ф.И. Тютчева, знакомая Толстого. В конце 1850-х гг. живя в Москве, Толстой был некоторое время увлечён Тютчевой. После первой встречи с ней 25 января 1857 г. в дневнике Толстого появилась лаконичная запись: «Тютчева мила».</p>
        <p>В письме 15 ноября 1857 г. из Петербурга фрейлина Дарья Тютчева сообщала сестре Екатерине в Москву: «На днях Анна Блудова говорила о тебе с Анной их старшей сестрой. — Г.Ч., что читала твой письменный портрет, присланный из Москвы одним человеком, — и портрет такой восхитительный…» (Мураново. Ф. 1, oп. 1, ед. хр. 604; пер. с фр.). Можно подумать даже о промелькнувшей зависти в письме, ведь Толстой (именно его называли автором портрета) владел пером не хуже, чем кистью художник И.К. Макаров, примерно в эти же годы написавший портрет Тютчевой.</p>
        <p>О том, что «ходивший в женихах» Толстой увлёкся Тютчевой, быстро догадались не только её сёстры и их подруги, бывавшие на раутах в салоне Сушковых. Буквально через пять дней та же Дарья в следующем письме продолжала разговор на интересующую всех тему: «Видела князя Вяземского, он рассказал мне о вашем рауте, ему говорили, что там было очень много народу. Он просит меня передать тебе, что уверен в том, что граф Толстой тоже был у вас в этот день. Он сказал это с видом несколько двусмысленным, и это заставляет меня подозревать, что между графом Толстым и автором портрета, о котором я тебе говорила, есть нечто общее…» (там же, ед. хр. 605; пер. с фр.).</p>
        <p>Всё говорило, что Толстой стал уже чуть ли не своим человеком в гостеприимном доме «у Старого Пимена». Во всяком случае, и его частые записи в дневнике, непосредственно касающиеся Китти, подтверждали их нередкие встречи в это время. 29-31 декабря 1857 г.: «Тютчева начинает спокойно нравиться мне». 1 января 1858 г.: «Китти очень мила». И вдруг запись 7 января: «Тютчева вздор!» На следующий день: «Нет, не вздор. Потихоньку, но захватывает меня серьёзно и всего». 19 января: «Тютчева. Занимает меня неотступно. Досадно даже, тем более что это не любовь, не имеет её прелести» (48: 4).</p>
        <p>Январь 1858 г. стал, видимо, высшей точкой в сердечных отношениях Китти и Толстого, чему подтверждение почти ежедневные записи в дневнике писателя. В этом году ей исполнялось уже двадцать три года, ему — тридцать. Толстой был верен себе, постоянно анализировал свои чувства. 20 января: «М. Сухотину с язвительностью говорил про К.Т. И не перестаю думаю о ней. Что за дрянь! Всё-таки я знаю, что я только страстно желаю её любви, а жалости к ней нет». 21 января: «К.Т. любит людей только потому, что ей Бог приказал. Вообще она плоха. Но мне это не всё равно, а досадно». 26 января: «Шёл с готовой любовью к Тютчевой. Холодна, мелка, аристократична. Вздор! Чичерина мила, очень неразвита, кажется». 1 февраля: «Бал в Собрании. Чичерина мила. С Тютчевой уж есть невольность привычки». 8 февраля: «Тютчевой очень я проврался … про удобство жены не аристократки. Она наводила речь на П. Щербатову. За чем стоит дело, не знаю» (48: 4-7).</p>
        <p>Примерно за полтора-два года, проведённые в Москве, Толстой попеременно влюблялся кроме Тютчевой и в восемнадцатилетнюю Сашеньку Чичерину, и в совсем молоденькую княжну Прасковью Щербатову, и в сестёр Львовых… Видимо, столь большой «перебор» в невестах тонко почувствовала старшая годами своих соперниц Тютчева: вероятно, отсутствие глубины в чувствах Толстого и отпугивало её, несмотря на естественное желание поскорее выйти замуж, тем более за графа, да ещё такого талантливого и недурной наружности…</p>
        <p>Частые посещения Толстым салона Сушковых давно уже не были секретом для московских кумушек, маменек тех же невест на выданье. Весть о якобы предстоящей женитьбе Толстого дошла даже до путешествовавшего по Италии И.С. Тургенева: «Кстати, правда ли, что Толстой женится на дочери Тютчева? — писал он А.А. Фету из Рима 24 февраля 1858 г. — Если это правда, я душевно за него радуюсь. Только я сомневаюсь в истине этого слуха». А ухаживания Толстого за Китти между тем продолжались. «8-10 марта. Был у Тютчевой, ни то ни сё, она дичится. В концерте видел Щербатову и говорил с ней. Она мила, но меньше». 28 марта: «Увы, холоден к Т. Всё другое даже вовсе противно». 31 марта: «Тютчева положительно не нравится» (48: 9-11).</p>
        <p>Весну и лето Китти и Толстой провели в разных местах. 17 апреля 1858 г. Ф.И. Тютчев был назначен на пост председателя Комитета цензуры иностранной и на радостях забрал дочь к себе в Петербург. Несколько месяцев разлуки, вероятно, пошли молодым людям на пользу. Толстой о своих летних переживаниях писал в дневнике 15 сентября: «Я страшно постарел, устал жить в это лето. Часто с ужасом случается мне спрашивать себя: что я люблю? — Ничего, положительно ничего. Такое положение бедно. Нет возможности жизненного счастья, но зато легче быть вполне человеком-духом, “жителем земли, но чуждым физических потребностей”. Я в Москве. Дело задержит меня с неделю. Виделся … с Тютчевой. Я почти был готов без любви спокойно жениться на ней; но она старательно холодно приняла меня» (48: 17).</p>
        <p>Естественно, что в судьбе Китти принимала участие вся тютчевская родня, особенно, конечно, старались помочь сёстры. 24 марта уже следующего, 1859 г. Анна Тютчева писала из Петербурга сестре Екатерине: «…недавно у меня был Лев Толстой. По-моему, он очень обаятелен, у него такое открытое, честное, доброе лицо. Не понимаю, как можно устоять, когда такой человек тебя любит» (Мураново. Ф. 1, oп. 1, ед. хр. 305; пер. с фр.).</p>
        <p>Трудно судить о взаимоотношениях двух влюблённых только с позиции женщины. Увлечение же Толстого затухало долго и не всегда гладко, оставляя в его душе «какую-то сухость и неаппетитность» (60: 283). Вероятно, после встречи с Китги в середине сентября 1858 г. они уже виделись редко, но всё-таки ещё виделись, о чём Толстой писал А.А. Толстой 20 марта 1859 г.: «Иногда я езжу к ним Сушковым. — Г.Ч. и примериваю своё 30-летнее спокойствие к тому самому, что тревожило меня прежде, и радуюсь своим успехам» (там же).</p>
        <p>В письме к А.А. Толстой 12-14 мая 1861 г. Толстой, анализируя сущность личного счастья, вспоминал Тютчеву: «Прекрасная девушка К. — слишком оранжерейное растение, слишком воспитана на “безобязательном наслаждении”, чтобы не только разделять, но и сочувствовать моим трудам. Она привыкла печь моральные конфетки, а я вожусь с землёй, с навозом. Ей это грубо и чуждо, как для меня чужды и ничтожны стали моральные конфетки».</p>
        <p>В оставшиеся ещё двадцать лет жизни Тютчевой её дружески-любовные отношения с Толстым давно перешли в чисто «литературные». Имена «Кити», «Долли» (Дарья) теперь встречались в произведениях писателя. 3 января 1869 г. Ф.И. Тютчев, зная об отношении дочери Екатерины к Толстому и его произведениям, именно ей написал о критике своего приятеля П.А. Вяземского эпопеи «Война и мир»: «Это довольно любопытно с точки зрения воспоминаний и личных впечатлений и весьма неудовлетворительно со стороны литературной и философской оценки. Но натуры столь колючие, как Вяземский, являются по отношению к новым поколениям тем, чем для малоисследованной страны является враждебно настроенный и предубеждённый посетитель-иностранец».</p>
        <p>Литературоведы не раз усматривали схожесть сестёр Тютчевых с героинями толстовских произведений. Вероятно, Китти и её сёстры тоже находили в них свои черты, но, естественно, не только из-за этого восхищались прозой писателя. «По вечерам мы с тётушкой перечитываем “Войну и мир”, и я любуюсь Толстым и наслаждаюсь его гениальным романом вдвое более, чем при первом чтении, — сообщала, например, Тютчева И.С. Аксакову 21 августа 1874 г. — Какая прелесть! Ни на каком языке не читала я ничего подобного в этом роде, — да, только русским оно могло быть писано» (РГАЛИ. Ф. 10, oп. 1, ед. хр. 198).</p>
        <p>Ставшая практически полной хозяйкой салона Сушковых, своеобразной дамой-распорядительницей литературных и просто дружеских вечеров в доме уже стареющих дядюшки и тётушки, Тютчева была в курсе всех культурно-просветительских и общественных дел в обеих столицах и сама зачастую становилась их непосредственной участницей. Она была известна ещё как писательница и переводчица; в Москве издала несколько книжек для детей с рассказами из Священной истории, Ветхого и Нового Заветов. Небольшая работа её о митрополите Филарете была издана даже в Лондоне на английском языке. Один из экземпляров этой книги и поныне хранится в библиотеке Британского музея в Лондоне. Дружески знакомая со многими московскими и петербургскими литераторами, Е. Тютчева оставила у современников самые тёплые воспоминания. «Основательное, многостороннее образование, при полном отсутствии педантизма, живая прелесть ума, крепкого и цельного, но в то же время изящно-женского, сообщали необыкновенную привлекательность её беседе. Лучшие произведения всех веков и образованных народов были ей близко знакомы, и предметы политики, словесности, истории, богословия занимали её постоянно», — писал о ней в своих воспоминаниях П.И. Бартенев (Русский архив. 1882. № 2. С. 560).</p>
        <p>Е. Тютчева скончалась сорока семи лет и была погребена в Москве, в семейной усыпальнице на старом кладбище Новодевичьего монастыря. К настоящему времени могила её не сохранилась.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>