<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Veselovskiy_Konstantin_Stepanovich_5_2244">Веселовский Константин Степанович</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Веселовский Константин Степанович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2496">Веселовский Константин Степанович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Веселовский Константин Степанович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1819–1901) — академик, специалист по статистике, политической экономии и географии; корреспондент и адресат Л. Н. Толстого. Родился в Новомосковске Екатеринославской губернии (ныне город районного значения в Днепропетровской области Украины) в семье военного Степана Семёновича Веселовского. Рос в родовом имении отца – селе Церковье Могилёвской губернии. Обучался в различных учебных заведениях Санкт-Петербурга: в частном пансионе И. А. Журдана (1830–1831), в Благородном пансионе Петербургского университета (1831–1832), в Царскосельском лицее (1832– 1838), по окончании которого он был принят на службу в Министерство государственных имуществ. В 1846 году Веселовский стал начальником ведомственного статистического управления, а с 1857 года издавал «Журнал Министерства Государственных имуществ». В то же время он был принят в Академию наук, где прошёл путь от адъюнкта по статистике и политической экономии (1852) до ординарного академика (1859), а с 1857 по 1890 год исполнял должность секретаря Академии. Наиболее известные труды учёного: «Обозрение успехов науки сельского хозяйства за последнее трёхлетие (1838–1840)» (1842), «Опыты нравственной статистики России» (1847), «О климате России» (1857). Умер К. С. Веселовский в 1901 году, похоронен на Новодевичьем кладбище в Петербурге. Лев Толстой знал Константина Веселовского как учёного. Вместе с тем он не доверял некоторым статистическими данным, собранным исследователем. Ознакомившись с «Проектом общего плана устройства народных училищ», Толстой написал одноимённую статью и опубликовал её в мартовской книжке своего педагогического журнала «Ясная Поляна» за 1859 год. Он писал: «Ст. 20, 21, 22 и 23 постановляют обязательный сбор с прихода на содержание училищ и на составление губернского капитала <…> несмотря на кажущуюся определённость этих статей мы многого и весьма существенного в них не понимаем, именно: кто расчисляет необходимое количество денег на училища, кому передаются эти деньги и в каких случаях, имеют ли общества право заявить себя неимущими на основании статей 10 и 11? Я убеждён, что все общества без исключения пожелают воспользоваться этим правом, и потому разъяснение этого вопроса весьма важно. Из вышеприведенных статей видно только, что составители проекта предлагают обложить крестьянское сословие податью, имеющею быть употребленною на устройство училищ и на составление губернского капитала. По крайне ошибочному расчету, приложенному к уставу, придется на каждого селянина 271/2 коп. с души. Подать эта огромна, в действительности же должна по крайней мере ушестериться, ибо <…> приведённый расчёт, основанный на статистических данных академика Веселовского в "Записках" И.Р.Г.О. <Императорского Русского географического общества – С. А.>, не только не имеет никаких оснований, но должен заключать в себе какую-нибудь типографскую ошибку. Трудно верить, чтобы члены комитета могли так мало знать условия государства, в котором живут, и условия народного образования, которому они посвятили свои труды» (8; 184). А в 1874 году между Веселовским и Толстым состоялся обмен письмами, но по совершенно иному поводу. 7 декабря 1873 года писателя избрали членом-корреспондентом Академии наук по Отделению русского языка и словесности. 29 декабря того же года об этом объявили на торжественном годовом собрании Академии. В письме от 6 февраля следующего, 1874, года К. С. Веселовский уведомил об этом Л. Н. Толстого и выслал ему соответствующие бумаги. 11 апреля 1874 его адресат ответил: «Я получил от вас извещение об избрании меня в члены- корреспонденты Академии Наук и диплом на это звание. Прошу покорно передать высокоуважаемому собранию, удостоившему меня этой чести, мою глубокую признательность» (62;80).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>