<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Popov_Evgeniy_Ivanovich_3_1385">Попо́в Евгений Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Попо́в Евгений Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11086">Попо́в Евгений Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Попо́в Евгений Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1864-1938) — последователь, посетитель, корреспондент и адресат Толстого. Педагог, переводчик. Один из тех «незаметных» помощников, с которыми Толстому было легко и просто, как с самим собой. Принимал активное участие в работе издательства «Посредник». Автор книги «Жизнь и смерть Евдокима Никитича Дрожжина. 1866-1894»; Толстой написал послесловие к этой книге.</p>
        <p>Часто и подолгу жил в Ясной Поляне, сопровождал Толстого в его прогулках и поездках, переписывал сочинения писателя, помогал ему в переводах. Вместе с Толстым принимал участие в помощи голодающим, вместе с ним ходил пешком из Москвы в Ясную Поляну и оставил об этом путешествии воспоминания (Попов Е. И. Отрывочные воспоминания о Л. Н. Толстом // Летописи. Кн. 2).</p>
        <p>С. А. Толстая не любила Попова. В книге «Моя жизнь» она вспоминала: «…приходил к нему некто Евгений Иванович Попов, женатый на богатой и прекрасной, любившей его жене. А Попов уходил от неё на целые дни в рабочий дом или ещё куда по своим принципам …. Этот Попов был восточного типа флегматик, чёрный, красивый. Мать его была грузинка или армянка, держала кухмистерскую и была чрезвычайно вульгарна. Попов нигде не доучился, начитался Толстого и неумело прилагал мысли к жизни. Под видом служения другим он всю жизнь приживал при чужих семьях, и мне был всегда неприятен своей молчаливой таинственностью и медленным вторжением в интимную жизнь моей семьи и особенно дочери Тани» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 69). У Попова с Татьяной Толстой завязались сердечные отношения, которых опасались родители Толстые. 29 марта 1894 г., Толстой писал о нём дочери Татьяне: «он хочет быть хорошим, но ему это очень трудно, потому что это хитрая, пронырливая восточная натура и неправдивая» (67: 93). «А что такое брак с ним? - продолжал Толстой. - … Здесь что? Ужасная семья его, которую можно игнорировать злым, холодным людям, но не нам с тобой, нелюбовь, ненависть, презрение, отвращение всех наших семейных, отсутствие всякого положения, а в будущем приживальчество при жене, как и было, отсутствие уважения всех близких и неопределённая, неуловимая, хитрая натура, та самая, которая в жене вызвала ненависть и упрёк главный неправдивости…» (67: 94-95). Это большое письмо Толстого к дочери, «вызванное только любовью хорошей», видимо, возымело своё действие: отношения Т. Л. Толстой и Попова остались на стадии дружеских.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>