<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bers_Stepan_Andreevich_2_083">Берс Степан Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Новикова С. Д. Берс Степан Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888100">
                  <name>Новикова С. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1336">Берс Степан Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Берс Степан Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1855-1910) — шурин Толстого, брат его жены С.А. Толстой. По образованию правовед. Пользовался особой любовью в семье Толстых. В своих воспоминаниях о Толстом он писал: «…я проводил в его семействе все каникулы в промежуток времени с 1866 по 1878 год включительно, когда ему было от тридцати девяти до пятидесяти одного, а мне от одиннадцати до двадцати трех лет» (Берс С.А. Воспоминания о графе Л.H. Толстом. Смоленск, 1894. С. 1). В письмах Толстого к жене и другим лицам можно часто встретить упоминания о Степане. 28 августа 1872 г. Толстой писал Н.Н. Страхову: «Стёпа мне пишет восторженное письмо о вас. Он славный мальчик. И мы с ним во многом сходимся…» В 1867 г., работая над книгой «Война и мир», Толстой ездил на Бородинское поле, чтобы своими глазами увидеть место сражения. Вместе с ним поехал и 12-летний Стёпа Берс. В июне 1871 г. они со Степаном ездили на шесть недель на кумыс в Самарскую губ. Софье Андреевне, плывя по Волге, Толстой писал с парохода: «Стёпе я очень рад. Он очень кроток и мил». В следующем письме: «…Стёпа мне полезен, и я чувствую, что с ним арзамасской тоски не сделается» (83: 176). В 1877 г. С.А. Берс по просьбе Толстого стал крёстным отцом его сына Андрея.</p>
        <p>С.А. Берс — автор «Воспоминаний о гр. Л.Н. Толстом», которые Толстой не только читал, но и редактировал. О своих взаимоотношениях с Толстым мемуарист писал: «Я дорожил всякой минутой его общества и ловил каждое его слово и мысль … отрочество и молодость мою я провёл или в обществе или под отдалённым влиянием Льва Николаевича, и время это я вспоминаю как лучший период моей жизни» (с. 2).</p>
        <p>Степан Андреевич был женат дважды. Первым браком на М.П. Романовой, умершей от тифа в 1892 г. в Бегичевке, где она работала на голоде. Вторым — на В.Е. Голумбиевской, от этого брака было двое детей.</p>
        <p>В 1901 г., рассуждая о смерти, С.А. Берс писал С.А. Толстой: «Право, смерть кажется мне прекрасной для меня минутой. И как можно бояться её? Я знаю, что мы, Берсы, никто её не боимся; а я вижу, что все другие боятся её! И это меня удивляет…»</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>