<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Karo_Elm-Mari_4_1847">Каро́ Эльм-Мари</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Каро́ Эльм-Мари // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6183">Каро́ Эльм-Мари</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Каро́ Эльм-Мари</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Саrо; 1826-1887) — французский публицист, философ, литературный критик. Член Французской академии и Академии моральных и политических наук, офицер ордена Почётного легиона.</p>
        <p>Отец Каро был профессором философии и сумел дать сыну прекрасное образование сначала в престижном парижском Колледже Станисласа (College Stanislas), где он учился с 1838 по 1845 г., а затем в Высшей нормальной школе (École normale supérieure). Э.-М. Каро был профессором философии в различных провинциальных вузах. Получив докторскую степень, с 1858 г. читал лекции в Высшей нормальной школе, в 1884 г. стал профессором Сорбонны. Испытал влияние доктрины эклектизма Виктора Кузена, выступал против позитивизма, защищая основы христианства. Хотя Каро не создал собственной оригинальной философской системы, он стал автором многочисленных научных трудов, посвящённых истории и теории философии: «От мистицизма к XVIII веку: эссе о жизни и учении Сен-Мартена, неизвестного философа» («Du mysticisme au XVIIIe siècle: essai sur la vie et la doctrine de Saint-Martin, le philosophe inconnu», 1852); «Идея Бога и её новые критики» («L’idée de Dieu et ses nouveaux critiques», 1864); «Материализм и наука» («Le matérialisme et la science», 1868; перевод на рус. яз. — 1872); «Проблемы общественной морали» («Problèmes de morale sociale», 1876); «Пессимизм в XIX веке. Леопарди — Шопенгауэр — Гартман» («Le pessimisme au XIX siècle: Léopardi — Schopenhauer — Hartmann», 1878; перевод на рус. яз. — 1883); «Конец XVIII века» («La Fin du XVIII siécle», 1880); «Философия и философы» («Philosophie et philosophes», 1888) и др. Сотрудничал Каро в известных периодических изданиях своего времени «La France», «Journal des savants», «Revue européenne», «Revue des Deux mondes», писал работы, посвящённые проблемам литературы: «Философия Гёте» («La philosophie de Goethe», 1880); «Мадам де Сталь» («M-me de Staël», 1886); «Жорж Санд» («George Sand», 1887); «Портреты и разное» («Mélanges et portraits», 1888); «Поэты и романисты» («Poétes et romanciers», 1888).</p>
        <p>В ЯПб сохранился экземпляр книги Каро «Пессимизм в XIX веке. Леопарди — Шопенгауэр — Гартман» (перевод П. В. Мокиевского. С приложением беседы о пессимизме, происходившей в Берлинском философском обществе в октябре 1878 г. Перевод с немецкого Н. Молчановского. М., 1883). Кроме того, в Ясной Поляне в течение многих лет получали журнал «Revue des deux Mondes». В одном из номеров этого журнала (1 ноября, 1875), который упоминался в заметках Толстого, была напечатана статья Каро «Демократия и мораль будущего» («La démocratie devant la morale de l’avenir») (17: 725).</p>
        <p>Имя Каро Толстой называл в связи с «Дневником» Амиеля. С этим сочинением писатель познакомился в 1892 г., и дневник вызвал у него явный интерес, о чём свидетельствовала дневниковая запись от 1 октября того же года: «Читаю Аmiel’а, недурно» (52: 73). Спустя несколько дней, 7 октября, Толстой замечал: «Amiel очень хорош. … К Amiel’y хотел бы написать предисловие, в котором бы высказать то, что он во многих местах говорит о том, что должно сложиться новое христианство, что в будущем должна быть религия» (52: 74). Это предисловие вскоре будет написано. Работая над ним, Толстой использовал в т.ч. и статьи Каро, присланные ему профессором Московского университета по кафедре всеобщей литературы Н. И. Стороженко (см.: Опульская. Материалы. 2. С. 81).</p>
        <p>В Предисловии к «Дневнику» Толстой говорил: «Об Амиеле и о дневнике его уже после его смерти писали два известных французских писателя: его друг, известный критик Э. Шерер, и философ Каро. Интересен тот сочувственный, но отчасти покровительственный тон, с которым оба эти писателя относятся к Амиелю, сожалея о том, что он был лишён тех качеств, которые нужны для совершения настоящего труда. А между тем, те настоящие труды этих двух писателей — критические труды Э. Шерера и философские Каро — едва ли долго переживут своих авторов, тогда как нечаянный, не настоящий труд Амиеля, его дневник, останется навсегда живою, нужною для людей и плодотворно действующею на них книгой. (29: 210).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>