<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zatsepin_Aleksandr_Trofimovich_3_1042">Заце́пин Александр Трофимович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Заце́пин Александр Трофимович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5333">Заце́пин Александр Трофимович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Заце́пин Александр Трофимович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — последователь, корреспондент и адресат Толстого. Поверенный в Нижегородском окружном суде. Бросив службу на Каштымском заводе, в 1891 г. переехал с семьёй в Нижний Новгород. До поступления на службу в судебное ведомство Нижнего Новгорода по рекомендации В. Г. Короленко занимал должность при частной купеческой конторе и за свои симпатии к взглядам Толстого терпел большие неприятности. Всегда стремился оставить службу и перейти в земледельческую общину. Из Нижнего Новгорода писал Толстому о том, что арендовал в Оренбургской степи 3000 десятин земли и мечтает устроить на ней земледельческую колонию, просил Толстого помочь ему в подборе для неё людей, о чём в письмах напоминал дважды. Известно, что Толстой отвечал Зацепину, но тексты писем не сохранились. 27 августа 1895 г. Зацепин писал в Ясную Поляну: «Нужда заставляет меня в третий раз беспокоить Вас. Если у Вас нет в виду компаньонов мне для занятия земледелием на моей земле, то помогите мне пристроиться пока к какому-нибудь делу в Москве или Туле» (68: 182). Толстой ответил ему 18 сентября 1895 г.: «Я не знал и не думал, что вам нужен заработок. Узнав же это, я обратился к нашему общему другу _ Павлу Александровичу Буланже, занимающему какое-то значительное место по счетоводству на Курской дороге» (68: 181). Толстой обратился за содействием не только к Буланже, но познакомил Зацепина и с А. Н. Дунаевым, своим единомышленником, директором Московского торгового банка: «Письмо это передаст вам Александр Трофимович Зацепин, человек очень хороший и интересный. Ему ничего не нужно, но я думаю, что вам взаимно будет приятно узнать друг друга» (90: 323). В 1901 г. Дунаев участвовал в открытии вегетарианской столовой в Москве. Толстой и др. лица тоже выступали в качестве благотворителей, оказывая посильную денежную помощь. В письме от 27 февраля 1902 г. Буланже сообщал Толстому, что и Зацепин намеревался купить вегетарианскую столовую.</p>
        <p>О встречах Толстого и Зацепина сведений нет, последнее письмо от него поздравительное. - А. К. Толстой получил в 1908 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>