<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Reynak_Zhozef_4_2035">Рейна́к Жозеф</title>
        <title type="bibl">
          Антонова Е. Я. Рейна́к Жозеф // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888011">
                  <name>Антонова Е. Я.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11622">Рейна́к Жозеф</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рейна́к Жозеф</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Reinack; 1856-1921) — посетитель Толстого; французский юрист, политический деятель, историк, журналист. Его публикации в парижской прессе, посвящённые различным политическим вопросам, сделали его имя известным в парижских политически кругах, и в 1881-1882 гг. Рейнак стал секретарём французского премьер-министра Гамбетты, а после его смерти — политическим редактором журнала «République Française».</p>
        <p>В 1889-1898 гг. Рейнак являлся членом французского парламента, одним из лидеров оппортунистской партии, обличителем буланжизма и одним из лидеров дрейфусаров. Кампания, которую Рейнак развернул в защиту Дрейфуса против генерального штаба, привела к тому, что он был лишён звания офицера запаса и привлечён к суду. После оправдания Дрейфуса Рейнак был восстановлен в офицерском звании и вернулся к политической деятельности (1906-1914 гг. — член парламента). В 1901-1911 гг. Рейнак работал над семитомной «Историей дела Дрейфуса». Во время Первой мировой войны он регулярно печатал в парижских газетах комментарии военных событий.</p>
        <p>Впечатления от поездки в Россию в 1905 г. Рейнак положил в основу статьи «Прогулки по России» («Promenades en Russie»), опубликованной 20 мая 1911 г. в газете «Temps». Значительное место в этом тексте занимало воспоминание о посещении 15 августа Ясной Поляны. Рейнак писал о верховой конной прогулке с Толстым и о разговорах с ним, видел в «удивительном старике» «русского, исключительно русского человека», который, «следуя мечте мятежной человеческой природы …, оспаривал благородство и добродетельность идеи родины» и при этом любил «свою огромную нацию». Рейнак отмечал толстовское «недоверие ко всем идеям извне» и писал об отношении Толстого к земельному вопросу. По словам Рейнака, Толстой считал, что русская земля была «народной собственностью нации», что её нужно вернуть крестьянам и «именно они однажды станут реальностью Нагорной проповеди». Д. П. Маковицкий в своём дневнике записал, что «шестичасовое присутствие человека незнакомого, его обильные речи и бесплодные разговоры с ним утомили Л. Н.» (ЯПЗ. 1. С. 377), Толстой жаловался, что устал от гостя. В разговоре с Толстым Рейнак «говорил о Гамбетте подробно, обстоятельно», а Толстой «перевёл речь на земельный вопрос» (ЯПЗ. 1. С. 376). Беседа также коснулась демографической проблемы (уменьшение прироста населения), вопросов о войне и о японцах. Писатель возражал Рейнаку, который «с “научной” точки зрения оправдывал войну» (ЯПЗ. 1. С. 376). Толстой высказал убеждение: «Представление учёных, что они знают ход исторического прогресса и что на основании этого то-то и то-то можно делать (например, вести войну с Пруссией), это представление ужаснее, чем была инквизиция. А мы должны смотреть так, что это грех и мы не должны его совершать. Война — грех. В Маньчжурии, и в Москве, и в Ясной Поляне (если бы сюда пришли японцы)» (ЯПЗ. 1. С. 376).</p>
        <p>Маковицкий записал в дневнике и своё мнение о посетителе: «Рейнак — оперившийся (жирный). Разговор за обедом был формальный. Не было в нём души Л. Н-ча. Темы разговоров за обедом были искусно навязанные. Оживляли его Софья Андреевна и Олсуфьев. Л. Н. участвовал из учтивости, но больше молчал» (ЯПЗ. 1. С. 377). С. А. Толстой, в отличие от мужа, Рейнак понравился: она в своём ежедневнике писала: «15 августа. Приезжал на весь день умный и живой француз Joseph Reinack. Лев Николаевич ездил верхом с французом и Олсуфьевым и очень много говорил» (ДСАТ. 2. С. 237)</p>
        <p>21 августа Толстой получил книгу «Japan» Лафкадио Хирна, которую, предположительно, «послал Рейнак, т.к. он говорил о ней» (ЯПЗ. 1. С. 382), и Толстой проявил к этой книге интерес.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>