<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Andreeva_Mariya_Fedorovna_3_801">Андре́ева Мария Фёдоровна</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Андре́ева Мария Фёдоровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20005">Андре́ева Мария Фёдоровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Андре́ева Мария Фёдоровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Юрковская, в первом браке — Желябужская; 1868-1953) - актриса, общественный деятель, гражданская жена М. Горького.</p>
        <p>Начало сценической деятельности Андреевой в 1894 г. связано с Обществом искусства и литературы. В 1898-1905 гг. - актриса МХТ. Актёрское дарование Андреевой отличали тонкий лиризм и изящество исполнения. На сцене МХТ в спектакле по пьесе Г. Гауптмана «Одинокие» Андреева сыграла роль Кете, которую исследователи считали этапной в творчестве актрисы. М. П. Лилина передавала устный отзыв Толстого, видевшего спектакль 16 февраля 1900 г. (54: 348): «“Одинокие” ему страшно понравились, и пьеса и исполнение, в Марию Фёдоровну Желябужскую он совсем влюбился, сказал, что такой актрисы он в жизни своей не встречал, и решил, что она и красавица и чудный человек» (цит. по: Григорьева А. П., Ширина С. В. Основные этапы жизни и деятельности М. Ф. Андреевой // М. Ф. Андреева. Переписка. Воспоминания. Статьи. Документы. Воспоминания о М. Ф. Андреевой. М., 1968. С. 586-587).</p>
        <p>В апреле 1900 г. во время гастрольной поездки по Крыму Андреева познакомилась с А. П. Чеховым, который высоко оценил её исполнение роли Нины Заречной в «Чайке», позже актриса сыграла Ирину в «Трёх сестрах».</p>
        <p>Тогда же в Крыму Андреева впервые встретилась с М. Горьким. В спектаклях по пьесам Горького на сцене МХТ исполнила роли Наташи («На дне»), Лизы («Дети солнца»), Позже актриса вспоминала, как говорил Горький в эпоху их первого знакомства о русских писателях: «Говорил … о двух гениях - Толстом и Достоевском, яростно утверждая, что эти великие художники принесли и великий вред русскому народу, стараясь пресечь, остановить и удержать историю его развития» (там же. С. 41).</p>
        <p>Известно письмо Андреевой к С. А. Толстой (1 марта 1901 г.) в связи с «возмутительным и позорным» заявлением об отлучении Толстого от церкви. Актриса писала: «…стало мне мучительно стыдно и больно - больно, что не поднимается всё общество, весь народ, когда посмели тронуть Льва Николаевича» (там же. С. 54).</p>
        <p>Во время революции 1905 г. Андреева была издателем большевистской газеты «Новая жизнь». В 1906 г. вместе с Горьким по поручению партии большевиков ездила в Америку для сбора средств на революционную подпольную работу. В мае 1906 г. до Ясной Поляны дошли вести, что с Горьким и Андреевой во время их пребывания в США произошёл скандал: узнав, что Горький выдавал Андрееву за жену, их выселили из отеля. 6 мая 1906 г. Д. П. Маковицкий записал разговор Толстого с А. С. Бутурлиным: «Л. Н. спросил, почему Горький выдавал Андрееву за свою жену? - Бутурлин: Он откровенно поступал. Если бы наняли отдельные комнаты, избежали бы (преследований). - Л. Н. движением головы выразил согласие с мнением Бутурлина и сказал: “Жаль её”» (ЯПЗ. 2. С. 133).</p>
        <p>Известие о смерти Толстого застало Андрееву и Горького на острове Капри. В письме Р. П. Абрамову от 18-19 ноября 1910 г. она писала: «Мы совершенно выбиты из колеи известием о Толстом, А. М. даже захворал, ни о чём не может говорить, не может работать и жестоко страдает, читая всякие пошлости в русских и иностранных газетах… не могу писать - потрясены окончательной вестью о смерти Толстого. Боюсь за А. М.» (М. Ф. Андреева. Переписка. Воспоминания. Статьи… С. 188-189).</p>
        <p>В письме Т. В. Красковской и Н. А. Румянцеву (18 октября 1911 г.) Андреева говорила о постановке пьесы Толстого «Живой труп» на сцене МХТ: «По газетам судя, “Труп” всё сильнее начинают поругивать, начав с восторгов? … А что вы правы, когда писали об излишестве рекламы и шумихи, так это верно, тем более верно, что как бы публика, разочаровавшись на “Трупе”, не отнеслась холоднее к изданию новых произведений, которые chef-d’oeuvre’ы, по мнению Алексея Максимовича. “Труп”-то - ведь и правда что набросок пьесы, а не написана, хоть Толстой и великий писатель был. … По снимкам в “Русском слове” почему-то казалось инсценированным романом, а не пьесой. Ах, посмотрела бы я всё это, вот посмотрела бы» (там же. С. 210).</p>
        <p>Вернувшись на родину, в 1913-1914 гг. Андреева играла в Москве в театре Суходольского, позже (до 1917 г.) - в театре Незлобина. В 1919-1926 гг. работала в созданном при её участии Большом драматическом театре в Петрограде; тогда же была заместителем комиссара просвещения по художественным делам Петрограда, и в 1931-1948 гг. - директором Московского Дома учёных.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: М. Ф. Андреева. Переписка. Воспоминания. Статьи. Документы. Воспоминания о М. Ф. Андреевой. М., 1968.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>