<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bodler_Sharl_2_100">Бодлер Шарль</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Бодлер Шарль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1621">Бодлер Шарль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бодлер Шарль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Baudelaire; 1821-1867) — один из самых загадочных поэтов Франции, предшественник французского символизма, критик и переводчик. Спокойствию классиков и бурным страстям романтиков противопоставил двойственные, переходные настроения, создал, по словам В. Гюго, «новый трепет» в поэзии. Отказался от некоторых положений теории «искусства для искусства». Выступал против реализма. Предвосхитил все направления современной литературы. Современники называли его «проклятым поэтом». Главный сборник его стихотворений, «Цветы зла», был признан «непристойным», «оскорбляющим общественную мораль», а самому поэту был предъявлен судебный иск. Судебное постановление вменяло в вину «грубый и оскорбляющий стыдливость реализм» (Бодлер Ш. Цветы зла. СПб., 1999. С. 7). Бодлер, писал Горький, «жил во зле, добро любя», и был далеко не безразличен к нравственным проблемам.</p>
        <p>Толстой был знаком с поэзией Бодлера. Ещё в 1857 г. вместе с Тургеневым он решил, что французы народ не поэтический: «Правду писал Тургенев, что поэзии в этом народе il n’у a pas» нет. — фр.> (60: 168). Ответ на вопрос «что такое искусство?» Толстой искал в полемике с элитарными литературными течениями на примере творчества Бодлера.</p>
        <p>Имя французского поэта для Толстого было связано с новой декадентской литературой. 6 ноября 1892 г. Толстой записал в дневнике: «От Страхова письмо о декадентах. Ведь это опять искусство для искусства. Опять узкие носки и панталоны после широких, но с оттенком нового времени. Нынешние декаденты, Baudelaire, говорят, что для поэзии нужны крайности добра и крайности зла. Что без этого нет поэзии. Что стремление к одному добру уничтожает контрасты и потому поэзию. Напрасно они беспокоятся. Зло так сильно — это весь фон, — что оно всегда тут для контраста. Если же признавать его, то оно всё затянет, будет одно зло и не будет контраста. Даже и зла не будет — будет ничего. Для того, чтобы был контраст и чтобы было зло, надо всеми силами стремиться к добру». Тем не менее Бодлер Толстого заинтересовал, и он просил С.А. Толстую, бывшую в Москве, прислать ему книгу. 15 ноября 1892 г. он ей сообщил, что «Baudelaire получил. Не стоило того. Это только чтобы иметь понятие о степени развращения fin de siècl’a конца века. — фр.».</p>
        <p>В яснополянской библиотеке писателя имеется Полное собрание сочинений (Paris, 1892) Бодлера на французском языке в семи томах с предисловием Т. Готье; «Цветы зла» (т. 1) и «Маленькие поэмы в прозе» (т. 4) — обе книги с пометами Толстого.</p>
        <p>В трактате «Что такое искусство?» Толстой писал: «Theophile Gautier в своём предисловии к знаменитым “Fleurs du mal” говорит, что Бодлер сколь возможно изгонял из поэзии красноречие, страсть и правду, слишком верно переданную. … И Бодлер не только высказывал это, но и доказывал это как своими стихами, так тем более прозой в своих “Petits poemes en prose”, смысл которых надо угадывать, как ребусы, и большинство которых остаются неразгаданными» (30: 90). Поэтому Толстому было удивительно: как французы «могли приписать такое значение и считать великими» Бодлера и Верлена, «очень неискусных по форме и весьма низких и пошлых по содержанию? Миросозерцание … Бодлера состоит в возведении в теорию грубого эгоизма и замене нравственности неопределённым, как облака, понятием красоты, и красоты непременно искусственной. Бодлер предпочитал раскрашенное женское лицо натуральному и металлические деревья и минеральное подобие воды — натуральным. … Оба притом не только совершенно лишены наивности, искренности и простоты, но оба преисполнены искусственности, оригинальничанья и самомнения» (30: 99).</p>
        <p>По мнению Толстого, «Бодлер и Верлен придумывают новую форму, при этом подновляя её ещё неупотребительными до сих пор порнографическими подробностями. И критика и публика высших классов признаёт их великими писателями. Только этим объясняется успех не только Бодлера и Верлена, но и всего декадентства» (30: 100).</p>
        <p>В трактате «Что такое искусство?» процитировано пять стихотворений Бодлера на французском языке «из его знаменитых “Fleurs du mal”»: «Duellum» («Дуэль»), «Je t’adore a l’égal…» («Я обожаю тебя наравне…») и из «Petits poemes en prose»: «L’etranger» («Чужестранец»), «La soupe et les nuages» («Суп и облака»); «Le gallant tireur» («Галантный стрелою)).</p>
        <p>Вот суждение Толстого о «Чужестранце»: «Для того, чтобы быть точным, я должен сказать, что в сборнике есть стихотворения менее непонятные, но нет ни одного, которое было бы просто и могло бы быть понято без некоторого усилия, — усилия, редко вознаграждённого, так как чувства, передаваемые поэтом, и нехорошие, и весьма низменные чувства. Выражены же эти чувства всегда умышленно оригинально и нелепо. Преднамеренная темнота эта особенно заметна в прозе, где автор мог бы говорить просто, если бы хотел» (30: 94). Толстой считал, что «пьеса здесь и далее: стихотворное произведение. — А.П. “La soupe et les nuages”» должна, «вероятно, изображать непонятость поэта даже тою, кого он любит» (30: 95). «Как ни искусственно это произведение, с некоторым усилием можно догадаться, что хотел сказать им автор». Толстой полагал, что «есть пьесы совершенно непонятные», например, смысла стихотворения «Le Galant tireur» он «не мог понять совершенно» (30: 96).</p>
        <p>Бодлер упоминался в статье «О Шекспире и о драме» как пример «литературных наваждений»; иронически звучало его имя в черновиках романа «Воскресение». В статье «О том, что называют искусством» Толстой писал о «новых поэтах», которые «открывают новые пути, и дошло до того, что плоская бездарность Бодлер и Верлен считаются поэтами, и по открытому ими пути кишат их продолжатели — Маларме и подобные ему, пишущие что-то, по их мнению, прекрасное, но никому не понятное. То же делают у нас в России какие-то непонятные люди» (30: 246). В черновиках этой статьи Толстой признался, что когда он читает «стихи Бодлера, Верлена Маларме, драму Ибсена, Метерлинка» и слушает Вагнера, Листа, Штрауса, то не знает, «мистификация это или серьёзно» (30: 483).</p>
        <p>Несмотря на пристрастное отношение к творчеству Бодлера и полемику с ним, Толстой всё же оценил его: «некоторые вещи у них у Бодлера и Метерлинка. — А.П. не лишены интереса и своеобразной красоты» (ЛH. Т. 37-38. Кн. 2. С. 451).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>