<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Borisov_Ivan_Petrovich_3_875">Бори́сов Иван Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Чернец Л. В. Бори́сов Иван Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888150">
                  <name>Чернец Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1738">Бори́сов Иван Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бори́сов Иван Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1832-1871) — приятель Толстого, его корреспондент и адресат. Орловский помещик, с 1858 г. родственник А. А. Фета (муж его сестры). Был дружен с И. С. Тургеневым и др. писателями и критиками. Основной источник сведений о биографии Борисова - мемуары Фета (Ранние годы моей жизни. М., 1893; Мои воспоминания. Ч. I и II. М., 1890). Фета и Борисова сближали детские впечатления (имения Борисовых и Шеншиных соседствовали), в молодости - военная служба (Борисов закончил Московский кадетский корпус и до середины 1850-х гг., с небольшими перерывами, находился в армии), затем сходный образ жизни в деревне (хозяйство, охота), круг общения, включавший Толстого, его братьев и сестру. Толстой также в недавнем прошлом был военным.</p>
        <p>Судя по отзывам, Борисов привлекал к себе товарищей по охоте и др. занятиям: «Борисов и на охоте такой же милый, как дома. В шахматы я с ним держусь», - писал Толстой брату H. Н. Толстому 1 октября 1859 г. (ПТСБ. С. 218); «Он Фет. - Л. Ч. и Борисов оба были в Москве, я их часто видал, они отличные люди», - сообщал С. Н. Толстой М. Н. Толстой и Толстому в письме 22 января 1861 г. (ПТСБ. С. 230); «…я уже вижу - духовным оком - себя с Фетом, Борисовым…» (из письма Тургенева Толстому, от 10/22 марта 1861 // ПРП. 1. С. 169-170). Человек обязательный и надёжный, Борисов не раз выручал друзей и приятелей. Так, он незамедлительно лично привёз Тургеневу его письмо (от 27 мая 1861 г.), направленное Толстому и по ошибке попавшее в Новосёлки (имение Борисова), что способствовало формальному примирению писателей; выполнял поручения Толстого по изданию «Войны и мира» в типографии Ф. Ф. Риса; и др.</p>
        <p>Как писал Фет, Борисов был «замечательно малого роста и далеко не красивый брюнет» (Фет А. А. Мои воспоминания. М., 1890. Ч. 1. С. 14). Когда Борисов перешёл из артиллерии в кирасирский полк (на юге России, куда потом вызвал Фета), А. Н. Шеншин (опекун Борисова) «хохотал до слёз, говоря: “Какая странная мысль! С такой фигурой перед кирасирским фронтом! Воробей на крыше”» (там же). Контраст между самооценкой Борисова и реальностью отмечал и Толстой (в письме к Фету, от 10…20 мая 1866 г.): «Борисов, по его письмам, есть огромного роста 7-пудовый весельчак, сангвиник, ставящий последнюю копейку ребром» (ПРП. 1. С. 376). (Подобное несоответствие Толстой подчеркнёт, создавая образ Тушина в «Войне и мире».)</p>
        <p>Судьба не баловала Борисова. Его отец, П. Я. Борисов, запомнился в округе «жестокими выходками забалованного самодура» и был убит своими крепостными (Фет. С. 78-79). Сам Борисов, будучи ротным командиром Куринского полка на Кавказе, остался один в живых из офицеров роты (Фет. С. 15).</p>
        <p>Толстой был потрясён преданной любовью Борисова к Надежде Афанасьевне Шеншиной (1832-1869). В письме к А. А. Толстой 12 октября 1859 г. писатель взволнованно рассказывал историю отношений Борисова к любимой женщине: «Борисов - одно из самых милых, нежных, любящих и симпатических и вместе почему-то возбуждающих сострадание существ, которых я когда-либо встречал в жизни. Маленький, с добрыми глазами, робкой улыбкой и нерешительными движениями, но, несмотря на то, человек твёрдый и непоколебимый в деле справедливости и честности. … С детства он ещё влюбился в соседку, хорошенькую, одних лет девочку, сестру Фета, и не переставал её любить никогда». Далее Толстой писал о трёх предложениях, которые Борисов, с большими перерывами, сделал Н. А. Шеншиной, и о трёх её отказах; после второго отказа он пытался застрелиться, но пистолет дал осечку. Однако потом с девушкой «случилось несчастье, она сходила с ума и вылечилась, и доктора сказали, что, ежели она не выйдет замуж, сумасшествие может возвратиться. Бог знает, просьбы ли родных, несчастная любовь или постоянство Борисова, но она согласилась неохотно, холодно. Борисов верил в себя и женился в январе 1858 г. - Л. Ч.. Через год у них родился славный ребёнок. Я два года их видел, и это единственное счастливое супружество, которое я видел в жизни. Она оценила, полюбила его, и он в первый раз в жизни в 35 лет расцвёл. Улыбка не сходила у него с лица, ему всем хотелось рассказать про своё счастье: первая жена, первый ребёнок в мире были его. Это было наслажденье смотреть на него, и, на минуту увидав его, вы бы сказали: вот счастливый человек. И это был тот самый Борисов, который два года тому назад был мил и жалок, жалок. Он охотник. Мы условились с ним осень ездить вместе. Жена его и ребёнок с братом Фетом поехали в Москву. В первый раз они разлучались на месяц. Надо было видеть эти заботы, эту любовь до последней мелочи, это самодовольство, что он может перенести разлуку. Мы ездили с ним две недели, и на охоте я его полюбил и стал уважать и восхищаться им ещё больше. 3 октября мы в самом весёлом духе пришли в деревню Тургенева с охотой. Он был весел, мил, выпил немного и советовал мне жениться, уверяя, что только тогда есть счастье, жизнь и что он не может быть счастливее. Мы легли спать в 2-х комнатах рядом. Когда всё затихло, я не мог спать от разных приятных мыслей о нём, ко мне пришёл на цыпочках Тургенев с письмом от Фета, которое он только что получил и в котором Фет пишет, чтобы отыскать Борисова и объявить ему, что его жена с приезда в Москву в самом ужасном сумасшествии и безнадежном, как говорят доктора. На другой день Борисов пришёл ко мне, переваливаясь на своих коротеньких ногах, с улыбочкой, потирая руки и уговаривая скорей седлать, что погода хороша и отличное поле будет. И я должен был сделать ему эту ужасную операцию, и сделал её, и до сих пор мороз по коже, как вспомню эту минуту. Разумеется, он ускакал тотчас же…». Завершая свой рассказ, Толстой писал: «Да, мой друг, ваше - горе у А. А. Толстой умерла 6-летняя племянница. - Л. Ч. и это - горе, и с таким злым, изысканным горем велит Бог жить людям» (ПАТ. 2011. С. 178-180).</p>
        <p>Хотя явные признаки сумасшествия Н. А. Борисовой на этот раз под действием лечения прошли и она вернулась домой, её душевная болезнь, по наблюдениям Борисова, «никогда окончательно не прекращалась» (Фет. С. 380). Умерла она весной 1869 г. в заведении «Всех Скорбящих», где провела последние годы. Борисов, отдав сына в Катковский лицей в Москве (Московский императорский лицей), со времени разлуки с женой жил один в имении Новосёлки во флигеле, и по вечерам прислуга «нередко видала перед его сенями флегматически стоящих волков - когда одного, а когда и двух. Часы для подачи обеда и самоваров были заранее определены, а в экстренных случаях призыва слуги Борисов выходил на своё крылечко и стрелял из ружья» (Фет. С. 428). Он умер в мае 1871 г. от чахотки. Узнав о его смерти, Толстой писал Фету (9 июня 1871 г.): «Очень хотелось написать жаль о Борисове, но это совсем неверно, и завидно неверно, а тронуло меня это очень. Радуюсь, что мальчик сын Борисовых. - Л. Ч. у вас» (ПРП. 1. С. 410). Фет стал его опекуном и воспитателем.</p>
        <p>Жизнь Петра Ивановича Борисова (1858-1888) оказалась короткой и трагичной. В юности он подавал большие надежды: с успехом закончил лицей, учился в Иенском университете, но в 1884 г. заболел психическим расстройством. Как и его мать, последние годы провёл в заведении для душевнобольных (Фет. С. 466).</p>
        <p>В жизни Борисова немалое время занимало чтение, особенно любил он исторические сочинения, выписывал «Русский архив», «Историю Петра Великого» Н. Г. Устрялова. Тургенев, находясь за границей, регулярно переписывался с Борисовым (письма Борисова см.: Тургеневский сборник. Вып. 3-5. Л., 1967-1969).</p>
        <p>Борисов был горячим поклонником таланта Толстого. Фет передавал Толстому (в письме от 14 марта 1863 г.) его мнение о повести «Казаки»: «Борисов говорит, что это лучшее, что Вы написали» (ПРП. 1. С. 359). В восторге был Борисов от «Войны и мира»: «Эту Илиаду следовало бы переложить гекзаметром; в одном месте у него вылилось невольно в этот размер. Меня возмущали прежде некоторые места: военно-историческое рассудительство, но всё это капля в сравнении с вечностью, которая сидит в остальном. Чем более войдёшь в него, тем более тонешь в этом море жизни» (из письма к Фету от 20 апреля 1868 г. // Гусев. Материалы. 2. С. 867).</p>
        <p>Личность Борисова, человека «далеко не дюжинного ума» (Фет. С. 14), способного к любви, редкой по силе и продолжительности, была симпатична Толстому, а его трудная судьба, отмеченная печатью трагизма, вызывала в писателе глубокое сочувствие.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Фет А. А. Воспоминания. М., 1983.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>