<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bers_Aleksandr_Andreevich_2_078">Берс Александр Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Новикова С. Д. Берс Александр Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888100">
                  <name>Новикова С. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1321">Берс Александр Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Берс Александр Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1845-1918) — шурин Толстого, брат его жены Софьи Андреевны. Разница в возрасте между братом и сестрой была всего год: «Саша, Таня и я составляли одно дружеское, весёлое и занятое своим особым миром целое… дружба наша осталась на всю последующую жизнь» (Толстая С.А. Моя жизнь // ОР ГМТ). Александр Берс был шафером на свадьбе Л.Н. и С.А. Толстых и крёстным отцом их младшего сына Ванечки.</p>
        <p>А.А. Берс воспитывался в Московском кадетском корпусе, по окончании которого в 1865 г. был прикомандирован к лейб-гвардии Преображенскому полку. По этому поводу Толстой писал тестю Андрею Евстафьевичу Берсу 3-4 ноября 1965 г.: «Теперь очень интересно, как он А.А. Берс. — С.Н. в первое время себя устроит и поставит. Меня бы на его месте в его года выгнали бы из полка через две недели, но он славный малый, я его очень люблю и за то, что он брат моей жены, и за то, что он такой, какой он есть — совершенно другого нравственного склада, чем я» (61: 111).</p>
        <p>В феврале 1866 г. Толстой писал А.А. Берсу: «…всё, что я о тебе слышу, радует меня… у тебя и сердце и ум (esprit de conduite), который тебе лучше меня покажет, где хорошее и дурное» (61: 131-132).</p>
        <p>В начале 1870-х гг., работая над романом времён Петра I, Толстой обращался к А.А. Берсу с запросом о военной форме Петровской эпохи и получил от него подробный ответ.</p>
        <p>С.А. Толстая в письме к Татьяне Андреевне Кузминской 10 декабря 1874 г. писала: «Левочка всегда о нём (Саше) говорит: “вот милый малый и честный, лучше из всех”. Он да Стёпа — это Левочкины фавориты из братьев» (Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому. 1862-1910. М.-Л., 1936. С. 39).</p>
        <p>В 1872-1882 гг. А.А. Берс служил в Закавказье. Участник Турецкой кампании, затем градоначальник г. Батума. В 1882 г. после серьёзного ранения, полученного при катастрофе на Николаевской железной дороге, оставил военную службу в ранге подполковника. 12 ноября 1882 г. за выслугу лет произведён в коллежские советники и назначен орловским вице-губернатором.</p>
        <p>Позднее член совета Московского Земельного банка.</p>
        <p>Александр Берс был женат дважды. Первой его женой была кн. Патти (Матрона) Дмитриевна Эристова; у них родилось двое сыновей: Андрей (1878-ок. 1939) и Александр (1883-1907). В 1887 г. женился вторично на Анне Александровне Митрофановой. От этого брака были три дочери: Анна (1891-?), Анастасия (1894-?) и Антонина (1898-?).</p>
        <p>А.А. Берс интересовался историей своего рода. В 1911 г. составил «Записку о родословной и происхождении фамилии Берс».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>