<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Erkman-Shatrian_2_762">Эркман-Шатриан</title>
        <title type="bibl">
          Грызлова И. К. Эркман-Шатриан // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888039">
                  <name>Грызлова И. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="16011">Эркман-Шатриан</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Эркман-Шатриан</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Erckman-Chatrian) — литературное имя двух соавторов — французских писателей, начавших совместную деятельность в 1848 г. Эмиль Эркман (1822-1899) и Шарль Луи Гартьен Александр Шатриан (1826-1890) — эльзасцы родом, убеждённые антибонапартисты и республиканцы. Ими создано множество рассказов, повестей, романов, драматических произведений, изображающих быт их родного Эльзаса, сцены народной жизни. Успех к писателям пришёл в 1860-е гг., когда они опубликовали серию «Национальных романов», в которых нашёл отражение общенародный протест против милитаристской политики Наполеоновской империи. Героями их сочинений были «маленькие люди», незаметные участники и вместе с тем подлинные творцы исторических событий. Изображение жизни и психологии простых людей обусловило историко-литературное значение творчества Эркмана-Шатриана. Писатели ведут повествование от имени и с точки зрения своих героев-крестьян, ремесленников, солдат.</p>
        <p>Эти особенности сочинений Эркмана-Шатриана привлекли к себе внимание многих их современников во Франции и за рубежом. В России среди таких читателей был Толстой, работавший в это время над книгой «Война и мир». В яснополянской библиотеке писателя сохранились с его пометами романы Эркмана-Шатриана на французском языке «Госпожа Тереза или добровольцы 1792 года», «Рекрут 1813 года», «Ватерлоо». Следы внимательного чтения Толстым этих произведений можно найти на страницах реалистического описания битв под Лейпцигом, Ганнау, Ватерлоо, сцен рекрутского набора, пребывания героя в походе, на бивуаках, в госпитале, портретов Наполеона и его окружения в армии — на стоянках и в сражениях. Образ Наполеона у французских писателей чужд простому народу, он есть воплощение эгоизма и зла.</p>
        <p>Возможно, многие моменты сочинений Эркмана-Шатриана, равно как и их форма — рассказ от имени простого человека, — укрепили Толстого в мысли дать в своём романе описание отдельных сцен через восприятие его героев, ввести определённые типы солдат, картины из военной жизни. Заинтересовало его и умение авторов провести своих персонажей не через одно, а через несколько исторических событий, что было близко к замыслу «Войны и мира».</p>
        <p>Описания битв в сочинениях Эркмана-Шатриана и в романе «Война и мир» приводят читателей к общему выводу о противоестественности войны для всего человечества и к утверждению жизни и гармонии человека с красотой и добром окружающей природы.</p>
        <p>К творчеству Эркмана-Шатриана Толстой обращался и впоследствии, использовав антимилитаристский отрывок из романа «Рекрут 1813 года» в качестве одного из эпиграфов к III главе статьи «Одумайтесь!», написанной во время Русско-японской войны; этот отрывок он включил и во второй том «Круга чтения». Должно быть, по просьбе Толстого В.И. Лукьянская сделала краткое изложение того же романа (в 1904 г. опубликован в издании «Посредника» под названием «Воспоминания часового мастера»). 22 апреля 1907 г. Д.П. Маковицкий записал в своём дневнике, что «за обедом Л.Н. хвалил Эркман-Шатриана “Рассказ часовщика”: “Тон хороший”» (ЯПЗ. 2. С. 418).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Грызлова И.К. Исторические романы Эркмана-Шатриана и «Война и мир» Л.Н. Толстого (по материалам личной библиотеки Л.Н. Толстого в Ясной Поляне) // Толстовский сборник. 2003. XXIX Международные Толстовские чтения. Часть II. С. 346-365.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>