<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Trevor_Dzhon_4_2121">Тре́вор Джон</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Тре́вор Джон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13976">Тре́вор Джон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тре́вор Джон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Trevor John; 1855-1930) — унитарианский священник из Манчестера, основатель Лейбористской церкви в Англии в 1891 г., а с 1892 г. — редактор и издатель ежемесячного журнала «Labour Prophet». На Лейбористскую церковь, которая к концу столетия превратилась в мощное социальное движение, Тревор смотрел как на поиски истинно свободной религии. Это движение — одно из многочисленных утопических религиозных течений по обе стороны Атлантики последнего десятилетия XIX в.</p>
        <p>В личной библиотеке Л. Н. Толстого сохранилась подшивка журнала «Labour Prophet» за 1892-1893 гг., в двух номерах журнала за 1893 г. остались следы чтения Толстого в виде отчёркиваний и пометок “NB”. Среди номеров журнала имеется и декабрьский экземпляр за 1893 г. № 24 со статьёй Тревора о Г. Д. Торо. 3 сентября 1894 г. Толстой писал В. Г. Черткову из Ясной Поляны: «Из Англии тоже хорошие вести. Прислали мне год журнала “Labour Prophet” — прекрасно. Я некоторые вещи отметил там перевести. Издатель John Trevor, его статьи хороши. Прекрасна там статья Thoreau. Есть книга Thoreau On Civil Disobedience Гражданское неповиновение (англ.). Надо выписать» (87: 287).</p>
        <p>Об этой же статье Тревора Толстой упоминал в письме к Э. Х. Кросби от 2 сентября 1894 г.: «Я получил … комплект журнала г-на Тревора, и очень благодарю вас за их присылку. Я нашёл в этом журнале много интересных статей, одна из них Тревора о Торо, а другая — прекрасная проповедь на текст послания Иакова. Желаю господину Тревору успеха в его работе и думаю, что у него нет основания отчаиваться, имея столько соратников по всему миру, а то благородное дело, которому он служит, — единственно истинное человеческое дело нашего времени» (67: 211-212).</p>
        <p>В № 24 этого журнала Толстой отчеркнул два абзаца, где Тревор цитирует статью Торо о гражданском неповиновении: «Должен ли гражданин хоть на мгновение поступиться своей совестью ради законодателя? Зачем тогда человек имеет совесть? Я думаю, что прежде всего мы должны быть людьми, а потом уже субъектами закона. … Закон никогда не делал людей хоть на йоту справедливее, и, уважая его, даже самые благожелательные становились инструментами несправедливости. … Как человеку вести себя по отношению к американскому правительству сегодня? Я отвечаю, что он не может без позора быть связанным с ним. Я не могу и на мгновение признать эту политическую организацию в качестве моего правительства, которое ещё и рабовладельческое. … При таком правительстве, которое любого заключает в тюрьму несправедливо, настоящим местом для честного человека является тюрьма. Наиболее подходящее место сегодня, единственное место, которое штат Массачусеттс предоставляет для своего свободного, но подавленного духа, это тюрьма, быть выгнанным из штата самим штатом, как они выгнали самих себя своими собственными принципами. Это там, куда беглый раб и мексиканец, освобождённый под честное слово, и индеец приходят умолять о несправедливостях по отношению к их расам». Так Торо отказался быть вовлечённым в грехи своей страны по отношению к индейцам, мексиканцам и неграм. Он выразил свой протест отказом платить подушный налог. «Я не плачу никаких налогов в течение шести лет. Однажды меня посадили в тюрьму из-за этого на одну ночь; и когда я стоял, рассматривая стены из прочного камня в два или три фута толщиной, дверь из дерева и железа в фут толщиной и железную решётку, сквозь которую просачивался свет, я просто не мог не быть потрясённым глупостью этого института, который воспринимал меня, как будто я был просто неким предметом из костей, плоти и крови, и что поместить меня сюда было наилучшим использованием тюрьмы… Я видел, что государство было слабоумным, робким, как старая дева с её серебряными ложками, что оно не отличало друзей от врагов, и я потерял все остатки уважения к нему, испытывая жалость» (с. 109).</p>
        <p>Следующие три строки отчёркнуты и отмечены «NB»: «Всё это из статьи Торо “Гражданское неповиновение”. Восторженный биографический очерк господина Солта даёт полное представление об обстоятельствах, при которых создавалась статья» (там же). Толстой подчеркнул название статьи дважды, отчеркнул его и поставил на полях «NB».</p>
        <p>Отчёркнут и следующий абзац и также отмечен «NB»: «Торо ничего не демонстрировал, не жестикулировал и не делал сцен. Он решил, что самообладания достаточно. Более того, следует отметить, что в нём была подлинная скромность. — “Это моя позиция сейчас”. Но нельзя быть слишком настороже в таком случае, если только его действия не отличаются упрямством и не считаются с мнением людей. Пусть он видит, что он делает то, что он должен делать в это время» (там же).</p>
        <p>Далее Толстой отчеркнул следующие четыре абзаца: «Я хочу, чтобы молодые люди в лейбористском движении жили с этими великими идеалами. Это Божье направление. Среди нас достаточно людей, чьи идеалы так же воодушевят нас к тому, чтобы быть людьми. Увы, в толпе их жизни незаметны. До могилы они усердно топчут землю, а потом — конец.</p>
        <p>Миру всегда нужны люди, которые могут овладеть толпой, которые отказываются следовать безумствам толпы. Человечество главнее, чем законы, законодатели, парламенты, городские советы. Всё это просто аппарат. Такова жизнь.</p>
        <p>Вы думаете, что при социализме живой нон-конформист уже не будет нужен? Что сыновей почивших нон-конформистов будет достаточно? Ты напоминаешь мне друга, который весело сказал, что, когда земля будет национализирована, не будет больше проституции. Для спокойствия души я желал бы быть тоже таким наивным. И всё-таки не можешь позавидовать такой простоте. Когда всё будет сделано, о чём мы сейчас шумим, люди всё-таки будут нужны. Когда мы национализируем средства производства, любовь, порок, стремление, желание, доверие к себе и тщеславие, война всё равно останется в сердце человека, и все условия жизни будут казаться неадекватными жизни, которой мы хотим жить. Не думайте, что есть конец жизни, что когда-нибудь будет предпринят шаг, который сделает другой шаг ненужным» (там же).</p>
        <p>28 августа 1894 г., в свой день рождения, Толстой читал журнал: «Читал вечером Labour Prophet. Много хорошего: рассуждение о том, что есть необходимое и важное (important), — необходимое: пища, одежда, жилище, общество, дороги, здания и т.п., и важное (important) духовное развитие — науки, искусства, религия» (52: 136). Он размышлял о только что прочитанном в “Labour Prophet” и сделал заключение: «Прекрасны мысли Торо…» (52: 136).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>