<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Maklakov_Vasiliy_Alekseevich_2_382">Маклаков Василий Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Маклаков Василий Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8358">Маклаков Василий Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Маклаков Василий Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1869-1957) — общественно-политический деятель, юрист, публицист, депутат Гос. думы второго, третьего и четвёртого созывов, член ЦК партии кадетов. В 1917 г. при Временном правительстве был назначен послом в Париж. Считался одним из лучших адвокатов России.</p>
        <p>Маклаков консультировал Толстого по разным юридическим вопросам, присылал ему письменные справки о сибирской каторге и книги по криминалистике для романа «Воскресение», по его просьбе защищал в судах разных лиц, хлопотал за Н.Н. Гусева в Думе; упомянут в статье «Пора понять». Старый знакомый семьи Толстых, он принадлежал «к людям своего круга» (ДСАТ. 1. С. 468). С.А. Толстая любила с ним «философствовать о счастье» (там же. С. 378).</p>
        <p>Толстой безрезультатно обращался к Маклакову с просьбой поднять в Гос. думе вопрос о проекте земельной реформы по системе Генри Джорджа. Вспоминая об этом, Маклаков в речи «Толстой как мировое явление», произнесённой в Праге в 1928 г., отмечал, что «политические сюжеты» и «политическая деятельность» не были Толстому чужды, например, он хлопотал «и у властей и у Государственной думы о проведении законодательства идей Генри Джорджа» (Маклаков В.А. Толстой как мировое явление // Л.H. Толстой: Pro et contra. Санкт-Петербург, 2000. С. 687). По мнению Толстого, Маклаков был «практически очень умён, но совершенно плотно заткнут для всех настояще нужных людям вопросов — как и очень, очень многие» (57: 126-127).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>