<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kristi_Vladimir_Grigorevich_4_1898">Кристи Владимир Григорьевич</title>
        <title type="bibl">
          Анисимов П. Д. Кристи Владимир Григорьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888010">
                  <name>Анисимов П. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7175">Кристи Владимир Григорьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кристи Владимир Григорьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1882-1946) — единомышленник, посетитель, корреспондент и адресат Толстого; один из богатейших бессарабских землевладельцев («потомок румынского господаря» — ЯПЗ. 1. С. 306). Окончил Катковский лицей в Москве. С 7 по 11 июня 1905 г. вместе с женой гостил в Ясной Поляне. Задумав изменить свою жизнь — оставить имение, купить избушку и начать работать на земле вблизи Толстого, — Кристи сразу же по приезде заговорил с Толстым о его мировосприятии и становлении человека с учётом таких ценностных ориентиров. Зашла речь о К. А. Малёванном и его сторонниках, Толстой говорил об их «новом понимании жизни, роздали лишнее и так далее. И такая перемена сопровождается всегда экзальтацией. Сикорский, известный психиатр … ограниченный человек, признаёт Малёванного душевнобольным» (ЯПЗ. 1. С. 306). Усомнившийся в церковном православии, Кристи особенно прислушивался к суждениям Толстого о сочувствии верующим, стремящимся к согласию с миром. «У какой-нибудь наивно верующей старухи, несмотря на всё нелепое суеверие, чувствуешь, что основание её веры есть истинное стремление к высшему, к истине. Её миросозерцание гораздо выше миросозерцания профессора, который давно уже решил все вопросы», — говорил Толстой. И Кристи обратился к писателю, пережившему конфликт с церковью: «“Что, если такая старуха заговорит о вере, нужно ли разрушать её иллюзии и говорить с нею откровенно, что думаешь?” Л. Н. ответил ему: “Для меня нет этого вопроса. Если я буду говорить о религиозных вопросах, я всегда буду высказывать свои мысли, если я верю в то, что говорю…”» (Гольденвейзер. С. 125-126).</p>
        <p>О своих планах перемены устоявшегося и отлаженного образа жизни Кристи писал Толстому 15 июня 1905 г., после их встречи и общения. Толстой ответил Кристи 18-19 июня 1905 г., советуя на основе своего личного опыта не предпринимать никаких скоропалительных действий: «Никакие внешние поступки не могут дать удовлетворения тому внутреннему требованию, которое говорит в вас. … Знаю, что совестно, противно жить так, как мы живём, … всем существом отвращаясь от тех условий жизни, в которые поставлен, но ведь Бога мы познаём в любви, и потому всё можно сделать, но не нарушить любви, в особенности которая уже есть» (75: 260).</p>
        <p>7 июля 1906 г. Кристи второй раз посетил Ясную Поляну, продолжая следовать нравственным установкам Толстого: «Были: Гольденвейзер с женой, 2 японца, Кристи Володя, ещё товарищ Фельтена. Утомительно!» (ДСАТ. 2. С. 250), — записала в своём ежедневнике С. А. Толстая. 21 октября 1906 г. гостившая в Ясной Поляне С. Н. Глебова на вопрос Толстого: «Что же Кристи?» — рассказывала, что «он живёт в деревне, у него молодая, красивая жена, которая желала бы развлекаться, видать приятелей, а он от неё требует, чтобы довольствовалась деревенским одиночеством и тишиной…» На это Толстой отвечал: «Я думаю, он всё-таки не может этого требовать, это её жалко, этого нельзя требовать» (ЯПЗ. 2. С. 278). Жена Кристи — М. А. Михалкова; от этого брака было четверо детей — дочь и трое сыновей, один из которых, Г. В. Кристи, — режиссёр и педагог, сподвижник К. С. Станиславского в поздний период его творчества. В 1911 г. Кристи заподозрил жену в измене и застрелил своего соперника (дело до суда не дошло), после чего они разошлись.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>