<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstoy_Sergey_Nikolaevich_2_664">Толстой Сергей Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Толстой Сергей Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13906">Толстой Сергей Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстой Сергей Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1826-1904) — второй брат Толстого, родился в Ясной Поляне. О нём в «Воспоминаниях» Толстой писал: «Николеньку я уважал, с Митенькой я был товарищем, но Серёжей я восхищался и подражал ему, любил его, хотел быть им. Я восхищался его красивой наружностью, его пением, — он всегда пел, — его рисованием, его веселием и, в особенности, как ни странно сказать, его непосредственностью, его эгоизмом» (гл. «Брат Серёжа»). Писатель, отличительной чертой которого был постоянный самоанализ, почти вивисекция собственной души, восхищался в брате тем, чего в нём самом совершенно не было, — непосредственностью эгоизма.</p>
        <p>«Красивый, породистый», Сергей Толстой был блестящим собеседником, математиком (учился у Н.И. Лобачевского), великолепным рисовальщиком, обладателем замечательного голоса, страстным поклонником цыганского пения, азартным охотником, рачительным помещиком. Одарённый многими талантами, он был ещё и абсолютно правдивым и искренним человеком, «Он был, что был, ничего не скрывал и ничем не хотел казаться» (там же).</p>
        <p>После успешного окончания в 1847 г. математического отделения философского факультета Казанского университета Сергей год прослужил в императорской гвардии; потом вёл рассеянную светскую жизнь, жил в Москве и Туле, в своём имении Пирогове в 35 верстах от Ясной Поляны. «Цыганёрствовал», — так отозвался брат Николай о времяпрепровождении Сергея в знаменитом тульском цыганском хоре, где Сергей увлёкся красавицей-певуньей цыганкой Машей Шишкиной. Прожив в гражданском браке 17 лет, они обвенчались 7 июня 1867 г. У них было 11 детей, до зрелых лет дожили только четверо: сын и три дочери. С сыном Григорием у отца отношения не сложились, у двух дочерей были незаконнорождённые дети от прислуги, только дочь Маша вышла замуж за соседнего помещика Бибикова и была с ним счастлива. С.Н. Толстой был очень ревнив по отношению к дочерям и страшно мучился тем, что их личная жизнь не сложилась. В старости его взаимоотношения с дочерьми напоминали отношения его деда, князя Волконского, с дочерью княжной Марией Николаевной.</p>
        <p>В 40 лет Сергей Николаевич пережил роман, некоторыми деталями послуживший Толстому для описания истории любви Наташи Ростовой и кн. Андрея Болконского. Сергей, будучи много старше, имея нескольких детей и гражданскую жену, страстно увлёкся юной прелестной Таней Берс, младшей сестрой С.А. Толстой. На склоне лет Т.А. Кузминская (Берс) в своих воспоминаниях написала об этой своей первой серьёзной любви, которая не могла завершиться браком. Чувство долга в душе Сергея Николаевича взяло верх над влюблённостью, он обвенчался с матерью своих детей, но ни он, ни Таня Берс никогда не могли забыть о своих романтических отношениях.</p>
        <p>В ранней молодости Сергей, очень любивший Льва, подтрунивал и иронизировал над младшим братом, называл его «совсем пустяшным малым», позднее, когда Лев стал писателем, гордился им и был самым заинтересованным его читателем. Последнее совсем не мешало С.Н. Толстому критически и с юмором высказываться о своём брате. Так, когда он прочёл трактат «Царство Божие внутри вас», то сказал, что чувствовал себя так, как будто ехал по скверной дороге, по кочкам и рытвинам, в дрянном тарантасе, и вдруг как будто выехал на гладкое шоссе и пересел в чудную коляску, запряжённую четвёркой лошадей, — это в толстовском тексте ему попалась страничка из Герцена, которую процитировал Толстой.</p>
        <p>С.Н. Толстой нередко был прототипом героев Толстого: он не мог не узнать себя в трилогии (Володя Иртеньев), так же как с первых страниц «Детства», напечатанного без имени автора, узнал руку брата. Лев был в восторге, он всегда высоко ценил отзывы Сергея, потому что очень любил брата и знал его исключительную правдивость и неумение льстить.</p>
        <p>В Казани юный Сергей какое-то время был увлечён красавицей Варварой Корейш, дочерью воинского начальника. Охлаждение наступило, когда Сергей увидел, как наутро после бала, на котором они танцевали мазурку, её отец на плацу распоряжался экзекуцией: сквозь строй прогоняли бежавшего из казармы солдата. Этот случай стал сюжетом рассказа Толстого «После бала», написанного спустя много десятилетий. Ещё один рассказ, правда, незаконченный, навеян событиями в семье С.Н. Толстого — «Что я видел во сне».</p>
        <p>Последние годы жизни Сергей Николаевич безвыездно жил в Пирогове, изредка посещая Ясную Поляну. Пирогово — старинное богатое имение («золотое дно»), с большим домом и парком, где пели какие-то особенные соловьи. В молодости С.Н. Толстой любил лошадей (в Пирогове был прекрасный конный завод) и был страстным охотником. Писатель любил приезжать в Пирогово, гулял по парку, слушал Соловьёв, певших лучше, чем яснополянские, беседовал с братом, который всегда был рад его приезду. Сергей Николаевич много читал, в Пирогове была прекрасная библиотека, Толстой часто посылал брату из Ясной Поляны книги (библиотека, как и всё имение, сгорела в 1919 г.).</p>
        <p>С годами Сергей Николаевич стал домоседом, уединённо жил в трёх комнатах своего большого дома, лишь изредка выходил в сад. В эти годы переписка между братьями была особенно интенсивной, писали о семейных делах, о здоровье близких, о подробностях хозяйства, о прочитанных книгах, о жизни, смерти, обо всем без утайки.</p>
        <p>Толстой обращался к брату в письмах: «Каждый день и по нескольку раз думаю о тебе», «вспоминаю и беспрестанно думаю о тебе», «видел тебя во сне»… 8 ноября 1899 г.: «Ты, кажется, несёшь своё лирство (Король Лир) мужественно. Помогай тебе Бог».</p>
        <p>В 1902 г. Сергей Николаевич тяжело, неизлечимо заболел, но даже накануне смерти он был ещё на ногах, стараясь не обременять своих близких уходом за собой. Когда стало очевидно, что Сергей умирает, 76-летний Толстой приехал в Пирогово и прожил там десять дней около брата. Перед смертью Сергей Николаевич исповедался и причастился, хотя всю жизнь был равнодушен к православной церкви. Умер он 23 августа 1904 г., гроб с его телом был погребён на церковном кладбище села Пирогово, в 1946 г. прах перенесён на Кочаковское кладбище.</p>
        <p>В своих «Воспоминаниях» Толстой писал о брате: «Это была жизнь человеческая, очень красивая, но совершенно непонятная для меня, таинственная и потому особенно привлекательная. На днях он умер, и в предсмертной болезни и умирая, он был так же непостижим мне и так же дорог, как и в давнишние времена детства. В старости, в последнее время, он больше любил меня, дорожил моей привязанностью, гордился мной, желал быть со мной согласен, но не мог, и оставался таким, каким был: совсем особенным, самим собою, красивым, породистым, гордым и, главное, до такой степени правдивым и искренним человеком, какого я никогда не встречал» (гл. «Брат Серёжа»).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: М.С. Бибикова. В семье Толстых // Л.Н. Толстой и его близкие. — М., 1986.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>