<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Morte_De_Fonten_Lui_Anri_Stanislas_4_1968">Мортье́ де Фонте́н Луи Анри Станислас</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Мортье́ де Фонте́н Луи Анри Станислас // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9305">Мортье́ де Фонте́н Луи Анри Станислас</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мортье́ де Фонте́н Луи Анри Станислас</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Mortier de Fontaines; 1816-1883) — польско-французский салонный пианист и композитор. Его отец — родственник маршала Мортье, мать — польская аристократка Л. Чернецкая.</p>
        <p>Музыке начал учиться с семи лет в Варшаве у Ю. Эльснера. Как исполнитель дебютировал в 1832 г. в Данциге. В начале 1830-х гг. в Париже познакомился с Шопеном, который тепло отнёсся к начинающему пианисту. В 1837 г. Мортье выступил с Ф. Листом в Милане (исполнение на двух роялях), и о нём заговорила пресса. Был дружен с Листом, стал крёстным отцом его дочери. В 1853 г. музыкант давал концерты в Германии, в 1853-1860 гг. жил в России, выступал в Петербурге и Москве. С 1860 г. жил в Мюнхене и вскоре вновь отправился в концертные поездки по Европе. С 1874 г. он поселился в Лондоне, занимался педагогической деятельностью. Мортье был четыре раза женат и имел трёх дочерей. Его биограф писал: Мортье «был пропагандист и новатор; в этом отношении его артистическая карьера представляет действительно оригинальность. Ему мы обязаны возвращением к великим старинным мастерам Италии и Германии. Он также первый стал исполнять и содействовать популярности последних сонат Бетховена. Мортье оказал, таким образом, действительные услуги искусству тем, что, благодаря его знаниям, культурности и пониманию всех стилей, он умел каждому мастеру придать подходящий характер и показать его произведения в настоящем стиле; его надо считать артистом исключительного рода» (цит. по: 46: 360).</p>
        <p>Имя Мортье связано с судьбой Толстого. Вернувшись из военного Севастополя, двадцатисемилетний Толстой мечтал создать семью, мечтал о счастливой семейной жизни в Ясной Поляне. В каждой молодой девушке своего круга он видел потенциальную невесту, способную составить его счастье. Одной из таких его знакомых оказалась Валерия Владимировна Арсеньева, соседка по имению: имение Арсеньевых Судаково находилось в восьми верстах от Ясной Поляны. После смерти родителей Арсеньевых Толстой стал опекуном оставшихся их троих несовершеннолетних детей, в т.ч. и Валерии Владимировны. Отношения с В. Арсеньевой развивались стремительно: визиты, активная переписка…</p>
        <p>Так сложилось, что В. В. Арсеньева, бравшая в Москве у Мортье уроки музыки, не на шутку увлеклась самим музыкантом. Почувствовав это, Толстой ревновал её к Мортье. 29 сентября 1856 г. он записал в дневнике: «Валерия неспособна ни к практической, ни к умственной жизни. Я сказал ей только неприятную часть того, что хотел сказать, и поэтому оно не подействовало на неё. Я злился. Навели разговор на Мортье, и оказалось, что она влюблена в него. Странно, это оскорбило меня, мне стыдно стало за себя и за неё, но в первый раз я испытал к ней что-то вроде чувства» (47: 93). И почти через месяц, 27 октября 1856 г., опять в дневнике: «Приехала Валерия. Не слишком мне нравилась, но она милая, милая девушка, честно и откровенно она сказала, что хочет говеть после истории Мортье, я показал ей этот дневник, 25 число кончалось фразой: я её люблю. Она вырвала этот листок» (46: 197).</p>
        <p>В письмах к В. В. Арсеньевой часто упоминалось имя Мортье, периодически мелькали колкости в его адрес. 8 ноября 1856 г. из Петербурга Толстой писал: «Любили ли вы истинно Мортье? до чего доходили ваши отношения? целовал ли он ваши руки?» (48: 100). (Над текстом письма позднее рукой С. А. Толстой карандашом написано: «непосланное»). Ещё одно письмо к В. В. Арсеньевой от 8 ноября 1856 г. (это посланное): «В Москве один господин, который вас не знает, рассказывал мне, что вы влюблены в Мортье, что вы каждый день были у него, что вы в переписке с ним. — Мне очень неприятно было это слышать, и многое, многое я холодно передумал, и написал по этому случаю в письме, которое не посылаю. — То, Мортье, было увлеченье натуры холодной, которая ещё не способна любить, и это тоже; одно уж прошло немного под влиянием времени и другого увлечения, другое ещё нет, но любви ещё вы не способны испытывать» (60: 102). И через несколько дней, 27-28 ноября, снова из Петербурга: «…ужасно нехорошо, что вы не пригласили Мортье приехать в Тулу и Судаково. Я говорил, говорил и вам и Женечке младшей сестре В. В. Арсеньевой. — Н.Б., что для вас необходимо видеться с ним, чтобы прекратились ваши отношения, но мне не хотят верить. — Постарайтесь не досадовать, не воображать, что я ревную, а просто спокойно постарайтесь влезть в мою шкуру и видеть моими глазами» (60: 125).</p>
        <p>В конце 1850-х гг., уже вернувшись из первого заграничного путешествия, Толстой особенно увлечён музыкой. В Москве он не «упускал возможности» послушать хорошую музыку, посещал музыкальные вечера в доме А. В. Киреевой, развил бурную деятельность по созданию в России Музыкального общества. И здесь опять он столкнулся с Мортье, который тоже принимал участие в организации этого общества в Москве. 4 января 1858 г. из Москвы Толстой писал В. П. Боткину: «Хорошая музыка даже есть, и теперь окончательно устраивается музыкальное общество под руководством Мортье» (60: 249). Видимо, в эти дни произошла какая-то ситуация, вызвавшая досаду и раздражение Толстого: 7 января 1858 г. он записал в дневнике: «Мортье, свинья, сделал историю с письмами» (48: 3).</p>
        <p>Биограф Л. Н. Толстого П. И. Бирюков отмечал, что весной 1858 г. Толстой «основывает музыкальное общество в Москве с содействием Боткина, Перфильева, Мортье и других. … Из этого общества впоследствии образовалась Московская консерватория» (Бирюков П. И. Биография Л. Н. Толстого. Т. 1, ч. IV, гл. XI) (ЯПЗ. 1. С. 489).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>