<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Durnovo_Mikhail_Apollonovich_3_1021">Дурново Михаил Аполлонович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Дурново Михаил Аполлонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4711">Дурново Михаил Аполлонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дурново Михаил Аполлонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — полковник корпуса жандармов, кавалер ордена Св. Георгия IV класса (1850); руководил обыском в Ясной Поляне в июле 1862 г. Происходил из старинного рода Дурново. По роду своей службы жандарм Дурново «занимался расследованием деятельности воскресных школ, был причастен к “делу” М. Л. Михайлова и к “процессу 32-х”, известно и его донесение о гражданской казни Чернышевского» (Николаев М. П. Толстой и царские жандармы // ЯП. сб. 1965. С. 35).</p>
        <p>2 июля 1862 г. полковник Дурново получил «весьма секретное» предписание, подписанное шефом жандармов князем В. А. Долгоруковым, в котором, в частности, говорилось: «В 1П Отделении собственной его императорского величества канцелярии получены следующие сведения: В принадлежавшем графу Льву Николаевичу Толстому, в Тульской губернии, сельце Ясная Поляна проживают около 20 студентов разных университетов, которые без письменных видов, занимая там должности учителей сельских школ и писарей в волостных правлениях … привезли к нему, в означенное сельцо, из Москвы, литографические камни и краски, для печатания, как говорят, запрещённых сочинений. … Дом графа Толстого охраняется в ночное время значительным караулом, а из кабинета и канцелярии устроены потаённые двери и лестницы…» Далее Дурново предписываюсь отправиться в Тульскую губ. и «произвести надлежащее дознание по сему предмету при содействии местных чиновников». При этом следовало указание, что «если по оному откроется что-либо противозаконное, передать виновных в распоряжение полиции» (Дело III Отделения СЕИВК «О графе Льве Толстом». СПб., 1906. С. 47-48).</p>
        <p>В Ясную Поляну жандармы во главе с Дурново приехали на рассвете 6 июля 1862 г. Два дня они искали тайную типографию и запрещённую литературу: перерыли все вещи в доме, просмотрели все бумаги, посрывали полы в конюшне, пытались выловить рыбацкой сетью печатный станок в графском пруду. Обыску подверглось не только яснополянское имение Толстого, но и сельские школы, открытые им для крестьянских детей в ближайших деревнях. Не забыли жандармы обыскать и имение покойного брата писателя Николая Николаевича - Никольское-Вяземское Чернского уезда. 9 июля чернский исправник Гофштеттер докладывал в рапорте Тульскому губернатору: «…Полковник корпуса жандармов Дурново сего числа пригласил меня с собою в имение графа Толстого село Никольское, где при мне и приставе Тульской городской полиции г-не Кобеляцком просмотрел все книги и бумаги, бывшие в доме графа Толстого, но искомого полковником Дурново ничего не оказалось» (ОР ГМТ. Дело канцелярии г. начальника Тульской губ. [Об обыске в Ясной Поляне в 1862 г.] 1862-1864).</p>
        <p>О результатах обыска Дурново доложил начальству в обстоятельном рапорте, указав, в частности, что при осмотре дома Толстого «не оказалось ни потайных дверей, ни потайных лестниц, литографных камней и телеграфа тоже не оказалось» (Дело III Отделения… С. 54).</p>
        <p>Во время проведения обыска Толстого в Ясной Поляне не было, т. к. в это время он лечился кумысом в Самарской губ. Узнав об обыске, писатель был глубоко возмущён жандармским произволом. В письме от 22-23(?) июля своей родственнице А. А. Толстой он сообщал в Петербург: «Мне пишут из Ясной: I-го июля приехали 3 тройки с жандармами, не велели никому выходить; … и стали обыскивать. Что они искали - до сих пор неизвестно. Какой-то из ваших друзей, грязный полковник, перечитал все мои письма и дневники, … перечитал две переписки, за тайну которых я бы отдал всё на свете, - и уехал, объявив, что он подозрительного ничего не нашёл. Счастье моё и этого вашего друга, что меня тут не было, я бы его убил!» (ПАТ. 2011. С. 223). В письме к брату С. Н. Толстому 6 августа Толстой называл фамилию своего обидчика: «Главное событие, случившееся у нас во время твоего отсутствия, - это посещение Ясной Поляны жандармами. Это было без меня …. Нарочно присланный из Петербурга полковник жандармский Дурново с исправником, становым и каким-то частным приставом подкатили с колоколами на 3-х тройках. Все студенты были в Ясной: их арестовали во флигеле и стали обыскивать…» (ПТСБ. С. 256-257).</p>
        <p>22 августа Толстой написал письмо-жалобу императору Александру II: «Ваше величество! 6-го июля жандармский штаб-офицер в сопровождении земских властей приехал во время моего отсутствия в моё имение. В доме моём жили во время вакации мои гости, студенты, сельские учителя мирового участка, которым я управлял, моя тётка и сестра моя. Жандармский офицер объявил учителям, что они арестованы, потребовал их вещи и бумаги. Обыск продолжался два дня; обысканы были: школа, подвалы и кладовые. Ничего подозрительного, по словам жандармского офицера, не было найдено. … Жандармский офицер пошёл обыскивать мой кабинет, в то время спальню моей сестры. На вопрос о том, на каком основании он поступает таким образом, жандармский офицер объявил словесно, что он действует по высочайшему повелению. … Чиновники явились в спальню сестры, не оставили ни одной переписки, ни одного дневника непрочитанным и, уезжая, объявили моим гостям и семейству, что они свободны и что ничего подозрительного не было найдено. … Жандармский офицер прибавил, однако, что отъезд его ещё не должен окончательно успокоивать нас, он сказал: каждый день мы можем опять приехать» (60: 440-441). Зная о результатах обыска. Александр II проявил «милость»: распорядился, «чтобы помянутая мера т. е. обыск. - В. Ч. не имела собственно для графа Толстого никаких последствий» (60: 442).</p>
        <p>О существовании секретного жандармского дела и тайной слежке за ним в начале 1860-х гг. сам Толстой узнал только в 1906 г., когда дело «О графе Льве Толстом» было опубликовано в журнале «Всемирный вестник». Д. П. Маковицкий в своих записках 23 июля отметил: «Сергеенко принёс описание слежки за Л. Н., обыска у него в 1862 г. из архива III отделения. Л. Н-чу было многое новым. О Долгорукове, шефе жандармов, сказал: “Я его знал? … добрейший человек был и очень ограниченный, пустейший мот, консервативный. - Далее Л. Н. сказал: - Нельзя себе представить человека, более чуждого политике, чем я был в те времена. Это (обширность «Дела» - 53 номера - участие в нём министров, царя) мне подтверждает, какое количество глупостей делает теперь правительство”» (ЯПЗ. 2. С. 184).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Ильинский И. Жандармский обыск в Ясной Поляне в 1862 г. // Звенья. 1932. Вып. 1. С. 374-412; Тарасов А. Дело графа Льва Толстого // Милиция. 2000, № 2. С. 48-51; Чисников В. Н. Жандармский обыск в Ясной Поляне // В мире спецслужб. 2006. № 3 (15). С. 36-41.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>