<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Belyaev_Yuriy_Dmitrievich_2_073">Беляев Юрий Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Чаругина С. В. Беляев Юрий Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888148">
                  <name>Чаругина С. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1217">Беляев Юрий Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Беляев Юрий Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1876-1917) — драматург, театральный критик, журналист, беллетрист. С начала 1890-х гг. в журналах «Живописное обозрение», «Север» стали выходить его рассказы, историко-театральные эссе. На рубеже 1890-1900-х гг. — сотрудник журнала «Театр и искусство», один из ведущих критиков газеты «Петербургский дневник театрала». С начала 1900-х гг. — сотрудник газеты «Новое время», «ученик» А.С. Суворина, один из «самых ярких» рецензентов.</p>
        <p>С Толстым познакомился, приехав в Ясную Поляну в апреле 1903 г.: они обсуждали пьесу М. Горького «На дне», тему «босячества». В «Новом времени» (№ 9746 от 24 апреля 1903 г.) был опубликован фельетон Беляева «В Ясной Поляне».</p>
        <p>Второй раз Беляев побывал у Толстого 6 июня 1906 г.: говорили о земельном вопросе, о Гос. думе, к которой писатель относился отрицательно. И на этот раз по возвращении от Толстого Беляев написал фельетон о своём пребывании в Ясной Поляне (Беляев Ю.Д. У гр. Л.Н. Толстого // Новое время. 1906, 16 июня).</p>
        <p>В обоих случаях журналист, прежде чем печатать, посылал в Ясную Поляну гранки своих статей, чтобы Толстой мог внести все необходимые поправки и уточнения. 12 июня 1906 г. Толстой писал Беляеву: «Возвращаю вам, любезный Юрий Дмитриевич, корректуры вашего очень хорошо составленного фельетона. Извините, что я позволил себе некоторые изменения и исключения…» (76: 160). На следующий день Беляеву было отправлено ещё одно письмо, где Толстой просил «выкинуть» некоторые имена, «а ещё в конце после слова “отвратительно” сказать так: отвратительно по грубости, неправдивости выставляемых мотивов, ужасающей самоуверенности, а главное, озлобленности» (76: 161). Правку Толстого Беляев внёс в свой фельетон.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>