<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Leturno_Sharl_4_1920">Летурно́ Шарль</title>
        <title type="bibl">
          Скиба В. А. Летурно́ Шарль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888126">
                  <name>Скиба В. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7842">Летурно́ Шарль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Летурно́ Шарль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1831-1902) — французский этнограф-социолог, антрополог. Доктор медицины (с 1858 г.), профессор Антропологической школы в Париже (с 1885 г.). По своим воззрениям — материалист и эволюционист. Исследовал широкий круг проблем развития разных народов: становление и эволюцию рабства, форм собственности, нравственности, возникновение и развитие идеи справедливости, правовых воззрений и институтов, политических учреждений, семьи и брака, роль войны в разные периоды истории, развитие торговых отношений и др. Убеждённый в том, что научная социология должна базироваться на «обилии фактов, заимствованных из многих наук», он сосредоточился на этнографии, поставив себе целью «написать лишь одну часть социологии, именно этнографическую» (Летурно Ш. Социология по данным этнографии / Пер. с фр.; под ред. и с предисл. А. С. Трачевского. 4-е изд. М., 2017. С. 3). Этнография, изучая жизнь разных народов в историческом развитии, позволяет детально представить картину становления цивилизаций, «т. е. историю социального, нравственного и умственного развития человечества» (Летурно Ш. Прогресс нравственности / Пер. с фр. М., 2012. С. 1). В его работах богатство фактического материала контрастировало со скудостью теоретических положений и обобщений: этнограф явно заслонял социолога. Впрочем, это обдуманная его позиция: Летурно не считал возможным делать окончательные выводы о причинах тех или иных общественных изменений, пока не собраны все факты, относящиеся к изучаемой проблеме. На сбор всех фактов, по его убеждению, «потребуются наверно столетия» (Летурно Ш. Социология… С. 2). А пока же наука об обществе, по его мнению, должна довольствоваться «социологическими набросками» (там же. С. 3). Многие его работы переведены на русский язык (Эволюция собственности. СПб., 1889. Репринт: 2007; Литературное развитие различных племён и народов. СПб., 1895; Социология по данным этнографии. СПб.: Издание Ф. Павленкова: 1896. Репринт: 2017; Физиология страстей. СПб., 1896; Эволюция рабства. М., 1897; Эволюция торговли. СПб., 1899; Эволюция воспитания у различных человеческих рас. СПб., 1900; Прогресс нравственности. СПб., 1910. Репринт: 2007.</p>
        <p>В ссылках Толстого на Летурно (их не много) отразилось двойственное отношение писателя к французскому учёному. Оба единодушны в осуждении войны и выступали за устранение столь жестокого способа разрешения конфликтов. Толстой неоднократно приводил цитату из работы Летурно «L᾿évolution politique dans les diverses races humaines». P., 1890 («Политическая эволюция различных человеческих рас») в собственном переводе: «Дикий инстинкт военного убийства так заботливо в продолжение тысячелетий культивировался и поощрялся, что пустил глубокие корни в мозгу человеческом. Надо надеяться, однако, что лучшее, чем наше, человечество сумеет освободиться от этого ужасного преступления. Но что подумает тогда это лучшее человечество о той так называемой утончённой цивилизации, которой мы так гордимся? А почти то же, что мы думаем о древнемексиканском народе и его каннибализме в одно и то же время воинственном, набожном и животном».</p>
        <p>Этой цитатой, одним из эпиграфов ко второй главе статьи «Одумайтесь!» (1904), писатель подкреплял свою антимилитаристскую позицию в статье, где гневно осуждал принятое русским императором решение начать военные действия против Японии: «Опять война. Опять никому не нужные, ничем не вызванные страдания, опять ложь, опять всеобщее одурение, озверение людей» (36: 101, 104). Её же он приводил в качестве эпиграфа и к главе девятой статьи «Закон насилия и закон любви» (1908), в которой призывал к отказу от военной службы, ссылаясь на евангельское учение о непротивлении злу (37: 175). Сходная мысль высказана в его «Недельных чтениях» (1908), где под датой 29 декабря 1908 г. есть запись: «До тех пор, пока будет насилие, будет и война. Победить насилие можно не насилием, а непротивлением ему и неучастием в нём. Но что подумает тогда…» (далее продолжалась упомянутая цитата из Летурно (42: 385).</p>
        <p>В др. случаях Толстой отзывался о Летурно негативно и даже пренебрежительно. Так, 2 марта 1891 г. он записал в своём дневнике: «И вот наука нашего времени, признавая реальность только в том, чтó не имеет её, утверждая про себя, что она единая истина, изучает тени, гоняется за призраками, толчётся на одном месте, сама чувствуя, что что-то неладно и что надо как-нибудь обосновать человеческую жизнь, которая, при строгой последовательности мысли, вся уничтожается, старается самыми нелогичными рассуждениями сделать невозможное — материальными законами объяснить духовную жизнь. Все эти Фулье, Вунты, Летурно делают это самое» (52: 14-15). Своим замечанием Толстой явно упрощал научную позицию французского этнографа (мы здесь говорим лишь о Летурно).</p>
        <p>Толстому претило и материалистическое объяснение французским мыслителем роли религии в истории разных народов. В записной книжке в марте 1902 г. есть запись: «К молодёжи. Изучайте древние религии — не в том смысле, как разные ограниченные Летурно, что мол вот какие глупости исповедовали люди (не мы умные), а в том: какими глубокими мыслями и верованиями жило древнее человечество» (54: 273). Эту же запись он повторил в своём дневнике 5 мая 1902 г. (54: 127).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>