<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tregubov_Ivan_Mikhaylovich_2_670">Трегубов Иван Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Ядовкер Ю. Д. Трегубов Иван Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888160">
                  <name>Ядовкер Ю. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13980">Трегубов Иван Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Трегубов Иван Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1858-1931) — единомышленник и друг Толстого; в 1893-1897 гг. сотрудник издательства «Посредник».</p>
        <p>В молодости Трегубов придерживался довольно радикальных взглядов. Сын священника, он отошёл от православия под влиянием сочинений Толстого и обратился к кружку последователей Толстого в С.-Петербурге с призывом совершить духовную революцию в России, для чего устроить в Киеве демонстрации и сбросить в Днепр киевские мощи во время крестного хода по случаю Крещения Руси. Трегубов оставил место воспитателя в духовном училище (среди его воспитанников был Г. Гапон), но позднее, интересуясь историей церкви, поступил в Московскую духовную академию, из которой был исключён в 1893 г. за антицерковные высказывания. К этому времени он уже был знаком с Толстым, сотрудничал с издательством «Посредник» и собирал материалы о религиозных течениях. В марте 1897 г., он написал письмо обер-прокурору Святейшего синода К.П. Победоносцеву и, назвав его одним из главных тормозов прогресса России, обвинил в преследовании сектантов, в т.ч. толстовцев. Трегубов признавался Победоносцеву в том, что собирался его убить и отказался от этого намерения только тогда, когда познакомился с религиозными сочинениями Толстого и понял из них, что настоящий смысл христианства не в догматах и обрядах, а в смирении и любви. Поняв это, он перестал думать о революции и оставил мысль об убийстве.</p>
        <p>Толстой ценил Трегубова, прощал ему экзальтированность и фанатизм за искренность, бескорыстие, готовность работать над собой и отказываться от ложных убеждений. «Меня всегда трогает ваша правдивость и строгость к себе…» — писал он ему 5 октября 1895 г. Писатель осторожно и тактично старался переубедить его, помогал освободиться от излишней горячности и радикализма. Летом 1895 г., когда Трегубов занимался в Ясной Поляне разбором рукописей Толстого, они часто и подолгу беседовали. И в этих беседах, и в письмах Толстой говорил с ним о главном: о жизни и смерти, о Боге и грехе. Трегубов доверял ему свои мысли и даже личные тайны. Отвечая на его письма, Толстой старался поддержать и направить молодого человека. В то время, когда он был безнадежно увлечён Еленой Накашидзе, отвечавшей ему лишь дружескими чувствами, Толстой не только утешал его, но и давал советы, как легче справляться с соблазнами: «Практически же мой совет тот, что надо больше жить плотски — общаться с природой, работать, ходить, играть, собирать цветы, украшать вокруг себя. Всё это грех, когда для этого нужны труды других людей, но если нет, то нет греха, и нужно, и может избавить от греха» (28 июня 1896 г.). Трегубов писал Толстому, что хочет называть его своим отцом, и получал в ответ: «Милый друг, милый сынок…» (26 июня 1898 г.). Толстой по-отечески наставлял его, предостерегал от неверных решений. Ещё с 1893 г. Трегубов жил на хуторе Ржевск у Черткова, где принял на себя значительную часть руководства издательством «Посредник». Одновременно в его руках сосредоточилась работа по сбору сведений о сектантских движениях, о гонениях на духоборов. Вместе с В.Г. Чертковым и П.И. Бирюковым он составил в защиту духоборов брошюру «Помогите!», напечатанную с послесловием Толстого в Англии. В январе 1897 г. он был арестован с материалами о духоборах и выслан в г. Бауск Курляндской губ. «Помогай вам Бог …, — писал ему Толстой в эти трудные дни, — спокойствия и твёрдости, а главное, любви, которая даст и то и другое. В гонениях опасны не страдания, а соблазн сожаления к себе и возникающего из него недоброго отношения к гонителям. Избави вас от этого Бог» (26-28 февраля 1897 г.). Находясь в ссылке, Трегубов публиковал материалы о духоборах, участвовал в антимилитаристском движении, занимался самообразованием. Вернувшись в Россию в 1905 г., продолжал пропагандировать те же идеи. Как и многие христианские единомышленники Толстого, он участвовал в движении эсперантистов, считая язык эсперанто средством для облегчения соединения людей в единое международное братство. Очень занимала его идея братской коммуны, пример которой он нашёл у духоборов. В 1908 г. он основал в Петербурге кружок «Община свободных христиан» с целью объединения всех сектантов. В газете «Новая Русь» он регулярно печатал свои статьи о сектантах и церкви, которые Толстой всегда читал «с интересом, и удовольствием, и пользой» (78: 298).</p>
        <p>Со временем Трегубов изменил своё представление о допустимых средствах борьбы. Теперь основным орудием он считал письма и воззвания с призывами отказаться от насилия, вражды и убийства. В газете «Слово» 3 мая 1906 г. было напечатано его «Воззвание в защиту современных христианских мучеников», исправленное Толстым и дополненное его письмом.</p>
        <p>В 1914 г., с началом Первой мировой войны, Трегубов вновь выступил против насилия. Вместе с В.Ф. Булгаковым и Д.П. Маковицким он составил воззвание «Опомнитесь, люди-братья!». На авторов было заведено судебное дело, известное под названием «процесс толстовцев». За обвиняемых вступились тогда многие известные люди, и суд вынес оправдательное решение. В 1917 г. Трегубов служил на книжном складе «Посредника» и вошёл в общину «Трезвая жизнь». Эта община при его непосредственном участии спасла от пьянства тысячи людей. До конца дней оставался Трегубов благородным идеалистом и аскетом. Он верил в возможность создания общины, объединяющей идеи христианства и коммунизма. Булгаков писал о нём: «Жил он всегда крайним бедняком. Не замечал, что пил, что ел. Обходился самым необходимым» (Булгаков В.Ф. И.М. Трегубов. 1858-1931 // Яснополянские вести. — 1991. № 4 (ноябрь). С. 7).</p>
        <p>В 1930-е гг. он был уполномоченным по делам духоборов и вновь писал ходатайства, хлопотал за тех, кто подвергался гонениям по идейным соображениям, но вскоре и сам оказался среди тех, кого защищал. 30 мая 1931 г. Трегубов был осуждён и отправлен в Туркестан, где скончался, не выдержав тяжёлого перехода по пустыне. Через 37 лет его реабилитировали «за отсутствием в его действиях состава преступления». В сохранившейся заметке «Светлой памяти И.М. Трегубова» за подписью «Друзья» говорится: «Мир, объединённый братской любовью и коллективной братской деятельностью и свободный от всякого насилия, такой была заветная цель его стремлений. Это был человек высокой духовной жизни, вечный искатель правды Божьей и воплощения её в жизни. В нём постоянно горел огонь искания праведности, огонь постоянной работы над собою, над самоочищением, огонь постоянной внутренней борьбы со своими слабостями, пламя вечного стремления к самосовершенствованию, искание освобождения себя и всего света от силы тьмы и зла» (ОР ГМТ).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>