<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Martynova_Sofya_Mikhaylovna_3_1237">Марты́нова Софья Михайловна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Марты́нова Софья Михайловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8595">Марты́нова Софья Михайловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Марты́нова Софья Михайловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Сафо»; рожд. Катенина; 1858-1931) — знакомая и адресат Толстого; жена В. Н. Мартынова, соседа Толстых по Ясной Поляне (инспектора виноделия на Кавказе, служившего в Удельном ведомстве). Толстые и Мартыновы дружили семьями; и в Москве, и в Ясной Поляне ездили друг к другу в гости. 5 февраля 1895 г. С. А. Толстая отметила в дневнике: «Вчера вечером собрались товарищи Миши, и С. М. Мартынова нам прочла “Фауста” Тургенева» (ДСАТ. 1. С. 234). В конце февраля, узнав о смерти Ванечки, Мартынова снова была в хамовническом доме. С. А. Толстая писала: «Милая, сердечная Сафо Мартынова, у которой своих было четверо детей, тотчас же приехала, плакала с нами и приняла горячее участие в нашем горе» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 395).</p>
        <p>В конце 1890-х гг. Мартынова жила в Тифлисе и была в дружеских отношениях с местной администрацией и с великим князем Михаилом Николаевичем, о чём Т. Л. Толстая 12 ноября 1896 г. сообщала Черткову, полагая, что, может быть, при её помощи можно что-то сделать для духоборов. Толстой 22 февраля 1897 г. писал своему единомышленнику И. М. Трегубову: «Деньги пересылать, я думаю, можно через Мартынову на Кавказе, для чего нужно прежде письмом спросить её, согласна ли» (70: 32) (речь идёт о пересылке денег для кавказских духоборов).</p>
        <p>Живя в Москве, Мартынова по-прежнему нередко бывала у Толстых. 8 декабря 1900 г. С. А. Толстая писала в своём дневнике: «Вечером гости: Гагарина, Гаяринова, Горбунов, Семёнов - крестьянин-писатель, Мартынова. Лев Николаевич затеял разговор с Софьей Михайловной о детях вообще. Она их любит и идеализирует, а Лев Николаевич говорит, что и дети и женщины эгоисты и что людей самоотверженных встретишь только среди мужчин. Мы, женщины, говорили, что только среди женщин есть самоотверженные, и спорили дурно» (ДСАТ. 1. С. 466).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>