<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bazanova_Yuliya_Ivanovna_5_2220">Базанова Юлия Ивановна</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Базанова Юлия Ивановна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="857">Базанова Юлия Ивановна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Базанова Юлия Ивановна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1852–1924) — купчиха 1-ой гильдии, крупная благотворительница; адресат Л. Н. Толстого. Родилась в Иркутске в семье бедного офицера, рано осиротела, росла в доме у бабушки. Училась в Девичьем институте Восточной Сибири. Разбогатела, выйдя замуж за П. И. Базанова, сына золотопромышленника И. И. Базанова. После смерти мужа и свёкра стала владелицей Ленских приисков, занялась благотворительностью, переехала в Москву. Жертвовала большие денежные суммы на содержание различных заведений в Иркутске. Среди них кафедральный собор, сиротский приют, детская Ивано-Матрёнинская больница, театр, библиотека, школы. В Москве на средства Базановой была построена клиника, впоследствии подаренная Московскому Императорскому университету; в учреждении занимались лечением болезней уха, горла и носа. В 1905–1906 годах, вследствие забастовок на Ленских золотых рудниках, купчиха разорилась; но, несмотря на это, она продолжала оказывать помощь нуждающимся на средства от продажи большого московского дома на Моховой. Умерла Юлия Базанова в Москве, похоронена на Введенском кладбище. Л. Н. Толстой просил Ю. И. Базанову помочь с переселением духоборов с Северного Кавказа в Канаду. 6 октября 1898 года он писал ей: «Обращаюсь к Вам с просьбою о денежной помощи Кавказским духоборам, находящимся в настоящее время в очень тяжёлом положении. Кавказские духоборы подверглись жестокому гонению за то, что отказались исполнять воинскую повинность, несовместимую, по их мнению, да и по мнению, я думаю, и самого Христа, несовместимую с его учением. Трудолюбивое, кроткое и высоконравственное население это подверглось жестокому гонению: их истязали, запирали в тюрьмы, ссылали в худшие места Сибири и разоряли, выгоняя их из их жилищ и расселяя по татарским и грузинским деревням, где они вымирали и вымирают от нужды и болезней. В прошлом году они просили правительство выпустить их за границу. Им разрешили; но у них недостаёт средств для переселения в Канаду, где им предлагают земли. Их всего переселяющихся 7500 душ. На переезд по морю и по железным дорогам, на первое обзаведение и прокормление им необходимо по крайней мере по 100 р. на душу, а у них, если они продадут всё, что у них есть, собирается около 300 000. Квакеры и другие лица пожертвовали и жертвуют ещё, но всего этого мало и нужно ещё много денег. Я надеюсь, что русские богатые и добрые люди не откажутся помочь. И вот с этой целью я обращаюсь к Вам, прося вас пожертвовать на это несомненно доброе дело столько, сколько Вы найдёте нужным и возможным» (71; 460–461). Толстой обращался за помощью не только к Базановой, но и к другим богачам. Его секретарь Н. Н. Гусев свидетельствовал, что «октября 6 и 12» того же года из Ясной Поляны было отправлено «шесть писем Т. к богатым людям (Ю. И. Базановой, Е. И. Некрасову, С. И. Прохорову, А. Н. Коншину, С. В. Перлову и К. С. Попову) с призывом о денежных пожертвованиях в пользу переселяющихся духоборов» (Гусев. Летопись. 2. С. 298). Ответного письма от благотворительницы не последовало: она помогла не словом, а делом, обратившись к А. Г. Каменскому, пермскому купцу, владевшему собственным пароходством. С его помощью за океан было перевезено значительное число духоборов, а оплатила их переезд Базанова.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>