<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Aleksandr_Second_2_011">Александр II</title>
        <title type="bibl">
          Белянин М. Ю. Александр II // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888019">
                  <name>Белянин М. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="203">Александр II</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Александр II</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1818-1881) — российский император (1855-1881), старший сын Николая I. Его воспитателем был поэт В.А. Жуковский, который сформировал у будущего государя либеральные взгляды и романтическое отношение к жизни. В 1841 г. цесаревич Александр вступил в брак с принцессой Гессен-Дармштадтской, принявшей имя Марии Александровны. Участвовал в делах империи как член Гос. совета, Совета министров и Финансового комитета. Вступил на трон после смерти отца 19 февраля (3 марта) 1855 г. Одним из первых деяний Александра II стало помилование ссыльных декабристов, объявленное во время коронации в Москве 26 августа 1856 г. В 1861 г. провёл Крестьянскую реформу (отменил крепостное право), административную (утвердил положение о губ. и уездных земских учреждениях), судебную (обеспечил публичность и гласность суда, независимость судей, новый порядок судопроизводства), реформу народного образования, ввёл Устав о всеобщей воинской повинности. Царствование Александра II, несмотря на все либеральные реформы, было отмечено ростом революционного движения. Пережил несколько покушений, 1 марта 1881 г. был убит народовольцами.</p>
        <p>Отношение Толстого к Александру II было неоднозначным. Он приветствовал его восхождение на престол, отметив важную перемену, произошедшую в обществе: «Новый император дал свободу мнениям» (17: 360). Ощущение относительной свободы, страстная потребность по-новому, руководствуясь лишь голосом совести, взглянуть на перспективы России и сформировали отношение писателя к этому историческому периоду, ставшему, как было отмечено в «Декабристах», началом «возрождения России» (гл. I). Однако и в новом государе Толстой находил серьёзные изъяны, причём духовного свойства Спустя почти 20 лет после трагической гибели Александра II Толстой дал критическую оценку его деятельности; отзывы были не поспешными, а вполне продуманными. Так, хотя Толстой в письме Н.Н. Страхову 27 мая 1881 г. и отмечал душевную склонность государя к добру («…20 лет гонялись за добрым царём и убили его»), в статье «Не убий» (1900). возвращаясь к духовными историческим итогам трагедии 1881 г., он обращал внимание на грех Александра II, связанный с тем, что ради разрешения политических споров им в жертву были принесены человеческие жизни: «…самые добрые из убитых королей, как Александр II или Гумберт, были виновниками, участниками и сообщниками … убийства десятков тысяч людей, погибших на полях сражений». В «Воспоминаниях о суде над солдатом» (1908), связанных с делом расстрелянного рядового Василия Шибунина, Толстой вновь указывал не только на политический и исторический аспект принятия государем сложного решения, но и на духовный. Он подчёркивал, что если «помазанник Божий» противопоставляет себя христианской идее милосердия и смирения, то милости просить надо уже не солдату, а Александру II. Толстой уверен, что «милость» — категория нравственная, а не социальная, поэтому-то необходимо «просить Александра не о том, чтобы он помиловал Шибунина, а о том, чтобы он помиловал себя». Одновременно с подобными суждениями характеристика Александра П высказана Толстым в письме к сыну его, Александру III, в марте 1881 г., сразу после убийства государя: «Отца Вашего, царя русского, сделавшего много добра и всегда желавшего добра людям, старого, доброго человека, бесчеловечно изувечили и убили…» (63: 45). Подобная разнородность высказанных оценок обусловлена двойственностью характера самого Александра II, которую отчётливо видел Толстой. Так, в статье «Единое на потребу. О государственной власти» он писал, что Александр II «неумный, недобрый, то либеральный, то деспотичный» (гл. II). Столь разные оценки вызваны и временем, и многогранностью личности императора, его непостоянством и зачастую неясностью его позиций. Именно в этом видел Толстой причину убийства царя, в статье «Бессмысленные мечтания» со всей убедительностью показав духовную и политическую его уязвимость: «…самовластный человек … сначала подчинившись общественному мнению своего времени, совершил освобождение крестьян, но потом, испугавшись того, что сделал, пошёл назад и стал препятствовать освобождению народа и сотнями, тысячами приговаривал … молодых людей, желавших только больше свободы, к виселицам и каторгам и был убит за это, за то, что не хотел отступиться от своей власти» (31: 252).</p>
        <p>Суждения Толстого расходятся с традиционными историческими представлениями, но созданный им портрет выглядит более многоплановым и достоверным, так как передаёт и духовный облик государя.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Яковлев А. И. Александр II и его время. — М., 1992; Ляшенко Л.М. Царь-Освободитель. Жизнь и деяния Александра II. — М., 1994; Переверзенцев С. Александр II Освободитель. — М., 2002.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>