<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Timonov_Ivan_Filippovich_4_2106">Тимо́нов Иван Филиппович</title>
        <title type="bibl">
          Чурсина Л. К. Тимо́нов Иван Филиппович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888153">
                  <name>Чурсина Л. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13717">Тимо́нов Иван Филиппович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тимо́нов Иван Филиппович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1872 или 1874-?) — корреспондент и адресат Толстого; сельский учитель в Ставропольском уезде Самарской губ., автор статей по сельскому хозяйству. В конце 1897 г. Тимонов прислал Толстому письмо и рукопись с незавершённым переложением «Робинзона Крузо» Д. Дефо для народного чтения. 17 декабря писатель отметил в дневнике, что написал «учителю Робинзону» (53: 172), откликнулся: «Переделка ваша Робинзона мне очень понравилась. Советую вам окончить её … и прислать её в Редакцию Посредника … Ивану Ивановичу Горбунову. Я ему говорил про вас, и он рад будет напечатать эту очень хорошую книгу, если вся переделка будет так выдержана» (70: 215). Получив письмо Толстого, Тимонов послал рукопись всей книги в «Посредник», однако напечатана она не была.</p>
        <p>1 апреля 1903 г., отвечая на обширное письмо Тимонова о необходимости в «духовном объединении передовых русских сословий с трудовой крестьянской массой», о преимуществах поучительной литературы перед художественными произведениями в достижении этой цели, Толстой писал, что «совершенно согласен» со своим адресатом в вопросе о «несоответственности художественных произведений с требованиями народа» (74: 95) и сообщал, что в последнее время написал целый ряд прямых обращений, имея в виду «Солдатскую памятку», «Офицерскую памятку», «К рабочему народу», «К духовенству». Соглашаясь с мыслью Тимонова о полезности в деле «служения народу» собрания изречений мудрецов, Толстой писал, что уже подготовил такую книгу. «Жатва великая, но делателей мало» (74: 96), — сетовал писатель. Составленный им сборник «Мысли мудрых людей на каждый день» вышел в августе 1903 г.</p>
        <p>Нечастое эпистолярное общение Тимонова с Толстым продолжалось до последних лет жизни писателя. Так, в июле 1908 г., в связи с приготовлениями к 80-летнему юбилею, показавшими исключительную популярность Толстого во всём мире, Тимонов, задумываясь о формах увековечения памяти писателя и мыслителя, просил его ясно выразить свою волю о похоронах, чтобы духовенство не имело возможности хоронить с обрядом, использовав смерть великого человека в своих интересах. В коротком ответном письме Толстой сообщал, что «уже прежде принял некоторые меры для предотвращения вмешательства церкви в … похороны» и «намерен принять ещё более действительные средства» (78: 185-186). Свою волю о похоронах без церковных обрядов Толстой высказал в «Дневниках» 27 марта 1895 г., 11 августа 1908 г., и 22 января 1909 г.</p>
        <p>Последнее письмо было написано по поручению Толстого и отправлено Тимонову в Симбирск 1 февраля 1909 г. в ответ на его просьбу дать отзыв о некоем его сочинении «Можно ли жить по-старому». На конверте тимоновского письма пометка Толстого: «Подождать рукописи» (79: 256).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>