<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Galakhov_Aleksey_Dmitrievich_5_2248">Галахов Алексей Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Галахов Алексей Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3052">Галахов Алексей Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Галахов Алексей Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1807–1892) — историк русской литературы, беллетрист, мемуарист. Родился в городе Сапожок Рязанской губернии (ныне посёлок Сапожок Рязанской области). Обучался в Сапожковском уездном училище, впоследствии – в Рязанской гимназии, которую с блеском окончил в 1822 году. Тогда же он поступил на юридическое отделение Московского Императорского университета, откуда почти сразу перевёлся на физико- математическое. С 1827 года Галахов служил в Московском цензурном комитете; в 1832 году начал заниматься преподавательской деятельностью, что способствовало его становлению как филолога. Сначала он обучал русскому языку и словесности воспитанников Александровского училища, а затем, с 1839 года, – Николаевского Сиротского института. В середине 1830-х годов занимался литературной критикой, печатал статьи в журналах Н. А. Полевого («Московский Телеграф» и «Сын Отечества»), М. П. Погодина («Телескоп» и «Московский Вестник»), Е. Ф. Корша («Литературная Газета», «Литературное прибавление к Русскому Инвалиду», «Атеней»). Однако наибольшее количество статей он опубликовал в петербургских «Отечественных записках», когда редактором журнала был А. А. Краевский. В издании Алексей Галахов сотрудничал с 1839 по1856 год, написал более 900 статей и рецензий, в том числе о творчестве В. Гюго, Е. А. Баратынского, Н. В. Гоголя. Некоторые публикации он подписывал псевдонимом «Сто один». Вместе с тем он пробовал свои силы на литературном поприще и явился автором повестей «Старое зеркало» (1845), «Ошибка» (1846), «Превращение» (1847), «Кукольная комедия» (1847). В то же время Галахов изучал историю русской литературы ХVIII – начала XIX веков. В 1856 году он переехал в Санкт-Петербург и возглавил кафедру русской словесности в Академии Генерального штаба. В период с 1865 по 1882 год преподавал в Петербургском историко-филологическом институте. В 1863 году был избран членом Учёного комитета Министерства народного просвещения, с 1867 – членом Общества любителей Российской словесности, с 1868 – член-корреспондентом Императорской Академии наук. Наиболее известными его трудами являются «Русская хрестоматия» (1842), «Русская хрестоматия для детей» (1842), «История русской словесности, древней и новой» (1863–1875). Кроме того Галахов оставил литературные воспоминания: «Из записок человека» (1847–1848), «Моё сотрудничество в журналах» (1886), «Сороковые годы» (1892). Умер учёный в 1892 году в Петербурге. Похоронен на Волковом кладбище. Л. Н. Толстой лично знал А. Д. Галахова. Вероятно, молодой писатель познакомился с ним в литературных кругах Петербурга. Алексей Галахов был известен Льву Толстому прежде всего как педагог-методист. Возможно, он читал литературно-критические статьи историка литературы. Однако, судя по всему, филолог производил на писателя неприятное впечатление неопрятностью и учительским тоном. 9 января 1857 года Толстой записал в дневнике: «Обедал у Боткина, Галахов воняет табаком и указкой» (47; 110). В середине 1870-х, работая над «Новой азбукой и Русскими книгами для чтения» Толстой читал известные в то время учебные пособия, черпая, систематизируя и перерабатывая материал из них для своей работы. Скорее всего писатель обращался и к составленной Галаховым «Русской хрестоматии для детей», где для обучения чтению по-церковнославянски были предложены отрывки из древнерусских летописей. Хрестоматия А. Д. Галахова была распространена также в среде простого народа. Интересно, что её читали грамотные яснополянские крестьяне- книголюбы, к числу которых принадлежал Пётр Осипович Зябрев. Показательно, что беседа с ним, его суждения, высказанные о прочитанных книгах и журналах, в том числе о галаховской хрестоматии, побудили Толстого задуматься о необходимости составления книг для народного чтения. 5 февраля 1884 года он писал об этом С. А. Толстой, находившейся в Москве: «С гулянья зашёл к Осипу Наумычу <отцу П. О. Зябрева – С. А.> Старик очень жалок, не старостью и бедностью, а не ладом между им и сыном. Пётр Осипов <Пётр Осипович Зябрев – С. А.> очень интересен по вопросу о чтении народном. У него почти всю зиму собираются грамотные мужики, и они читают. Он принёс мне свою библиотеку – короб книг – тут и жития, и катехизисы, и Родное слово и истории, и географии, и Русский Вестник, и Галахова хрестоматия, и романы. Он высказал своё мнение о каждом роде книг. И всё это очень заинтересовало меня и заставило многое и вновь подумать о народном чтении» (83; 424).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>