<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tikhonravov_Nikolay_Savvich_4_2108">Тихонравов Николай Саввич</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Тихонравов Николай Саввич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9800">Тихонравов Николай Саввич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тихонравов Николай Саввич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1832-1893) — историк русской литературы, исследователь старообрядческих письменных памятников, академик. С 1885 г. председатель Общества любителей российской словесности, издатель и комментатор сочинений Н. В. Гоголя.</p>
        <p>Родился в Калужской губ. Окончив гимназию, поступил в Главный педагогический институт, затем стал студентом историко-филологического факультета Московского университета.</p>
        <p>Степень доктора русской словесности Тихонравов получил в 1870 г., с 1871 г. — ординарный профессор кафедры истории русской литературы; позже был ректором Московского университета, в 1890 г. — избран ординарным академиком Петербургской академии наук. Тихонравов как учёный формировался на фоне живого интереса к изучению старины, его имя стоит в одном ряду с именами А. Н. Афанасьева, исследователя духовной культуры славян, собирателя русского фольклора, И. Е. Забелина, русского историка, историографа Москвы, Е. В. Барсова, этнографа, исследователя древнерусской письменности. Своим учителем он называл С. М. Шевырёва, русского литературного критика, историка литературы, учёного славянофильских убеждений.</p>
        <p>Фундаментальными трудами Тихонравова признаны «Пять былин по рукописям XVIII в.» (1891), «Сборник былин», изданный в соавторстве с учёным-фольклористом, языковедом и этнографом В. Ф. Миллером, «Русские былины старой и новой записи» (1894). Последний крупный труд Тихонравова — вышедшее под его редакцией издание «Сочинений Гоголя» (1889-1890), результат многолетней работы: здесь и история текста, и подробные комментарии. Незадолго до смерти учёный открыл новый памятник старой русской письменности: «Хождение иеромонаха Варсонофия в Святую Землю, в 1466 г.».</p>
        <p>Французский публицист Поль Буайе, вспоминая о встрече с Толстым летом 1901 г., писал: «…накануне мы беседовали о русской литературе, в частности, о древнем периоде этой литературы …. И мы долго говорили о ”Житиях святых”, не о тех, которые являются простыми переводами с греческого, но о тех, которые, как живой родник, забили именно там, где жили их наивные герои, и о “Житии” протопопа Аввакума, этом шедевре, вызвавшем восторженный отклик Тургенева, когда текст жития, находившийся в течение двух веков под запретом, был опубликован Николаем Тихонравовым» (ТВС. 2. С. 269-270). Толстой в это время увлечённо читал «Летописи русской литературы и древности» (5 тт., 1859-1863), сборники материалов и исследований по древнерусской литературе, издававшиеся Тихонравовым. В выпуске № 6 помещалось «Житие протопопа Аввакума» (48: 522).</p>
        <p>В дневниках и записных книжках писателя упоминалась фамилия Тихонравова. Собирая материалы для народных рассказов, в 1879 г. Толстой обращался и к трудам профессора, отмечая себе для памяти в записной книжке, что надо посмотреть в Румянцевском музее: «Легенды Афанасьева и ещё какие есть. Странники и др. Тихонравова хорошего старого русского языка» (48: 252). Толстого заинтересовала обширная рецензия Тихонравова на сборник П. А. Бессонова «Калики перехожие», вышедшая отдельным тиражом.</p>
        <p>В конце августа 1880 г., собираясь в Москву для подбора учителей и гувернёров своим детям, Толстой обозначил адреса, куда он должен зайти; возможно, были и др. планы встреч с москвичами: среди прочих сведений здесь запись: «Тихонравов — университет» (48: 529).</p>
        <p>Нет точных сведений о личном знакомстве Толстого и профессора Тихонравова. Биограф Толстого П. И. Бирюков утверждал, что Толстой встретил крестьянина Олонецкой губ., народного сказителя Щеголёнка, у профессора Тихонравова (Бирюков. 1. С. 411). То же самое сообщается и в комментариях к т. 54 Юбилейного издания («В 1879 году он Щеголёнок. — А. К. был привезён Толстым в Ясную Поляну из Москвы от профессора Н. С. Тихонравова» (54: 540). Однако Н. Н. Гусев опровергал этот факт: «Сообщение П. И. Бирюкова …, будто бы Толстой встретился с Щеголёнком у профессора Н. С. Тихонравова, едва ли достоверно; нет никаких данных о знакомстве Толстого с Тихонравовым» (Гусев. Материалы. 3. С. 563). (По утверждению Гусева, Толстой в поисках исторических материалов побывал у Е. В. Барсова, там он и встретил сказителя Щеголёнка, позднее два месяца гостившего в Ясной Поляне по приглашению Толстого. Со слов народного сказителя Толстой записывал легенды, предания Севера. Некоторые из них писатель использовал в своих народных рассказах.) Знакома с академиком была жена Толстого С. А. Толстая, причём знакома в самой ранней юности: в 1861 г. профессор Тихонравов принимал сочинение по русскому языку у семнадцатилетней Софьи Андреевны Берс, будущей супруги Толстого, сдававшей в Московском университете экзамен на звание домашней учительницы. С. А. Толстая вспоминала: «Приготовлена я была очень хорошо. На все вопросы были полные ответы. Но экзамен русского языка охватывал и всемирную литературу. И профессор русского языка Тихонравов, шепелявя и глядя на меня с насмешкой, начал со мной спор о существовании или несуществовании Гомера. Как только я говорила о данных за существование Гомера, он тотчас же доказывал противное. Когда же я ему называла те аргументы, которые существовали против, он опять оспаривал меня. Я наконец чуть не заплакала и говорю ему: “Вы профессор, я не могу с Вами спорить. Он тут совсем рассмеялся”» (САТ. Моя жизнь. 1. С. 37). Потом надо было писать сочинение, и одна из предложенных тем была — музыка. «Я дома ещё говорила всем своим, — вспоминала С. А. Толстая, — что я ужасно желала бы написать сочинение о музыке, и когда я стояла за Тихонравовым с этим желанием, а он точно нарочно медлил и держал во рту кончик пера — то я точно воздействовала духовно на него и чуть не вскрикнула от удивления, когда он на большом листе бумаги написал “Музыка”. Я была в восторге; помню, что я начала словами: “Музыка существовала во все времена и составляла потребность не только отдельных людей, но целых народов”. Потом я разделяла музыку на дикую, на народную, на итальянскую, возникшую у трубадуров, и довела эти ступени до Бетховена и новейших времён. Когда Тихонравов прочёл моё сочинение, он нагнул набок голову, улыбнулся, и, поговорив через стол с Иловайским, профессором истории, и Сергиевским, он передал им моё сочинение. Оба просмотрели его и возвратили Тихонравову. Я была ни жива ни мертва: мне казалось, что все надо мной смеются, что Тихонравов, осуждая моё сочинение, показывает его другим. Но он медленно подписал внизу страницы: “Отлично” и, глядя мне в упор в глаза, молча передал мне лист. …</p>
        <p>Я была в восторге от высокой отметки; и позднее, когда я вышла замуж за Льва Николаевича, Тихонравов сказал, что Льву Николаевичу и следовало жениться на такой жене, у которой было верное литературное чутьё, и что сочинение моё было лучшее в году из всех сочинений экзаменующихся девиц» (там же. С. 38).</p>
        <p>В 1909 г. в России отмечалось столетие со дня рождения Н. В. Гоголя, и Толстой начал перечитывать сочинения Гоголя, так как многие издания просили у него к этому юбилею статью. Д. П. Маковицкий записал 3 марта: «Поискали ещё редактированное Тихонравовым издание Гоголя. Не оказалось 2-го тома» (ЯПЗ. 3. С. 348). Речь шла об издании: Гоголь Н. В. Сочинения: В 5 т. 10-е изд. М., 1889. В томах, сохранившихся в ЯПб, есть на полях пометы Толстого и его оценки гоголевских сочинений по 5-балльной системе.</p>
        <p>В мемориальной библиотеке Толстого в Ясной Поляне хранится книга Н. С. Тихонравова «Николай Иванович Пирогов в Московском университете (1824-1828). Справки в документах университетского архива» (М., 1881).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>