<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Romanov_Sergey_Dementevich_4_2047">Рома́нов Сергей Дементьевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Рома́нов Сергей Дементьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11834">Рома́нов Сергей Дементьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рома́нов Сергей Дементьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(около 1869-1923) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; бывший студент-юрист; оставил университет и ушёл в толстовские общины: был членом смоленской общины, основанной А. В. Алёхиным. Позднее жил на своём хуторе в Харьковской губ., где и умер.</p>
        <p>Впервые Романов побывал у Толстого, видимо, весной 1889 г., хотя имя его нигде у писателя не названо. Однако 2-3 апреля 1889 г. Толстой писал из Ясной Поляны своему единомышленнику Е. И. Попову, также жившему в общине А. В. Алёхина: «Романов, приехав, много рассказывал про вашу жизнь, и мы много говорили за и против общины, о том самом, о чём вы пишете в своём письме. Я думаю так: нельзя достаточно ценить то положение, в котором вы находитесь, и тот опыт, который у вас производится. … Нельзя достаточно ценить того положения, при котором нет места лжи христианского сентиментальничанья. “Я люблю, жалею и отдаю, что имею”, а имею-то я незаконно, так что мне без всякого сострадания и милосердия надо бы было отдать то, что я имею. Это сентиментальничанье невозможно у вас, где всякий поступок жалости и милосердия неизбежно выражается лишними часами работы, и меньшей и худшей пищей, или другими неудобствами. Такое положение драгоценно для проверки себя и нельзя достаточно дорожить им» (64: 286).</p>
        <p>В середине июля того же года Романов вновь посетил Ясную Поляну. 14 июля Толстой записал в дневнике: «Приехал Романов из Алёхина т. е. из общины Алёхина. — Н. Б.. Очень приятный и ясный человек» (50: 106). В тот день Романов долго говорил с Толстым, и писатель отметил в дневнике далее: «С Романовым погорячился за разговоры об обществе трезвости и просил его прощения». Потом Толстой уходил в деревню. «Вернувшись домой, встретил озлобление Сони С. А. Толстой. — Н. Б. на Романова за то, что он в кухне удивлялся на то, что за 12 господами ходят 16 слуг, и не одобрял это. Я с ним много говорил и не перед Богом, а дорожа славой человеческой — дурно. Вообще я последнее время духовно упал, должно быть, от работы» (50: 106), — уже вечером записал Толстой.</p>
        <p>На следующий день снова состоялся разговор с гостем, о чём Толстой заметил: «Нынче утром сказал Романову о собственности и общине, и что всё дело не в общине, а в том, чтобы исполнять сознанный закон, одно из положений которого неимение собственности. И что если бы держаться этого, то вышла бы не община, а совсем другое. Он кротко и добро слушал» (50: 107). В тот же день ещё дневниковая запись о разговоре с Романовым: «Скверно вёл себя с Романовым. Искал славы людской. Неповиновение родителям» (50: 212). В письме к П. И. Бирюкову от 21 июля 1889 г. Толстой рассказывал: «Интересные были разговоры с Романовым, повторение тех, которые были с Файнерманом. В разговорах этих мне очень уяснилась ошибка этих общинников. Я бы никогда не вздумал разыскивать их отступления, если бы они не были так строги к другим» (64: 284). «Я всей душой радуюсь на жизнь общинников и на жизнь вашу и Черткова, а они осуждают. Романов, кажется, понял», — в том же письме сообщал Толстой (там же).</p>
        <p>Два года не было никаких упоминаний о Романове. Но 23 июня 1891 г. он снова появился в Ясной Поляне. И опять в дневнике Толстой сделал важные для себя записи: «С утра началась суета. Странницы с чаем, потом гимназист с кондитером, потом Романов. … Интересные разговоры с Романовым. Ему кажется, что надо отдать бедным — нищим, землю мужикам, а не отстраняться только, самому освободиться от собственности. Тут же разговор о личном Боге. Он чувствует потребность в вере в личного Бога. Точно как будто оттого, что хочется, это и будет. То и другое есть признак непережитого жизнепонимания общественного, языческого, в котором побудительная сила — слава. Нужно сделать материальное, видимое, ощущаемое добро и получить ощущаемую, видимую награду» (52: 42). 26 июня Романов всё ещё оставался в Ясной Поляне. Днём Толстой ходил в Тулу, а вернувшись к вечеру, нашёл, что «дома Романов. Поговорили до 2-го часа», — отмечено в дневнике (52: 44).</p>
        <p>Мысль «самому освободиться от собственности» уже давно одолевала Толстого. «Интересные разговоры с Романовым» подвигали его в своих раздумьях, ложились на готовую почву: в это время в семье Толстых происходил мучительный процесс раздела имущества. В 1891 г. Толстой отказался от авторских прав на свои сочинения, написанные после 1881 г., отказался от имений и имущества. Какая-то, пусть небольшая, доля в решении этой важной и мучительной для Толстого проблемы, наверное, принадлежала и Романову.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>