<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gelbig_Nadezhda_Dmitrievna_3_942">Ге́льбиг Надежда Дмитриевна</title>
        <title type="bibl">
          Полтавец Е. Ю. Ге́льбиг Надежда Дмитриевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888110">
                  <name>Полтавец Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3224">Ге́льбиг Надежда Дмитриевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ге́льбиг Надежда Дмитриевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Helbig; рожд. кн. Шаховская, 1845-1924) — внучка декабриста, жена немецкого археолога и искусствоведа, профессора Римского университета и директора римских музеев Вольфганга Гельбига (1839-1915), пианистка, ученица Ф. Листа. Знакомая Толстого, автор воспоминаний о нём («Tolstoy at sixty» - «The Bookman», New York, 1911. v. 32, p. 467-473). Жила в Риме и на своей вилле в Кампанье под Римом; приезжая в Россию, посещала Ясную Поляну. Была дружна с итальянской королевой Маргаритой, принимала в своём салоне Ф. Листа, И. С. Тургенева, П. И. Чайковского, Ф. И. Шаляпина.</p>
        <p>Впервые Гельбиг посетила Ясную Поляну в середине июля 1887 г. (вместе с дочерью Елизаветой). С. А. Толстая отметила в дневнике, что обе «очень приятные и хорошие очень музыкантши» (ДСАТ. I. С. 122). П. А. Сергеенко относил к лету 1887 г. исполнение Гельбиг в Ясной Поляне «Крейцеровой сонаты» Бетховена. Л. Д. Опульская связывала с этим эпизодом работу Толстого над повестью «Крейцерова соната»: намеченную в третьей редакции повести (осень 1887 г.) музыкальную тему и само название повести, появившееся позднее.</p>
        <p>В 1889 г. Татьяна Львовна Толстая гостила на вилле Гельбиг в римской Кампанье. Отвечая на письма дочери из Италии, Толстой писал: «Ты так описала Гельбиг, что я её полюбил…» (64: 325). В июле 1890 и в июле 1891 гг. Гельбиг вновь побывала в Ясной Поляне (в 1890 г. с дочерью, в 1891 г. с сыном и дочерью). Визиты Гельбигов органично вливались в артистическую и музыкальную жизнь Ясной Поляны (хозяева и гости музицировали, занимались фотографией, говорили об искусстве). В то же время писатель не раз отмечал в дневнике серьёзные разногласия с Гельбиг в эстетических и этических вопросах. 2, 4, 5 июля 1890 г. в дневнике Толстого появились записи: «С m-me Гельбиг разговор о том, что нет ничего хорошего, полезного в служении телу людей. … Чем выше поднимается предмет, тем менее искренно. Там m-me Гельбиг. Что она несёт. … Застал m-me Гельбиг с Страховым в разговоре о том, можно ли очистить всё любовью, не изменяя своей жизни. Я вступился и горячо говорил, тем более что пришла молодёжь. Но, разумеется, никого не убедил» (51: 57-58). 6 июля Толстой записал: «Утром опять спорил с Гельбиг об искусстве. Кое-что сам себе уяснил в этом споре» (51: 59). Эти разговоры не могли не волновать Толстого, на рубеже 1880-1890-х гг. напряжённо работавшего над статьями об искусстве («Об искусстве», «Наука и искусство». «О науке и искусстве» и др.).</p>
        <p>5 октября 1900 г., отвечая на письмо общественной деятельницы Е. А. Караваевой, которая обратилась к Толстому с просьбой содействовать облегчению наказания анархиста Бресси (убийцы короля Италии Гумберта). Толстой советовал привлечь к этому делу Гельбиг: «Г-жа Гельбиг очень хорошая женщина» (72: 476). В январе 1906 г., обсуждая предполагавшуюся поездку дочери Александры в Рим, Толстой, как отмечал Д. П. Маковицкий, советовал ей посетить Гельбиг (ЯПЗ. 2. С. 9).</p>
        <p>Свои впечатления от посещения виллы Гельбиг в Риме (июль 1900 г.) описывал М. Волошин в письмах к матери, Е. О. Кириенко-Волошиной, и к А. М. Петровой, а также в записях, озаглавленных «Журнал путешествия» (1900 г.), которые он вёл вместе с друзьями. Гельбиг приняла Волошина и его спутников очень радушно, устроив им экскурсию по старинным апартаментам виллы, изобилующим, по её словам, страшными тайнами и привидениями. 10 (23) июля 1900 г. Волошин писал матери о Гельбиг: «Она уверяет, что она сама и есть “толстая дама из-за границы” в “Плодах просвещения”, т. к. Толстой изобразил именно её, после их бесед о спиритизме» (Волошин М. А. Из литературного наследия. Вып. I. СПб., 1991. С. 272). Толстой действительно беседовал на эту тему с Гельбиг, что подтверждает его дневниковая запись от 7 июля 1890 г. о «миролюбивом разговоре» с Гельбиг по поводу спиритизма (51: 60). Возможно, спиритизм обсуждался с Гельбиг и ранее, т. к. в одном из писем к Татьяне Львовне (1 ноября 1889 г.) Толстой упоминал о получении журнала «The world’s advance thought and the universal republic»: «Это спиритический журнал; M. Гельбиг должна бы его знать» (64: 325). Основная работа над комедией «Плоды просвещения» шла в декабре 1889 г.; «толстая барыня, Марья Васильевна Толбухина», персонаж пьесы, напоминала Гельбиг и внешностью, и знакомством «со всеми замечательными людьми, прежними и теперешними» (27: 96). и, разумеется, интересом к мистике и к спиритическим сеансам. (Л. Д. Опульская называла прототипом «толстой барыни» М. П. Фет.).</p>
        <p>В «Журнале путешествия» есть и заметка, принадлежащая спутнику Волошина В. Ишееву, который так передавал слова Гельбиг о Толстом: «“Толстая дама из-за границы” в “Плодах просвещения” это я. Раз я играла с молодым скрипачом, живущим у него, Крейцерову сонату. Толстому она очень понравилась. После этого он и написал свою “Крейцерову сонату”» (Волошин М. А. Из литературного наследия. Вып. 1. СПб., 1991. С. 272).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Опульская. Материалы. 1. С. 120-121; Волошин М. А. Из литературного наследия. Вып. I. СПб., 1991. С. 114.268-272; Сергеенко П. А. Как живёт и работает гр. Л. Н. Толстой. М., 1898. С. 72-73.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>