<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Snegirev_Ivan_Mikhaylovich_3_1472">Снегирёв Иван Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Снегирёв Иван Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12849">Снегирёв Иван Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Снегирёв Иван Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1793-1868) — профессор Московского университета, археолог, исследователь и собиратель русской бытовой и художественной старины, известный знаток московских древностей. Воспитанник Московского университета и профессор по кафедре римской словесности и древностей, Снегирёв напечатал по своей специальности только «Dissertatio de profectibus Romanorum in disciplinis severioribus» (M., 1816), «Nova Chrestomathia latina» (M., 1816) и «Латинскую грамматику» (1836). Остальные его труды относились к русской истории, русским древностям и русской народной словесности. Составитель многих сборников русских пословиц, сборников и альбомов лубочных картинок, описаний древних памятников… Снегирёв составил историко-археологическое описание почти всех московских и подмосковных монастырей и церквей, несколько биографий известных священнослужителей… Он первый с научной точки зрения подошёл к изучению русских пословиц, исследованию лубочных картин, собранию сведений о русских простонародных праздниках и суеверных обрядах, серьёзно работал над изучением памятников старинного русского зодчества, особенно московских и подмосковных. Он автор изданий: «Русские простонародные праздники и суеверные обряды» (М., 1837-1839), «Лубочные картинки» (М., 1844 и 1861), «Новый сборник русских пословиц» (М., 1857), «Русская старина в памятниках церковного и гражданского зодчества» (М., 1848-1854; 2-е изд., 1851-1857), «Памятники древнего художества в России» (М., 1850), «Памятники московской древности» (М., 1842-1845), «Москва. Подробное историческое и археологическое описание города» (М., 1865, т. I) и др.</p>
        <p>Сборники Снегирёва «Русские в своих пословицах. Рассуждения и исследования об отечественных пословицах и поговорках» (М., 1831-1834) и «Русские народные пословицы и притчи» (М., 1848) хорошо знал и очень любил Толстой. «Единственные же книги, понятные для народа и по его вкусу, - писал он в статье «Яснополянская школа за ноябрь и декабрь месяцы» (Статья 1-я), - суть книги, писанные не для народа, а из народа, а именно: сказки, пословицы, сборники песен, легенд, стихов, загадок, в последнее время сборник Водовозова и т. п. Нельзя поверить, не испытав этого, с какою постоянной новой охотой читаются все без исключения подобного рода книги - даже “Сказания русского народа”, былины и песенники, пословицы Снегирёва, летописи и все без исключения памятники древней литературы» (8: 61).</p>
        <p>В статье «Кому у кого учиться писать, крестьянским ребятам у нас или нам у крестьянских ребят?» писатель признавался: «Давно уже чтение сборника пословиц Снегирёва составляет для меня одно из любимых - не занятий, но наслаждений. На каждую пословицу мне представляются лица из народа и их столкновения в смысле пословицы. В числе неосуществимых мечтаний мне всегда представлялся ряд не то повестей, не то картин, написанных на пословицы. Один раз, прошлою зимой, я зачитался после обеда книгой Снегирёва и с книгой же пришёл в школу. Был класс русского языка» (8: 302). Далее Толстой рассказывал, как он с деревенскими ребятами стал писать сочинение на пословицу «Ложкой кормит, а стеблем глаз колет», как живо и творчески откликнулись дети на пословицу, как метко они выражали свои мысли… Описание этого урока в яснополянской школе, данное в педагогической статье, можно отнести к лучшим страницам творчества Толстого.</p>
        <p>В 1870-х гг., работая над «Азбукой», Толстой снова обращался к сборникам Снегирёва, просил H. Н. Страхова прислать «книги пословиц Снегирёва» (62: 343). Сборник «Русские народные пословицы и притчи» в ЯПб не сохранился, но сохранились две книги Снегирёва: «Лубочные картинки русского народа в московском мире» (М., 1861. 39 с.) и «Новый сборник русских пословиц и притчей, служащих дополнением к собранию русских народных пословиц и притчей» (М., 1857, 24, 91 с.). Этот сборник испещрён многочисленными пометами Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>