<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Albertini_Tatyana_Mikhaylovna_2_016">Альбертини Татьяна Михайловна</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева В. В. Альбертини Татьяна Михайловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888003">
                  <name>Алексеева В. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13414">Альбертини Татьяна Михайловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Альбертини Татьяна Михайловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1905-1996) — внучка Толстого, дочь T.Л. Сухотиной-Толстой. Родилась в Ясной Поляне, с самого рождения часто жила там. Толстой нежно любил внучку и порой мог подолгу заниматься с ней. Сохранилось много фотографий, где маленькая Танечка (Татьяна Татьяновна, как её в шутку называли у Толстых) или в кабинете у деда, сидит рядом с ним на подлокотнике его кресла, или с дедом на прогулке и т.п. Она получила домашнее, а затем гимназическое образование. После смерти своего отца М.С. Сухотина (1850-1914) до конца 1921 г. постоянно жила в Ясной Поляне с матерью, которая была хранителем Музея-усадьбы «Ясная Поляна».</p>
        <p>В письме брату И.Л. Толстому 24 января 1922 г. Татьяна Львовна сообщала: «Таню я поместила в последний класс гимназии. Она хорошо учится. Товарищи и товарки у неё подобрались очень порядочные, и я рада, что я решилась переехать в Москву. В ноябре ей минуло 16 лет. Она неглупая, свежая, не безобразная девушка. Но сдержала обещания быть исключительно умной и способной, как я думала, когда ей было пять лет. Характером она больше в отца, чем в нашу породу. Со мной дружна» (Алексеева В.В. «Живём мы трудно, но не унываем…» // Толстовский ежегодник 2002. М., 2003). Т.А. Кузминская 26 января 1922 г. писала племяннику Льву Львовичу «В ком бы ты нашёл большую перемену — это в Тане, твоей племяннице. Ей 16 лег. Она стала стройна, грациозна, богата красками, т.е. цветом лица, глаз и пр. и очень мила и приятна. Хорошо и дельно учится в Москве, т.е. такая девушка с её воспитанием — редкость в наше время, когда всё идет a l’envers навыворот. — фр.». И сама Таня писала дяде Льву 25 января 1922 г.: «…много время трачу на ученье и, грешным делом, — на театры. А ведь у мама хватает сил и на то, чтобы вести издательское дело, интересоваться всем, а иногда надевать чёрную шёлковую кофточку и идти со мной смотреть “Горе от ума”. Вот, дядя Лёва, моя страсть — это театр. Я и смотреть люблю, а играть на сцене для меня самое большое удовольствие. Я всё мама говорю, что я удеру в актрисы, но она мне сказала, что тогда откажется от меня; грустно мне то, что у меня никакой нет специальности. Немножко рисую, немножко играю, чуть-чуть пою, но всё это очень понемногу. А вместе с тем страшно люблю всякое искусство».</p>
        <p>В 1925 г. по инициативе А.В. Луначарского Татьяна Львовна была командирована за границу для чтения лекций о Толстом. Ни она, ни её дочь не предполагали, что покидают родину навсегда. «…Я всей душой против того, чтобы сделать Таню эмигранткой, — писала Т.Л. Сухотина брату С.Л. Толстому 17 июня 1925 г. из Парижа, — это положение очень тяжёлое, и как до поездки сюда, так и теперь я считаю своим долгом жить в России и не отрывать от неё Таню» (ОР ГМТ).</p>
        <p>«Моя мать стала выступать с лекциями о своём отце: они пользовались огромным успехом, как во Франции, так и за её пределами, — вспоминала Татьяна Михайловна. — Я сразу устроилась работать в ателье, изготовлявшем искусственные цветы. Изучив стенографию и дактилографию, я стала работать секретарём в одном из американских банков. Я очень любила театр, и наконец мои мечты осуществились; я была принята в труппу Жоржа и Людмилы Питоевых. Роли у меня были маленькие, я была молода. Однако это было чудесное время в моей жизни. Я часто с тоской вспоминаю запах кулис, товарищество актёров и моих друзей по сиене. Во время пребывания с театром в Италии я познакомилась с моим будущим мужем» (Альбертини-Сухотина Т.М. Моя мать // ЯП. сб. 1978. Тула. 1978. С. 275).</p>
        <p>Старшему брату Татьяна Львовна сообщала 26 сентября 1930 г. о семейном событии: «Таня выходит замуж за итальянца, которого она любит уже полтора года. Зовут его Леонардо Альбертини, ему 27 лет, он доктор права, а занимается хозяйством в римской компании. … Жить они будут в Риме или под Римом. Мои новые родственники хотят, чтобы я ни в чём не нуждалась, и только просят о том, чтобы я выражала свои желания. Они очень милые и порядочные люди. Единственное обстоятельство, которое будет для Тани тяжело, — это именно их обеспеченное положение. … Наша трудовая жизнь была очень хороша. Мы видели много доброты и помощи, и сами помогали, чем могли.</p>
        <p>Никогда не завидовали никому и не мечтали о богатстве. Конечно, бывали минуты, когда было тяжело, когда мечтали об отдыхе и о том, чтобы вздохнуть от материальных забот, но я всё же скажу, что я об этом времени не жалею» (ОР ГМТ). В 1930 г. Т.М. Сухотина вышла замуж, они с мужем поселились в Риме, куда переехала и Т.Л. Толстая.</p>
        <p>Выполняя волю матери, Татьяна Михайловна ещё в 1974 г. начала передавать в дар ГМТ зарубежный архив Т.Л. Сухотиной-Толстой. Переданы свыше 2000 документов и многие ценные реликвии. В 1975-1982 гг. четыре раза Сухотина-Альбертини посетила Россию с детьми и внуками. А в промежутках между приездами были письма: переписывались мы с ней 16 лет. Её волновали перемены в стране, тревожило, как музей выживает, что с нами всеми происходит. В письмах особый нерв: как будто 1920-е и 1990-е гг. совместились, минуя 70 лет.</p>
        <p>Вот фрагменты из этих писем.</p>
        <p>20 июня 1986 г.: «На днях я делала доклад “Мой лед Лев Толстой”. Вы можете себе представить, как эта тема невероятно обширна. Постаралась взять кое-какие малоизвестные публике штрихи из его жизни. Кажется, вышло удачно, и все были довольны. А как идёт Ваша работа? Мне это очень интересно. Я в начале зимы два раза говорила по радио и написала статью. Так что видите, не сдаюсь ещё».</p>
        <p>Июнь 1991 г.: «А я часто о Вас думаю, вспоминаю моё пребывание на родине. Наши с Вами поездки, прогулки в Ясной Поляне. Всё это далеко, но было, и богатство этих воспоминаний во мне и даёт мне много радости и также и тоски по ним. Знаю, что Ваша жизнь нелегка. Но мне кажется, что на всём свете сейчас происходят такие события, и мы не знаем, во что верить и на что надеяться. Нам тут, конечно, легче материально, но морально тут полный развал и страшно жить».</p>
        <p>10 мая 1992 г.: «Дорогая моя Валечка, у меня такое впечатление, как будто я Вам пишу каждый день. Но я не могу оставить Ваше последнее письмо без ответа. Я с такой грустью прочла про ту перемену, которая произошла в “милом лице Москвы” и как оно исказилось уголовно-торговой гримасой. Боюсь, что это судьба всего мира. Все стремятся иметь больше и лучше, чем у других, всех материальных благ. Надо с этим бороться, как только мы умеем и можем. Вот у Вас есть на это возможность через тех детей, которых Вы водите по музею. Да и не только детей, но вообще молодёжь, и они, приходя в музей, дышат другим воздухом, и я надеюсь, что та атмосфера, которую Вы им даёте, остаётся в них. Может быть, далеко внутри, но всё же остаётся».</p>
        <p>28 февраля 1993 г.: «Читаю всё, что пишут и показывают на телевидении о России, и очень сердце болит и грустно, что мои года и здоровье мне, конечно, мешают приехать к вам. О скольком хотела бы поговорить с Вами, Валечка, и повидать всех моих друзей в Музее!.. Часто во сне вижу Россию, и, чем больше проходит время, тем больше по ней скучаю и тоскую». (Все эти письма из личного архива.) Умерла Татьяна Михайловна 12 августа 1996 г. в Риме и похоронена там же, где и Татьяна Львовна, на старинном кладбище у Пирамиды Цестия.</p>
        <p>Т.М. Альбертини-Сухотина — автор воспоминаний «Моя мать» и «Моя бабушка», опубликованных в «Яснополянских сборниках» за 1978 и 1984 гг.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>