<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Baryatinskaya_Lidiya_Borisovna_5_2224">Барятинская Лидия Борисовна</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Барятинская Лидия Борисовна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1015">Барятинская Лидия Борисовна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Барятинская Лидия Борисовна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1872–1921) — актриса, публицист; знакомая, корреспондент и адресат. Родилась в Киеве, училась в Киевской гимназии, в 1889 году поступила в Петербургское театральное училище (ныне Российский государственный институт сценических искусств) в класс В. Н. Давыдова. Впоследствии обучалась актёрскому мастерству в парижском театре «Comedie française» у Эдмона Го. Актриса начала выступать на театральной сцене в 1893 году в Ревеле (в настоящее время Таллинн) в Товариществе Н. С. Васильевой, в том же году поступила в труппу московского театра Ф. А. Корша. В 1896 году вышла замуж за князя В. В. Барятинского, писателя, с которым состояла в браке до 1916 года. В 1901 году актриса вместе с мужем открыла в Петербурге собственный Новый театр (находился на набережной Мойки; здание не сохранилось), где с успехом шли спектакли по пьесам А. П. Чехова, Л. Н. Толстого, М. Горького, Г. Ибсена. Особенную известность принесли актрисе роли Клеопатры в «Антонии и Клеопатре» Шекспира, Норы в «Кукольном доме» Ибсена, Бетси в «Плодах просвещения» Толстого, Нины в «Чайке» и Маши в «Трёх сестрах» Чехова. Кроме того, Яворская блистала в постановках пьес французского драматурга Э. Ростана. Она играла Роксану в «Сирано де Бержераке», Сильветту в «Романтиках», Мелисанду в «Принцессе Грёзе», тексты всех этих произведений для неё переводила с французского известная поэтесса Т. Л. Щепкина- Куперник. Актриса выступала и как публицист, печатала статьи о театре и о живописи в газетах «Новости», «Всемирный вестник», «Северный курьер». В 1918 году Лидия Яворская эмигрировала в Великобританию, где в 1920 году вышла замуж за Фредерика Джона Поллока, 4-го баронета Хаттона. Умерла актриса в 1921 году в Лондоне. Личное знакомство Л. Б. Барятинской (Яворской) с Л. Н. Толстым состоялось в 1900 году. Весной того же года она обратилась к писателю с просьбой отдать первую главу из его статьи «Новое рабство», позднее получившей название «Рабство нашего времени», в сборник, который составлялся по её инициативе в пользу голодающих. Предполагалось, что полный текст этого сочинения будет напечатан в газете «Северный курьер», издаваемой мужем актрисы, князем В. В. Барятинским. Однако из-за цензурного запрета публикация не состоялась. В то же время актриса убеждала Толстого: «Каждое Ваше слово в этом сборнике, спасёт массу людей от голодной смерти. Подумайте, в каком количестве разойдётся тогда наш сборник» (цит. по: 72; 349–350). Однако на классика подобные доводы не подействовали. 2 мая 1900 года он ответил ей вежливым отказом: «Очень сожалею, любезная Княгиня, что никак не могу исполнить вашего желания. Первая глава Нового Рабства так изменена и так связана со всей статьёй, что её отдельно издавать нельзя. Другого же у меня ничего нет. Да кроме того, я отказал уж стольким сборникам, что, отказавши другим, не имею права делать исключение. Пожалуйста, не сетуйте за это на меня <…>» (72; 349). 15 августа 1902 года к Толстому, судя по записи в его дневнике, «приехали артисты из Нового театра» (54; 311), принадлежавшего Л. Б. Барятинской (Яворской) и её мужу. Супруги Барятинские хотели открыть первый сезон в своём театре постановкой драмы Толстого «Власть тьмы» и для осуществления этого замысла «послали в Ясную Поляну своих представителей с целью ознакомиться с бытом крестьян Тульской губернии и получить "ценные указания" лично от Толстого» (цит. по: 54; 622). Этими представителями были актёр и режиссёр Сергей Ратов, а также скульптор и художник-иллюстратор Константин Изенберг. Известно, что «первое представление «Власти тьмы» в Новом театре открыло сезон и состоялось 15 сентября 1902 года» и что «Акулину играла Л. Б. Яворская, Никиту – П. Д. Баратов, Акима – С. М. Ратов. Декорации К. В. Изенберга», а «костюмы были привезены из Ясной Поляны» (цит. по: 54; 623). Фотографии этого спектакля хранятся в фондах Государственного музея Толстого (ГМТ) в Москве. Примечательно, что постановка «Власти тьмы» в Новом театре не сходила со сцены много лет. Так, 13 сентября 1907 года Яворская послала С. А. Толстой телеграмму, в которой «просила купить крестьянскую одежду для постановки в Тифлисе <где гастролировал театр – С. А.> драмы Толстого "Власть тьмы"» (ДСАТ Т. 2. С. 527). Телеграмма хранится в архивах ГМТ. София Андреевна откликнулась на её просьбу, 16 сентября она записала в своём «Ежедневнике»: «Весь день суета покупок костюмов для "Власти тьмы" в Тифлис в театр Яворской <…> Уехал Жозя <Иосиф Константинович Дитерихс, брат жены Андрея Львовича Толстого Ольги Константиновны – С. А.> в Тифлис с костюмами» (ДСАТ Т. 2. С. 270). Об этом же София Андреевна вспоминала в своих мемуарах «Моя жизнь»: «Помню, уже много, много позднее актриса Яворская спешно выписывала для этой же драмы <«Власти тьмы» – С. А.> в Тифлисе костюмы и разные вещи из Ясной Поляны. И мы всё старательно выбрали, что нужно, купили у наших баб, к великой их радости, и послали с нарочным <И. К. Дитерихсом – С. А.> в Тифлис» (САТ Моя жизнь. Т. 2. С. 422).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>