<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Filosofova_Sofya_Alekseevna_3_1565">Филосо́фова Софья Алексеевна</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Филосо́фова Софья Алексеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14565">Филосо́фова Софья Алексеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Филосо́фова Софья Алексеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Писарева; 1847-1901) — хорошая знакомая Толстого; жена Н. А. Философова. Впоследствии (с 1888 г.) тёща второго сына Толстых И. Л. Толстого. Семья Философовых состояла из Николая Алексеевича, Софьи Алексеевны и их детей: Наталии, Александры и Владимира, которые приезжали к Толстым навестить свою старшую дочь и сестру Софью Николаевну Толстую. Толстые и Философовы дружили домами, и в московский дом, и в Ясную Поляну в гости друг к другу ездили часто всей семьёй. «…Неудобно было нынче ехать до Ясной, что там нынче все Философовы», - писал Толстой жене из Тулы 21 апреля 1888 г. (84: 40). В Москве С. А. Философова порой и одна заезжала к Толстым в Хамовники; в дневнике Толстой нередко отмечал, что «была Философова» (50: 14). Она была «своя»; интересна в этой связи запись Толстого в дневнике 12 ноября 1890 г.: «У нас Софья Алексеевна и Наташа, и чужая Кудрявцева…» (51: 103).</p>
        <p>В 1891-1892 гг. 36 губ. центральной части России пострадали от неурожая. Бегичевка, имение Раевских, стала центром управления столовыми; здесь жили Толстые (сам Толстой жил там до 20 мая). «По соседству такой же деятельностью занималась другая помещичья семья Философовых» (Величкина В. М. В голодный год с Львом Толстым. М., 1928. С. 29). Толстые и Философовы устроили пекарни, где по дешёвой цене продавался хлеб. С. А. Философова, несмотря на слабое здоровье, была чрезвычайно активна: заказывала и получала вагоны с зерном, выплачивала за них деньги, обменивалась с Толстыми поступившими пожертвованиями… Кроме того, повсюду были созданы приюты для маленьких детей, где им давали молочную пшённую и гречневую кашу (коров осталось немного). Философова пыталась вести финансовые дела, но у неё это не очень получалось: «Софья Алексеевна очень смешна и действительно хочет запутать нас счётами, - писал Толстой жене. - Но я постараюсь не даться ей. То, что пожертвованные miss Macdonald 50 фунтов нам она считает уплатой в счёт тысячи, только забавно. - Должны же мы ей действительно за забранную у них рожь на наши столовые более чем на 1000 рублей. - Я в последнее время привёл всё это в ясность. … С Софьей Алексеевной я сочтусь через Писарева. А то она очень бестолкова» (из Бегичевки в начале марта 1892 г.; 84: 123). Весной 1892 г. в центральной части России к голоду добавились тиф и оспа. Заболела и Н. А. Философова, и Софья Алексеевна не отходила от больной дочери. «Теперь покойно, что Софья Алексеевна там», - писал Толстой жене 6 февраля 1892 г. (84: 116). С. А. Философова в письмах Толстого всегда упоминалась как член семьи. «Нынче письмо от Сони: Софья Алексеевна очень плоха. Везут её в Крым, Анночка с ней. Соня была у неё и, кажется, опять едет», - сообщал Толстой жене 23 сентября 1900 г. (72: 457). Умерла С. А. Философова в Крыму.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>