<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dudorov_Arslan-Khan_4_1806">Дудо́ров Арслан-Хан</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Дудо́ров Арслан-Хан // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4675">Дудо́ров Арслан-Хан</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дудо́ров Арслан-Хан</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — князь, сослуживец Толстого на Кавказе; кавказский приятель братьев Л. Н. и Н. Н. Толстых, их «руководитель» в ястребиной охоте; штабс-капитан лёгкой № 6 батареи 20-й артиллерийской бригады. Из кумыкских ханов.</p>
        <p>В конце ноября 1851 г. Н. Н. Толстой писал из Кизляра брату Льву, сравнительно недавно приехавшему на Кавказ: «Наконец я приехал в Старогладковскую, на другой день, кажется, приехал ко мне Арслан-Хан, с тем чтобы охотиться с ястребами; охота эта мне очень понравилась, мы вместе отправились в Кизляр, я взял с собой Уляшина и Катая». Далее Николай Толстой писал о собаках, знакомых младшему брату: « (Дмитрий слуга Н. Н. Толстого. — Н. Б. говорит, что Катай гораздо лучше Позора; Позора подари мне, он мне будет нужен будущим летом, зайцев в степи очень мало.) Князь взял с собой ястреба, и мы прекрасно поохотились…» (ПТСБ. С. 83).</p>
        <p>Отношения с Арслан-Ханом были, видимо, по-дружески простые и тёплые. Н. Н. Толстой писал брату из Старогладковской в середине июня 1852 г.: «Арслан-Хан отдал мне обещанную тебе черкеску, она сделана в его вкусе и, верно, тебе не понравится — на что сильно рассчитывает Епишка» (ПТСБ. С. 110-111). Епишка (старый казак Епифан Сехин — прототип казака Ерошки в повести Толстого «Казаки». — Н. Б.) с удовольствием щеголял в одеждах с плеча стоявшего у него «барина» Льва Толстого, потому и «рассчитывал» на черкеску.</p>
        <p>По-видимому, Арслан-Хан был больше дружен с Николаем Толстым — в дневнике Льва Толстого он упоминался нечасто, причём начиная с середины 1853 г. и то в ситуациях, связанных с писательской работой Толстого. 25 июня 1853 г. запись в дневнике: «…бросил писать по случаю приезда Арслан-Хана» (46: 164). Вместе с Арслан-Ханом летом 1853 г.</p>
        <p>Толстой собирался ехать в Пятигорск: «Арслан-Хан приехал, и мы едем, кажется, на днях — однако всё решит Федосья», — записал Толстой 4 июля 1853 г. (46: 166), не забыв упомянуть молодую казачку из Старогладковской, которая была очередным его увлечением. Возможно, что именно Федосья задержала Толстого в станице, когда 7 июля он отметил в дневнике: «Я не еду в Пятигорск с Арслан-Ханом» (46: 167).</p>
        <p>Однако поездка всё-таки состоялась, и Толстой, видимо, 9 июля «уехал из Старогладковской без малейшего сожаления», о чём писал через несколько дней уже в Пятигорске, 15 июля, вспоминая дни «9, 10, 11, 12, 13, 14, 15 июля». И ещё вспоминая: «Дорóгой Арслан-Хан опротивел мне до смерти» (46: 168).</p>
        <p>В следующий раз Арслан-Хан приехал к братьям, как видно по дневнику Толстого, в октябре 1853 г. 3 октября есть запись: «Нынче, 3, ничего не делал; приехал Арслан-Хан» (46: 176). И через две недели: «20 октября. Арслан-Хан, приехав во время обеда, остановился у меня и тем помешал мне заниматься вчера» (46: 179). Видимо, зная о том, что Лев Толстой готовился к отъезду с Кавказа, и по-своему переживая расставание, 1 декабря 1853 г. кунак Толстого прислал ему на прощанье подарок: «Получил 3-го дня от Арслан-Хана письмо и шашку», — записал Толстой в дневнике (46: 205).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>