<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sorokin_Anton_Semenovich_4_2091">Соро́кин Антон Семёнович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Соро́кин Антон Семёнович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13024">Соро́кин Антон Семёнович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Соро́кин Антон Семёнович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1884-1928) — корреспондент и адресат Толстого из Омска; русский писатель, автор около двух тысяч произведений: повестей, рассказов, пьес («Золото», «Хохот жёлтого дьявола», «Песня о живом кургане Азах» и др.); писать начал в 1900 г. и впоследствии стал одним из видных сибирских литераторов — прозаик, поэт, публицист, драматург. Выступал в печати под псевдонимом «Король писательский Антон Сорокин» и др. Слыл писателем эпатажным, «скандалистом», по своим устремлениям близким к футуристам. Большая часть сочинений Сорокина при его жизни не была опубликована.</p>
        <p>Родился в г. Павлодаре Семипалатинской губ. (ныне — Казахстан) в семье богатого купца-старовера. В 1892 г. семья переехала в Омск, где мальчик учился в мужской гимназии, но из 6-го класса был исключён: не знал молитву «Отче наш». Позднее Сорокин сменил несколько профессий: учился на иконописца, торговал кожей и солью, работал счетоводом в Управлении Омской железной дороги, служил регистратором в пригородной больнице.</p>
        <p>Сорокин впервые написал в Ясную Поляну в 1906 г.: в письме от 1 июня он делился с Толстым своими сомнениями и размышлениями о военной службе, о возможности или невозможности отказа от этой службы, о том, что военные исполняют учение Христа, как он считал. 25 июля 1906 г. Д. П. Маковицкий отмечал в своих записях: «Л. Н. читал полученные письма. Одно, приятное, от А. Сорокина из Томска письмо было из Омска. — Н. Б., о том, что “нет третьего выхода, кроме служения в войске (подчинения) или отказа”» (ЯПЗ. 2. С. 186).</p>
        <p>Толстой отвечал 26 июня 1906 г.: «Вы совершенно правы, что лучше поступить на военную службу, чем, отказавшись, озлобиться на людей. Но вы неправы в том, что считаете возможным, служа военным, считать себя исполнившим учение Христа. Есть только два выхода: 1) Чувствуя большее страдание от участия в военной службе, чем ото всех истязаний властей, отказаться и 2) служить, чувствуя, что поступил скверно и что ты преступник закона Христа. Вы, вероятно, читали то, что я писал об этом», — напомнил писатель своему молодому корреспонденту и послал ему «последнюю брошюру» («О военной службе»), «которая теперь конфискована» (76: 164).</p>
        <p>Отвечая на письмо Толстого, А. Сорокин 15 июля 1906 г. сообщил о своём решении отказаться от воинской службы.</p>
        <p>В письме от 22 ноября 1907 г. Сорокин задавал Толстому вопросы о том, как можно исполнять христианские требования, если обстоятельства не позволяют сделать этого. Толстой отвечал корреспонденту коротким письмом от 15 декабря 1907 г.: «Всё, что я писал в продолжение четверти столетия, всё это только ответы на ваши вопросы. Повторить всё это в письме — невозможно. Поэтому, если вы уже нашли нужным обратиться ко мне, советую вам обратиться к моим книгам. Лев Толстой» (77: 264).</p>
        <p>Умер А. С. Сорокин в Москве, куда переехал, уже будучи известным писателем; похоронен на Ваганьковском кладбище.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>