<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bibikova_Mariya_Sergeevna_3_857">Би́бикова Мария Сергеевна</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Би́бикова Мария Сергеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1407">Би́бикова Мария Сергеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Би́бикова Мария Сергеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Толстая; 1872-1954) — племянница Толстого, одна из трёх (младшая) дочерей С. Н. и М. М. Толстых; с 1899 г. жена С. В. Бибикова. С сёстрами и родителями Маша жила в Пирогове, воспитывалась, как и её сёстры, гувернанткой-француженкой, с детства была приучена говорить с отцом по-французски.</p>
        <p>Толстой и его домашние часто бывали в Пирогове. Его дети, особенно Мария Львовна, были дружны с «пироговскими девочками». Старший сын писателя С. Л. Толстой вспоминал: «Маша - брюнетка с выразительными чёрными глазами - была похожа на свою мать-цыганку не только лицом, но и своим добродушным характером» (Очерки былого. Гл. «Сергей Николаевич Толстой»). Её личная судьба сложилась счастливо, за ней много лет ухаживал сын соседнего помещика, старинного знакомого Толстого Василия Бибикова, Сергей Васильевич Бибиков, и она твёрдо заявляла отцу, что непременно выйдет замуж за Бибикова, чему отец всячески противился. Благодаря содействию и заступничеству Толстого, 12-летнее знакомство Маши и Сергея завершилось браком. Бибиков был «вполне порядочным, сердечным, дельным человеком … и оказался любящим мужем и почтительным зятем. Его родные выделили ему небольшое имение Дубки, по соседству с Пироговом, где он вместе с женой и поселился» (там же). М. С. Бибикова написала воспоминания о семье Толстых, о своём отце и дяде.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Бибикова М. С. В семье Толстых // Л. Н. Толстой и его близкие. М., 1986. С. 9-85.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>