<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Veselovskaya_V._N._5_2243">Веселовская В. Н.</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Веселовская В. Н. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2491">Веселовская В. Н.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Веселовская В. Н.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — вдова врача из Казани; корреспондент и адресат Л. Н. Толстого. В письме от 10 января 1895 года она просила совета, как ей воспитывать своего единственного сына, учившегося в 7 классе гимназии. 1 февраля того же года Лев Толстой ответил ей: «Пишу только с тем, чтобы известить вас, что письмо ваше я получил и постараюсь, насколько смогу, ответить на ваши вопросы» (68; 21). Великого мыслителя в то время сильно волновали не только проблемы воспитания молодого поколения, но и духовно- нравственное состояние общества в целом. 7 февраля 1895 года он записал в дневнике: «Положение просвещённого истинным братолюбивым просвещением большинства людей, подавленных теперь обманом и хитростью насильников, заставляющих это большинство самим губить свою жизнь, положение это ужасно и кажется безвыходным <…> Остаётся одно: бороться с правительством орудием мысли, слова, поступков жизни, не делая ему уступок, не вступая в его ряды, не увеличивая собой его силу» (53; 6–7). А через две недели, 21 февраля 1895 года, он сделал дневниковую запись, непосредственно касающуюся молодых людей: «Событие, за это время сильно поразившее меня, это пьянство и буйство петербургских студентов. Это ужасно. До чего они довели молодёжь – они это не только правительство, но и либералы и революционеры, коноводы без основы» (53; 8). Тем не менее Толстому так и не довелось дать развёрнутый ответ на письмо Веселовской. Вероятно, причиной этого стало страшное горе, постигшее семью Толстых: 23 февраля 1895 года умер младший сын Льва Николаевича и Софьи Андреевны, всеми любимый Ванечка. Позднее писатель-мыслитель в своих сочинениях неоднократно возвращался к вопросу воспитания, иногда прямо адресуя свои слова младшим современникам. В обращении к юношеству «Верьте себе!» (1906– 1907) он призывал: «<…> верьте себе, когда в душе вашей будут говорить не желание превзойти других людей, отличиться от других, быть могущественным, знаменитым, прославленным, быть спасителем людей, избавителем их от вредного устройства жизни (такие желания часто подменивают желание добра), а верьте себе, когда главное желание вашей души будет то, чтобы самому быть лучше, я не скажу: совершенствоваться, потому что в самосовершенствовании есть нечто личное, удовлетворяющее самолюбию, а скажу: делаться тем, чем хочет тот Бог, который дал нам жизнь, открывать в себе то вложенное в нас, подобное ему, начало, жить по-Божьи, как говорят мужики. Верьте себе и живите так, напрягая все свои силы на одно: на проявление в себе Бога, и вы сделаете всё, что вы можете сделать и для своего блага, и для блага всего мира» (37; 65). В заметке «О воспитании», написанной 1 мая 1909 года, Лев Толстой сформулировал основную задачу просветительской деятельности: «<…> главная и единственная забота людей, занятых вопросами образования, может и должна состоять прежде всего в том, чтобы выработать соответственное нашему времени религиозное и нравственное учение и, выработав таковое, поставить его во главе образования» (38; 69). Статью «В чём задача учителя?» (1909) он заключил выводами о том, «что во всех делах одно нужно <…> жить любовно», «по Божьи», то есть «надо отстранять от себя всё то, что мешает такой жизни», а «мешает этому 1) запамятование закона Христова — любви к Богу и ближнему; 2) злоба, драки, ругательства, осуждение; 3) то, что мы не жалеем людей и скотов; 4) что одурманиваемся и заглушаем в себе совесть, и 5) что нарушаем стыд между мальчиками и девочками». Вот почему, считал он, «такие или подобные поучения <…> не только необходимы для учеников, но и обязательны для учителей, которые строго перед Богом, перед своей совестью смотрят на своё дело», а значит, «великий грех людей, взявшихся за дело образования, просвещения, если они хоть сколько-нибудь, по мере сил своих <…> не постарались, <…> заложить в восприимчивые, алчущие правды» детские сердца «основы вечных, религиозных истин и настоящей христианской нравственности, которая так легко воспринимается детскими душами» (38; 158–159). Все эти мысли служат своеобразным ответом Л. Н. Толстого на письмо В. Н. Веселовской.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>