<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Beze_Ekaterina_Egorovna_4_1687">Бё́зе Екатерина Егоровна</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Бё́зе Екатерина Егоровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1107">Бё́зе Екатерина Егоровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бё́зе Екатерина Егоровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Безо»; годы жизни не установлены) — учительница немецкого языка в семье Андрея Евстафьевича и Любови Александровны Берсов, родителей С. А. Толстой.</p>
        <p>Т. А. Кузминская писала в своих воспоминаниях: «…взяли приходящую для меня немку. Это была премилая немка фрейлен Бёзе. Высокая, сухая, рябая, с маленькими чёрными тараканьими глазками, весёлая и добрая. Она давала уроки мне и брату Пете и часто проводила у нас целый день» (Кузминская. С. 64).</p>
        <p>Толстой впервые упоминал Бёзе в письме жене от 7 декабря 1864 г.: «За дело ни за какое не могу приняться. … Потом опять противный Александр Михайлович, Катерина Егоровна, Лиза. Даже и читать нельзя, угла нет» (83: 85). Собирая материалы для будущей книги «Война и мир», писатель работал в архиве и библиотеках Москвы. Останавливался в доме Берсов. Позднее, в очередном послании жене из Москвы 12 ноября 1866 г., он писал про обед у родственников, «за которым была только Катерина Егоровна» (83: 120).</p>
        <p>Вспоминая о первых посещениях их московского дома Толстым, Кузминская рассказывала: «Помню, как он однажды перед обедом сочинил нам оперу, как он выразился. Это была просто маленькая сцена с пением. Сюжет был следующий. Муж ревнует свою безвинную жену к молодому рыцарю. Рыцарь объясняется в любви Клотильде, она отвергает его любовь. У мужа с рыцарем происходит дуэль, и муж убивает рыцаря» (Кузминская. С. 79). Аккомпанировал на рояле сам Толстой. Роль мужа в этой сцене играла фрейлен Бёзе, так комично, что рассмешила Толстого. Его смех передался всем — и участникам спектакля, и зрителям: «Дверь отворилась, и появился грозный муж в лице фрейлен Бёзе. Одета она была в охотничьи шаровары, с красной мантией через плечо, с приклеенными волосяными подкладками в виде бак. Она грозно пела басом, подбирая немецкие слова: Trommel, Kummer, Kűche, Liebe, причём грозно наступала на рыцаря. Её маленькие чёрные глаза сверкали гневом. На голове была надета большая круглая шляпа с длинным пером, брови были подрисованы, и её невозможно было узнать. … Вызвав на дуэль рыцаря, фрейлен Бёзе замахала саблей и сразила соперника. Тем представление и окончилось. — Ох, боже мой, давно так не смеялся, — говорил Лев Николаевич, доигрывая свой финал» (Кузминская. С. 79-81).</p>
        <p>В обязанности Бёзе входило не только преподавание немецкого языка, но и сопровождение Татьяны Андреевны до её замужества во время выездов в свет: «Вечером за мной и Кузминским приехала наша немка; мы должны были ехать на вечер» (Кузминская. С. 162).</p>
        <p>Кузминская упоминала полушутливое и вместе с тем моралистическое письмо Толстого 1863 г. (в преддверии предполагавшейся её свадьбы с Сергеем Николаевичем Толстым) о совместной поездке Берсов и А. М. Кузминского; эта поездка ему представилась в фантастическом сне. В тексте упоминалась Бёзе как одна из героинь его сновидения, и Толстой советовал семнадцатилетней свояченице: «Береги себя и своё сердце. Раз отданное сердце нельзя уж взять назад, и след остаётся навсегда в измученном сердце. Помни слова Катерины Егоровны дальше цитировал изречение Бёзе. — А. К.: в шманткухен род пирожного (нем.) не надо никогда подливать кислой сметаны» (61: 9).</p>
        <p>Переписываясь с Толстым в 1865 г., 12 февраля А. Е. Берс писал зятю: «А по мне, я ничего выше не признаю из твоих сочинений, как “Детство”. Это мог написать только человек с высокой нравственностью и таким чувствительным и добрым сердцем, как твоё. Известно ли тебе, что Екатерина Егоровна переводит твоё “Детство” на немецкий язык и не нахвалится мягкостью и лёгкостью слога, не говоря уже о самой сущности этого высокого произведения…» (Кузминская. С. 336-337).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>