<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ryabov_Grigoriy_Semenovich_3_1438">Ря́бов Григорий Семёнович</title>
        <title type="bibl">
          Михновец Н. Г. Ря́бов Григорий Семёнович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888095">
                  <name>Михновец Н. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12069">Ря́бов Григорий Семёнович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ря́бов Григорий Семёнович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(?-1922) — последователь, посетитель, корреспондент, адресат Толстого, автор воспоминаний о нём. Литературный псевдоним: С. Горлов. Впервые услышал о Толстом в 1901 г., будучи учеником четвёртого класса. Его старший товарищ, шестиклассник, собрал небольшую группу учеников и прочёл им толстовский «Ответ Синоду» (1901). Это событие определило дальнейшую жизнь Г. Рябова. Теперь он старался найти и прочесть религиозно-философские сочинения писателя. Рябова исключили из училища (видимо, в 1902 г.) за хранение запрещённой книги, в которую были вплетены статья «Николай Палкин» Толстого и его письмо Николаю II, а также несколько «Листков “Свободного слова”». Позднее он отметил в воспоминаниях: «Тогда я уже стал понимать Л. Н. … Тогда не только открылись глаза на многие язвы общественной и государственной жизни, но и стали понятны их искусственные причины» (Жизнь для всех. 1912. № 3. Стлб. 514). Рябов вернулся домой и пошёл в работники к своему отцу, лесопромышленнику, мужественно снося не только его упрёки, но и насмешки мужиков.</p>
        <p>Толстовские идеи имели решающие значение в процессе формирования мировоззрения юноши. «Учение Толстого или, правильней, учение Христа, выраженное Львом Николаевичем, так сильно и глубоко тогда затронуло мою душу, что совершенно преобразило её, наполнило новым содержанием и дало совсем другие побуждения, цели и правила поведения», - писал он (Жизнь для всех. 1912. № 4. Стлб. 688). «Новые сочинения Льва Николаевича я не читал, а благоговейно изучал, можно сказать, что я молился, читая их, порой плача от умиления и восторга, стоя на коленях и зажав руками уши, чтобы внешний шум не мешал сосредоточиться», - вспоминал он о самом важном в своей духовной жизни (там же. Стлб. 690). В то время он был одинок и в семье, и среди работников, никто его не поддерживал. Рябов стал выписывать из Англии журнал «Свободное слово». В 1903 г. отец напомнил сыну о данном ранее обещании выдержать экстерном экзамены за среднюю школу. Однако сын сомневался, есть ли необходимость в этом, стоит ли поступать в высшее учебное заведение, а за советом обратился с вопросом к Толстому и вскоре получил ответ: эти вопросы нужно решить самостоятельно. Толстой добавил: полезная человеческая деятельность обусловлена пониманием цели жизни, однако его адресату она ещё не ясна. Затем пояснил: цель эта заключается в «выработке в себе любовного общения со всеми людьми» (74: 224). Рябов, получавший корреспонденцию из Англии и пропагандировавший взгляды Толстого, попал в поле зрения полиции, и его отец, опасаясь обыска, втайне приказал своему второму сыну отправиться в лес и сжечь подозрительные издания и толстовское письмо.</p>
        <p>В июне 1907 г. Рябов, ставший к тому времени студентом петербургского Горного института, вместе с А. Я. Колесниченко посетил Ясную Поляну проездом из Петербурга в Самарскую губ. Молодые люди направлялись в места, где жил А. М. Добролюбов и его единомышленники. Они ехали на смену Н. Г. Сутковому, чтобы продолжить раздавать нуждающимся крестьянам деньги, полученные Толстым от канадских духоборов. В записной книжке Толстой пометил: «милые юноши: Колесниченко, Рябов» (56: 200). Тогда же произошло знакомство с В. Г. Чертковым. Позднее Рябов отметил поразившую его мысль Толстого: «Я каждую минуту могу изменить своё понимание жизни, если предо мною предстанет более ясная, чем христианская, истина, - сказал Л. Н. - Я знаю, я верю, продолжал он, что наступит время, когда наше теперешнее мировоззрение будет казаться таким же низким, как нам теперь кажется идолопоклонство» (Жизнь для всех. 1912. № 6. Стлб. 957).</p>
        <p>Во второй половине июля молодые люди вновь увидели Толстого. Колесниченко и Рябов заехали к нему, чтобы передать подробные списки выдач и трат. Толстой расспрашивал о Добролюбове, о его жизни в общине. Рябов ответил: «Он живёт и работает у беднейшего из братьев - старика, сын которого болен. Но вообще он не имеет постоянного места работы, а переходит от одного брата к другому, как работник, но, разумеется, бесплатный…» И в ответ услышал: «Очень, очень хорошо… Удивительно чистая, хорошая жизнь». Студент добавил, что «Д. видит непроходимую пропасть между своей верой и верой Л. Н-ча» (там же. Стлб. 959). Это огорчило Толстого. Узнав, что Рябов, уезжавший в Петербург, скоро вернётся назад, Толстой попросил его купить что-нибудь «из особенно ходовой в то время революционной литературы»: «Мне хочется влезть в душу революционера». - сказал он.</p>
        <p>Через две недели Рябов снова был у Чертковых в Телятинках. При встрече передал Толстому несколько брошюрок, в т. ч. П. А. Кропоткина, участвовал в работе над «Сводом мыслей Л. Н. Толстого», тогда же услышал от писателя, что этот свод помогает ему при составлении «Круга чтения». В своих воспоминаниях Рябов описал и приезд К. А. Малеванного. В сентябре он был уже в Петербурге, на просьбу Толстого ещё раз отправиться с той же целью в Самарскую губ. ответил, что, к сожалению, не может сделать этого из-за «необходимости заработка» (77: 307).</p>
        <p>В августе 1908 г. Рябов вновь встретился с Толстым, на этот раз он пробыл в Телятинках дольше, чем прежде. Вместе с Ф. А. Страховым раскладывал «Свод» по программе «Детского круга чтения» (ЯПЗ. 3. С. 168). В 1912 г. он опубликовал свои воспоминания о Толстом в журнале «Жизнь для всех» под псевдонимом С. Горлов и в сборнике «Лев Толстой и голод» под своим именем. По окончании Горного института работал на Южном Урале в г. Златоусте.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: В лучах Л. Н. Толстого. Воспоминания // Жизнь для всех. 1912. № 3. Стлб. 513-518; № 4. Стлб. 687-693; № 5. Стлб. 837-840; № 6. Стлб. 956-969: Последнее выступление Л. Н. Толстого в деле помощи голодающим // Лев Толстой и голод. Нижний Новгород. 1912. С. 208-212.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>