<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gifs_Giyom_4_1764">Гифс Гийом</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Гифс Гийом // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20045">Гифс Гийом</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гифс Гийом</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Geefs Guillaume; 1805-1883) — бельгийский скульптор. Учился в академии художеств Антверпена (Académie royale des beauxarts d’Anvers), затем в Париже под руководством Жюля Этьенна Раме, самостоятельные занятия продолжил в Италии. В Бельгии исполнял национальные монументы и небольшие скульптурные заказы. Особого внимания заслуживают монумент в Брюсселе гражданам, павшим в борьбе за независимость в 1830 г., портретные статуи погибших генерала Огюстена Даниэля Бельяра и графа Мерода (в брюссельской церкви Святого Гудулы); памятники композитору Грегори в Люттихе, Рубенсу в Антверпене, статуя бельгийского короля Леопольда I и четыре угловые фигуры в брюссельском памятнике этому государю; деревянная резная кафедра с пятью мраморными статуями в нишах в соборе г. Льежа; статуя Карла Великого в церкви Святого Серватия в Маастрихте, мраморная группа «Влюблённый лев»; группа «Павел и Виргиния»; статуи «Франческа да Римини», «Меланхолия» и др.</p>
        <p>После смерти старшего брата Н. Н. Толстого, с лица которого была снята посмертная гипсовая маска, Толстой хотел заказать бюст покойного брата и в самом начале марта 1861 г. обратился за помощью к Б. Н. Чичерину, бывшему в то время в Париже, видимо, рассчитывая на то, что можно заказать бюст в Париже и что Чичерин примет деятельное участие в исполнении этого проекта. Однако Чичерин отвечал 4 марта: «Любезный друг, я справлялся насчёт бюста у своего приятеля, живописца Perin. Он мне советует отнюдь не брать этого на себя, потому что тут необходимо руководство кого-либо из членов семейства, который бы хорошо знал форму головы и с любовью входил бы во все подробности. Маска даёт только переднюю часть лица, но для бюста этого недостаточно. Стало быть, тебе необходимо велеть это сделать при себе» (цит. по: 60: 376).</p>
        <p>Будучи в Брюсселе, Толстой заказал бюст покойного брата скульптору Гифсу, о чём писал С. Н. Толстому 29 марта 1861 г. с просьбой прислать портрет брата: «Пришли мне, пожалуйста, как можно скорее дагерротипный портрет Николиньки в Брюссель на имя: Bruxelles. Monsieur Geefs (sculpteur) …. Я заказал здесь бюст Николиньки, и ему нужен портрет для работы. — Портрет, разумеется, он возвратит в целости» (60: 375).</p>
        <p>После отъезда Толстого из Брюсселя по его просьбе за работой над бюстом наблюдал кн. М. А. Дондуков-Корсаков, о котором Толстой сообщал в письме к С. Н. Толстому: «здесь у меня знакомые Дундуковы» (от 24 марта 1861 г. — 60: 372). Гифс выполнил два бюста Н. Н. Толстого: в мраморе — высотой 46 см и в гипсе — высотой 23 см. О работе скульптор извещал М. А. Дондукова-Корсакова письмом от 12/24 августа 1861 г. Оба бюста находятся в доме Толстого в Ясной Поляне.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>