<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bero_Zhan_3_851">Беро́ Жан</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Беро́ Жан // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1318">Беро́ Жан</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Беро́ Жан</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Béraud; 1848-1935) — французский салонный живописец. Родился в Петербурге в семье скульптора Жана Беро-старшего, который участвовал в оформлении Исаакиевского собора. После смерти отца семья вернулась в Париж. Беро учился в лицее Бонапарта (ныне лицей Кондорсе) и с 1871 г. в течение двух лет посещал Школу изящных искусств, позже - мастерскую известного портретиста Леона Бонна. Окончив Школу изящных искусств, открыл собственную мастерскую в квартале художников на Монмартре. Приобрёл известность жанровыми работами: изображал жизнь ночного Парижа и парижского светского общества. В 1871-1889 гг. постоянно выставлялся в Парижском салоне. Основной мотив его творчества - городская жизнь. В 1890 г. он обратился к религиозной тематике, писал картины на евангельские темы. Изображая классические библейские сцены, он облекал своих персонажей в современные одежды. Картины этого ряда напоминают нидерландскую живопись XVII в. Так, в Парижском салоне 1891 г. Беро выставил картину «Магдалина в доме фарисеев» (для Магдалины позировала известная куртизанка). Среди лиц, окруживших Спасителя, современники узнавали Ренана, автора не менее скандальной в те годы монографии «Жизнь Иисуса».</p>
        <p>О другой работе художника на религиозную тему: «“Дорога креста” - Голгофа», куда несёт свой крест Христос, сопровождаемый «современными нам людьми», писал в мемуарах Репин: «Беро уже не первый, кто сводит Христа в обстановку нашего времени. На нынешней его картине публика разделена на два лагеря. С левой стороны буржуа всяких состояний выражают Христу свою ненависть жестами, криками и поднятием камней на великого страдальца. Справа, напротив, - коленопреклонённые, со сложенными благоговейно, по-католически руками, ждут его благословения» (Репин И. Е. Далёкое близкое. Л., 1986. С. 422).</p>
        <p>С 1870-х гг. в искусстве начались попытки изображать Христа как историческое лицо. Этому направлению в искусстве следовали художники И. Н. Крамской, H. Н. Ге, В. Д. Поленов и др., в литературе - Толстой. В связи с этим в письме к П. М. Третьякову 30 июня 1890 г. Толстой излагал свою позицию в этом вопросе: «Но изображать как историческое лицо то лицо, которое признавалось веками и признаётся теперь миллионами людей Богом, неудобно: неудобно потому, что такое изображение вызывает спор. А спор нарушает художественное впечатление. И вот я вижу много всяких попыток выйти из этого затруднения. Одни прямо с задором спорили, таковы у нас картины Верещагина, даже и Ге “Воскресение” “Вестники Воскресения”. Другие хотели третировать эти сюжеты, как исторические, у нас Иванов, Крамской, опять Ге “Тайная вечеря”. Третьи хотели игнорировать всякий спор, а просто брали сюжет, как всем знакомый, и заботились только о красоте (Доре, Поленов). … Потом ещё были попытки свести Христа с неба, как Бога, и с пьедестала исторического лица на почву простой обыденной жизни, придавая этой обыденной жизни религиозное освещение, несколько мистическое. Такова Ге “Милосердие” и французского художника: Христос в виде священника босой, среди детей и др.» (65: 124). Скорее всего, речь шла о картине Жана Беро, изображающей босого Христа-священника среди детей.</p>
        <p>Толстой высоко ценил картину H. Н. Ге «Что есть истина?» и считал его лучшим живописцем «с тех пор, как существует русская живопись» (67: 155). По сравнению с ним другие русские или европейские живописцы, пишущие на религиозные темы, отличающиеся техничностью, представлялись ему неискренними. «…Не только наши выставки, но и заграничные салоны, - писал он Третьякову, - наполнены или картинами, бьющими на внешние эффекты, или пейзажи, портреты, бессмысленные жанры и выдуманные исторические или религиозные картины, как Уде немецкий художник. - А. П., или Беро, или наш Васнецов. Искренних сердцем содержательных картин нет. Ге же главная сила в искренности, значительном и самом ясном, доступном всем содержании. … В содержательной картине всегда техника кажется плохою для тех особенно, которые не понимают содержания. … Рядовая публика требует Христа-иконы, на которую бы ей молиться, а он даёт ей Христа - живого человека…» (67: 154).</p>
        <p>В письме к В. В. Стасову 4 сентября 1894 г. Толстой признавал, что Ге «упредил отношение к христианству на много десятков лет, а какой-нибудь француз или немец через 50 лет или раньше, пользуясь Ге, установит такое отношение к христианству и напишет картины, и мы все будем восхищаться, как восхищаются теперь Тиссо, который повторяет только Иванова. По-моему, - писал Толстой, - ведь главное … значение Ге, кроме его удивительной реальности, т. е. правдивости, в том, что он нашёл то новое отношение к христианству в живописи, вокруг которого ходят и которое ищут все живописцы в Европе, и Беро, и Уде, и другие» (67: 216-217). В планах, заметках и набросках к трактату «Что такое искусство?» имя Ж. Беро упоминалось в одном ряду с такими авторами «подделок под искусство», как Ибсен, Вагнер, Пювис де Шаван и др. (30: 373).</p>
        <p>Тем не менее работы художника Беро, не связанные с религиозными сюжетами, Толстому нравились. Так, в 1907 г. в старых номерах еженедельного сатирического журнала демократического направления «Искра», издававшегося в Петербурге в 1859-1873 гг., писатель увидел репродукцию его картины «Сумасшедшие», которая ему понравилась. Он «смеялся, глядя на неё», и сказал, что «только французы могут написать, так до подробностей выработано. Каждая поза верна…»(ЯПЗ 2. С. 373,656).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>