<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Burenin_Viktor_Petrovich_4_1713">Буре́нин Виктор Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Алпатова Т. А. Буре́нин Виктор Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888163">
                  <name>Алпатова Т. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2064">Буре́нин Виктор Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Буре́нин Виктор Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1841-1926) — литературный и театральный критик, поэт. Регулярно печатал сатирические стихи в журналах «Искра» и «Зритель», публиковался в «Современнике», «Отечественных записках», «Русском слове», «Библиотеке для чтения», «Вестнике Европы», «Будильнике», «Неделе» и др.; анонимно печатался в газете «Колокол». С 1865 г. сотрудничал с газетой «С.-Петербургские ведомости», где с 1866 г. как обозреватель журналов публиковал рецензии на литературные новинки (некоторые перепечатаны в сборниках Буренина: Критические очерки и памфлеты. СПб., 1884; Критические этюды. СПб., 1888). В 1880-1890-х гг. — критик газеты «Новое время». Придерживался принципа «цинического реализма» в критике. Тон его статей многие современники считали чересчур грубым и циничным; по обвинению в клевете Буренин судился с В. А. Кашеваровой-Рудневой и М. М. Стасюлевичем.</p>
        <p>Первые критические отзывы Буренина о Толстом появились в «С.-Петербургских ведомостях» в период публикации «Войны и мира». Критик высоко оценил это произведение, назвал Толстого «первостепенным писателем и художником», а «Войну и мир» — произведением, «где каждое лицо дышит жизнью, правдой и реализмом изображения» (СПб. ведомости. 1868. 25 января). Однако Буренин не был согласен с историко-философскими взглядами Толстого, считал неясной мысль писателя, проявившуюся в изображении Наполеона, отмечал как недостаток и огромный масштаб романа, в котором, по его мнению, терялись подробности и отдельные лица. Более критично Буренин оценил шестой том романа (в первом издании); он считал, что Толстой «ослабел в творческих силах» и повторяется (СПб. ведомости. 1869. 13 декабря).</p>
        <p>Толстой писал Буренину 1-25 февраля 1887 г. по поводу его оскорбительных статей о С. Я. Надсоне, которые стали известны смертельно больному поэту и, как считали многие современники, ускорили его смерть. К Толстому обращались с просьбой подписать коллективный протест, осуждавший поступок Буренина, но он отказался, мотивируя это так: «Буренин для меня такой же человек, как и Надсон, т.е. брат, которого я люблю и уважаю и которому я не только не желаю сделать больно, потому что он сделал больно другому, но желаю сделать хорошо, если это в моей власти» (64: 16). В этом же письме Толстой призывал Буренина задуматься о своём поступке: «Если справедливо обвинение против вас, то вы знаете лучше всех …. Вы единственный судья, вы же и подсудимый и знаете один, к какому разряду поступков принадлежат ваши статьи против Надсона. … На вашем месте я бы сам с собой самым строгим образом разобрал бы это дело. И высказал бы публично то решение, к которому бы пришёл, — какое бы оно ни было» (64: 17). На это письмо Буренин отвечал Толстому 28 февраля 1887 г., сообщив, что его статьи были вызваны, в свою очередь, «оскорбительными» статьями самого Надсона, и при этом упрекая Толстого, что тот, не зная существа дела, будто бы стал обвинять его: «Вам предлагали вашим авторитетным именем подкрепить обвинение неизвестного вам человека в том, что он ускорил смерть другого. Неужели … можно подписаться под таким тяжким обвинением, выслушав только обвинителей и не выслушав обвиняемого» (67: 24). 4 марта 1887 г. Толстой на это ответил Буренину, поблагодарив его за письмо и «за укоры», ему сделанные, так как «они совершенно справедливы» (67: 23). Отвечая публично на обвинения в травле Надсона, Буренин писал: «Я не только никогда не нападал “яростно” на Надсона в моих критических заметках, но относился к нему благожелательно до тех пор, пока он не начал ломаться и позировать, корча гения. Да мало того, что я не нападал на него яростно, а я едва ли не раньше других критиков указал на него читателям. Я хлопотал о первом издании книжки его стихов (они были изданы А. С. Сувориным), и, когда эта книжка вышла, я дал о ней в “Новом времени” совсем не “яростный”, а достаточно одобрительный отзыв. Мне говорили, что Надсон был не особенно доволен моим отзывом и претендовал на меня за то, что я, указав на “гражданский” характер его стихов, назвал его “Плещеевым семидесятых годов”. Конечно, для тщеславного поэтика это показалось обидой; я должен был назвать его по меньшей мере Пушкиным или Лермонтовым. … Но во всяком случае сравнение Надсона с Плещеевым не может быть названо “яростною нападкою”, так как Плещеев в то время был уже почтенным поэтом, а Надсон начинающим и подражающим Плещееву, у которого он прямо-таки занял весь банальный арсенал “гражданских” выражений, вроде “гнетущего зла”, “тупой силы”, “царящей тьмы” и т.п. Кроме критического, в общем одобрительного, разбора первого издания книги стихотворений Надсона я написал ещё две-три насмешливые пародии на его чисто гимназическое посвящение своей поэзии каким-то умершим девам, которых он “любил”, и тому подобные пошлости его интимных и гражданских стишков. Надсон, разжигаемый окружающими его еврейчиками и перезрелыми психопатками, необдуманно бросился в раздражительную полемику. Полемику эту он вёл в одной киевской еврейской газетке и воображал, что он то “поражает” меня, то “засыпает цветами” своей поэзии. Я посмеялся над этими детскими претензиями полемизирующего стихотворца, помнится, всего только один раз. Вот и вся история моих “яростных нападок”, превращённая в уголовную легенду досужими сплетнями и клеветами перезревших психопаток и бездарных критиков из бурсаков и жидов» (Буренин В. Критические очерки // Новое время. 2-е изд. 1900. 27 окт.) (см. также: Рейтблат А. И. Буренин и Надсон: как конструируется миф // Новое литературное обозрение. 2005. № 75. С. 154-167).</p>
        <p>На страницах газеты «Новое время» Буренин неоднократно высказывал положительные оценки творчества Толстого, называя его «гениальным писателем и учителем художественной правды» (1884. № 3126, 9 ноября): «современная наша художественная литература, — писал критик, — в сущности, в одном Толстом и заключается» (там же). Весной 1890 г., ещё до выхода повести Толстого «Крейцерова соната», Буренин выступил в её поддержку, отметив «простую и глубокую правдивость повести» (Новое время. 1890. № 5045, 16 марта). По мнению критика, смысл произведения в том, что автор «даёт правдивый и точный анализ такого явления, которое слишком обыденно, что он рисует картины нравов и отношений слишком известных и знакомых, слишком укоренившихся в обществе и отнюдь не выдающихся, а самых заурядных» (там же). «Глубоко прав гр. Толстой, когда влагает в уста Позднышева горькое сознание, что он убил свою жену прежде, чем её знал. … До сих пор этого не говорил никто из наших не только романистов, но и моралистов. И вот, кажется, именно за то, что художником сказана эта простая и ясная правда, на него уже начинают за эту правду слегка огрызаться и корить его, как это он дерзает находить такие вещи неестественными, когда это «наша природа, наше естество» (там же). Высоко оценил критик и повесть «Смерть Ивана Ильича», где Толстой «казнит жизненную ложь во имя жизненной правды ужасом смерти» (Новое время. 1886. № 3639, 18 апреля).</p>
        <p>Сочинения Буренина, видимо, нравились Толстому: он соглашался, когда критика называли «талантливым» (запись в дневнике В. Ф. Лазурского 27 июня 1894 г. // ТВС. 2. С. 57). Некоторые стихотворения Буренина он находил «превосходными, прекраснейшими». 10 марта 1903 г. Толстой писал брату С. Н. Толстому, сообщая, что читал книгу Буренина «Стрелы» (1-е изд. — 1880 г., 2-е — 1889 г.), «шуточные стихи», написанные «очень остроумно» (ПТСБ. С. 475). Буренин в ноябре 1900 г. встречался с Толстым, о чём оставил воспоминания (см.: Никифорова Т. Г. Встреча В. П. Буренина с Л. Н. Толстым // Дом Остроухова в Трубниках: Альманах. М.; СПб., 1998. Вып. 2. С. 192-203).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Лобзова Л. Л. В. П. Буренин в полемике о Л. Н. Толстом // Писатель и литературный процесс. Белгород, 2011. Вып. 3. С. 134-139).</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>