<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sharko_Zhan_Marten_4_2182">Шарко́ Жан Мартен</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Шарко́ Жан Мартен // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15454">Шарко́ Жан Мартен</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шарко́ Жан Мартен</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Charcot; 1825-1893) — французский врач-психиатр, невропатолог; Толстой упоминал его имя в своих сочинениях. Окончив медицинский факультет Парижского университета, поступил в интернатуру в больницу Сальпетриер, где содержались психически больные женщины. В 1858 г. Шарко получил степень доктора медицины, в 1860 г. — звание профессора невропатологии. С 1862 г. работал в больнице Сальпетриер в должности главного врача. В 1880 г. Шарко основал журнал «Архивы неврологии». В 1882 г. в Сальпетриер появилась кафедра нервных болезней, которую возглавил учёный. Исследуя женскую истерию, Шарко пришёл к выводу, что больные пациентки легко поддаются внушению и самовнушению. После этого доктор стал активно использовать в лечении гипноз (искусственный сон), на своих публичных лекциях по медицине и психопатологии он вводил своих пациенток в транс и экспериментировал с их состоянием. Умер Шарко в Морване. Имя Шарко в 1880-1890-е гг. получило широкую известность в России. Толстой упоминал о деятельности учёного в «Крейцеровой сонате» и «Плодах просвещения» в ироническом контексте, что было связано с сомнениями в пользе врачебной медицины и науки, которые испытывал Толстой. Так, Позднышев в ранней литографированной редакции «Крейцеровой сонаты» утверждал: «Эти новые теории гипнотизма, душевных болезней, истеричности — всё это не простая, а вредная, гадкая глупость. Про жену мою Шарко непременно бы сказал, что она была истерична, а про меня сказал бы, что я ненормален и, пожалуй, стал бы лечить. А лечить тут нечего было. Вся эта душевная болезнь наша происходила оттого, что мы жили безнравственно. От безнравственной жизни нам было больно, а чтобы заглушить эту боль, мы и делали различного рода ненормальные поступки, то самое, что эти доктора называют признаками душевной болезни, истеричностью. Лечение этих болезней не у Шарко, не у них» (27: 323). В последней редакции Толстой несколько смягчил высказывание, сохранив его смысл: «…женщина, наперекор своей природе, должна быть одновременно и беременной, и кормилицей, и любовницей …. И оттого в нашем быту истерики, нервы, а в народе — кликуши. … Но ведь кликуши и пациентки Шарко — это совсем увечные, а полукалек женщин полон мир» (27: 35).</p>
        <p>В комедии «Плоды просвещения» прототипом одного из персонажей, психотерапевта Гросмана, выступал знаменитый русский гипнотизёр и ученик Шарко О. И. Фельдман. В устах его звучало не только имя Шарко, но и название больницы, где он работал: «В Сальпетриере 3000 больных, и я прослушал полный курс» (27: 658). В заметке «Отношение Толстого к гипнотизму» (Фельдман О. И. Отношение Толстого к гипнотизму // МТА. 1909. C. 354-358) Фельдман писал, что Толстой был хорошо знаком с литературой о гипнотизме и особенно интересовался вопросом о свободе личности у загипнотизированных.</p>
        <p>Свидетельства настороженного отношения Толстого к деятельности Шарко сохранились в ряде воспоминаний современников писателя. Так, В. Ф. Лазурский рассказывал о событиях лета 1894 г.: «К вечеру пришли посетители: студент-медик, бывший учитель здесь, и ординатор Благоволин … Рассказывали о всяких операциях и других медицинских чудесах. Лев Николаевич стал их “задирать”. По его мнению, медицина лишь тогда может быть названа благодетельной, когда станет популярной. Но пока она служит лишь богатым классам, то чёрт с ней. Это какой-то возмутительный, безнравственный порядок, при котором богатая купчиха, имеющая возможность выписать Шарко из Парижа, вылечивается, а жена её дворника, страдающая такой же болезнью, даже в меньшей степени, умирает, так как никто к ней не придёт на помощь» (Дневник В. Ф. Лазурского // ЛН. Т. 37-38. С. 481). С. Н. Эверлинг, филолог, выпускник Московского университета и дальний родственник знакомых Толстого К. Н. и Л. Ф. Анненковых, вспоминал о своей встрече с Толстым весной 1901 г.: «Л. Н., как известно, мало верил в медицину и никогда не упускал случая подтрунить над докторами и их наукой. Бутурлин, помнится, горячо доказывал высокую научность медицинского знания вообще, ссылался на Шарко, Пастера, Мечникова и всячески стремился убедить Толстого в том, что и эмпирическая медицина, как искусство врачевания, опирается на вполне точные научные данные, а потому нет оснований для скептического к ней отношения. Но Лев Николаевич стоял на своём…» (Эверлинг С. Н. Три встречи с Львом Толстым // Новые материалы о Л. Н. Толстом: Из архива Н. Н. Гусева / Оттавский ун-т. Группа славянских исследователей. [М.; Оттава], 2002. С. 170). Д. П. Маковицкий сообщал о разговоре Толстого с М. О. Меньшиковым в 1906 г.: «Л. Н.: Признаётся наукой дребедень, а настоящая наука — религиозное миросозерцание — не признаётся наукой. Сведения — не наука. Меньшиков: Ведь научные люди искренно жертвуют жизнью для науки. Л. Н.: Жертвуют — нельзя сказать. Для? Шарко — слава, деньги. Одному — биллиард, другому — наука: должен ведь как-нибудь проводить досуг» (ЯПЗ. 2. С. 203).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>