<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kholevinskaya_Mariya_Mikhaylovna_3_1579">Холе́винская Мария Михайловна</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Холе́винская Мария Михайловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14960">Холе́винская Мария Михайловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Холе́винская Мария Михайловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1858-1920) — единомышленница Толстого; земский врач Крапивенского уезда до 1884 г., позже работала в Туле. В 1884 г. Холевинская познакомилась с Толстым, часто бывала в Ясной Поляне, подружилась с дочерьми писателя. Уже не совсем молодая, с плохим здоровьем, нервная и «в высшей степени почтенная по своим душевным качествам» (69: 84), она «страстно» занималась воскресной школой и устройством приюта для подкидышей. По просьбе Татьяны Львовны, старшей дочери писателя, она передала рабочему тульской фабрики Тепловых И. П. Новикову запрещённую книгу Толстого «В чём моя вера?». Ночью 27 ноября 1893 г. Холевинская была арестована, отправлена в Киев, у неё отняли детей. Просидев два месяца в одиночной камере, по ходатайству Толстого и благодаря поддержке А. Ф. Кони в январе 1894 г. она была освобождена, но в феврале 1896 г. её снова арестовали, обвинив в хранении и распространении запрещённых сочинений Толстого. По оговору фельдшерицы она была посажена в тульскую тюрьму. Вскоре заключённую выслали в Астрахань. Толстой направил письма министру юстиции Н. В. Муравьёву и министру внутренних дел И. Л. Горемыкину с просьбой «перенести их преследования» на него, автора (53: 84). Позднее он обратился к А. С. Танееву, дяде композитора С. И. Танеева, главноуправляющему канцелярией ЕИВ, с просьбой защитить Холевинскую от бездумных гонений (письмо не было доставлено). На письма Горемыкину и Муравьёву ответа не последовало. «Ни Горемыкин, ни Муравьёв не были даже настолько учтивы и благовоспитанны, чтобы ответить на письмо графа Толстого, и Муравьёв даже сказал, что Толстого и его семью не тронут, а пусть ему служат наказанием те страдания, которые выносят его последователи - толстовцы» (CAТ. Моя жизнь. 2. С. 442). В июне 1905 г. Холевинская уехала лечиться в Швецию с рекомендательным письмом к доктору медицины Э. Т. Вестерлунду, знаменитому специалисту по туберкулезу. Возвратившись в Россию, она покинула Тулу, и ее дальнейшая судьба неизвестна.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Дело Марии Холевинской // Шифман А. И. Страницы жизни Льва Толстого. М., 1983. С. 211-221.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>