<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Eliot_Dzhordzh_2_760">Элиот Джордж</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Элиот Джордж // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20239">Элиот Джордж</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Элиот Джордж</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Eliot George; наст, имя Магу Ann Evans; 1819-1880) — английская писательница. В 1885 г. Толстой писал жене: «Читаю я Elliot’a “Felix Holt”. Превосходное сочинение. Я читал его, но когда был очень глуп, и совсем забыл. Вот вещь, которую бы надо перевести, если она не переведена» (83: 477). На книге издания 1867 г. сохранились пометы Толстого, видимо, сделанные им в 1885 г. Среди подчёркнутого обращают на себя внимание некоторые философские фразы, безусловно одобренные Толстым. Роман проникнут политическим скептицизмом автора, её упованием на нравственное совершенствование личности, что в конечном итоге и приведёт к освобождению людей труда. Как и Толстой, Элиот презирала социальные привилегии, но в отличие от Толстого она хотела их всё-таки сохранить. Она была по духу позитивисткой, сотрудничала с Миллем, Спенсером, Льюисом в «Westminster Review», по общему характеру своих воззрений принадлежала к кантовской «религии человечества». Роман её «Adam Bede» в трактате «Что такое искусство?» Толстой относил к образцам «высшего искусства».</p>
        <p>По словам самой Элиот, роман «Adam Bede» является деревенской историей, овеянной дыханием коров и запахом сена. Это настоящий гимн сельской Англии, с её размеренным бытом и патриархальными устоями. В этом романе прослеживаются традиции Смолетта и Диккенса. К чтению сочинений Элиот Толстой обращался и в 1900 г., о чём есть запись в дневнике. В яснополянской библиотеке сохранились пять произведений писательницы, вышедших в серии «Collection of British Authors». В связи с серией повестей «Scenes of clerical life», а особенно «Janet’s repentance», Толстой писал 12 июня 1859 г. А. А. Толстой: «Счастливы люди, которые, как англичане, с молоком всасывают христианское ученье, и в такой высокой, очищенной форме, как евангелический протестантизм».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>