<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Diterikhs_Vladimir_Konstantinovich_4_1797">Ди́терихс Владимир Константинович</title>
        <title type="bibl">
          Анисимов П. Д. Ди́терихс Владимир Константинович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888010">
                  <name>Анисимов П. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4416">Ди́терихс Владимир Константинович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ди́терихс Владимир Константинович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1860-1924) — знакомый Толстого; брат А. К. Чертковой (рожд. Дитерихс) и О. К. Толстой (рожд. Дитерихс), первой жены одного из младших сыновей Толстых А. Л. Толстого; русский контр-адмирал с 1914 г., военный историк.</p>
        <p>Дитерихс родился в многодетной семье генерала от инфантерии К. А. Дитерихса, одного из военачальников Кавказской войны, и в 1878 г. был определён на службу юнкером флота. После возвращения из трёхлетнего кругосветного плавания в 1889 г. Дитерихс познакомился с Толстым. Он приехал в Ясную Поляну 24 октября 1889 г., привёз Толстому письмо В. Г. Черткова, в котором тот рассказал о своём шурине, сосредоточенном на поисках жизненного пути, вплоть до того, что в 1884-1885 гг. был вольнослушателем Академии художеств: «Письмо это вам передаст … Володя, у него явилось большое не только желание, но прямо потребность повидаться с вами, … так как общение с вами на пользу каждому искреннему человеку; а ему, как любимому брату нашему, мы особенно желали бы такой помощи в области духовной его жизни». Он «с такой неотступной настойчивостью уговаривает нас окрестить нашего ребёнка, что, когда мы не можем согласиться с его настояниями …, то он почти с ожесточением утверждает, что это … самомнение, упрямство, эгоизм». Чертков признавался в письме, что Володя «враждебно» относится к их образу жизни, что ни он с женой, ни родители молодого человека не могут найти с ним общий язык: «Вам он очень доверяет, — продолжал Чертков; — с взглядами вашими (религиозными) он почти вполне согласен, насколько он их знает (хотя он мало читал вас), и потому мы не сомневаемся в том, что свидание это будет на пользу ему» (письмо от 21 октября 1889 г.; цит. по: 86: 269-270). Однако при встрече с Толстым Дитерихс не сумел найти с ним общий язык, о чём Толстой оставил запись в дневнике 24 октября 1889 г.: «Приехал Дитерихс …. Очень тупой человек. Нападает на Черткова и огорчает их за то, что не хотят крестить родившегося ребёнка. — П. А. Я говорил с ним, слишком горячился. Очень он холоден» (50: 161).</p>
        <p>Во время пребывания гостя в Ясной Поляне Толстой в дневнике записал, что «тяготился Дитерихсом», вечер провёл «бесцветно», отметил самонадеянность его суждений и бескомпромиссную резкость поступков и оценок окружающих, а после его отъезда, 28 октября 1889 г., в дневнике подвёл своеобразный итог так и не состоявшегося диалога: «Проводил с трудом Дитерихса и поговорил с ним, но невозможно. Он слишком верит в свой ум, который ещё слабо действует» (50: 166). В письме Черткову от 28-29 октября 1889 г. Толстой подробно рассказал о своих впечатлениях от знакомства с Дитерихсом: «…я ни в чём не убедил его. … Хотелось мне ему сказать, да не сумел: во 1-х то, что его стремления все самые добрые, но он их ещё не сознал, не разобрался в них сам хорошенько, а спешит решать. Я заметил в нём склонность играть мыслью, как бы забавляться игрою мыслей. И от этого он часто теряет нить рассуждения. Мне кажется, что вопросы жизни во всей их глубине и значительности ещё не возникли для него, несмотря на то, что ему думается, что он уже решил их. У него много сердца, и ему надо жить больше им, а как можно меньше рассуждениями. Читать и думать для себя одного» (86: 269).</p>
        <p>Знакомство Дитерихса с Толстым не было продолжено, и их отношения не получили развития. С 1900 по 1917 г., до своей отставки по болезни, Дитерихс находился на военной службе.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>