<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Drankov_Aleksandr_Osipovich_3_1012">Дранко́в Александр Осипович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Дранко́в Александр Осипович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4607">Дранко́в Александр Осипович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дранко́в Александр Осипович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Абрам Иосифович; 1886-1949) — кинопредприниматель, режиссёр, оператор, производил первые съёмки Толстого. Родился в Феодосии в многодетной еврейской семье. Юность провёл в Севастополе, не получив никакого образования, самостоятельно изучил французский и английский языки, по слуху выучился игре на различных музыкальных инструментах. Вместе с младшим братом Львом (он будет потом помогать Дранкову в съёмках) Александр несколько лет прожил в семье мужа своей тётки, профессионального фотографа Григория Лемберга. Взяв у него несколько уроков, Дранков освоил эту профессию. В 1905 г. братья переехали в Петербург и стали владельцами небольшого фотоателье. В 1907 г. Дранков поехал в Париж осваивать технологию производства на местных киностудиях.</p>
        <p>В 1908 г. исполнялось 80 лет со дня рождения Толстого; желающих его заснять было много, но, заручившись поддержкой С. А. Толстой, первым в Ясную Поляну проник Александр Дранков. Он сделал киносъёмку, запечатлев великого писателя; сопровождал его В. И. Васильев, владелец кинотеатра в Петербурге, субсидировавший поездку. Современники описывали Дранкова как человека бешеной энергии, маленького, упитанною, толстогубого, с ярко-рыжей шевелюрой, необычайно подвижного и пронырливого. Дранков и его спутник прибыли в Ясную Поляну в 6 часов вечера 27 августа 1908 г., накануне юбилея (ЯПЗ. 3. С. 178). На другой день сняли Толстого в кресле на балконе, кроме того Дранков снял несколько сцен из жизни Ясной Поляны. Процесс съёмки заинтересовал Толстого, и он всё время беседовал с оператором на эту тему. Лента (длиной 144 метра) была выпущена в продажу под названием «День 80-летия графа Л. Н. Толстого в Ясной Поляне». Через год, 18-19 сентября 1909 г., Дранков снял фильм «Лев Николаевич Толстой у Черткова и в Москве». Он сам описал содержание съёмки: «Мы произвели большое количество снимков с Толстым, совершающим свою одинокую утреннюю прогулку в деревне, а засим, последовательно, шаг за шагом следуя за Толстым, показали его в кругу семьи, гуляющего в вековой роще, засим ожидающим поезда на станции Крёкшино и отъезжающим… По́лно произведена картина приезда в Москву, переезд его в Хамовники в свой дом, засим выезд его оттуда, проводы его поклонниками, прибытие на вокзал, где уже ждала громадная масса народа во главе с депутатом Государственной думы - В. А. Маклаковым, восторженная овация колоссальной толпы народа, хлынувшего за Толстым на вокзал, и отъезд Толстого, провожаемого несметным количеством почитателей великого старца» (Киноведческие записки. М., 1999. № 43. С. 296). Следующий фильм Дранкова (длиной уже 200 метров) назван «Последнее пребывание Л. Н. Толстого в Ясной Поляне», хотя съёмки были и в Ясной Поляне - 6-7 января 1910 г., и в Кочетах - 7-9 сентября того же года. Помогал Дранкову его брат. Январский визит освещён в воспоминаниях, в частности в записках Маковицкого (ЯПЗ. 4. С. 150-151). Один из присутствовавших вспоминал, что Толстой тогда сказал: «Ах, если бы я мог теперь видеть отца и мать так, как я вижу самого себя!» Маковицкий писал и о съёмках Дранковым Толстого в Кочетах (ЯПЗ. 4. С. 345, 349).</p>
        <p>Последний фильм Дранкова «Похороны Толстого» снят 9 ноября 1910 г. Его метраж неизвестен. Этот фильм был запрещён к демонстрации из-за массовых манифестаций после его показа. В 1911 г. Дранков продал негативы всех своих толстовских съёмок итальянской фирме «Чинес», которая в том же году выпустила фильм «Лев Николаевич Толстой». После революции Дранков эмигрировал, сначала в Константинополь, потом в Америку, где скончался и похоронен близ Сан-Франциско. Все съёмки А. О. Дранкова сохранились в Российском гос. архиве кинофотодокументов (РГАКФД).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>