<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Polushin_Nikolay_Abramovich_3_1380">Полушин Николай Абрамович</title>
        <title type="bibl">
          Кочешкова Л. Е. Полушин Николай Абрамович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888073">
                  <name>Кочешкова Л. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11007">Полушин Николай Абрамович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Полушин Николай Абрамович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд.: Д.; Д-ский; Ивановский Старожил и др.; 1839-1902) — сотрудник издательства И. Д. Сытина, писатель, автор рассказов и сцен из народного быта. Публиковал свои очерки в «Московских ведомостях», «Вестнике промышленности», «Наблюдателе». В 1861-1862 гг. он был редактором неофициальной части «Костромских губернских ведомостей», вёл рубрику «Слухи и вести», в 1882-1884 гг. был издателем-редактором иллюстрированного журнала «Русский сатирический листок», где опубликовал свои произведения «Чудаки» (1882), «Семья XIX века», «Дедушкин амур», «Дача-неудача», сцены из комедии «Папаши» (1883).</p>
        <p>С Толстым Полушин познакомился в 1887 г. 17 октября он послал писателю «вещицу для народного чтения», пьесу «Сермяжная мученица». Толстой её отредактировал, отослал обратно для исправления. 2 ноября Полушин вторично прислал пьесу, Толстой отредактировал текст ещё раз, изменил название на «Что такое жена?» - и передал пьесу в «Посредник», где она была напечатана в 1888 г. В 1888-1889 гг. Полушин неоднократно виделся с Толстым. Дневниковые записи Толстого говорят о том, что Полушин был ему интересен как человек, в дневнике Толстой не раз рассуждал о своих отношениях с Полушиным, анализируя чувства, которые тот вызывал у него: «Пошёл к Полушину. Меня мучает этот человек. Я вижу в нём скрытую злобу. Вроде Денисенко. Надо любить его, и тяжело это делать» (5 февраля 1889 г. - 50: 33). «…Пришёл Полушин. И я говорил хорошо, но не для него, не любя его, а себя. Впрочем, это уж я слишком строг к себе: потому я и говорил хорошо, что прежде полюбил и потому понял его» (12 февраля 1889 г. - 50: 36).</p>
        <p>Из произведений Полушина Толстому понравилась только первая пьеса «Сермяжная мученица» («Что такое жена?»). О многих других его сочинениях писатель отзывался неодобрительно. По поводу комедии «Без любви всё ничто» Толстой писал дочери М. Л. Толстой в довольно сдержанном тоне, что «сочинение недурно» (28 апреля 1888 г. - 64: 165), а в письме к В. Г. Черткову высказался более резко: «О Полушине, к несчастью, Ваше мнение верно - идёт равномерно хуже. И последнее невозможно, несмотря на то, что тема прекрасная» (5 июля 1888 г. - 86: 164). Черткову это произведение тоже не понравилось, и к изданию в «Посреднике» его не приняли. В ноябре 1887 г. Полушин прислал Толстому вторую пьесу, «Мироед», Толстой оценил её отрицательно: «Ненатуральна слишком большая жестокость с песней, и ещё более ненатурален быстрый переворот», - писал он Полушину 20 ноября (64: 124). Комедия Полушина «Седьмая репка», по мнению Толстого, «ужасно плоха» (письмо к Черткову 11 марта 1888 г. - 86: 133). Рукопись этой пьесы Толстой передал артисту В. Н. Андрееву-Бурлаку, который предполагал поставить на сцене некоторые комедии Полушина до появления их в печати, однако осуществлены эти спектакли не были. 13 сентября 1888 г. Толстой писал Черткову о Полушине: «Из всего, что он писал, кроме первого разговора в “Что такое жена?”, очень хорошего, ничего не было сносного. Всё фальшиво до последней степени, также и последние сцены, и “Эфиопский царь”, и хуже всего “Седьмая репка”. Фальшь тем больнее, чем выше то дело, по отношению к которому она фальшь, и потому мне отвратительны вещи Полушина. … Полушин ужасно жалкий образец погибели человека от вина, погибели для нас, для людей, Бог видит в нём то, чего мы не видим» (86: 168).</p>
        <p>Судьба Полушина складывалась сложно. Он страдал запоями, всё время нуждался в деньгах. Толстой заботился о том, чтобы «Посредник» платил хороший гонорар за сочинения, по рекомендации Толстого в 1889 г. И. Д. Сытин пригласил Полушина в качестве редактора «Всеобщего календаря». Сытин вспоминал: «Много трудов и забот положено было мною на создание отрывного календаря. Я просил Л. Н. Толстого рекомендовать мне человека, способного посвятить себя всецело этому делу. Он указал мне Полушина - народника, типа шестидесятников. Этот человек отдал новому делу всего себя и в течение 15 лет положительно священнодействовал». (Полвека для книги. 1866-1916. Литературно-художественный сборник, посвящённый пятидесятилетию издательской деятельности И. Д. Сытина. М., 1916. С. 25).</p>
        <p>О своей литературной деятельности Полушин писал Толстому: «Я маленький писатель, пишу небольшие картинки, приношу этим маленькую пользу себе и людям - вот и всё. На этой дороге меня не встретят ни разочарования, ни несбыточные надежды, так как нет причин, их вызывающих» (86: 160).</p>
        <p>В 1890-е гг. взгляды Полушина и Толстого резко разошлись. В 1893 г. Полушин написал рассказ «Блуждающая душа», в котором выступал против толстовского учения, защищая церковное христианство. Рассказ этот автор послал А. А. Александрову в «Русское обозрение». Александров был не против напечатать рассказ, но попросил Полушина узнать у Толстого, как он к этому произведению относится. Полушин отправил Толстому письмо и получил ответ: «Я прочёл ваш рассказ и, разумеется, ничего не имею против его печатания в том смысле, в каком он относится до меня; но не скрою от вас, что очень сожалею о том, что он будет напечатан и будет, хотя и в малой мере, содействовать укреплению вредных суеверий» (18 октября 1893 г.; 66: 405). По поводу публикации рассказа Полушин вёл переписку даже с Победоносцевым, но рассказ всё-таки не был напечатан.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>