<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Eyngorn_Naum_Osipovich_3_1627">Эйнгорн Наум Осипович</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Эйнгорн Наум Осипович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20238">Эйнгорн Наум Осипович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Эйнгорн Наум Осипович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1873-?) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; отставной артиллерийский капитан, знаток восточной философии, переводчик произведений индийской философии. 2 апреля 1909 г. Толстой получил от Эйнгорна письмо, отправленное со станции Чертолино Московско-Виндавской железной дороги. Оно привлекло внимание писателя. Автор рассказывал о своём увлечении индийской философией и выделял источники, которые оказали на него очень сильное влияние, став самыми нужными и полезными спутниками всей его жизни, в частности Swami Abhedânanda. «The Gospel of Rama Krichna». 1907 («Провозвестие Рамакришны»), Письмо заинтересовало Толстого. В тот же день он написал Эйнгорну ответ, почувствовав в нём человека, «близкого по Духу» (79: 142). Он соглашался с автором, что легенда о Кришне - «прекрасное дополнение к евангелию», подтверждающее вечность истин, а также «случайность легендарных» др. учений (79: 142). Писатель размышлял о популярных изданиях вечных истин и религий, об их ценности, пользе для широкого круга читателей. Толстой был уверен в том, что популяризация ведической мудрости, религиозных истин индусов будет чрезвычайно полезна для Европы. Вскоре было получено письмо Эйнгорна от 9 апреля, и писатель сделал на конверте характерную пометку: «Отвечать».</p>
        <p>7 мая 1909 г. в Ясной Поляне Толстой говорил с Горбуновым-Посадовым «о книжках “Посредника”: первая о Кришне. Иван Иванович переспросил, не о Рамакришне ли? - Нет. Рамакришна - новый, и он слаб. Из новых индийских мыслителей выдающиеся - Вивекананда, его надо будет сократить и издать - и Абхедананда. Ещё речь об Эйнгорне» (ЯПЗ. 3. С. 404). 14 мая 1909 г. Эйнгорн посетил Ясную Поляну: «…приехал Эйнгорн, бывший русский офицер, капитан в отставке - с ним Л. Н. переписывался о буддизме - глубокий знаток буддизма. Л. Н. сейчас же после обеда ушёл к себе в кабинет и туда позвал Эйнгорна» (ЯПЗ. 3. С. 414). Толстой увидел в нём человека «очень оригинального и серьёзного», «скромного, простого, глубокого» (57: 68). Общаясь с Толстым, гость постоянно ссылался на прочитанные им книги, особенно на Swami Abhedânanda «The Gospel of Rama Krishna» (1907). Толстой был хорошо знаком с «Провозвестием Рамакришны», читал и перечитывал его в 1907-1909 гг., всё более убеждаясь в том, что эта книга посвящена Кришне, а не Парамагамзе Рамакришне. Писатель очень хотел издать легенды о Кришне, взяв их из книги Баба Бхарати в переводе С. Д. Николаева. Переведённую книгу Толстой отредактировал и написал к ней предисловие. Книга была набрана в «Посреднике», но не опубликована. 24 мая 1909 г. в Ясной Поляне Толстой говорил об Эйнгорне: «Эйнгорн - оригинальный, самобытный человек, глубокий знаток буддизма. Получает 43 рубля пенсии. Когда тут был, говорил: “В деревне ношу самую простую одежду”. Бывший военный, капитан» (ЯПЗ. 3. С. 418). 15-16 августа 1909 г. в письме Эйнгорну он благодарил «милого» своего корреспондента за письма и «духовную работу над собой» (80: 61).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>