<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shiltsov_Aleksandr_Kharitonovich_4_2191">Шильцо́в Александр Харитонович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Шильцо́в Александр Харитонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15635">Шильцо́в Александр Харитонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шильцо́в Александр Харитонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Шильцев; 1874-1933) — крестьянин села Спасского Спасской волости Оренбургской губ.; корреспондент и адресат Толстого.</p>
        <p>Из бедной безземельной крестьянской семьи. Учился в церковно-приходской школе. Ещё в детстве стал писать за односельчан прошения, научился столярничать, чинить обувь. Много читал, в т.ч. и сочинения Толстого. Один из организаторов в 1905 г. Крестьянского союза в селе Спасском и на Нижне-Аскаровском хуторе. В Программе Крестьянского союза села Спасского упоминалось и имя Толстого: «Ужель же можно думать, как выразился граф Толстой, — говорилось в Программе, — что выс</p>
        <p>окие, тонкие, плешивые, горбатые, страдающие всегда подагрой и мигренью, с изнеженными членами, как соломинки пальцами, могли заработать эту землю лучше коренястого, почвенного, с мускулистыми руками человека?» (цит. по: Большаков Л. Н. В поисках корреспондентов Льва Толстого. Тула, 1974. С. 41). Среди подписей под этим документом было и имя Шильцова. В результате крестьянских волнений Шильцов как один из активистов движения оказался в оренбургской тюрьме. Тюрьма политически закалила крестьянина, придала ему силы. Выйдя из заключения, он стал одним из первых сельских корреспондентов в Оренбургской губ. После тюрьмы и решил написать Толстому.</p>
        <p>Толстой получил письмо от крестьянина А. Шильцова с хутора Независимого (так автор письма назвал место своего отдельного проживания) Оренбургской губ., написанное 20 апреля 1908 г. Письмо малограмотное и подписано: «Ваш внук, бедный, но счастливый крестьянин». Автор выражал Толстому чувства любви и благодарности за всё им сделанное и поэтически, с любовью описывал условия своей земледельческой жизни (даже и в стихах):</p>
        <p>Пусть я бедняк с голодным ртом,</p>
        <p>Зато я на поле с трудом</p>
        <p>Под солнцем день-деньской потею</p>
        <p>И труд свой, всю свою затею</p>
        <p>С любовью кроткой выношу</p>
        <p>И жизни лучшей не прошу.</p>
        <p>Шильцов посылал Толстому «чистосердечный привет», свои стихи и спрашивал: «Мне бы хотелось узнать, дорогой дедушка, какого вы мнения о нашей кормилице-земле, когда она не будет в частной собственности: скоро или нет, и когда народ будет ей пользоваться на равных правах» (56: 495).</p>
        <p>29 мая 1908 г. Толстой записал в своём дневнике «За это время с 21 мая. — Н. Б. кончил о смертных казнях и писал письмо крестьянину о земле и во время писания убедился, что при существовании государственного насилия нет средств, которые могли бы улучшить чьё-либо положение» (56: 131). Отвечая крестьянину 30 мая 1908 г., Толстой изложил проект Генри Джорджа уничтожения собственности на землю путём введения «единого налога», определяемого ценностью земли; по мнению писателя, это наиболее справедливый и практичный способ решения земельного вопроса.</p>
        <p>Четыре дня, с 26 по 30 мая, Толстой работал над письмом крестьянину А. Шильцову об освобождении земли по проекту Генри Джорджа (ОР ГМТ; 56: 403). «Вчера Лев Николаевич писал письмо одному крестьянину в ответ на его вопрос о том, скоро ли земля станет свободной, — 28 мая 1908 г. записал в своём дневнике секретарь Толстого Н. Н. Гусев. — Лев Николаевич начал излагать ему проект освобождения земли Генри Джорджа, но, по его словам, запутался в нём. “Это сложнее, чем я думал”, — сказал он мне. Главное затруднение представилось ему в том, что теперь, когда выкупные платежи прекратились, прямых налогов крестьяне платят сравнительно мало; а при осуществлении проекта Генри Джорджа, может быть, пришлось бы увеличить налог с земли» (Гусев Н. Н. Два года с Л. Н. Толстым. М., 1973. С. 165). «Получил ваше хорошее письмо. Всё, что вы пишете, мне было очень приятно, и, как ни совестно сказать, от всей души завидую вам, — писал Толстой Шильцову. — … Уже жизнь моя прошла, и могу только желать всем молодым и близким жить не в богатстве, а в тех самых труде и бедности, в которых вы жили и живёте. Вопрос ваш о земле с давнего времени занимал меня и продолжает занимать и теперь». И далее писатель говорил о «грехе земельной собственности» и о том, «как освободить людей от земельного рабства». «Люди освободили крепостных, но рабы остались рабами», считал Толстой. «Пока будет земельная собственность, будет и рабство людей». «Основная причина бедственного положения рабочих людей есть нарушение естественного и законного права всех людей жить и кормиться на той земле, на которой они рождаются. Земля, на которой живут люди, так же как и воздух, которым они дышат, не может быть предметом исключительной собственности людей. … И право на пользование ею должно быть равное для всех людей». Далее Толстой коротко объяснял «сущность проекта американского писателя Генри Джорджа». «Полюбивший вас дед Лев Толстой» — так он подписал своё письмо (78: 146-149). Вместе с письмом Толстой послал крестьянину и книги Г. Джорджа.</p>
        <p>В конце июля Шильцов отвечал Толстому (письмо от 28 июля 1908 г.). Он соглашался с тем, что землю надо «отобрать из частной собственности» и передать её труженикам, но не согласен был с налогом, ибо земля — «неоценимое сокровище» и человек не может её верно оценить. Оценить можно то, что во власти человека: «свою силу, свой ум, своё понимание». Автор письма верил и ждал, что скоро «мозолистая рука» «сдвинет и устранит всю неправду», что «сразу обрушится вся эта стихийная сила на головы злодеев» (78: 196-198).</p>
        <p>Из этого письма Толстой заключил, что его корреспондент «страдает очень обычным недостатком людей» своего времени: «большим самомнением и легкомыслием», о чём он писал Шильцову 10 августа 1908 г. Ещё раз писатель попробовал разъяснить крестьянину теорию Генри Джорджа, упрекая Шильцова, что тот «сам мало думал, а на веру принял ходячее и … пошлое учение социал-революционеров. Только под влиянием этого легкомысленного и неосновательного учения, — обращался Толстой к Шильцову, — вы могли написать то, что писали в этом письме о том, что вся сила в мозолистых руках. Это справедливо, но только тогда, когда мозолистые руки или, скорее, головы людей с мозолистыми руками руководствуются какими-либо нравственными основами, а не одним из самых ужасных чувств: завистью. Только под влиянием этого чувства вы могли написать о том, что придёт время, когда мозолистые руки насильственным путём уничтожат людей с мягкими и белыми руками. При таком взгляде люди с мозолистыми руками не скажу, что хуже, но, наверное, не лучше тех, кого они хотят уничтожить. Они хотят быть тем самым, что им так наболело и отчего они страдают, превратно думая, что можно страданиями других людей освободиться от своих страданий» (78: 197). Толстой призывал Шильцова «жить доброй, христианской в настоящем смысле этого слова жизнью и потому ни в каком случае не принимать участия в насилии других людей и не поддерживать его» (там же).</p>
        <p>У самого Шильцова в эти годы окончательно «обрушилась» вера и в государство, и в Бога. Как вспоминали его потомки, в доме его, где прежде в красном углу висели иконы, теперь вместо них появился портрет Л. Н. Толстого. Одна из дочерей его писала: «Он снова прочёл “Войну и мир”, “Анну Каренину”, “Воскресение”, “Хаджи-Мурата”, множество раз читал статьи “Великий грех”, “Не могу молчать” и не раз говорил: “Лев Николаевич, да как же душу людскую вы понимаете, как за простого человека, мужика болеете. А только не туда ведёте. “Непротивление злу насилием”… “Поступай с другими так, как хочешь, чтобы поступали с тобой”… Не то лечение, не то! Придёт время — сама жизнь рассудит. Дожить бы Толстому до того времени! Старик могучий — может, и доживёт…”» (цит. по: Большаков Л. Н. В поисках корреспондентов Льва Толстого. Тула, 1974. С. 92).</p>
        <p>В 1917 г. Шильцов активно участвовал в событиях Февральской и Октябрьской революций. Тогда же вступил в большевистскую партию. После Гражданской войны стал организатором первых коммун, писал В. И. Ленину, принимал самое активное участие в строительстве новой жизни в деревне.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Большаков Л. Н. В поисках корреспондентов Льва Толстого. Тула, 1974. С. 4-105.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>