<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shulgin_Sergey_Nikolaevich_3_1615">Шульги́н Сергей Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Шульги́н Сергей Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15819">Шульги́н Сергей Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шульги́н Сергей Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1861-1929) — автор воспоминаний о Толстом, его корреспондент и адресат; преподаватель словесности 2-й женской тифлисской гимназии, автор статей по истории Кавказа, печатавшихся в «Сборниках материалов для описания местностей и племён Кавказа».</p>
        <p>В 1903 г. через третье лицо (И. Накашидзе) Шульгину было предложено собрать для Толстого материалы о Хаджи-Мурате в Военно-историческом отделе Тифлисского архива и у частных лиц, в т. ч. у вдовы воинского начальника г. Нухи А. А. Каргановой. 3 февраля 1903 г. Шульгин писал Толстому: «Я с удовольствием принял это предложение и буду себя считать счастливым, если чем-нибудь окажусь для вас полезным. У г-жи Каргановой я был два раза, но удалось добыть немногое, что я и посылаю вам при настоящем письме» (35: 616). К письму Шульгин приложил рассказ А. А. Каргановой и её ответы на вопросы Толстого. В своих воспоминаниях позднее он сообщал, что ещё послал Толстому в начале 1903 г. записанный им рассказ о Хаджи-Мурате зятя Шамиля. 21 февраля Толстой отвечал Шульгину письмом, в котором высказывал свои пожелания получить распоряжения Николая I «о ведении Кавказской войны».</p>
        <p>15 июня 1903 г. Шульгин был в Ясной Поляне; он приехал к Толстому с просьбой разрешить напечатать рассказ зятя Шамиля. Из беседы с Шульгиным видно, что Толстой предполагал ввести в повесть ещё ряд сцен.</p>
        <p>По поводу Николая I Толстой сказал Шульгину: «Приходится окунуться с головой в эпоху Николая и пересмотреть большой материал - и печатный и рукописный. И всё это, быть может, только для того, чтобы извлечь какие-нибудь две-три черты, которых читатель, пожалуй, и не заметит, а между тем они очень важны. Меня здесь занимает не один Хаджи-Мурат с его трагической судьбой, но и крайне любопытный параллелизм двух главных противников той эпохи - Шамиля и Николая, представляющих вместе как бы два полюса властного абсолютизма - азиатского и европейского» (35: 622).</p>
        <p>В письме от 21 июля 1903 г. Шульгин прислал Толстому справки по вопросам, записанным им в Ясной Поляне под диктовку писателя.</p>
        <p>В декабре 1909 г. из Тифлиса Толстой получил «Сборник материалов для описания местностей и племён Кавказа» (Тифлис, 1909) со статьёй С. Н. Шульгина «Предание о шамилевском наибе Хаджи-Мурате». 31 декабря, прочитав статью Шульгина, он сказал, «что нашёл его согласным с тем, как ему некогда рассказывали и как он сам описал в своей неизданной повести». За 4 месяца до смерти писатель получил от Шульгина ту же статью, изданную отдельной брошюрой под заглавием «Из дагестанских преданий о Шамиле и его сподвижниках» (Тифлис, 1910) с автографом Шульгина: «Гр. Льву Николаевичу Толстому в знак глубокого почтения от автора. Июль 1910». Толстой просмотрел брошюру, она хранится в ЯПб.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Шульгин С. Н. Из воспоминаний о гр. Л. Н. Толстом // Русская мысль. 1911, II.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>