<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kovalevskiy_Evgraf_Petrovich_3_1100">Ковале́вский Евграф Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ковале́вский Евграф Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6585">Ковале́вский Евграф Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ковале́вский Евграф Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1790-1867) — знакомый, адресат и корреспондент Толстого; брат его «литературного приятеля» и хорошего знакомого по Крымской кампании Егора Петровича Ковалевского. Русский гос. деятель; по образованию горный инженер, сенатор; с 1856 г. - почётный член Академии наук; попечитель Московского учебного округа; активный участник университетских реформ. В 1856-1858 гг. - председатель Московского цензурного комитета; в 1858-1861 гг. - министр народного просвещения. При нём в министерстве начались либеральные веяния, вызвавшие широкие планы реформ в области народного просвещения. Это был первый министр народного просвещения, назначенный императором Александром II, и направление, данное Ковалевским своему ведомству, гармонировало с эпохой реформ. Он выдвинул на первый план заботу о народных училищах, воскресных школах и т. п. С 1861 г. Ковалевский - член Гос. совета; с 1862 г. - президент Вольного экономического общества. Автор нескольких научных трудов по этнографии Кавказа.</p>
        <p>Толстой познакомился с Ковалевским в начале 1860-х гг. В 1860 г. в министерстве был разработан «Проект устава низших и средних школ, состоящих в ведении Министерства народного просвещения». В феврале 1860 г. проект был напечатан в Журнале М. Н. П. и предложен на обсуждение всем желающим. Толстого заинтересовал этот проект по отношению к низшей народной школе, и он составил Записку (в Юб. - Замечания на «Проект устава низших учебных заведений»), представляющую собой критический разбор министерского проекта, основанный на его личном опыте в яснополянской школе. В Записке Толстой изложил и свой собственный проект устройства Общества для содействия делу народного образования. Брату министра просвещения Ег. П. Ковалевскому, кратко излагая свой проект, Толстой писал; «До сих пор общество это составляю я один. Но говорю вам без фразы, что, возможно, будет или нет такое общество, я положу всё, что могу, и все свои силы на исполнение этой программы» (60: 331). Толстой просил помощи: «Я на дурном счету у правительства. От меня это никак не должно идти, а говорите или составьте из этого получше записку и покажите Евграфу Петровичу» (60: 331). Проект устройства Общества остался неосуществлённым.</p>
        <p>20 апреля 1861 г. на имя Евг. П. Ковалевского Толстой составил прошение «о разрешении» издавать ежемесячный журнал «Ясная Поляна». 21 апреля писатель был принят министром и вручил ему прошение. 16 мая 1861 г. из министерства было получено разрешение на издание.</p>
        <p>Летом 1860 г., путешествуя по Европе с целью изучения постановки педагогического дела, приобретая многочисленные книги и материалы для своей школы, Толстой, во избежание каких-либо таможенных препятствий, из Киссингена (Бавария) направил Ковалевскому письмо: «Для педагогического труда, которым я занят, кроме матерьялов, собранных мною в Европе, мне необходимы были: программы, педагогические издания и руководства Северо-Американских Штатов. Некто M-r Hardenbergh обещал мне, через американское правительство, выслать все эти матерьялы в Россию. Я позволил себе дать ему Ваш адрес. … Осенью проездом через Петербург я позволю себе явиться к Вам и просить Ваших советов и помощи в некоторых педагогических предприятиях» (13/25 августа 1860 г.; 60: 348-349). Толстой надеялся получить все эти материалы «через министерство». Ковалевский отвечал Толстому письмом из Петербурга 26 августа 1860 г.: «Спешу уверить Ваше сиятельство, что я не только не встречаю никакого препятствия, чтобы выписанные Вами из Северо-Американских Соединённых Штатов педагогические издания и другие материалы для предпринятого Вами педагогического труда были высланы в С.-Петербург на моё имя, но мне особенно приятно оказать Вам при этом случае содействие в нашем общем благом деле. Посылка, по получении, будет храниться у меня в Министерстве до личного с Вами свидания, которого ожидаю с удовольствием» (60: 349). Подобное письмо Толстой направил Ковалевскому и из Лондона в марте 1861 г. На адрес министра народного просвещения Евг. П. Ковалевского было послано минимум три ящика с книгами, которые Толстой получил по прибытии в Петербург.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>