<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Urusov_Leonid_Dmitrievich_2_682">Урусов Леонид Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Архангелъская Т. Н. Урусов Леонид Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангелъская Т. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14256">Урусов Леонид Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Урусов Леонид Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1836-1885), князь — близкий знакомый Толстого и его семьи. После окончания 2-й московской гимназии выдержал экзамен при школе гвардейских подпрапорщиков, служил несколько лет в армии, с 1858 г. — в ведомстве Министерства иностранных дел. В 1875 г. переведён в Министерство внутренних дел и с марта 1876 г. назначен тульским вице-губернатором. С.Л. Толстой писал о нём в «Очерках былого»: «Урусова можно назвать одним из первых толстовцев, хотя он был мало похож на последующих, опростившихся толстовцев. Он сходился с отцом преимущественно в вопросах веры и философии. Он был всегда безукоризненно одет, щепетильно учтив и прекрасно говорил по-французски. Он жил скромно, был добр со всеми и старался в пределах возможного смягчать свои административные функции» (гл. «1878 год»). Добрые связи Урусова с Ясной Поляной были разнообразны. В конце 1870-х — начале 1880-х гг. князь Урусов был частым гостем усадьбы, приезжая обычно по субботам к обеду. Он много беседовал с Толстым, играл в шахматы, ходил с ним на прогулки, иногда охотился. С.А. Толстая писала о нём в дневнике 2 октября 1897 г.: «Урусова я полюбила за тот мир философии, в который он ввёл меня, читая мне Марка Аврелия, Эпиктета, Сенеку и других. Впервые открылась мне им и с ним эта область высокого человеческого мышления, в которой я нашла столько утешения в своей жизни» (ДСАТ. 1. С. 305).</p>
        <p>В 1882 г. в Туле был напечатан урусовский перевод французского труда Марка Аврелия под заглавием: «Размышления императора Марка Аврелия Антонина о том, что важно для самого себя». В Ясной Поляне доныне сохранился экземпляр этого издания в книжном шкафу С.А. Толстой. В семье Толстых Урусов, как вспоминала С.А. Толстая, находил «участие, дружбу, ласку, заботу» (там же. С. 180). В Ясную Поляну он «приносил … огромные букеты, привозил конфеты и книги и очень любил всем нам делать подарки». «Князя в доме любили и дети, и даже прислуга» (Толстая С.А. Моя жизнь // Прометей. 12. С. 166). Жена Урусова, Мария Сергеевна, дочь крупного промышленника С.И. Мальцева, предпочитала жить с детьми в Париже, куда временами ездил Урусов. В её салоне часто бывал живший во Франции И.С. Тургенев, знакомый с Урусовым. В августе 1882 г. жена Урусова с дочерью и сыном гостили в Ясной Поляне, они приезжали к Толстым также в 1885 и 1891 гг.</p>
        <p>Урусов переводил на французский язык новые произведения Толстого («В чём моя вера?», «Краткое изложение Евангелия»). Он содействовал выходу в Париже трактата «В чём моя вера?». В личной библиотеке Толстого сохранилось второе французское издание этой книги 1885 г.</p>
        <p>В 1880-е гг. зимой Толстые жили в Москве. Приезжая на время в Ясную Поляну или проезжая по пути в Москву через Тулу, Толстой останавливался в небольшом доме Урусова на Киевской улице, неподалёку от здания Дворянского собрания. Вероятно, Толстой и Урусов встречались и в служебной обстановке. Толстому приходилось просить помощи Урусова в официальных делах, когда писатель приезжал хлопотать по просьбам его знакомых. (Известно, например, что Толстой просил Урусова за участвовавшего в революционной пропаганде крестьянина Е.Е. Лазарева, когда тот сидел в Бутырской тюрьме перед высылкой в Восточную Сибирь.) Лето 1884 г. было предельно насыщено встречами, беседами, прогулками, спорами Толстого и Урусова. В январе 1885 г. писатель часто навещал Урусова, заболевшего туберкулёзом; в его доме он начал свою новую работу «Учение двенадцати апостолов». Узнав, что никто из родных Урусова не может проводить его весной в Крым. Толстой поехал с ним сам. Урусов остался жить в Симеизе, а Толстой, вернувшись, писал ему в апреле 1885 г.: «Я думаю о вас каждый день не раз и всегда с любовью» (63: 226). В письме 11 апреля: «Пожалуйста, продолжайте мне писать, и почаще, и всё, что вздумается. Неинтересных мне от вас писем не было и не может быть» (63: 234). С не меньшей любовью и заинтересованностью читал Урусов так необходимые ему письма Толстого, зачастую содержавшие самые заветные мысли, волновавшие писателя. Почти в каждом подробно говорилось о творческой работе Толстого, содержались советы, что следует прочитать из новых книг, рассказывалось о подготовке первых изданий народного издательства «Посредник», участвовать в котором Толстой пригласил и Урусова. Умер Урусов 23 сентября 1885 г., в Крыму, в присутствии одного малолетнего сына Сергея. Позднее Сергей уже юношей бывал у Толстых.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Архангельская Т.Н. Тульский знакомый Л.Н. Толстого князь Л.Д. Урусов // Воскресение. № 3. Тула, 1998.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>