<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Verderevskiy_Evgraf_Alekseevich_4_1730">Вердере́вский Евграф Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Вердере́вский Евграф Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20036">Вердере́вский Евграф Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Вердере́вский Евграф Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1825-после 1867) — русский писатель, журналист. Родился в Саратове в дворянской семье, учился в Александровском (Царскосельском) лицее под Петербургом, после чего был определён на службу в Министерство иностранных дел. С начала 1850-х гг. служил на Кавказе, с лета 1853 г. состоял при канцелярии наместника Кавказа гр. М. С. Воронцова. В 1854-1856 гг. был литературным редактором газеты «Кавказ», где публиковал свои статьи о кавказской поэзии, тифлисском театре. Интересовался этнографией народов Кавказа и написал брошюру «О народных праздниках и праздничных обыкновениях христианского населения преимущественно в Тифлисе» (1854).</p>
        <p>Читателям-современникам Вердеревский стал известен в основном как автор документальной книги (повести) «Кавказские пленницы, или Плен у Шамиля». В книгу вошли документальные (или, как определил сам автор, «невымышленные») и мемуарные материалы о более чем восьмимесячном (в 1854-1855 гг.) пребывании в плену у Шамиля в селе Ведено, глубоко в горах, двух сестёр из грузинских семейств генерал-майора князя Орбелиани и полковника князя Чавчавадзе. Княгини А. И. Чавчавадзе и В. И. Орбелиани оказались в плену у горцев вместе с детьми и слугами. Особой ценностью является тот факт, что в книгу вошли собственные показания лиц, участвовавших в этих драматических событиях. Заканчивалась повесть словами о том, что никакими новыми призывами не сможет Шамиль привлечь к себе кавказские народности. Книга была напечатана в Москве в 1856 г., а в 1857 г. — в Санкт-Петербурге.</p>
        <p>В 1896 г. Толстой начал работать над повестью «Хаджи-Мурат», при этом он, как всегда, использовал многие источники, в т.ч. и повесть Вердеревского «Плен у Шамиля», из которой писателем были почерпнуты сведения о нравах, быте, ценностях и обычаях горцев, отношениях к своим и чужим… Книга Вердеревского была в библиотеке Ясной Поляны.</p>
        <p>Впервые «Хаджи-Мурат» появился в печати уже после смерти Толстого: в 1912 г. в Москве вышел трёхтомник «Посмертных художественных произведениях Л. Н. Толстого», где все произведения писателя были опубликованы с большими цензурными пропусками. Полностью же повесть была напечатана в том же 1912 г. В. Г. Чертковым в третьем томе берлинского издания «Посмертных художественных произведений Л. Н. Толстого».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>