<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kovalevskiy_Egor_Petrovich_2_316">Ковалевский Егор Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ковалевский Егор Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6586">Ковалевский Егор Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ковалевский Егор Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1809 или 1811-1868) — один из «литературных приятелей» Толстого; писатель, географ, путешественник. Окончил Харьковский университет; служил в Горном департаменте; был горным инженером на алтайских и уральских заводах; искал золотоносный песок в Черногории, производил геологические изыскания в Египте. В 1849 г., участвуя в духовной миссии в Пекин, помог пропустить русские торговые караваны по удобному «купеческому тракту», тем самым спас их от непроходимых аргалинских песков. В 1851 г. при его содействии были заложены основы справедливой торговли России с Китаем. Во время Крымской кампании состоял при штабе М.Д. Горчакова, оставался там до октября 1855 г., собирая материалы по истории осады Севастополя. С 1856 г. по поручению князя А.М. Горчакова управлял азиатским департаментом. В 1861 г. в чине генерал-лейтенанта был назначен сенатором и членом Совета министра иностранных дел. В 1856-1862 гг. — помощник председателя Императорского географического общества.</p>
        <p>Толстой познакомился с Ковалевским в штабе Горчакова в Дунайской армии, намеревался привлечь его к задуманному офицерами-артиллеристами журналу «Военный листок». Особенно близко сошёлся с ним в Севастополе: ему первому прочитал только что законченный рассказ «Весенняя ночь 1855 года в Севастополе» («Севастополь в мае»), которым тот «остался очень доволен» и «очень хвалил» (47: 170). От Ковалевского узнал Толстой, что приглашён сотрудничать в брюссельском журнале «Le Nord».</p>
        <p>После войны Толстой и Ковалевский не раз встречались в Петербурге, переписывались: сохранилось несколько писем к Ковалевскому, где Толстой делился своими планами «об обязанных крестьянах», рассуждал «об освобождении» крестьян, рассказывал о своих педагогических занятиях, о намерении организовать Общество народного образования. Толстой читал сочинения Ковалевского: ещё в Севастополе — книгу «Четыре месяца в Черногории» (СПб., 1843), позднее — книгу «Граф Блудов и его время (Царствование императора Александра I-го)». СПб., 1866, которая послужила одним из источников «Войны и мира» (сохранилась в библиотеке Толстого в Ясной Поляне).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>