<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Abe_Isoo_4_1645">Абэ Исоо</title>
        <title type="bibl">
          Сато Ю. Абэ Исоо // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888125">
                  <name>Сато Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5705">Абэ Исоо</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Абэ Исоо</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1865-1949) — японский адресат Толстого; проповедник, пастырь, социалист, профессор университета Васэда; депутат нижней палаты (Палаты представителей), «отец бейсбола в Японии». Абэ родился в самурайской семье в большом княжестве Фукуока на острове Кюсю. Его отец был командующим гвардии и мастером боевых искусств, но разорился после «Реставрации Мэйдзи». При финансовой поддержке родственников Абэ поступил в христианскую Школу Досися в Киото, чтобы стать морским военным, но под влиянием создателя школы Ниидзимы Дзё покрестился. В школе, слушая лекции американских преподавателей по экономике, Абэ «пришёл к выводу, что духовная жизнь должна руководствоваться религией, а материальная жизнь — экономикой». В 1884 г. по окончании школы Абэ выступил с речью под названием «Религия и экономика» (Автобиография «Пока я не стал социалистом» // Абэ Исоо. СС в 6 т. Токио, 2008. Т. 6. С. 37, 102).</p>
        <p>В 1886 г. Абэ в Досися стал преподавать географию, историю, математику, геологию, астрономию и пр. на английском языке, а в 1889-1897 гг. по просьбе руководства школы и церкви Окаяма Кирисуто Кёкай в городе Окаяма служил пастырем в этой церкви. Помимо пастырской деятельности и изучения христианства, у Абэ был серьёзный интерес к социальным проблемам, которыми он активно занимался, особое внимание уделяя борьбе с проституцией (легальной и нелегальной) и спасению сирот.</p>
        <p>В 1891-1894 гг. Абэ учился в Хартфордской теологической семинарии (Hartford Theological Seminary) в США и за это время в Нью-Йорке ознакомился с разными социальными проектами, которые удивили его своими масштабами, но одновременно привели к убеждению, что только такими проектами искоренить бедность нельзя. Как раз в то время, прочитав утопический роман христианского социалиста Эд. Беллами «Взгляд назад, 2000-1887» (1888), Абэ, как видно из его автобиографии, «постиг суть социализма». Но он не потерял интереса к соцпроектам, так как «признал необходимость фундаментальной терапии и верил в ценность мер первой помощи» (там же. Т. 6. С. 229). Как Абэ признавал, при формировании его собственного понятия о социализме на него особенно сильно повлияли религиозные и публицистические сочинения Толстого. Благодаря этому Абэ постепенно отдалялся от «традиционного христианства» и начал «понимать духовное христианство», которое, по его убеждению, должно составлять единое целое с социализмом: «С того времени стажировки в США. — Ю. С. до сегодняшнего дня я всегда смотрел на социализм с духовной стороны. Мы едим для того, чтобы жить, а не живём для того, чтобы есть. … Религия и социализм полностью соединяются в моём сердце» (Игути Такаси. О жизни Абэ Исоо. Токио: Изд-во университета Васэда, 2011. С. 68-69).</p>
        <p>В 1894 г. Абэ, окончив Хартфордскую теологическую семинарию, поступил в Берлинский университет для изучения либерального христианства: он давно этого хотел, однако уже в следующем году из-за стихийного бедствия в городе Окаяма ему пришлось прервать стажировку и вернуться на родину.</p>
        <p>Вскоре Абэ начал активно публиковать статьи о Толстом, о социальных проблемах, о социализме в основном в христианском журнале «Рикуго дзасси» (рикуго — вселенная). Так, в своей статье «О религии гр. Толстого» (1895, июль) он писал, что Толстой, полностью следуя учению Христа и «максимально исключая обрядные и догматические элементы христианства», достиг «истины о братстве человечества», «настоящей гуманности», «абсолютного пацифизма» (там же. С. 91).</p>
        <p>В 1897 г. по приглашению Ёкои Токио (см. статью о нём) Абэ стал учителем в средней школе Досися, но вскоре был вовлечён в водоворот «инцидента в Досися» (1898). Дело в том, что Ёкои с руководством школы удалил 6-й пункт её устава («Христианство как основа в морально-этическом воспитании является неизменным принципом и не подлежит пересмотру»), чтобы получить привилегию по освобождению от службы в армии. Но «американские миссионеры» (American Board of Commissioners for Foreign Missions), которые финансировали Школу Досися, не допускали отклонения от их главной цели, т.е. христианизации Японии, и резко раскритиковали решение Ёкои. Однако Абэ, возражая миссионерам и возглавляя своих соратников, настаивал на том, что изменение устава не является препятствием для морального воспитания на основе христианства. Он заявлял: если подчиниться требованиям миссионеров, «мы потеряем свободу мысли, и права на образование, и управление в школе перейдёт в их руки …. Досися, потерявшая свободу мысли, только умрёт». Однако сторонники Ёкои и Абэ проиграли. Решение Ёкои по уставу было отменено, и в 1899 г. они оба ушли из школы.</p>
        <p>В том же году Абэ стал преподавателем «Токио сэммон гакко» (ныне университет Васэда), совмещая с должностью главного редактора журнала «Рикуго дзасси». Накануне Русско-японской войны Абэ резко критиковал империалистическую политику двух стран и чётко высказался за пацифизм. «Даже если японские солдаты смогут изгнать русских солдат из Маньчжурии, … они просто захватят вещи, награбленные разбойниками» (Нам бороться с русскими? // Рикуго дзасси. 1904. № 273).</p>
        <p>Когда Толстой, откликнувшись на начавшуюся войну, написал статью «Одумайтесь!», японская социалистическая газета «Хэймин симбун» («Народная газета»; Абэ был советником газеты) сразу перевела её целиком и опубликовала (7 августа 1904 г., № 39). В следующем номере газеты (14 августа 1904 г., № 40) вышли две статьи о Толстом: редактор Котоку написал статью «О пацифизме Толстого», а Абэ — статью «О влиянии Толстого в Японии» (“The influence of Tolstoi in Japan”) по-английски. Оба номера газеты вместе со своим письмом Абэ отправил Толстому. (Полный перевод письма и неполный перевод статьи Абэ помещены в книге А. И. Шифмана «Лев Толстой и Восток» (М., 1960. С. 325-328). Этот перевод впервые был опубликован в журнале «Свободное слово» в 1905 (№ 16), выходившем в Лондоне под редакцией В. Г. Черткова).</p>
        <p>В своей статье Абэ писал: «Мы не сомневаемся в том, что есть в нашей стране искренние и горячие последователи Толстого, хотя число их невелико. Мы с радостью приветствуем его учение, потому что видим в нём противодействие растлевающему влиянию современной цивилизации. Но миссия Толстого как писателя и как мыслителя-проповедника сильнее всего олицетворена в его протесте против войны. В настоящее время его образ представляется японцам исполинским воплощением миролюбия».</p>
        <p>Это, конечно, только могло радовать Толстого, но в своём письме от имени «Хэймин симбун» Абэ высказал мысль, что учение Толстого и социализм и противоречат друг другу, и составляют единое целое, т.е. «духовный социализм», что такие социалисты, как Абэ, смогут бороться за мир вместе с Толстым: «Мы, социалисты, являемся противниками войны. Нам очень трудно выступать против неё, но, несмотря на тяжёлые преследования, мы делаем всё, что можем» (4 сентября 1904 г.).</p>
        <p>Толстой ответил Абэ 23 октября / 5 ноября 1904 г.: «Дорогой друг Изо-Абэ, для меня было большим удовольствием получить ваше письмо и вашу газету с английской статьёй. Сердечно благодарю вас за то и за другое. Хотя я никогда не сомневался, что в Японии очень много разумных, нравственных и религиозных людей, отрицательно настроенных к ужасному преступлению — войне, происходящей между обоими обманутыми и одураченными народами, я всё же был очень рад получить этому доказательство» (75: 177).</p>
        <p>Однако Толстой не мог одобрять социализм. «Цель социализма — удовлетворение ничтожной стороны человеческой природы — материального благосостояния, и способами, которые предлагаются, эта цель никогда не может быть достигнута. Истинное благосостояние человечества — духовное, т.е. нравственное, включает материальное благосостояние. И эта высшая цель может быть достигнута только религиозным, т.е. нравственным, совершенством всех отдельных единиц, составляющих народы и человечество» (75: 177). По убеждению Толстого, социализм и религия так же разны и несовместимы, как дух и плоть.</p>
        <p>Ответ Толстого был опубликован в преемнике газеты «Хэймин симбун», еженедельнике «Тёкугэн» («Прямое слово», № 30, в августе 1905 г.), а потом оригинал ответа был утерян, но в 1964 г. найден в архивах университета Васэда (Игути Такаси. О жизни Абэ Исоо. 2011. С. 139).</p>
        <p>На самом деле отношение Толстого к социалистам неоднозначно, как показывают конкретные персонажи в романе «Воскресение», которые, в некоторой степени, напоминают Абэ и его товарищей, так как и эти японские социалисты постепенно начали ссориться между собой не столько из-за какой-то отвлечённой теории, сколько из-за разницы в личностях и мироощущениях, что привело к расколу их организации.</p>
        <p>К концу 1905 г. Абэ со своей стороны отдалялся и от своих товарищей, которые становились всё более радикальными, и от самой политической деятельности: он сосредоточился на переводе «Капитала» Карла Маркса на японский язык (остался неоконченным — там же. С. 183). Почему Абэ ушёл из политической деятельности? Он сам позднее, в 1929 г., объяснял: «В то время у меня было семеро детей. Если детей много, сложно с деньгами. Если сложно с деньгами, легко попадаешь в разные искушения. Я подумал, что надо выбрать момент для политической деятельности» (там же. С. 198). Абэ не хотел заниматься политикой за счёт семьи. Наоборот, по его убеждению, идеальная семья должна быть базой идеального общества, духовного и социалистического (там же. С. 212), которого он хотел добиться шаг за шагом только мирным путём и законной деятельностью (в т.ч. политической через парламент).</p>
        <p>Прошло 20 лет. Когда Абэ было уже под 60 лет и его дети выросли, он совсем неожиданно для окружающих возобновил политическую деятельность. Но, когда весь парламент склонялся к поддержке войны, Абэ не смог повлиять на общую ситуацию и в декабре 1940 г. ушёл из Палаты представителей.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Абэ Исоо. Собрание сочинений: В 6 т. Токио: Гакузюцу сюппанкай, 2008; Игути Такаси. О жизни Абэ Исоо. Токио: Изд-во университета Васэда, 2011; Шифман А. И. Лев Толстой и Восток. М., 1960. С. 325-328.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>