<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Popov_Vladimir_Evgrafovich_4_2016">Попо́в Владимир Евграфович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Попо́в Владимир Евграфович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20166">Попо́в Владимир Евграфович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Попо́в Владимир Евграфович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. Владимиров В.; годы жизни не установлены) — посетитель Толстого; корреспондент газеты «Русь»; юрист, инженер, журналист, писатель, автор книг и актуальных политических статей. Студентом участвовал в революционном кружке, в 1903 г. был сослан в Якутскую область, через год освободился и по личной инициативе отправился на Русско-японскую войну 1904 г.</p>
        <p>27 декабря 1904 г., как отмечал Д. П. Маковицкий, побывал у Толстого в Ясной Поляне «только что приехавший с Дальнего Востока корреспондент “Руси” Попов, раненный навылет в грудь под Ляояном» (ЯПЗ. 1. С. 113). На вопрос Толстого «что же теперь там делается?», Попов отвечал, что, по его мнению, «кампания проиграна. И это ничего: будут самые обширные реформы. Выйдет на благо России». По поводу «реформ» Толстой сомневался, полагая, что «верный прогресс человечества один — в области духовной, в самоусовершенствовании каждого отдельного человека. И человек может двигать только себя одного, а не других реформами». На слова Попова: «Слава русского оружия померкла. Надеялись, что лучшая армия у нас» — Толстой возразил: «Какая тут слава, только позора бы не было». В связи с этим писатель вспоминал Севастопольскую кампанию, участником которой он был в 1855 г.</p>
        <p>В разговоре с Поповым (Владимировым) Толстого интересовал и другой вопрос. «Когда вас ранили, было больно? — спросил Л. Н. — Корреспондент: В первый момент. — Л. Н.: Как палкой ударит, помню с Севастополя. — Корреспондент: Да, точно поленом. Упал. Пуля была хороша, пробила грудь, через лопатку вылетела» (ЯПЗ. 1. С. 114). Попов виделся на Дальнем Востоке с сыном Толстого Андреем Львовичем и объяснил, почему тот не приехал домой сразу после госпиталя: «получив “Георгия”, не хотел сейчас же уехать, чтобы не было разговоров» (там же).</p>
        <p>В 1906 г. вышла книга Попова (Владимирова) «Очерки современных казней» (М., 1906), где описывались страшные жестокости, применение пыток, расстрелы без суда и следствия — всё это чрезвычайные меры властей в борьбе с революцией 1905-1907 гг. Почти сразу в судебном порядке книга была запрещена к распространению. Тогда же в нескольких номерах газеты «Русь» публиковались статьи Владимирова о подавлении карательным отрядом Семёновского полка вооружённого выступления на Московско-Казанской железной дороге в декабре 1905 г. Вырезки со статьями Владимирова 14 марта 1906 г. в Ясную Поляну прислал единомышленник Толстого Н. Е. Фельтен. Толстой читал эти статьи, и всё это «наводило на серьёзные мысли». 16 апреля 1906 г. сам Владимиров снова приезжал в Ясную Поляну с целью привлечь Толстого к участию в сборнике против смертной казни. Но Толстой отказался участвовать в сборнике; возможно, он задумывал написать отдельное произведение на эту важную для него тему.</p>
        <p>Сочинения Попова (Владимирова) по-прежнему привлекали внимание Толстого.</p>
        <p>2 апреля 1908 г. Маковицкий записал: «Вечером Сергеенко, Бирюков и Гусев рассказывали Л. Н. про ужасы подавления революции — по статьям и книге Владимирова и другим источникам» (ЯПЗ. 3. С. 45). Имелись в виду статьи: «Голутвино III», «Перово», «Люберцы» в газете «Русь» и его книга «Карательная экспедиция отряда лейб-гвардии Семёновского полка в декабрьские дни на Московско-Казанской железной дороге» (М., 1906). Через несколько дней, 8 апреля, словно продолжение этой записи: «Л. Н. желал читать о казнях. Я ему дал статьи Владимирова в “Руси” за декабрь, январь, февраль 1905-1906 гг. о подавлении революции. Л. Н. не был доволен. — Нехороши, — сказал он, — надо бы написать одни факты, без преувеличений. В “Былом” была куда лучше описана казнь Каляева» (ЯПЗ. 3. С. 50). И Н. Н. Гусев в тот вечер записал: «Лев Николаевич весь вечер читал эти книги. Статьи Владимирова не понравились ему. “Дурно написаны, — сказал он мне. — Такие ужасные факты излагает со своими эпитетами, пояснениями, выводами. Они только ослабляют впечатление. Надо читателю самому предоставить делать эти выводы”». Гусев делал свой гипотетический вывод: «По-видимому, Лев Николаевич задумал художественное произведение о смертной казни. Несколько дней назад он написал письмо своему старому знакомому Н. В. Давыдову, председателю московского окружного суда, прося его достать самые подробные, какие он может, сведения о том, как и при какой обстановке производятся смертные казни» (Гусев Н. Н. Два года с Л. Н. Толстым. М., 1973. С. 137).</p>
        <p>Возможно, Толстой был знаком и с книгой В. Владимирова «Мария Спиридонова» (М., 1905). Имя этой молодой революционерки-террористки часто встречалось в записях Маковицкого. Одна из записей сделана 19 марта 1909 г.: «Павел Иванович Бирюков. — Н. Б. вспомнил Бриллиант Дору Вульфовну, члена партии эсеров, террористку. — Н. Б., готовившую бомбы, которыми был убит Александр II, и пришедшую в отчаяние: “Это я его убила”. Она готовила бомбы и не хотела, ужасалась убийства. Это про неё пишет в “Былом” Савинков, революционер. Бриллиант, очевидно, была добрая, свихнувшаяся в революцию, как сестра Беневского, христианская душа, раскаявшаяся. Сколько таких девушек взбаламутили Владимиров и другие журналисты, восхваляя Спиридонову!» (ЯПЗ. 3. С. 362).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>