<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Erzya_Stepan_Dmitrievich_2_765">Эрьзя Степан Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Эрьзя Степан Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20240">Эрьзя Степан Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Эрьзя Степан Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(наст, фамилия Нефёдов; 1876-1959) — скульптор. По происхождению — мордвин, отсюда псевдоним (эрзя — название этнографической группы мордвы). Первые навыки в искусстве будущий скульптор получил в иконописных мастерских Алатыря и Казани, потом учился в московском Училище живописи, ваяния и зодчества (1902-1906). В 1906-1914 гг. жил в Италии и Франции. Вернувшись в Россию в 1914 г., был призван в армию. В 1918 г. на Урале создал первые дошедшие до нас портреты в камне. Скульптор работал без эскизов, методом прямой вырубки в мраморе. В 1920-1926 гг. он жил в Новороссийске, Батуми, Баку, где для оформления дворцов культуры создал скульптуры Маркса, Энгельса, Ленина, Руставели, монолитные портреты нефтяников Баку. Эти произведения не были похожи на официальные работы: поэтичностью, доверительностью, лаконизмом они близки произведениям народного лубочного примитива.</p>
        <p>В 1926 г. Эрьзя эмигрировал и до 1950 г. жил в Аргентине. Основные достижения этого периода связаны с портретным жанром, в котором художник, используя редкие породы дерева, стремился к созданию экспрессивных, выразительных, героико-романтических образов великих деятелей культуры. Здесь появились портреты, полные динамизма, мощного пластического звучания: «Бетховен» (1929), «Л.Н. Толстой» (1930-1931), «Моисей» (1932).</p>
        <p>У портрета Толстого — своя история. В 1902 г. молодой скульптор встречался с Толстым, когда тот проездом из Крыма на два дня останавливался в Москве. Тогда Эрьзя с разрешения писателя (Толстой даже минут 15 позировал ему) сделал набросок из глины. Как личное горе пережил Эрьзя известие о смерти Толстого. Позднее, уже в Париже, вытесал портрет Толстого из камня, а годы спустя, в 1930 г., в Аргентине выточил большое изображение головы Толстого из южноамериканского дерева альгарробо. В этом, втором, портрете скульптор попытался воплотить духовный образ Толстого, писателя и мыслителя, сохранившийся в его памяти от их единственной встречи. Память хранила и мысль Толстого, высказанную тогда, вернее, самый смысл слов писателя о том, что надо «жить в труде, в борьбе, в вечной тревоге. Не беда, если ошибаешься, бросаешь и снова начинаешь, чего-то лишаешься. Всё найдёшь, если будешь бороться» (Толстой и художники. С. 318). Эти воспоминания диктовали скульптору резкий поворот головы Толстого, разметавшиеся волосы и пряди бороды, крутой высокий лоб, живой и глубокий взгляд — всё это сложилось в великий, полный бурного, вдохновенного порыва образ Мыслителя. (Работа находится в Государственном Русском музее.) В 1951 г., поверив приглашению И.В. Сталина, Эрьзя выкупил у владельцев свои скульптуры, среди которых и самые известные («Христос», «Моисей», «Толстой», «Бетховен»). Был зафрахтован океанский пароход — скульптор со своими произведениями возвращался домой, в Россию. Но обещанная персональная выставка не состоялась. Вернувшись на родину со своими работами, Эрьзя вынужден был влачить жалкое существование, живя в безвестности и нищете. Чтобы показать хотя бы часть его скульптур, Государственный музей Л.Н. Толстого организовал выставку «Образ Льва Толстого в новых работах советских художников и скульпторов». После неё замалчивать творчество скульптора стало невозможно. И состоялась другая, уже персональная выставка мастера.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Абрамов К.Г. Степан Дмитриевич Эрьзя. Саранск, 1979; Папоров Ю. Возвращение // Художник. М., 1988. № 8. С.30-37.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>