<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bogoyavlenskiy_Nikolay_Efimovich_3_869">Богоявле́нский Николай Ефимович</title>
        <title type="bibl">
          Гладун О. В. Богоявле́нский Николай Ефимович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888034">
                  <name>Гладун О. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1606">Богоявле́нский Николай Ефимович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Богоявле́нский Николай Ефимович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-?) — земский врач, сын коллежского советника. Ещё будучи тульским гимназистом 8-го класса, давал уроки сыновьям Толстого в Ясной Поляне. Старший сын писателя Сергей Львович, которого Богоявленский учил классическим языкам, вспоминал: «Осенью 1879 г. - О. Г. опять ученье и в свободное время - охота. По субботам и воскресеньям стали приезжать из Тулы и давать нам уроки … два гимназиста - Д. В. Ульянинский, впоследствии известный библиофил, и H. Е. Богоявленский. Богоявленский был в то время революционно настроен и имел на меня некоторое влияние. Впоследствии он был самоотверженным земским врачом в Данковском уезде, а по своим убеждениям - верующим православным» (Очерки былого. Гл. «Жизнь нашей семьи до осени 1881 года. 1879 год»). В своих мемуарах за 1880 г. в главе «Как жили дома» С. А. Толстая писала об учении старшего сына: «Классическим языкам учил его новый гимназист, Богоявленский, совершенный нигилист, отрицавший всё на свете и прежде всего, разумеется, Бога. Он презирал богатых людей, аристократов; считал предрассудком всякие хорошие манеры, даже простую учтивость. Но учил он хорошо. Впоследствии этот Богоявленский стал приверженцем учения Льва Николаевича, но, не найдя в нём удовлетворения, сделался православным» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 312).</p>
        <p>В 1880 г. Богоявленский окончил тульскую гимназию; в 1881 г. поступил на медицинский факультет Московского университета, но в самом начале учёбы был исключён из университета за участие в студенческих беспорядках. 22 апреля 1881 г. Толстой записал в дневнике: «Богоявленскою исключили из университета» (49: 27). В августе 1881 г. снова поступил на тот же факультет и закончил его в 1886 г., получив звание лекаря. В 1887-1894 гг. работал земским врачом в Данковском уезде Рязанской губ.; жил в селе Лошакове, недалеко от Бегичевки, где вместе с Толстым осуществлял помощь голодающим (1891-1892). О характере отношения Толстого к Богоявленскому свидетельствуют его дневниковые записи в декабре 1888 г.: «Посылал за Богоявленским. Грипп не проходит ещё. Богоявленский очень мил. Не сжёг свои корабли и потому вернётся в царство князя мира, а жаль» (50: 16). «Был Богоявленский. Хорошо с ним беседовал» (50: 17). 10 ноября 1891 г. из Бегичевки Толстой писал В. И. Алексееву: «Здесь в 6 верстах Богоявленский. Я вчера его видел, и мы говорили про вас. Он такой же милый» (66: 83). Зимой 1892 г. Богоявленский тяжело заболел. Мать И. И. Раевского Екатерина Ивановна отмечала в своём дневнике, что Толстой, пренебрегая опасностью заражения, «пошёл пешком навестить больного тифом врача» Богоявленского (Раевская Е. И. Лев Николаевич Толстой среди голодающих // Летописи. Кн. 2. С. 405). С 1904 г. Богоявленский служил фабричным врачом в Твери.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>