<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zbaykov_Ivan_Nikiforovich_3_1043">Збайков Иван Никифорович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Збайков Иван Никифорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5340">Збайков Иван Никифорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Збайков Иван Никифорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1867-?) — посетитель Толстого; хабаровский педагог, общественный деятель. Родился в Иркутске. 27-29 апреля 1910 г. вместе со своим товарищем В. В. Плюсниным, приезжавшим из Хабаровска для покупки книг в народную библиотеку-читальню, был у Толстого в Ясной Поляне. Продолжительная беседа с ними о жизни в Сибири, Китае и Японии оставила у Толстого яркое впечатление. «Л. Н. просил рассказать про события в Благовещенске 1900 г.» (ЯПЗ. 4. С. 238). Збайков - «бородатый сибиряк из Хабаровска», - отметил в своей тетради Д. П. Маковицкий. «Его восточносибирский разговорный язык подобен детскому языку или тому, на каком говорят иностранцы. Ж он выговаривает почти как Ш, Ц почти как С, и певуче говорит» (ЯПЗ. 4. С. 236). 27 апреля 1910 г. в своём дневнике В. Ф. Булгаков записал: «Вечером Лев Николаевич делился впечатлениями, вынесенными им из разговора с посетившим его сибиряком. “Удивительно, - говорил он, - люди живут так далеко, что к ним нужно ехать шестнадцать дней, и - точно такие же, как и здесь, точно такие же глупости делают: такие же у них генерал-губернаторы, такие же городовые, такая же проституция, такое же пьянство, такие же оборвыши, как он говорил. Вот китайцы живут хорошо. Только, как он рассказывал, медленно работают, не так, как русские. Это хорошо. Перерабатывать не нужно. Есть человеческое достоинство тела, есть духовное достоинство, а это телесное, и его не нужно нарушать» (Булгаков. С. 183).</p>
        <p>В январе 1930 г. Збайков был арестован и по статье 58-10 приговорён к 3 годам ссылки в Сибирь. Внесён в Книгу памяти жертв коммунистического террора.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>