<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Golovin_Yakov_Ivanovich_3_958">Голови́н Яков Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Голови́н Яков Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3534">Голови́н Яков Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Голови́н Яков Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1852-?) — знакомый Толстого; небогатый помещик, владелец соседнего с Ясной Поляной имения Бабурина. Заядлый охотник, впоследствии заведовал охотой в Першине Алексинского уезда, в имении великого князя H. Н. Романова. Был женат на Ольге Сергеевне Фёдоровой, учительнице музыки, окончившей консерваторию. В дневнике Толстого есть упоминания об охоте с Головиным. «Нынче с утра приехал Головин с собаками и я поехал с ним в Лимоновскую лесной участок, купленный Толстым у тульского чиновника Лимонова. - Л. Д.» (83: 420). Упомянуто имя Головина, приятеля одного из старших сыновей Толстых Ильи Львовича, и в яснополянском «почтовом ящике», который вывешивался на лестничной площадке дома, и всякий обитатель Ясной Поляны мог опускать туда свои «произведения». Головин - свои воспоминания о Турецкой войне под заглавием «Отсталая и несовременная корреспонденция, но тем не менее интересная». Была ли эта «корреспонденция» с интересом прочитана, неизвестно, а вот сохранившееся высказывание Толстого о Головине, написанное для «почтового ящика», звучит весьма интересно: «Какая бы была разница, если бы Илья и Головин не бегал за лисицами и волками, а лисицы и волки бегали бы сами по себе, а Илья и Головин бегал бы по дорожке от флигеля до лома? Никакой, кроме удобства и спокойствия лошадей» (25: 521).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>