<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Muradyan_Minas_5_2278">Мурадян Минас</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Мурадян Минас // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20142">Мурадян Минас</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мурадян Минас</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не указаны) — врач, посетитель Толстого. Знакомство молодого врача-армянина с писателем произошло в начале сентября 1893 г. В июне того года в Тульской губернии вспыхнула холера. И в июле по приглашению земства Мурадян приехал в Тулу, чтобы возглавить работу по ликвидации заболевания. Когда эпидемия начала затихать, Мурадян вместе со своими коллегами решил побывать у Толстого. Ради встречи с писателем преодолел пешком 30 вёрст от Тулы до Ясной Поляны. Описывая своё первое впечатление от встречи с Толстым, Мурадян отмечал: «Это был широкоплечий, среднего роста человек с широкой бородой и лбом, глаза были маленькие, дымчато-голубые, но с большим блеском и в высшей степени нежным взглядом. Одет он был в рубашку, подпоясанную кожаным простым ремнём. Обут в открытые английской формы туфли. Увидев нас, он с присущей ему любезностью обратился к нам, протянув руку и окинув нас таким взглядом, как будто мы были давними знакомыми. Наше волнение исчезло. А когда все сели к столу, гости чувствовали себя уже совсем свободно» (Амирхаян А. М. Армянские корреспонденты Л. Н. Толстого // Филологические науки. 1982. № 6. С. 42). Нахождение Мурадяна рядом со знаменитым человеком позволило ему внимательно его рассмотреть. В лице Толстого гостя особенно привлекло выражение глаз писателя. «Глаза имели такое мягкое, обаятельное выражение, что как будто ласкали противостоящего. Его голос и движения в разговоре были совершенным сочетанием» (Там же. С. 43), – вспоминал он. Мурадян на всю жизнь запомнил все мельчайшие подробности общения с Толстым. Впоследствии врач вспоминал, к примеру, что на обед подали мясное. Толстой в то время уже не ел мяса. Гости поинтересовались причиной этого. Лев Николаевич ответил: врачам трудно объяснить это и убедить их в том, что можно не есть мяса и быть здоровым. Писатель пояснил: «А что заставило меня отказаться от мяса, так это процесс забоя животных. Если вы сами чувствительные и совестливые люди и один раз попробуйте пойти на бойню и увидеть, что там делается, уверяю вас, что вы сами откажитесь навсегда от мяса» (Там же). Посетителю также удалось побеседовать с Толстым на тему, связанную с положением своих соплеменников в Турции. Мурадян решительно заявиил, что в этой стране «по указке султана над армянами совершаются всякие варварства, грабежи и насилие» и он как армянин «хотел бы знать, какими путями можно помочь им» (Там же). Отвечая на остро поставленный перед ним вопрос, Лев Николаевич сказал: «Я много думал об этом, на меня пагубно влияют эти варварства. Вот вы спрашиваете, что я могу предложить для их прекращения. Надо стараться поднять нравственный уровень ваших соседей. Это трудно. Но когда два соседних народа трудятся для общего блага, они никогда один другому не навредят. Значит последуйте сказанному мною, и со временем мир и дружба воцарится между турками и армянами» (Там же). В разговоре коснулись и вопросов религиозного характера. В частности, говорили о католикосе армян Айрике Хримяне, возглавлявшим армянскую церковь с 1892 по 1907 гг. Писатель высказался о нём: «Я думаю, что он, наверное, большой гуманист. Я с большим наслаждением читаю его проповеди. Он очень хороший человек, я всегда интересуюсь им» (Там же). В этот день по просьбе Толстого Мурадян вместе со своими коллегами медиками обошли больных в деревне рядом с усадьбой, оказали им медицинскую помощь. Вечером гости решили возвращаться в Тулу пешком. Однако после ужина было уже темно, и они побоялись заблудиться. Лев Николаевич проводил медиков, прошёл вместе с ними четыре версты, затем объяснил им, куда идти дальше.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>