<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shchegolev_Pavel_Eliseevich_3_1625">Щёголев Павел Елисеевич</title>
        <title type="bibl">
          Алпатова Т. А. Щёголев Павел Елисеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888163">
                  <name>Алпатова Т. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15872">Щёголев Павел Елисеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Щёголев Павел Елисеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1877-1931) — знакомый, корреспондент и адресат Толстого. Историк литературы и общественного движения, пушкинист. Учился в С.-Петербургском университете, в 1899 г. был исключён за организацию крупного студенческого выступления, арестован и выслан в провинцию. В 1903 г. вернулся в Петербург, сдал экзамены экстерном и начал литературную, исследовательскую и издательскую деятельность. Издавал журналы «Былое» (1906-1907) и «Минувшие годы» (1908). Статьи и книги Щёголева в основном посвящены истории декабризма и биографии А. С. Пушкина.</p>
        <p>Щёголев познакомился с Толстым в 1894 г., ещё будучи гимназистом, в Воронеже, в доме знакомых писателя Русановых, где Щёголев был репетитором их сына. Щёголев оставил воспоминание об этой и др. личных встречах с Толстым («Встречи с Толстым» // Новый мир. 1928. № 9. С. 207-213). По свидетельству Щёголева, Толстой поразил его тогда удивительной проницательностью: «Первое впечатление: показалось, о чём бы ни спросил этот человек, на всё ответил бы, не умолчал, не скрыл, не солгал». Толстой дал гимназисту Щёголеву автограф: «Желаю вам думать самому. Лев Толстой». Щёголев ещё трижды лично встречался с Толстым: в 1895, 1896 и 1899 гг. Когда, окончив гимназию, Щёголев приехал в Петербург, Толстой рекомендовал его в письме к H. Н. Страхову в середине января 1896 г. как «чистого, нравственного» и «очень способного молодого человека» и просил принимать в доме и познакомить с кем-нибудь в Петербурге (ПСПТС. 2. С. 1028). Позднее Толстого интересовали труды Щёголева по истории декабризма. 8 июня 1908 г. он благодарил Щёголева за присылку ему в подарок книги «А. С. Грибоедов и декабристы (по архивным материалам)» с приложением факсимиле дела о Грибоедове, хранящегося в Гос. архиве, изд. Суворина (СПб., 1905), а также за обещание прислать изданную Щёголевым «Русскую правду» П. И. Пестеля (СПб., 1906) (78: 163-164). В дневнике Толстого 12 февраля 1909 г. упоминалось о чтении статьи Щёголева «Пётр Григорьевич Каховский» // Былое. 1906. № 1-2 (57: 274).</p>
        <p>Щёголев - автор статей о Толстом: «Популярность Толстого» // Вестник и библиотека самообразования. 1904. № 4. С. 164-165; «Блондинка в Ясной Поляне» // Щёголев П. Е. Охранники и авантюристы. М., 1930. С. 18-23.</p>
        <p>После Октябрьской революции занимался организацией архивного дела (один из создателей Петроградского историко-революционного архива, член комитета Петроградского отделения Главархивов, с 1920 г. управляющий одним из отделений Гос. архивного фонда).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>