<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kok_Pol_Sharl_De_3_1104">Кок Поль Шарль де</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Кок Поль Шарль де // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6651">Кок Поль Шарль де</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кок Поль Шарль де</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Kock; 1793-1871) — французский писатель, автор занимательных авантюрных романов, особенно популярных и модных в 1820-1890 гг. среди невзыскательных читателей. Родился в семье голландского банкира, во время Французской революции казнённого Конвентом. Служил банковским клерком. Начинал как драматург и либреттист оперетт, позднее сочинял многочисленные легковесные романы, преимущественно из жизни парижских гризеток, солдат, богемы, поселян, среднего городского класса. «…Его сцена - это бульвар, публичный сад, трактир, кофейная средней руки, иногда кабак, комната швеи, бедная квартира честного ремесленника» (Белинский В. Г. ПСС: В 13 т. М., 1953. Т. 2. С. 490). Буржуазному читателю нравились его запутанные комические интриги, легкомысленные герои - буржуа и мещане, сентиментальные счастливые развязки. Прекрасно изучив быт и нравы различных слоёв населения столицы, П. де Кок широко пользовался материалом своих наблюдений. Успешная серия романов о парижской жизни начинается с наиболее художественного романа «Жоржетт, или Племянница нотариуса» (Georgette, ou la Niece du tabellion. 1820). За исключением нескольких не очень удачных экскурсов в историческую романистику и статей из сборника «Великий июль» (Grande juillet, 1842), все они повествуют о современной автору жизни парижского среднего класса и двусмысленных приключениях того или иного рода. Самыми известными были «Андре-савойяр» (André le Savoyard, 1825) и «Парижский цирюльник» (Le Barbier de Paris, 1827), они пользовались огромным успехом. Наблюдательность писателя, его умение, схватив внешние впечатления, создать яркие зарисовки, ловко заинтриговать читателя были несомненным достоинством П. де Кока-романиста.</p>
        <p>В 1840-1850 гг., как всякий молодой человек, Толстой бессистемно читал всё, что было под рукой для «умственного и нравственного совершенствования». Не только классиков, но и таких авторов, как П. де Кок. Об увлечении его романами, наряду с книгами А. Дюма-отца и Э. Сю, он писал в автобиографической повести «Юность». Николенька Иртеньев «зачитывался романами Сю, Дюма и Поль де Кока. Все самые неестественные лица и события, - вспоминал он, - были для меня так же живы, как действительность, я не только не смел заподозрить автора во лжи, но сам автор не существовал для меня, а сами собой являлись передо мной, из печатной книги, живые, действительные люди и события. Ежели я нигде не встречал лиц, похожих на те, про которых я читал, то я ни секунды не сомневался в том, что они будут» [1: 230].</p>
        <p>Интерес и внимание к романам де Кока сохранялись во время и после заграничных путешествий писателя. В Европе он убедился в том, что де Кок не заслуживал того презрительно-высокомерного к себе отношения, которое было распространено в России. В 1868 г. изумлённому американскому дипломату и переводчику Скайлеру Толстой признался, что во французской литературе он ценит «выше всего романы Александра Дюма и Поль де Кока. … Не говорите мне ничего о той бессмыслице, что Поль де Кок безнравствен. Он, по английским понятиям, несколько неприличен. Он более или менее то, что французы называют leste u gaulois (легкомысленный и вольный), но никогда не безнравствен. Что бы он ни говорил в своих сочинениях и вопреки его маленьким вольным шуткам, - направление его совершенно нравственное. Он - французский Диккенс. Характеры его все заимствованы из жизни и так же совершенны. Когда я был в Париже, я обыкновенно проводил половину времени в омнибусах, забавляясь просто наблюдением народа; и могу вас уверить, что каждого из пассажиров я находил в одном из романов Поль де Кока» (Скайлер Евгений. Граф Л. Н. Толстой двадцать лет назад // ТВС. 1. С. 201-202).</p>
        <p>Из письма к украинскому педагогу X. Д. Алчевской в 1882 г. известно, что на её вопрос, стоит ли в харьковской воскресной школе, где она преподавала, практиковать рецензирование педагогами и учащимися поступающих в библиотеку книг, Толстой отвечал, что боится «влияния личных вкусов при суждениях. Если рецензии эти только как бы статистические сведения о том, что больше читается и спрашивается, что лучше, полнее рассказывается, - тогда это очень, очень важные и полезные сведения. Но достоинство таких сведений тем больше, чем сведения эти независимее от всякой предвзятой мысли. Поль-дэ-Коки и “Жития святых”, положим, разбираются в библиотеке больше всего и пересказываются лучше всего, … если, положим, это так, то это драгоценный материал, из которого могут быть сделаны выводы огромной важности» (63: 109).</p>
        <p>К времени создания трактата «Что такое искусство?» в 1897-1898 гг. восприятие Толстым творчества П. де Кока перекликалось с критическими высказываниями В. Г. Белинского. На этот раз писатель относил П. де Кока к массовой литературе. В вариантах он писал: «Стихи Гёте, Шиллера, Hugo, Пушкина, Тютчева. … Но есть люди, и их много, которым и эти произведения искусства не нравятся, а нравятся романы Дюма, Поль де Кока, цыганские песни» (30: 336).</p>
        <p>И в то же время в конце пути Толстой вернулся к своему первому юношескому впечатлению. Он ценил П. де Кока за «французский жанр», когда «и мило, и смешно, и легко» (ЯПЗ. 3. С. 185), и ему нравилась его «добродушная весёлость» (ЯПЗ. 3. С. 189).</p>
        <p>Услышав это, «Софья Андреевна запротестовала против сальностей Поль де Кока: “Толстые - все такие, любят такие вещи читать”» (ЯПЗ. 3. С. 189). В ЯПб сохранилось единственное издание П. де Кока на французском языке: «Zizine» (Bruxelles, 1837), подарок Т. А. Ёргольской от Н. И. Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Эйхенбаум Б. М. Толстой и Поль де-Кок // Западный сборник. АН СССР. М.-Л., 1937. С. 291-308.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>