<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Uvarov_Aleksey_Sergeevich_3_1547">Ува́ров Алексей Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ува́ров Алексей Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14192">Ува́ров Алексей Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ува́ров Алексей Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1825-1884), граф — знакомый, корреспондент и адресат Толстого; сын министра народного просвещения С. С. Уварова. По окончании Петербургского университета продолжил образование в Германии и Италии. Археолог, почётный член (1857) Петербургской АН. Один из основателей Русского археологического общества, Московского археологического общества и Исторического музея в Москве. В письмах к Уварову Толстой просил устроить на службу в Исторический музей дядю С. А. Толстой К. А. Иславина, а также рекомендовал Ж. Рея в качестве воспитателя и гувернёра к детям.</p>
        <p>Работая над книгой «Война и мир», Толстой не мог пройти мимо Уварова. В Чертковской библиотеке, где в середине 1860-х гг. писатель разыскивал интересующие его материалы, ему сказали, что «у графа Уварова есть переписка его дяди, командовавшего корпусом в 1805 году» (83: 88). Толстой «поехал к нему, но не застал дома» (83: 88). Оказалось, что эта переписка хранилась у П. И. Бартенева. И Толстой обращался к Уварову за разрешением познакомиться с письмами его дяди, кавалерийского генерала Ф. П. Уварова (1769-1824), близкого к Александру I и участника войны 1812 г. Писатель был уверен, что гр. Уваров не откажет ему «в своём согласии прочесть письма» (83: 90), как и случилось.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>