<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vaisov_Khodzya_Mukhammed-Ginanutdin_3_902">Ваи́сов Ходзя Мухаммед-Гинанутдин</title>
        <title type="bibl">
          Милякова Л. В. Ваи́сов Ходзя Мухаммед-Гинанутдин // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888092">
                  <name>Милякова Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2205">Ваи́сов Ходзя Мухаммед-Гинанутдин</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ваи́сов Ходзя Мухаммед-Гинанутдин</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1878-1918) — посетитель, адресат и корреспондент Толстого. Сын Багаутдина Ваисова - основателя и идейного вдохновителя татарского революционно-религиозного движения «Божий полк», зародившегося в Казани в 1860-е гг. Суть этого движения состояла в том, что Бог един для всех, а все люди - братья, между ними не должно быть противоречий, войн, а следовательно, не должно быть и военной службы. Ваисовцы не признавали царской власти, суда, тюрем, налогов, духовных лиц, мечетей… Они стояли во главе крестьянских волнений в Татарстане в 1870-1880-е гг., требовали от правительства автономии для Татарской губ., за что многие были арестованы и преданы суду, сосланы в Сибирь. Основатель движения был признан душевнобольным и помещён в Казанскую окружную психиатрическую лечебницу, где скончался в 1893 г.</p>
        <p>После смерти Багаутдина Ваисова во главе движения встал его сын, Гайнан Ваисов. В результате его деятельности в 90-е гг. влияние секты «Божий полк» стало распространяться по всему Среднему Поволжью; движение насчитывало более 15 тысяч человек. Это вызывало крайнюю озабоченность правительства; руководитель движения был под постоянным надзором жандармерии. В 1895 г. за участие в вооружённом столкновении с правительственными войсками он был сослан на Сахалин, где находился до 1906 г. Вернувшись в Казань, Ваисов продолжил свою деятельность.</p>
        <p>Об этой секте и её руководителе Толстой узнал от своего хорошего знакомого, писателя И. Ф. Наживина, который, занимаясь изучением сектантства, в 1907 г. ездил в Казань для сбора сведений о «ваисовцах», встречался с руководителем секты и её членами и написал статью о «Ваисовом полке»: он в рукописи прислал её на рецензию Толстому. Д. П. Маковицкий 8 февраля 1909 г. записал слова Толстого: «Наживин пишет и прислал свою статью о “Ваисовом полке”. Очень подробно, интересно. Она меня разочаровала насчёт “Ваисова полка”: они верят в букву Корана. Они царя считают нужным, а урядника, губернатора - нет» (ЯПЗ. 3. С. 325).</p>
        <p>Вместе со статьёй Наживин прислал письмо, в котором уведомлял Толстого, что Ваисов собирается поехать в Ясную Поляну, и высказывал предположение, что его статья о ваисовцах даст Толстому представление о них. Готовясь к встрече с Ваисовым, Толстой обратился к чтению Корана. 11 февраля в Ясной Поляне состоялась встреча Толстого с Гайнаном Ваисовым, которую подробно описал Маковицкий: «Ваисов - татарин казанский, около 38 лет, красивый, спокойное лицо с красивыми зубами и чёрной бородой, в очках, бледный. Когда сидит, немного качается из стороны в сторону. Простой, скромный, но не застенчивый. По-русски бегло, свободно выражается, но с ошибками в речи» (ЯПЗ. 3. С. 326). Толстой его встретил радушно, пригласил к обеду, во время которого в беседе с ним вспоминал, как учился в Казани, изучал арабский язык. Гость рассказал о своём отце, которого он лишился в детстве, о деятельности секты, о преследовании членов секты правительством. После обеда писатель пригласил гостя к себе в кабинет, где они долго беседовали наедине. В Ясной Поляне Ваисов провёл три дня, познакомился с другими гостями, принимал участие в беседах, во время которых раскрывал суть учения «Божьего полка», состоявшую, по его словам, в узнавании и соблюдении Божьих законов.</p>
        <p>13 февраля Маковицкий записал рассказ Ваисова о том, что «никому в России хуже от правительства не достаётся, как им. За 50 лет сколько их сослали в Сибирь, на Сахалин, разорили, у скольких отняли имущество. … Рассказал, как у них отняли молитвенный дом в Казани» (ЯПЗ. 3. С. 328). Толстой выразил опасение, как бы поездка Ваисова в Ясную Поляну ему не повредила. Прощаясь с гостем, Толстой сказал: «Распространяйтесь, растите, процветайте, всей душой желаю вам» (там же).</p>
        <p>Встреча с Ваисовым произвела на Толстого благоприятное впечатление. Из рассказа о сущности их религии ему особенно было близко то, что он говорил о войне: «…война нужна внутренняя, сама в себе, а не убийства» (ЯПЗ. 3. С. 329). Это было главным основанием отказа членов секты от военной службы, за что их и преследовали власти.</p>
        <p>1 марта 1909 г. Ваисов был арестован и предан суду за опубликование его статьи «Западня Гинана Ваисова». Известие об этом огорчило Толстого. 18 мая он писал Ваисову: «…из письма вашего я почувствовал то братство с вами, к которому идут и придут все народы по вере в единый, общий для всех закон Бога: любви к нему и ко всем людям без различия» (79: 200). В июне 1909 г. Ваисов был освобождён, о чём сообщил Толстому в письме.</p>
        <p>В конце 1910 г. Г. Ваисова вновь арестовали и сослали в Сибирь. В 1917 г. он был освобождён. В Казани, объединившись со своими собратьями по вере, в воззваниях к татарскому народу он соединял свои религиозные идеи с революционными лозунгами. 28 февраля 1918 г. во время антиреволюционного мятежа в Казани Г. Ваисов был убит.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>