<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vasileva_Nadezhda_Sergeevna_5_2240">Васильева Надежда Сергеевна</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Васильева Надежда Сергеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2316">Васильева Надежда Сергеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Васильева Надежда Сергеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1852–1920) — актриса, Заслуженная артистка Императорских театров, публицист, театральный педагог; корреспондент и адресат Л. Н. Толстого. Её отец, Сергей Васильевич Васильев, и мать, Екатерина Николаевна Васильева (рожд. Лаврова), также были актёрами. Дебют артистки состоялся в 1870 году на сцене Малого театра в Москве, где она служила до 1878 года. В этот период её репертуар составляли преимущественно роли в водевилях. Так, в 1873 году, она блистала в пьесе «Любовь прощает всё». В 1878 году Васильева поступила на сцену Александринского театра в Петербурге, играла роли в тех же спектаклях, что и М. Г. Савина. Она исполняла Розину в «Севильском цирюльнике» П. Бомарше, Агнесу в «Школе женщин» и Дорину в «Тартюфе» Ж. Б. Мольера, а также Лизу в «Горе от ума» А. С. Грибоедова, Верочку в «Месяце в деревне» И. С. Тургенева, Таню в «Плодах просвещения» и Анисью во «Власти тьмы» Л. Н. Толстого. В 1883 году актриса стала членом театрально-литературного комитета, тогда же она вышла замуж за генерал-майора Сергея Васильевича Танеева, троюродного брата композитора Сергея Ивановича Танеева. С 1888 года начала преподавать на курсах Петербургского театрального училища. Васильева состояла в труппе Александринского театра до 1897 года. Умерла актриса в 1920 году. Н. С. Васильева неоднократно использовала пьесы Л. Н. Толстого в своих бенефисах. Так, С. А. Толстая вспоминает о комедии «Плоды просвещения», для разрешения инсценировок которой она приложила немало усилий: «Пьеса эта шла в бенефис Васильевой около 25-го октября <1891 года – С. А.> в первый раз» (САТ Моя жизнь Т. 2. С. 181). Позже сама Надежда Васильева вспоминала об этой постановке: «Пьеса эта <…> не сразу дозволена была к представлению. Сначала разрешение дано было на один только <…> любительский благотворительный спектакль в Высочайшем присутствии. Состоялся он 15 апреля 1890 года в Царском Селе. Мне пришлось быть на этом спектакле, и он произвёл на меня самое приятное впечатление. Многие роли этой комедии-сатиры были исполнены великосветскими любителями лучше, правдивее, чем профессиональными артистами. Пьеса эта очень понравилась Государю <…> Эта Высочайшая цензура дала мне мысль и смелость хлопотать о разрешении пьесы для моего бенефиса, и когда 2-го апреля 1891 года, бывший в то время, главный режиссёр Медведев объявил Савиной, Давыдову, Варламову, Сазонову и мне, что нам даны наградные бенефисы в будущем зимнем сезоне 1891–92 г., я на другой же день отправилась в контору Императорских театров с заявлением о желании поставить в свой бенефис "Плоды просвещения". Дирекция на это согласилась и, предоставляя мне все хлопоты по постановке, поставила только условие, чтобы она была в самом начале сезона – в сентябре <…> Мне пришлось играть Таню (хотя мои симпатии уже клонились к роли "барыни" Звездинцевой) <…> Все мы повторили роли много раз нами игранные, и потому, думается мне, не было "свежести" исполнения, хотя внешний успех, конечно, был, и я применяю уже слишком строгую точку зрения <…> В публике говорили, что пьеса эта фарс, а не комедия, характеров нет, Таня – французская субретка и т. д.» (Из воспоминаний Н. С. Васильевой о первых постановках «Власти тьмы» и «Плодов просвещения» на сцене Александринского театра // Ежегодник Императорских театров. 1911. Выпуск 1. С. 14–15). Кроме того, обращение актрисы к писателю связано с её желанием осуществить постановку «Власти тьмы» в рамках ещё одного своего бенефиса. О постановке «Власти тьмы» Н. С. Васильева вспоминала: «"Власть тьмы" мне пришлось прочесть впервые в рукописи, ходившей по рукам интеллигентных кружков Петербурга, в 1886-м году. Это было в Обществе Любителей Сценического Искусства <…> В маленьком интимном кружке этого общества и читалась рукопись "Власти тьмы". Я была единственной женщиной в этом собрании, и я живо помню моё смущение, когда мне пришлось читать <…> ультра-реальные речи Акима о его профессии… Я чувствовала , как краска залила моё лицо <…> "Власть тьмы" трудна по исполнению не только для любителей, но и для профессиональных артистов. Она требует ярких талантов для изображения действующих лиц, требует знания быта, особой речи, чисто русской, народной речи сердца России без инородческой примеси <…> А уменье носить костюм и освоиться с ним! А выразительность жеста! В том то и дело, что "Власть тьмы" написана с такою поразительной правдою, что малейшая фальшь или утрировка в интонации, жесте или костюме сейчас же и видна <…> когда в декабре 1894 г. Дирекция объявила мне, что в будущем сезоне 1895 г. я получу бенефис за 25-тилетнюю службу, я задумала поставить в мой юбилей "Власть тьмы". Прежде всего я просила артиста Московского Малого театра, покойного А. А. Федотова (женатого на моей сестре), съездить из Москвы в Ясную Поляну < зимой 1894 года Толстой с семьёй жил в своём московском доме в Хамовниках – С. А.> и просить от моего имени Льва Николаевича дать разрешение на постановку в мой бенефис "Власти тьмы" с купюрами, которые найдёт необходимым сделать цензура <…> (Из воспоминаний Н. С. Васильевой о первых постановках «Власти тьмы» и «Плодов просвещения» на сцене Александринского театра // Ежегодник Императорских театров. 1911. Выпуск 1. С. 12, 13, 14, 19). 11 декабря 1894 года Федотов писал актрисе: «Простите меня, я... только сегодня мог попасть к Толстому <…> И он, и особенно графиня, весьма сочувствуют вашей мысли поставить "Власть тьмы"» (цит. по: 67; 283). Тогда же Толстой продиктовал ему адресованное Васильевой письмо-разрешение: «Я, с своей стороны, не встречаю препятствий к тому, чтобы артистка Императорских С. Петербургских театров Надежда Сергеевна Васильева поставила в свой бенефис мою драму "Власть тьмы", в случае разрешения её цензурой, и уполномачиваю её делать в названной драме вычерки согласно требованию цензуры и условиям сценической постановки» (67; 283). В своих мемуарах актриса писала: «Этот документ значительно облегчил мои хлопоты в цензуре <…> и 7-го сентября 1895 г. последовало Высочайшее разрешение на постановку "Власти тьмы", которая и пошла в мой бенефис 18 октября 1895 г. На экземпляре "Власти тьмы", присланном мне Львом Николаевичем вместе с 13-ю томами его произведений, рукою его написано: "Надежде Сергеевне Васильевой от автора 18 октября 1895" (Из воспоминаний Н. С. Васильевой о первых постановках «Власти тьмы» и «Плодов просвещения» на сцене Александринского театра // Ежегодник Императорских театров. 1911. Выпуск 1. С. 20). 16 октября 1895 года постановку осуществили в «Театре Литературно- художественного общества», а через два дня драму сыграли на сцене Александринского театра в бенефис Васильевой, исполнившей роль Анисьи, между тем образ Акулины воплотила М. Г. Савина. После спектакля актриса отправила классику телеграмму: «Счастлива, что день 25-летия моего служения императорской сцене ознаменовался постановкой "Власти тьмы", имевшей громадный успех» (цит. по: 67; 283). В то же время Толстой выразил своё отношение к этому спектаклю, который, по всей вероятности, видела его жена, в дневниковой записи от 24 октября 1895 года: «Соня была в Петербурге и вернулась <…> Власть Тьмы – успех. Слава Богу, не радует. "Ищите того, чтобы имена ваши были записаны на небесах" <неточная цитата из Евангелия от Луки, где воспроизводятся слова Христа, обращённые к ученикам: "Однако ж тому не радуйтесь, что духи вам повинуются, но радуйтесь тому, что имена ваши написаны на небесах" (Лк. 10: 20) – С. А.>» (53; 62). Впоследствии Надежда Васильева отмечала: «Вспоминая 1-ю постановку "Власти тьмы" на Александринском театре, с сердечной болью должна сказать, что она была очень небрежной… <…> Я не говорю уже о себе, как бенефициантке и юбилярше, но каждый из нас, чувствуя трепет перед большой задачей, ясно сознавал невыгоду своего положения, ибо только днём или двумя раньше пьеса была играна в Малом театре Суворина <Малый театр в Петербурге, или Театр Литературно- художественного общества был создан в 1895 году А. С. Сувориным, П. П. Гнедичем и П. Д. Ленским на Фонтанке, в здании бывшего Апраксинского театра; после смерти Суворина в 1912 году официально назывался Суворинским; в 1919 году преобразован в Большой драматический театр (БДТ) – С. А.>, и многие были уверены, что отзывы прессы будут пристрастные. Однако, несмотря на "прикосновенность" многих лиц, писавших в то время рецензии в "Нов. Времени", "Новостях", "Петербургских Ведомостях" и друг., к Малому, Суворинскому, театру, к нашей артистической работе отнеслись на этот раз с должным уважением, и большинство отзывов сводились к мнению, что в Александринском театре "Власть тьмы" исполняется с редким мастерством сценической техники, в Малом же – с задушевностью увлекающихся взятой на себя задачей любителей» (Из воспоминаний Н. С. Васильевой о первых постановках «Власти тьмы» и «Плодов просвещения» на сцене Александринского театра // Ежегодник Императорских театров. 1911. Выпуск 1. С. 20, 23).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>