<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Boldyreva_Mariya_Alekseevna_4_1697">Бо́лдырева Мария Алексеевна</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Бо́лдырева Мария Алексеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1650">Бо́лдырева Мария Алексеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бо́лдырева Мария Алексеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. кн. Черкасская; 1876-1972) — хорошая знакомая семьи Толстых. В переписке Л. Н. и С. А. Толстых не раз упоминалось имя Мэри Черкасской, племянницы тульской помещицы А. Е. Звегинцевой и сестры Александра Алексеевича Черкасского, адъютанта варшавского генерал-губернатора Скалона. Обычно это записи о посещении Ясной Поляны именитыми гостями. Первая из них относилась к осени 1896 г.: имение Толстых посетили в то время ещё незамужняя княжна с братом, а также её будущий супруг — камер-юнкер, позднее секретарь великой княгини Анастасии Николаевны Артемий Константинович Болдырев (1863-1930). «Пользуясь хорошей погодой», Толстой с дочерью Машей совершали в это время прогулку на лошадях и не застали гостей, о чём писатель сообщал Софье Андреевне: «Хотя они милые люди, я рад, что миновал их» (письмо к С. А. Толстой от 14 октября 1896 г. — 84: 261). Общение Толстых с княжной Марией Алексеевной продолжалось и после её замужества в 1898 г. В дневнике С. А. Толстая упоминала о визите гостей зимой 4 января 1899 г.: «Вечером опять гости: Черкасских трое, Волхонских двое, Болдыревы — Мэри бесконечно мила. Гармонии, пляска, хор песен неудачный… Скука! В мои года и с моими требованиями духовными всё это тяжело. Жаждешь серьёзных отношений с людьми, серьёзной музыки — а уж никак не гармоний, которые я всегда ненавидела. Противная старая княгиня Черкасская, старая грешница, не хотящая стариться. Разбудили с ней Машу, и у ней сделалась истерика. Ужасно досадно и жалко, я косвенно виновата, зашумела вместе с этой старой каргой» (ДСАТ. 1. С. 439). В конце лета 1902 г. княжна приезжала в Ясную Поляну вместе с тёткой А. Е. Звегинцевой и Адлербергом (см. записи в настольном календаре Толстого от 18/31 августа и 19 августа/1 сентября — 54: 312).</p>
        <p>В 1905 г. М. А. Болдырева вместе с семьёй присутствовала на дне рождения Толстого: «Рождение Льва Николаевича, ему 77 лет. Чудесный летний день, летают паутины. Приехали: Таня и Михаил Сергеевич и Миша Сухотины, Илья, Соня и Анночка, Марья Александровна, Коншин, Горбунов, Гольденвейзер, Булыгин, княгиня Волхонская, княгиня и князь Черкасские, Болдырев, Таня-сестра с мужем и сыном, Дунаев и проч., и проч. Винт, пенье, разговоры. Утомительно» (ДСАТ. 2. С. 237). Летом 1906 г., 5 июня, княжна гостила у Толстых с тёткой А. Е. Звегинцевой (ЯПЗ. 2. С. 155).</p>
        <p>Осенью 1907 г. Толстой посещал А. Е. Звегинцеву и застал там М. А. Болдыреву по менее приятному поводу. По инициативе В. Г. Черткова в сентябре 1907 г. Н. Н. Гусев поселился близ Ясной Поляны, чтобы помогать Толстому в его работе, в частности, в переписке. По просьбе Черткова он поддерживал связь с местной крестьянской молодёжью, ведя с молодыми людьми беседы в духе учения Толстого. Был сделан донос, и 22 октября Гусева арестовали, изъяв при обыске переписку и книги (77: 230). Писатель посещал Гусева, до перевода в тюрьму находившегося под арестом на становой квартире в имении А. Е. Звегинцевой. Об этом сохранилась запись в дневнике М. С. Сухотина: «27 октября. К соседке Ясной Поляны А. Е. Звегинцевой приехали погостить две молодые дамы — дочь её кн. А. Н. Волконская и племянница М. А. Болдырева. Л. Н. был у неё за это время раза два, когда навещал арестованного Гусева, сидящего в становой квартире в том же доме, где живёт и Звегинцева. Сегодня Л. Н. собрался верхом с Д. Олсуфьевым опять туда ехать, чтобы и Гусева навестить и к Звегинцевой зайти, но вызвал целую бурю негодования со стороны С. А., в которой вскипела ревность и которая обвинила его, что Гусев только предлог, а что самый тайный у него интерес — это видеть красивых, раздушенных, нарядных молодых петербургских дам» (Сухотин М. С. Из дневника // ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 200). Подробности семейного конфликта раскрываются 24 октября 1907 г. в дневнике Д. П. Маковицкого: «Пополудни сперва Александра Львовна и я, потом Л. Н. ездили к заключённому в канцелярии пристава Н. Н. Гусеву. У него произвели обыск, и его заключили по доносу телятинского мужика, что он ругал царя (чего он не мог делать). Л. Н-чу было приятно слушать эту причину (донос). Это не прецедент для запрещения Черткову жить здесь. Л. Н. написал заявление — удостоверение личности Николая Николаевича. Л. Н. был у Звегинцевой. У неё дочь, кн. Волконская, и племянница Болдырева (урождённая кн. Черкасская). Все три прекрасно одеты. Звегинцеву Л. Н. жалел, что она озлоблена на Гусева. Но когда Татьяна Львовна стала говорить о ней, осуждая её, Л. Н. остановил её вопросом с доброй улыбкой: — Хуже тебя? — Таким образом, он в эти дни несколько раз останавливал говоривших — хотя справедливо — нехорошо про других» (ЯПЗ. 2. С. 542).</p>
        <p>После революции семья М. А. Болдыревой эмигрировала во Францию. А. К. Болдырев служил сотрудником канцелярии великого князя Николая Николаевича, а за год до своей смерти (1929) был избран членом Совета Союза русских дворян. М. А. Болдырева умерла в Париже, в Русском доме; похоронена на кладбище Сент-Женевьев де Буа.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>