<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dmitriy_Andreevich_Lizogub_3_1184">Дмитрий Андреевич Лизогуб</title>
        <title type="bibl">
          Кочешкова Л. Е. Дмитрий Андреевич Лизогуб // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888073">
                  <name>Кочешкова Л. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7879">Дмитрий Андреевич Лизогуб</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дмитрий Андреевич Лизогуб</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1849-1879) — деятель революционного движения, участник организаций «Чайковцы» и «Земля и воля», один из прототипов Светлогуба в рассказе Толстого «Божеское и человеческое». Из дворянской семьи, образование получил во Франции, в коллеже Монпелье, потом учился в Петербургском университете, но не закончил его. В 1870-е гг. был активным участником студенческих революционных кружков, вёл революционную пропаганду среди крестьян Черниговской губ. В 1874 г. был арестован, привлечён к дознанию по делу о пропаганде в империи («дело 193-х») и отправлен в своё имение в Черниговской губ.; в 1876 г. за ним установлен негласный надзор полиции, в 1877 г. - гласный надзор, запрещено отлучение с места жительства. В 1877 г. Лизогуб участвовал в создании Исполнительного комитета русской социал-революционной партии, выступавшей за террористические методы борьбы, проходил по «процессу 28-ми». В сентябре 1878 г. он был привлечён к дознанию по делу С. Ф. Чубарова, сначала как свидетель, потом как обвиняемый. В 1879 г. был приговорён к смертной казни и казнён вместе с С. Чубаровым и И. Давиденко, обвинявшимися в покушении на Александра П.</p>
        <p>О Лизогубе Толстой знал по книге С. М. Степняка-Кравчинского «Подпольная Россия» (Лондон, 1893, изд. Фонда вольной русской прессы), а также по биографии, написанной неизвестным автором, вероятно, товарищем Лизогуба, - в архиве Толстого сохранилась машинописная копия этой статьи «Дмитрий Андреевич Лизогуб (биографический очерк)», опубликована в газете «Народная воля» (1881. № 5). Личность Лизогуба заинтересовала Толстого в 1890-1900-е гг. В 1898 г. он намеревался включить в текст романа «Воскресение» рассказ старика-старообрядца о казнённом в Одессе бывшем мировом судье Синегубе (33: 213-214), в окончательном тексте романа этого эпизода нет.</p>
        <p>В 1904-1905 гг. Толстой вернулся к этому сюжету в рассказе «Божеское и человеческое». Из книги Степняка-Кравчинского он мог заимствовать момент, когда Лизогуб был крайне удивлён, услышав свой смертный приговор, и важный штрих, когда во время переезда из тюрьмы к эшафоту он был невозмутимо спокоен, даже улыбался. Биография, написанная неизвестным автором, вызвала у Толстого наибольший интерес, из неё писатель почерпнул отдельные детали описания казни и сведения о религиозной настроенности Лизогуба в детстве и юности, рассказ о том, как Лизогуб, столкнувшись с правительственными преследованиями, из мирного пропагандиста стал террористом.</p>
        <p>Лизогуба Толстой упоминал в «Предисловии к статье В. Г. Черткова “О революции”»: «Только тем, что в революционной деятельности есть доля задора, борьбы, прелести риска своей свободой, жизнью, - что всегда привлекает молодёжь, - можно объяснить то, что люди умные, нравственные могли и могут предаваться такой явно бесполезной деятельности. Жалко видеть, когда энергия сильных и способных людей тратится на то, … чтобы тревожить людей, вовлекать их в опасную деятельность, разрушающую их жизнь», «более же всего жалко то, когда видишь, что лучшие, высоконравственные, самоотверженные, добрые люди, каковы были Перовская, Осинский, Лизогуб и многие другие …, увлечённые задором борьбы, доведены не только до траты своих лучших сил на достижение недостижимого, но и до допущения противного всей их природе преступления - убийства, до содействия ему, участия в нём» (36: 150-151).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Деятели революционного движения в России. Т. 2. Семидесятые годы. Вып. 2. М., 1930. Стлб. 779-781.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>