<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Filatov_Nil_Fedorovich_4_2136">Фила́тов Нил Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Фила́тов Нил Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14523">Фила́тов Нил Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фила́тов Нил Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1847-1902) — знакомый семьи Толстых; русский детский врач, вошёл в историю науки как создатель педиатрии — науки о детских болезнях; профессор кафедры детских болезней медицинского факультета Московского университета (1891-1902). С 1876 г. на протяжении 16 лет (в должности приват-доцента) работал в Московской детской больнице на Бронной, где создал инфекционное отделение и разместил амбулаторию. С 1891 г. возглавлял знаменитую клинику детских болезней Московского университета — Хлудовскую больницу на Девичьем поле.</p>
        <p>Интересы науки и преподавания Филатов ставил выше всего. Его интересовали болезни самых маленьких детей, поскольку именно в этом возрасте отмечалась тогда самая высокая смертность. На огромном фактическом материале Филатов разработал методику лечения детей и систему профилактических мер. Впервые в мире он предложил медицинское обоснование искусственного вскармливания детей специальными молочными продуктами. Много сил он приложил к борьбе с детской дифтерией, считавшейся смертельной и не поддающейся лечению. Филатов практически первым использовал привезённую из Франции сыворотку в клинических условиях и показал, что с её помощью болезнь можно лечить: в его клинике впервые началось массовое применение этой сыворотки; он даже организовал производство сыворотки в Москве. Победа над дифтерией стала своеобразным памятником двум его сыновьям, умершим от этой болезни. Отдавая много времени практической работе, он вместе с тем успевал читать лекции студентам и детским врачам. Учебников по педиатрии ещё не было, и учёный создал два основных руководства, которые почти сразу же были переведены на многие языки. Он часто переиздавал свои учебники, дополняя их новыми сведениями и наблюдениями, учил своих коллег как на лекциях, так и на практике. Большой популярностью пользовались ежедневные обходы больных детей, введённые Филатовым в практику своей работы в клинике. Помимо практической и научной, Филатов вёл большую общественную работу. В 1892 г. им было основано Московское общество детских врачей.</p>
        <p>Отношения Филатова с семьёй Л. Н. Толстого стали особой страницей в его врачебной практике: он был семейным врачом детей Толстых, «добрым и талантливым», по словам С. А. Толстой. «Сколько раз в моей материнской жизни болезненно обрывалось моё сердце от этих двух слов: “Серёжа заболел, Таня, Алёша, Андрюша и др. — заболел”. И всегда я страшно пугалась…» — писала Софья Андреевна (САТ. Моя жизнь. 2. С. 386). Особенно сильно переживали Толстые за здоровье Ванечки, последнего своего сына (1888-1895). В 1889 г., когда малышу шёл 10-й месяц, у него оказалось воспаление лёгких. Филатов «приезжал два раза в день, сам зашивал согревающие компрессы на худенькой грудке и спине Ванечки и напрягал все свои силы и знания для спасения ребёнка» (там же. С. 79). Это был образцовый домашний врач, который переживал вместе с родителями их радости и горе.</p>
        <p>В библиотеке Ясной Поляны сохранились книги Филатова: «Клинические лекции о распознавании и лечении катаров кишек у детей, в особенности у грудных» (1882), «Лекции об острых инфекционных болезнях у детей» (1885, 1887) — книги с дарственной надписью: «Графине Софье Андреевне Толстой».</p>
        <p>5 января 1895 г. тяжело заболел Ванечка Толстой: лихорадка с осложнениями, потом грипп и сильный кашель, «жар … мучал Ванечку ежедневно». Только к концу января мальчику стало лучше. Л. Н. Толстой говорил «что он, глядя на поправление здоровья Ванечки, захлебывался от счастья и любовался им…» (там же. С. 389). 20 февраля утром Ванечка вместе с сестрой Машей и няней ездили на приём в клинику к профессору Филатову, вернулись очень довольные, потому что доктор разрешил «всё есть … и гулять». А вот вечером снова поднялась высокая температура. «Когда я убедилась, что Ванечка опять заболевает, я заплакала, и, увидав мои слёзы, он сказал: “Не плачь, мама, вот это воля Божия”» (там же. С. 394).</p>
        <p>С. А. Толстая отправила доктору Филатову записку с просьбой прийти в Хамовники. Доктор жил рядом — на Девичьем поле, недалеко от детской клиники. В тот день Филатов был занят, вечером — в университете, а затем с профессорами уехал ужинать за город и вернулся домой поздно ночью. Но ночью он услышал звонок в дверь — это пришёл Л. Н. Толстой просить о помощи сыну: «Вижу у порога какую-то фигуру в полушубке. Передо мною — Толстой. — Профессор, ради Бога, простите, что так поздно тревожу вас. Но у меня сын при смерти. Не поедете ли со мной?… Через несколько минут я летел с Толстым в Хамовники. Ребёнка я застал в отчаянном положении. У него была самая злокачественная форма скарлатины — молниеносная. Я отлично понимал, что, когда бы ни приехал, — в семь ли, в десять ли часов, — всё равно помочь я ничем не смог. С этой стороны моя совесть могла быть спокойна», — позднее писал Филатов.</p>
        <p>С. А. Толстая вспоминала: «Жар на другой день достиг до 42 градусов. Филатов обёртывал его в простыни, намоченные в горчичной воде, сажал в тёплую ванну, но ничего не помогало, головка свисала беспомощно на сторону, … потом стали холодеть ручки и ножки, он ещё раз открыл свои глазки, как бы удивившись чему-то, и затих. Это было в 11 часов вечера 23-го февраля» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 395). «Пишу сестре про Льва Николаевича: “Лёвочка согнулся совсем, постарел, ходит грустный, с светлыми глазами, и видно, что и для него потух последний светлый луч его старости. На третий день смерти Ванечки он сидел, рыдая, и говорил: “В первый раз в жизни я чувствую безвыходность”» (там же. С. 397). «Самым тяжёлым случаем» в своей жизни назовёт Н. Ф. Филатов эту болезнь Ванечки Толстого. «Никому бы не пожелал бы быть в эту минуту на моём месте», — скажет доктор. «Так и останется в его памяти образ Толстого, стоящего в полутёмной передней и просящего помощи умирающему сыну. “И всякий раз при этом воспоминании делается, — как признается врач, — тяжело и стыдно за себя, как было тогда”» (Свадковский Б. Нил Филатов и маленький доктор // Медицинская газета. 1993. № 56. С. 16).</p>
        <p>Профессор Н. Ф. Филатов много сделал для развития новой в то время науки — бактериологии. Он умер в возрасте 55 лет. Хоронила его вся Москва как человека, ставшего гордостью и славой русской медицинской науки, любящим и верным другом детей. «Есть много людей, про которых нельзя сказать ничего дурного. Нил Фёдорович не принадлежал к этой категории. Он принадлежал к более редкой категории людей, про которых нельзя не сказать только хорошее, какого бы рода деятельности их ни коснуться», — вспоминал председатель Общества детских врачей Москвы, главный врач и директор Детской больницы Св. Ольги Л. П. Александров.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Толстая С. А. Моя жизнь. М., 2011; Свадковский Б. Нил Филатов и маленький доктор // Медицинская газета. 1993. № 56; Рассказы о Толстом. Семейное горе (Отрывок из «Воспоминаний» А. В. Давыдова) // Октябрь. 1978. № 8. С. 221-222.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>