<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mishle_Zhyul_4_1961">Мишле́ Жюль</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Мишле́ Жюль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9106">Мишле́ Жюль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мишле́ Жюль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Michelet; 1798-1874) — французский историк, философ, писатель, публицист. Его имя связано прежде всего с формированием нового типа миропонимания: развитием исторической науки и становлением знаменитой школы французских историков, к которой кроме Мишле принадлежали Ф. Гизо, О. Тьерри.</p>
        <p>Родился в семье владельца типографии в Париже; рано столкнулся с нуждой, но сумел получить образование; в 1821 г. стал учителем истории в коллегии Сент-Барб (Sainte-Barbe), а в 1827 г. получил место профессора философии и истории в знаменитой Высшей нормальной школе. После Июльской революции занимал место заведующего историческим отделом Национального архива, что открыло перед ним дополнительные возможности в изучении отечественной истории. В 1838 г. перешёл на работу в Коллеж де Франс. Попал в опалу после Декабрьского переворота 1851 г. Тяжело переживал поражение Франции во Франко-прусской войне. Мишле занимал активную социальную позицию, опираясь на вольтеровские идеи, выступал против клерикализма. Совместно с Э. Кине издал резкий антииезуитский памфлет «Иезуиты» («Des Jésuites», 1843), позднее — брошюру «О священнике, о женщине, о семье» («Du prêtre, de la femme, de la famille», 1845). Социальная позиция Мишле сводилась к проповеди национального согласия на основе взаимопонимания различных классов. Свои мысли об общественных проблемах он изложил в книге «Народ» («Le peuple», 1846) и в незаконченном произведении «Пир» («Le Banquet», посмертное издание — 1879).</p>
        <p>На протяжении всей жизни философия и история были его главными занятиями. Их результатом явились работы как философской, так и исторической направленности: многотомная история Франции (1831-1867), «Введение в универсальную историю» («Introduction à l’histoire universelle», 1831), «Римская история: Республика» («Histoire romaine: République», 1839), «Женщины Революции» («Les femmes de la Révolution», 1854), «Солдаты Революции» («Les soldats de la Révolution», 1878), историко-философский этюд «Ведьма» («La sorcière», 1862) и др. Известны и его естественно-научные сочинения о явлениях природы, о жизни птиц и насекомых: «Птицы» («L’oiseau», 1856), «Насекомые» («L’insecte», 1857), «Море» («La mer», 1861), «Горы» («La montagne», 1868). Он автор работ по вопросам нравственности, воспитания, семьи: «Любовь» («L’amour», 1858), «Женщина» («La Femme», 1859), «Человеческая библия» («Bible de l’humanité», 1864), «Наши сыновья» («Nos ﬁls», 1869). По словам И. Тэна, Мишле был не столько историком, сколько одним из величайших поэтов Франции, а его история — «лирическая эпопея Франции».</p>
        <p>Мишле дружил с А. И. Герценом, но его отношение к России было сложным: очевидно, под влиянием польских событий он считал русских варварами, рабами, азиатами. Подобные мысли отразились, например, в книгах «Польша и Россия» («Pologne et Russie, 1851), «Русский народ и социализм» («Le Peuple russe et le socialisme», 1851), «Демократические легенды Севера» («Légendes démocratiques du Nord», 1854).</p>
        <p>Толстой был знаком с трудами Мишле и, судя по всему, возвращался к ним на протяжении многих лет. В дневнике 1858 г. он записывал: «20 Марта. Немного писал, но отбивает продолжающаяся зубная боль. … У Машиньки писал и прочёл 1/2 L’oiseau, L’insecte Michelet. Ужасно глубоко местами и местами дрянно». Запись следующего дня: «21 Марта. Зубы мучительно болят. Прочитал Michelet. Написал словечко Тургеневу. Пошёл ходить» (48: 10).</p>
        <p>Имя Мишле можно найти и в дневнике 1884 г.: « [28 августа/9 сентября.]. Мне 2 х 28 лет. Наши уехали в Тулу провожать Веру Шидловскую. Я рад, что один, читал о древних Персах Michelet. Хорошие мысли». … [31 августа/12 сентября.] Читал Michelet немного…» (49: 119). « [1/13 сентября.] Встал поздно, почитал Michelet. Геркулес — обоготворение труда, подвига. … [3/15 сентября.] Ходил за грибами. Тосковал. Шил. Читаю Michelet» (49: 120).</p>
        <p>Д. П. Маковицкий 30 января 1905 г. записал ещё одно упоминание о Мишле в беседе Толстого с французским литератором и юристом Шарлем Саломоном: «Саломон затем спросил: — А Мишле читали? Л. Н.: Я давно читал. Мишле, Маколей Т. Б. Маколей, 1800-1859, английский историк, эссеист, гос. деятель. — А.Т. не используют вполне все исторические данные, не исчерпывают их и в то же время они не художники» (ЯПЗ. 1. С. 157).</p>
        <p>Из идей Мишле особый отклик у Толстого нашли его воззрения на роль семьи и женщины, изложенные, в частности, в книгах «Любовь» и «Женщина». Б. М. Эйхенбаум писал об особом значении этих книг для Толстого в годы, когда он работал над романом «Семейное счастие» (1859) и когда вопрос о женщине и семейной жизни был «вопросом эпохи». Среди обширной литературы 1858-1859 гг., посвящённой этой проблематике, «особенное значение имели две книги, нашумевшие во Франции и своеобразно оценённые в России: знаменитый труд Прудона “De la Justice dans la Révolution et dans 1’Eglise” (1858), две части которого (X и XI études) посвящены вопросу о женщине и браке, и ответная на них книга Мишле “L’Amour” (1858), за которой последовала его же другая — “La Femme” (1859)» (Эйхенбаум Б. М. Лев Толстой: исследования. Статьи. СПб., 2009. С. 327). По словам Эйхенбаума, книги Прудона и Мишле в общем согласовались с идеями и настроениями Толстого «уже по одному тому, что проникнуты духом отвлечённых моральных “истин” (“La Justice” Прудона) и, тем самым, идут в разрез с “общественным” духом русской публицистики. Если книга Прудона, как общая и резко полемическая, могла послужить толчком к написанию романа, то книга Мишле должна была пригодиться прямо как материал и даже помочь построить фабулу. … Именно книга Мишле (“L’Amour”), написанная с большим лирическим и поэтическим подъёмом (за что, между прочим, ему и досталось от русских критиков), оказалась главной, заставившей Толстого переменить какой-то свой первоначальный замысел» (там же. С. 331-332). Как утверждал Эйхенбаум: «С особенным сочувствием должен был Толстой отнестись к тенденции Мишле трактовать любовь конкретно и прослеживать её видоизменения» (там же. С. 333). Таким образом, по мысли исследователя, роман Толстого являлся своего рода реализацией «схемы, намеченной в книге Мишле» (там же. С. 336).</p>
        <p>В неотправленном письме к Н. Н. Страхову (от 19 марта 1870 г. Ясная Поляна), который опубликовал статью «Женский вопрос» (Заря. 1870. № 2. С. 107-149), Толстой, излагая свои взгляды на положение женщины в обществе, также упоминал Мишле: «Призвание женщины всё-таки главное — рождение, воспитание, кормление детей. Мишле прекрасно говорит, что есть только женщина, а что мужчина есть le mâle de la femme самец женщины. — А. Т.» (ПСПТС. 1. С. 2).</p>
        <p>О влиянии идей Мишле на Толстого писал один из теоретиков анархизма П. А. Кропоткин: «В “Войне и мире” он развил философию масс, противопоставив её философии героев, — т.е. философию, которая в то время могла найти всего нескольких последователей среди всех образованных людей Европы. Было ли это внушением поэтического гения, открывшего Толстому роль масс в великой войне 1812 года и научившего его тому, что именно массы, а не герои были главными двигателями истории? Или же это было просто дальнейшее развитие идей, намеченных уже Руссо, Мишле, Прудоном, вдохновлявших Толстого в Яснополянской школе и находившихся в противоречии со всеми педагогическими теориями, созданными церковью и государством в интересах привилегированных классов?» (Кропоткин П. Идеалы и действительность в русской литературе. СПб., 1907. С. 141). В ЯПб сохранились две книги французского писателя: «L’Insecte / Par J. Michelet» (Paris, 1858). На обороте обложки — дарственная надпись чёрными чернилами рукой Л. Н. Толстого: «Любезному соседу на память. Гр. Л. Толстой.» и «Tableaux synchroniques de l’histoire moderne… / Par m. Michelet…» (Bruxelles, 1835).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>