<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lebedinskiy_Ivan_Filippovich_3_1176">Лебеди́нский Иван Филиппович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Лебеди́нский Иван Филиппович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7693">Лебеди́нский Иван Филиппович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лебеди́нский Иван Филиппович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1865-?) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; познакомился с ним через Л. Ф. Анненкову (кузен её мужа). Бывший студент Харьковского ветеринарного института; учитель; начальник железнодорожной станции; сотрудник газеты «Киевское слово» и др. газет; придерживался анархических взглядов. Летом 1888 г. приезжал в Ясную Поляну. В письме от 25 января 1889 г. возражал Толстому на его учение о непротивлении и говорил, что достигнуть мира и благополучия можно будет лишь тогда, «когда каждому человеку будет предоставлена полнейшая свобода: свобода слова, мысли, свобода печати» (64: 233). Вскоре было получено ещё одно письмо. 25 февраля 1889 г. Толстой записал в дневнике: «Письмо Лебединского. Надо выработать отношение. Да, отношение то, чтобы не скорбеть о мнении, которое о тебе составят. Как говорит Эпиктет: если ты не решаешься прослыть за дурака, ты далёк от (философии) мудрости» (50: 41). Л. Ф. Анненковой 27 февраля Толстой писал: «Я вновь прочёл его письмо, и оно ещё больше меня оттолкнуло. … Рассуждать с таким человеком есть одно из ужаснейших умственных страданий…» «Помочь ему? Да я очень рад словом и советом и всеми силами старался, когда он был у меня, и теперь, вероятно, можно, избрав счастливую минуту, когда у него раскроется душа, но уж никак не по случаю его письма и в ответ на его письмо, потому что ему нужна не помощь, не ответ, а нужно подтверждение своих догматов, в которые он, бедный, верит и не может перестать верить. Как излечиваются такие духовные страдания? - не знаю, но знаю наверно, что не рассуждениями. Вот отчего мне неприятно (праздно) писать в этих случаях» (64: 232). «Ему нужна доброта, а для того, чтобы возможна была доброта, нужно смирение, а чтобы было смирение, нужно усумниться в несомненности того, что он начитал себе в гимназии. А усумниться в этом он не может, потому что он и поверил-то так сильно оттого, что сам лишён критической способности или имеет её в самой слабой степени и верит всего более громкому большинству, а большинство, кричащее громче, литературно-научное, поддерживает его. Я всё-таки написал ему, тем более что он писал ещё мне. И мне было очень неприятно писать, и боюсь, и ему будет неприятно читать, но я помнил о нём, писавши, и писал для него» (64: 232). Спустя несколько месяцев снова письмо Анненковой 18 июня 1889 г.: «Ведь Лебединским имя легион Они пропитаны каким-то особенным составом (либерализм), препятствующим горению» (64: 265).</p>
        <p>Лебединский продолжал писать в Ясную Поляну, хотя далеко не на каждое письмо Толстой отвечал. В письме от 28 декабря 1895 г. он благодарил писателя за его статью «Стыдно», которую только что прочёл в газете «Биржевые ведомости». На это письмо Толстой ответил большим рассуждением о жизни и душе человека, обращённым к Лебединскому. Толстой считал, что главное - «никогда не отступать от требований человеческого достоинства и не запачкать себя участием в насилиях и гадостях правительства, хотя бы самым отдалённым» (69: 39). В связи с вызывающими недоумение резкими письмами Лебединского Толстой 1 сентября 1900 г. писал о нём В. Г. Черткову: «Лебединский - честный и хороший малый. Если он написал грубо, то это, главное, от невоспитанности» (88: 202). «Он один из тех, которые ужасно страшны в письмах и очень скромны и кротки в личных отношениях» (5 ноября 1900 г.; 88: 212). Это, видимо, уже были письма из Парижа. В 1900 г. Лебединский эмигрировал. Перед отъездом в Европу просил у Толстого 50 рублей взаймы. В одном из парижских писем прислал свою фотографию с надписью: «Великому, незабвенному писателю графу Льву Николаевичу Толстому. Paris, 26 июля 1900 г.». Жаловался на французские власти, которые преследовали его за открытую продажу изданий П. И. Бирюкова «Свободная мысль». 8 октября 1900 г. был выслан из Франции и переехал в Англию.</p>
        <p>Несколько озадачивает запись Толстого 24 августа/6 сентября 1902 г. в настольном календаре: «Был Лебединский - мирно». Возможно, Лебединский приезжал в Россию и посетил Толстого. В 1905 г. он вернулся в Россию из эмиграции. 21 июля побывал в Ясной Поляне. На следующий день Д. П. Маковицкий записал: «Л. Н. читал за обедом письмо Лебединского, бывшего вчера. Пишет ему, что он, Л. Н., на стороне губителей (консерваторов), а что он (Лебединский) готов уничтожить своих детей, лишь бы содействовать освобождению страны. Л. Н. принял его вчера холодно - ещё тогда не получил его письма. Лебединский - бывший учитель; вероятно, параноик. Раньше писал Л. Н-чу, что нуждается в двух тысячах рублях для устройства свободной школы, а когда их не получил, написал Л. Н-чу ругательное письмо, после которого явился к нему с улыбкой, между тем как его другое злое письмо было в дороге» (ЯПЗ. 1. С. 352). В этом «злом письме» от 19 июля 1905 г. Лебединский в резких выражениях обвинял Толстого в том, что тот «играет в руку дворян, будучи сам граф и ultraдворянин» (ЯПЗ. 1. С. 524). Письмо осталось без ответа.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>