<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Komarovskikh_Gavriil_Akinfievich_3_1113">Комаро́вских Гавриил Акинфиевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Комаро́вских Гавриил Акинфиевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6768">Комаро́вских Гавриил Акинфиевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Комаро́вских Гавриил Акинфиевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-1921) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого. С 1897 г. переписывался с Толстым. В 1906 г. был учителем земской школы в деревне Кумачи Навалихинcкой волости Орловского уезда Вятской губ. 1 августа 1906 г. послал Толстому рукопись своей статьи «Жизнь как творчество». 17 августа 1906 г. Толстой отвечал Комаровских, что его не интересуют отвлечённые философские статьи, что очень много работы, а сил остаётся всё меньше. Комаровских в следующем письме просил прислать книг и просил разрешение приехать к Толстому. На конверте Толстой оставил запись: «Послать что есть» - просьба к тому, кто будет отвечать на это письмо. И короткий конспект ответа: «Приезжать же не советую» (81: 277).</p>
        <p>16 июля 1910 г. Комаровских с женой всё же приехал в Ясную Поляну. В дневнике Толстой записал: «…потом учитель из Вятки с женою. Тоже пишет. Но очень милый. Поговорил с ним» (58: 79). О посещении Комаровских Ясной Поляны со слов Толстого записал Гольденвейзер: «А у меня нынче очень интересный человек был - учитель Комаровских из Вятки с женой. Я вышел к ним утром, они такие милые. Я предложил им чаю, а они говорят: спасибо, мы уж напились. У них с собою чайник и чай. Они достали горячей воды и в саду напились. Он очень интересный человек и, как часто это бывает, он живёт один со своими религиозными мыслями. Ему хочется выразить их, и он начинает писать. Он показал мне: всё самые хорошие мысли, но неумело написанные. Он, не зная этого, старается высказать то, что гораздо раньше его сказано лучшими мыслителями. У него нет способности и уменья, но мысль самая хорошая. Я сказал ему: мысли ваши очень хороши, и боялся, и стал осторожно говорить, чтобы он не писал, так как у него нет к этому призвания; а он - это бывает иногда - сразу понял и нисколько не обиделся и не огорчился. Очень хорошие люди. Они к Чертковым пошли» (Гольденвейзер. С. 401-402). В тот же день Толстой писал В. Г. Черткову: «…потом беседовал с вчерашним американцем и ещё с очень милым вятским учителем, которого направил к вам не я. Он мне очень понравился, и он и его жена, по его контрасту с американцем. Я говорил с тем и другим о религиозных вопросах. И насколько искреннее наш русский простой человек» (89: 194).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>