<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lyubimov_Nikolay_Alekseevich_3_1211">Люби́мов Николай Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Люби́мов Николай Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8171">Люби́мов Николай Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Люби́мов Николай Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1830-1896) — профессор физики Московского университета, публицист, сотрудник М. Н. Каткова (секретарь) в журнале «Русский вестник». В 1864 г. Толстой «запродал Каткову в “Русский вестник” первую часть “Войны и мира”, под заглавием “1805-й год”». В письме к С. А. Толстой 29 ноября он рассказывал. «как гнусно торговался с ним “из-за 50 р. за лист и при этом, с пеной у рта, по-профессорски смеялся”. - Л. Т.; 83: 59 катковский посланный, бывший профессор физики Н. А. Любимов, которого прозвали любимым ослом Каткова» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 133). Но Толстой «остался твёрд»; редакция согласилась на условия автора, «и дурацкий торг этот кончился, - писал Толстой жене, - то есть я им отдал по 300 рублей за лист первую часть романа, которую он Любимов. - Н. Б. с собою и увёз, но когда мой porte-feuille запустел и слюнявый Любимов понёс рукописи, мне стало грустно, именно оттого, за что ты сердишься, что нельзя больше переправлять и сделать ещё лучше» (83: 63).</p>
        <p>Любимов принимал участие и в печатании «Анны Карениной». «Я знала этого Любимова раньше, - вспоминала С. А. Толстая в своей книге «Моя жизнь»; - он был женат на сестре моей подруги Зайковской, и мы, девочки, его презирали и звали “Блаженкой”. Маленький, плюгавенький был человечек» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 133).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>