<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Obolenskiy_Evgeniy_Petrovich_3_1305">Оболе́нский Евгений Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Оболе́нский Евгений Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10000">Оболе́нский Евгений Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Оболе́нский Евгений Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1796-1865) — князь, писатель, декабрист. Отец его, кн. Пётр Николаевич Оболенский (1782-1830?), вторым браком был женат на Анне Евгеньевне Кашкиной (1778-1810), матери декабриста. Кн. Е. Оболенский получил домашнее образование, служил в лейб-гвардии Павловском и Финляндском полках. Член Союза Благоденствия и Северного общества. В 1823 г. познакомился с К. Ф. Рылеевым. Увлечённый деятельностью тайного общества, пополняя его новыми членами, кн. Оболенский весьма интересовался литературой и философией, устраивал у себя еженедельные собрания, которые посещали многие известные в то время писатели. Ум, честность и симпатичный характер снискали ему уважение, и дом его всегда посещали охотно. 14 декабря 1825 г. Е. Оболенский был с Московским полком на Сенатской площади. Осуждён по 1 разряду на смертную казнь отсечением головы. Приговор заменён на «вечную» каторгу с лишением чинов и дворянства. Отбывал каторгу в Сибири. В 1856 г. приехал в Калугу, где и умер.</p>
        <p>Собирая и изучая материалы для романа «Декабристы», Толстой заинтересовался Е. Оболенским (17: 454-455). Его интересовали годы жизни, браки, родственные связи 10 семей, члены которых должны были действовать в задуманном романе, в т. ч. и Оболенские (17: 544). В 1878 г. М. И. Семевский, издатель «Русской старины», выслал писателю воспоминания Оболенского о Рылееве (17: 487). 19 сентября 1878 г. сын декабриста Оболенского, Иван Евгеньевич, с которым Толстой познакомился в Москве у его двоюродного брата Леонида Дмитриевича Оболенского, женатого на племяннице Толстого, прислал писателю обширнейшую переписку (вероятно, до двух тысяч писем) своих родных (17: 503). В 1904 г., когда Толстой работал над «Хаджи-Муратом» (гл. XV, посвящённая Николаю I), он обратился к В. В. Стасову: «Хотелось бы получить некоторые записки декабристов, изданные за границей, именно: Трубецкого. Оболенского…» (75: 86). Толстой их получил и тогда же писал внуку декабриста С. Г. Волконского Г. М. Волконскому: «Декабристы, больше чем когда-нибудь, занимают меня и возбуждают моё удивление и умиление» (75: 134).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>