<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ge_Nikolay_Nikolaevich_2_168">Ге Николай Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Ге Николай Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4055">Ге Николай Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ге Николай Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Ге-сын», «Количка»; 1857-1940) — старший сын художника Н.Н. Ге, учитель, друг семьи Толстых, помощник, посетитель, корреспондент и адресат писателя.</p>
        <p>Количка, как его называли в семье Толстых, учился в Киевском университете, который бросил под влиянием Толстого, более важным делом для себя считая ту учёбу, которая помогла бы ему овладеть конкретным ремеслом, научила бы «кормиться». Он занимался сельским хозяйством, поселившись в Плисках, на хуторе своего отца в Черниговской губ., женился на крестьянке. 1884 г. оказался для него решающим: он открыл для себя Толстого, и это стало новым его рождением. Писатель тоже был рад встрече с этим «удивительным» молодым человеком, общение с которым расценивал как некое «счастье».</p>
        <p>В 1885-1887 гг. Количка жил у Толстых, преимущественно занимаясь издательскими делами, а иногда переводами Эпиктета, рекомендованными самим писателем. В 1888 г. Н.Н. Ге-сын участвовал в походе с Толстым пешком из Москвы в Ясную Поляну. В 1891 г. возобновил свою «помощь» в работе с писателем, живя в это время то в Москве, то в Ясной Поляне. В 1891-1892 гг. он работал с Толстым на голоде. Десять лет тесного общения с писателем не прошли даром: за это время Н.Н. Ге-сын смог продемонстрировать свой «настоящий, твёрдый, неудержимый рост» и проявить себя «человеком верующим то есть исполняющим».</p>
        <p>В это время Толстой смотрел на Количку с особенным чувством замиранья сердца и любви как смотрят на любимого человека, «поднявшегося на колокольню, чтоб поставить крест» (63: 165). К этим чувствам примешивался ещё страх за молодого человека, который, оказавшись наверху, внезапно может «заробеть», «оборваться» и «убиться». Опасения писателя вскоре оправдались. 14 июня 1894 г. он получил «непонятное» письмо от Колички, в котором тот свои годы, прожитые им «без упрёка в грехе», «без поедания чужих жизней», назвал большой ошибкой. Кризис Н.Н. Ге-сына был вызван несколькими обстоятельствами: смертью отца, потерей «сознания счастья», разочарованиями в учении Толстого. Писатель отреагировал на это отречение: «Прожигается всё то, что может сгореть» (52: 120). Ведь для него истинна только та точка зрения, при которой «счастие совсем устраняется».</p>
        <p>Тем не менее их переписка продолжалась, хотя Толстой и ощущал сё «ненатуральность», «закрытость» адресата от него.</p>
        <p>В 1899 г. начался новый этап в их взаимоотношениях. В это время Количка вновь с Толстым и писатель испытывал «душенным отдых». Н.Н. Ге-сын активно помогал ему в переписывании и чтении корректур романа «Воскресение».</p>
        <p>В апреле 1901 г. Н.Н. Ге-сын приезжал в Гаспру проведать больного Толстого, и в том же году, приняв французское подданство, он поселился в Швейцарии.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>