<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ge_Anna_Petrovna_3_938">Ге Анна Петровна</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Ге Анна Петровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3184">Ге Анна Петровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ге Анна Петровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Забелло; 1831-1891) — знакомая Толстого, жена художника H. Н. Ге. Происходила из известного на Украине с 16 в. дворянского рода. А. П. Забелло было 25 лет, когда она обвенчалась с художником H. Н. Ге. Он был годом старше и только кончил курс Императорской Академии художеств в С.-Петербурге. На следующий год, весной 1857 г., они уехали за границу, в Италию, где прожили 6 лет, в Риме родились их сыновья Николай и Пётр. В Риме супруги впервые познакомились с Толстым. Новая встреча с писателем, ставшая знаменательной для обоих, произошла в 1882 г. С этого времени и вплоть до внезапной смерти H. Н. Ге в 1894 г. их объединяла взаимная любовь, единомыслие и самое тёплое общение членов двух семейств. В своих письмах к художнику Толстой неизменно добавлял приветы его жене, навещал их семью в 1884 г. на хуторе Плиски, жил здесь три дня. Близкие характеризовали А. П. Ге как любящую, преданную, образованную, умную женщину. Она сочувствовала всему новому, вдохновляла и поддерживала мужа, когда гот решил уехать из Петербурга и начать деревенскую жизнь, но увлечение толстовством не приняла, смотрела на это как на юродство (Николай Николаевич Ге, его жизнь, произведения и переписка. Сост. В. Стасов. М., 1904. С. 275). С 1883 г. А. П. Ге часто жила у сына Петра, своего любимца. Последние годы тяжело болела. Скончалась от воспаления лёгких на хуторе Ивановском, там же и похоронена.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Николай Николаевич Ге. К 180-летию со дня рождения. М.: Пинакотека, 2011.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>