<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Cherenkov_Georgiy_4_2171">Черенков Георгий</title>
        <title type="bibl">
          Чурсина Л. К. Черенков Георгий // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888153">
                  <name>Чурсина Л. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15208">Черенков Георгий</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Черенков Георгий</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(отчество и годы жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого, заключённый. В 1907 г. находился в пересыльной тюрьме в городе Петровске Дагестанской области, в июне был переведён в Бакинскую тюрьму. 28 мая 1907 г. Черенков прислал на отзыв Толстому статью «Из жизни дисциплинарного батальона», в сопроводительном письме просил писателя: «Благоволите её просмотреть и попутно сделать поправки. Если труд мой достоин оглашения в печати, то не откажите отослать рукопись в какой-либо журнал. В благоприятном случае прошу гонорар, который мне необходим к 1 декабря с.г., дню моего освобождения из тюрьмы» (цит. по: 77: 130).</p>
        <p>Уже 4 июня Толстой откликнулся сердечным письмом, характеризуя статью как очень интересную и дорогую «непосредственными впечатлениями очевидца». Вместе с тем, он предлагал внести некоторые коррективы: «выкинуть рассуждения Евграши, в которых видно больше мысли автора», к тому же мысли недостаточно определённые, что лишает ясности «этот прекрасный тип». Просил сократить описания природы и, самое главное, — уточнить «поразительную» сцену расстрела: «почему было пять привязанных и только два казнённых, и каким образом один из саванов стал подвигаться?» (77: 130).</p>
        <p>20 июня Толстой обратился в редакцию журнала «Исторический вестник» с просьбой опубликовать статью о жизни в дисциплинарном батальоне и войти «в переговоры с Г. Черенковым, если статья понравится» (77: 141). Однако в «Историческом вестнике» статья напечатана не была. Через своего сына Илью Львовича Толстой обращался к инженеру Н. Н. Черницкому, который намеревался опубликовать рукопись Г. Черенкова в одной из московских газет или отдельной брошюрой. Черницкий даже спрашивал, не напишет ли Толстой краткое предисловие. Была ли где статья Г. Черенкова напечатана, неизвестно. Рукопись в архиве не сохранилась.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>