<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zutner_Berta_Fon_3_1054">Зутнер Берта фон</title>
        <title type="bibl">
          Богачёва З. М. Зутнер Берта фон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888021">
                  <name>Богачёва З. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5509">Зутнер Берта фон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Зутнер Берта фон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Suttner; рожд. гр. Берта София Феличита Кински, 1843-1914) — корреспондент и адресат Толстого; австрийская писательница, пацифистка, лауреат Нобелевской премии мира (1905). Широкую известность приобрела участием в обществах и конгрессах мира, неутомимой публицистической деятельностью и антивоенным романом «Die Waffen nieder! Eine Lebensgeschichte» (Dresden, 1889). Его перевод на русском языке появился в 1891 г. под названием «Против войны: Роман из жизни» (СПб., 1891). Автор перевода Ф. И. Булгаков прислал книгу в Ясную Поляну. Известен отзыв Толстого: «Хорошо собрано. Видно горячее убеждение, но бездарно» (52: 56). В письме к Зутнер Толстой назвал публикацию романа «счастливым предзнаменованием» и пожелал, чтобы книга предшествовала уничтожению войны, так же, как «Хижина дяди Тома» Бичер-Стоу «отмене невольничества». Популярность романа позволила писательнице установить контакты с европейскими группами борцов за мир. В 1892 г. она стала членом-учредителем Бернского бюро мира, организации, призванной координировать деятельность пацифистских групп, возникающих во многих странах Европы. В течение двадцати лет Зутнер выполняла обязанности вице-президента бюро. В том же 1892 г. она вместе с А. Фридом основала пацифистский журнал «Die Waffen nieder!» «Долой оружие!», позже название поменялось на «Die Friedenswarte» «Башня мира». В журнале Зутнер вела рубрику «Заметки на полях», где часто писала о Толстом, сообщала о выходе в свет его новых публицистических произведений (см.: Der Kampf um die Vermeidung des Weltkrieges: Randglossen auf zwei Jahrhunderten zu den Zeitereignissen von der Katastrophe (1892-1900 und 1907-1914) / Von Bertha von Suttner. Bd. 1-2. Zurich, 1917). Писатель был знаком с журналом, называл его «преинтересным и прекрасно ведомым». Он намеревался опубликовать в нём статью «Христианство и патриотизм», но не осуществил своего намерения. В феврале 1898 г. Зутнер прислала Толстому свою новую книгу «Schach der Qual. Ein Phantasiestück» «Страданиям - шах» (Dresden: Leipzig, 1898) с автографом. Писатель прочитал её «с удовольствием и пользой» и отозвался о ней как об «очень убедительной и содержащей много прекрасных мыслей». Книга написана под влиянием этического учения Толстого. Одна из её глав, под названием «Tolstojs Klageruf» «Толстой обвиняет», рассказывала о гонениях русского правительства на духоборцев.</p>
        <p>Переписка Толстого с Зутнер продолжалась в течение 1891-1907 гг. Зутнер информировала писателя о создании австрийской секции Всемирной лиги мира, рассказывала ему об участии в подготовке и работе конгрессов мира, сообщала об основании пацифистского журнала. Она писала о необходимости создания арбитража международных третейских судов, о подготовке сборника «La Paix». Писательница неоднократно пыталась получить от Толстого сочувственные отзывы о своей деятельности, просила прислать несколько приветственных слов для участников встреч борцов за мир. Письма, полностью или выдержки из них, Зутнер публиковала в периодических изданиях, на рекламных страницах своих книг и в «Мемуарах». Сначала Толстой относился к общественной деятельности пацифистки сочувственно, выражал надежду, что все усилия, подсказанные искренней любовью к человечеству, принесут свои плоды. Но позже он решительно отверг разнообразные формы борьбы с войной, проповедуя единственный путь к миру. В письме от 15/28 августа 1901 г. Толстой заявлял, что уничтожению войны помогут не конференции и общества мира, а «восстановление истинной религии и, как следствие этого, восстановление достоинства человека» (73: 126), подразумевая под этим неучастие в убийствах. Берта Зутнер не верила в единственное средство борьбы за мир, а полагала, что «такое на тысячу ладов переплетённое, давно укоренившееся явление, как война, должно быть также на тысячу ладов атаковано с разных сторон, чтобы оно наконец поддалось, отступило» (ОР ГМТ). В отказе от военной службы она видела один из возможных способов борьбы и потому ценила вклад Толстого в дело укрепления мира на земле.</p>
        <p>В 1910 г., в дни траура по великому писателю, Зутнер писала о том, что все борцы за мир, в т. ч. и те, которым его радикальные требования и предложенные им пути кажутся неосуществимыми, чтят в Толстом «верхослужителя идеи мира».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Травушкин H. С. Берта Зутнер - корреспондент Л. Толстого // Русская литература. 1972. № 2. С. 142-154.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>