<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gorbunov_Ivan_Fedorovich_2_187">Горбунов Иван Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Мелкова А. С. Горбунов Иван Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888091">
                  <name>Мелкова А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3637">Горбунов Иван Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Горбунов Иван Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1831-1895/1896) — артист московского Малого театра с 1854 г., Александринского театра в Петербурге с марта 1856 г. Он был создателем «театра одного актёра», выступая с чтением своих рассказов, часть которых издана в сборнике «Сцены из народного быта». Писатель С.В. Максимов назвал Горбунова «неподражаемым рассказчиком». Юрист и писатель А.Ф. Кони вспоминал: «”Иван Фёдорович”, иначе “Ванюша Горбунов”, был желанным гостем повсюду. “На него” приглашали, его пребыванием у себя хвастались, встречу с ним в гостях, в собрании, в дороге считали счастливым и завидным случаем» (Кони А.Ф. Иван Фёдорович Горбунов. Очерк // Сочинения И.Ф. Горбунова. III. СПб., 1907. С. 267. Далее при ссылке на это издание указываются только том и страницы).</p>
        <p>Многие современники высоко ценили Горбунова как артиста и писателя. А.П. Чехов учился у него мастерству короткого рассказа. Ф.М. Достоевский писал о Горбунове: «Он замечательно талантливый артист, и это все знают, но мне всегда казалось, что его хоть и ценят как артиста, но всё ещё мало ценят как литератора-художника. А он стоит того: у него в его сценах много чрезвычайно тонких и глубоких наблюдений над русской душой и над русским народом. Художник же он удивительный» (Достоевский Ф.М. Дневник писателя. 1876 г. Варианты // Достоевский. Т. 22. С. 180). После 1920-х гг. сочинения Горбунова почти не переиздавались, и он оказался «забытым» писателем.</p>
        <p>Горбунов приехал в Петербург в начале 1855 г. И.С. Тургенев по просьбе А.Н. Островского помог ему поступить в Александринский театр. Толстой познакомился с Горбуновым в конце 1855 г. Оба были молоды и находились в состоянии душевного и творческого подъёма. Только что вышли и пользовались большим успехом севастопольские рассказы Толстого. В «Отечественных записках» была опубликована сценка Горбунова «Просто случай» (1855. № 9). 17 февраля 1856 г. состоялся дебют Горбунова на сцене Александринского театра; в марте он был зачислен в труппу, где прослужил до конца жизни.</p>
        <p>Толстой и Горбунов были дружны, и разница происхождения (Толстой — граф, Горбунов — сын вольноотпущенного из дворовых) не мешала их дружбе. Зимой 1855-1856 гг. они часто встречались. Горбунов сопровождал Толстого в театр, на вечера.</p>
        <p>11 декабря Толстой устроил вечер у цыган, пригласив туда Тургенева и Горбунова. Он побывал и в Александринском театре, увлёкся игрой актёров. В апреле Толстой с Горбуновым у Н.А. Милютина обсуждали вопросы об освобождении крестьян. 15 мая 1856 г. Толстой и Горбунов вместе весь день: «Встал поздно. Пошёл к Фету, с ним на биржу, оттуда к Дюссо обедать с Макаровым, Мещерским, Горбуновым, Долгоруким. Оттуда в театр. … Оттуда к Дюссо и на бал, Долгоруков, Мещерский, Горбунов и я» (47: 72). 17 мая Толстой покинул столицу. Горбунов и Долгоруков зашли проститься. Толстой оставил Горбунову свою квартиру, надеясь вернуться в неё. Но, уехав в Ясную Поляну, остался там. 12 июня 1856 г. он отправил из Тулы письмо Горбунову: «Ужасно вам благодарен, и совестно мне перед вами, любезный Горбунчик, за хлопоты, которые я нечаянно навалил на вас. … Сдайте квартиру, заплатите за то время, которое она была за мной, и мебель перевезите куда-нибудь … денег у меня нет, но я следующей почтой вышлю 50 р. Сапоги вышлите. За границу я до октября не поеду. В деревне прелестно. Приезжайте ко мне» (60: 68).</p>
        <p>В 1858 г. Толстой был по делам в Москве. В его дневнике есть запись: «27 марта. Разбудили Островский и Горбунов …. Чичерин, Фет. Спор о Христе» (48: 11).</p>
        <p>Потом Толстой и Горбунов долго не виделись, но образ «неподражаемого рассказчика» Ивана Горбунова появился в черновиках романа «Анна Каренина». В конце романа (ч. 7), когда Анна Каренина находится в Москве, к ней приходит её брат Степан Аркадьевич Облонский. Там же присутствует персонаж Грабе (в окончательном тексте — Яшвин). Облонский был на выступлении Горбунова. «”Ты не можешь себе представить, как я хохотал. — Ты видал Горбунова? — обратился он к Грабе. — Это удивительно. Он вчера был в клубе, и я непременно его привезу к вам”». «Степан Аркадьич, рассказывая одну из лучших сцен Горбунова о мировом судье и представляя её в лицах, проводил её до коляски. … — Это прелесть, этот пьяненький Вашскородие… — представлял Степан Аркадьич, стоя у коляски» (20: 527, 528).</p>
        <p>В 1880-е гг. Горбунов бывал в московском доме Толстых в Хамовниках. Об этом — в записной книжке Горбунова: 1886 г. 13 марта: «…с Стаховичем у гр. Л.Н. Толстого. Много я у него рассказывал». 28 марта: «Обедал и вечер провёл у Льва Николаевича Толстого. Великий он человек» (Сочинения И.Ф. Горбунова. ПІ. — С. 460).</p>
        <p>В 1892 г., вспоминая рассказ Горбунова «Воздухоплаватель», Толстой писал Д.А. Хилкову 24…29 мая, что «есть рассказ Горбунова, в котором портной хочет лететь в баллоне, и в толпе, рассуждая про него, говорят, что, вероятно, портной пропился: “от хорошей жизни не полетишь”» (66: 220).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>