<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Smit_Charlz_Emeri_3_1470">Смит Чарльз Эмери</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Смит Чарльз Эмери // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12832">Смит Чарльз Эмери</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Смит Чарльз Эмери</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Smith Charls Emery; даты жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого. Посол США в России; во время голода в России в 1892 г. оказывал помощь голодающим, передавая пожертвования от американцев. 22 и 23 марта 1892 г. Смит направил Толстому из С.-Петербурга два письма, в которых представлял своих «уважаемых соотечественников», У. Грунди и Р. Бланкенбурга, «членов Филадельфийского Комитета», «приехавших в Россию в связи с голодом». Он направлял их к Толстому «с особым поручением»: американцы должны были «присутствовать при распределении муки и продуктов для голодающих России, присланных на пароходе “Индиана” из Филадельфии». Посланцы из США ехали в «пострадавшие губернии», желая встретиться с Толстым. «Возможность посоветоваться с Вами - что может быть полезнее для их дела и приятнее для них лично! - писал Смит в первом письме. - Ведь про отношение к Вам американцев в этих чрезвычайных обстоятельствах можно по справедливости сказать, что слава о Ваших трудах так же велика, как и воздействие Вашей славы!» Для помощи нуждающимся Смит посылал Толстому «с этими джентльменами» чек на 7000 рублей, перечислял учреждения, которые собрали эти средства, и просил Толстого известить о получении денег «по отдельности» каждого жертвователя (Толстой и США. С. 684). Толстой охотно откликнулся на доброту и «горячее сочувствие» американцев «народной беде». Он послал «отдельные расписки четырём различным организациям» в получении денег. «Прошу вас при случае, - писал он Смиту 29 марта 1892 г., - передать мою душевную благодарность и за их помощь, и за выраженное сочувствие к нам». И добавлял: «Знакомство же с г-ном Бланкенбергом и Грунди доставило мне истинное удовольствие, равно и повод, поданный этим общению с вами» (там же. С. 686).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>