<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Senderlend_Dzhabez_Tomas_3_1511">Сэ́ндерленд Джабез Томас</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Сэ́ндерленд Джабез Томас // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20202">Сэ́ндерленд Джабез Томас</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сэ́ндерленд Джабез Томас</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Сандерленд; Sunderland: 1842-1936) — английский историк религий; унитарианский пастор; защитник независимости Индии, неоднократно посещавший эту страну. Сын йоркширского фермера. Автор книги «Библия, или Священные книги Ветхого и Нового Завета. Их происхождение, развитие и характер». Толстого интересовала эта книга. В ЯПб хранятся издания Библии на разных языках народов мира. В них множество помет, говорящих о том, что тексты служили писателю первоисточниками в работе над религиозно-нравственными трактатами.</p>
        <p>Отношение Толстого к каноническому тексту Библии менялось на протяжении всей его жизни. В те годы, когда в душе писателя нарастала борьба чувств христианина, с одной стороны, и обличителя Священного Писания, Церкви, её догматов и таинств, с другой, - в руках Толстого чаще всего была церковно-славянская Библия (СПб., 1862) (Белоусова Е. В. Библия в восприятии Л. Н. Толстого: Ветхий Завет в восприятии Л. Н. Толстого // Литературная учёба. 2000. № 2. С. 124-146). Об отношении Толстого к Библии, сначала восторженном, затем критическом, переходящем в отрицание Божественности Ветхого Завета, напоминают многочисленные высказывания в художественных сочинениях, рассуждения в письмах, дневниках. В последние годы жизни он обратил пристальное внимание на книгу англичанина Сэндерленда «Библия. Её происхождение, развитие и отличительные свойства». В России она появилась в переводе с английского под редакцией В. Г. Черткова: тираж вышел в «Свободном слове», Christchurch, 1904. Книги через Черткова стали попадать в Россию. Толстой с этого времени не только открыл для себя книгу Сэндерленда и очень увлёкся ею, но считал это произведение английского автора очень полезным всем читателям для рассеивания суеверного отношения к текстам Библии (56: 517). 9 июня 1905 г. Толстой разговаривал со своим единомышленником, помещиком из Бессарабии Кристи о том, «что надо бы распространять книгу Сэндерленда о Библии, доказывающую, что Библия - это дело людских рук, что в ней дело в глубине мысли, а не в отдельных местах и что нельзя каждое слово Библии считать священным» (ЯПЗ. 1. С 308). «О значении же слов Христа, записанных в евангелии», Толстой считал, что «приписывать словам книги священное значение есть то же идолопоклонство. И не только бесполезно, но вредно придумывать хитроумные толкования их. (О значении буквы Священного Писания посылаю вам книгу Сэндерленда, хорошо определяющую значение буквы.)», - писал он 27 октября 1909 г. своему корреспонденту П. З. Фадееву, служащему из Верхнеуральска (80: 161).</p>
        <p>В 1908 г. книгу Сэндерленда печатал «Посредник». 30 ноября Д. П. Маковицкий записал разговор писателя с H. Н. Гусевым о В. А. Молочникове, который в то время сидел в тюрьме: «Я предложил ему сократить, упростить Сэндерленда о Библии. В этой книге такие простые, краткие аргументы, которые можно выставить в беседах с православными» (ЯПЗ. 3. С. 261). Толстой предполагал выписать несколько экземпляров книги, чтобы раздать их своим корреспондентам. Книги Сэндерленда по его указанию рассылались в разные уголки России. В декабре 1908 г. Толстой получил от А. Л. Шифрина письменный вопрос о том, как понимать учение пророка Моисея, требовавшего исполнять заповедь «око за око» и одновременно «возлюбить ближнего своего». Писатель отвечал, что Моисей не писал таких книг и этому «есть самые убедительные доказательства. Не стану вам повторять их, а лучше пошлю вам книгу Сэндерленда, из которой вы всё сами увидите», - писал он (78: 275). В январе 1909 г. Толстой отправил книгу И. Озарному, крестьянину из Стародуба Черниговской губ. (79: 19). В апреле послал её в Полтавскую губ. М. М. Цебегаю, который читал толстовское «Краткое изложение Евангелия» и просил Толстого ответить, что он думает о воскресении Христа (79: 147-148); отослали книгу И. Богданову из Пятигорска в ответ на вопрос, следует ли верить в чудеса (79: 165); в июне этого же года штабс-капитану Л. Дуланаки в Одессу (79: 234); В. И. Щедротову из Петербургской губ. (79: 271). В марте 1910 г. по поручению писателя книгу Сэндерленда отправили И. В. Корпусову в Ставропольскую губ. (81: 134)…</p>
        <p>29 ноября 1908 г. Маковицкий писал, что накануне Толстой провёл время за чтением Сэндерленда и сегодня будет его читать. «Там читал об обрядах: “как это странно: причастие, кроме христианских церковных вер, есть и в нескольких других верах, и крещение во многих”» (ЯПЗ. 3. С. 260). Библия Сэндерленда стала для писателя источником его «Письма к индусу». 29 ноября 1908 г. в дневнике он записал: «Вчера подвинулся в “Письме индусу” и целый вечер читал Сэндерленда, чтобы ответить на письмо» (56: 158). Неоднократно перечитывая книгу Сэндерленда, Толстой 24 декабря 1908 г. отвечал своему корреспонденту из Костромской губ. Н. А. Муравьёву на его вопрос, как понимать противоречащее смыслу христианства изгнание Христом торгующих из храма: «По отношению к Библии советовал бы всем интересующимся этим вопросом, да и вообще всем просвещённым людям ознакомиться с критическим исследованием о происхождении так называемого Священного Писания. Есть переведённая на русский язык такая прекрасная книга Сэндерленда “Священные книги Ветхого и Нового Завета”» (78: 298-300).</p>
        <p>И. И. Горбунов-Посадов в письме 11 марта 1908 г. жаловался Толстому на тяжёлое финансовое положение «Посредника» и на то, что в России в административном порядке запрещена в магазинах продажа книги Толстого «Соединение и перевод четырёх Евангелий», а также «Библии» Сэндерленда. Судьба тиража этой книги, распространявшейся при содействии Толстого и его единомышленников, оказалась печальной. В ночь на 21 октября 1908 г. «сгорели надворные постройки у Чертковых», где хранилось много книг, фотографий, сгорел и весь оставшийся тираж «Библии» Сэндерленда (ЯПЗ. 3. С. 231).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>