<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kropotkin_Petr_Alekseevich_2_341">Кропоткин Пётр Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Белянин М. Ю. Кропоткин Пётр Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888019">
                  <name>Белянин М. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7190">Кропоткин Пётр Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кропоткин Пётр Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1842-1921) — теоретик анархизма, философ, учёный, литератор. В 1868 г. был избран членом Русского географического общества. В 1872 г. под воздействием идей I Интернационала и новейшей социалистической литературы «стал анархистом» (Кропоткин П.А. Записки революционера. М., 1966. С. 261). Вёл революционную пропаганду, в 1874 г. арестован и заключён в Петропавловскую крепость. Через два года бежал, выехал за границу. В 1893 г. был избран членом Британской научной ассоциации. В июне 1917 г. вернулся в Россию.</p>
        <p>Толстой не разделял взглядов Кропоткина на социальное устройство, поскольку понимал, что нельзя достигнуть благородной цели — установления социального благоденствия — низкими средствами: революцией, гражданской войной, экспроприацией. Дня него было очевидно, что человек без христианской системы ценностей не способен создать общечеловеческое благо, поскольку идею блага понимает неполно, а потому неизбежно вступит в конфликт с окружающим миром. В утверждении всеобщего благоденствия насильственным путём Толстой видел неизбежное уклонение ко злу и считал это большим заблуждением: «От этого же неверия в закон Бога и происходит и то кажущееся странным явление, что все теоретики-анархисты», среди которых он назвал и Кропоткина, «как скоро начинают говорить о возможности устройства общественной жизни без того человеческого закона, который они отрицают, так тотчас же впадают в неопределённость, многословие, неясность, красноречие и совершенно фантастические, ни на чём не основанные предположения» (36: 347). Поэтому вполне объяснимо, что сам Кропоткин относился к учению Толстого отрицательно, ибо концепция ненасилия противоречила основным положением его программы осуществления социального благоденствия, что он и отметил в письме к В.Г. Черткову 10 июня 1897 г. Несмотря на критику, письмо Толстому «очень понравилось», поскольку его аргументы в пользу насилия представлялись «не выражением убеждения, но только верности тому знамени, под которым он честно прослужил свою жизнь» (88: 31). Несмотря на то, что, по Кропоткину, общественные инстинкты являются источником этических норм и в целом «развития нравственности», Толстой всё же был уверен, что «не может он не видеть того, что протест против насилия … должен быть твёрдо обоснован, а протест, допускающий для себя насилие, не имеет почвы под собой и этим самым обрекает себя на безуспешность» (там же).</p>
        <p>Толстой с интересом читал сочинения Кропоткина. Так, 20 декабря 1902 г. он слушал несколько глав из «Записок революционера», а в письме Черткову 22 мая 1903 г. просил передать «больше чем привет Кропоткину» и признался, что «читал его мемуары и очень сблизился с ним». Это признание Толстого вовсе не было одобрением анархических взглядов Кропоткина и согласием с тем, что всеобщее счастье достижимо насилием. Ему оказались близки идеи Кропоткина относительно переустройства общества, но пути их реализации он ставил под сомнение. Прочитав работы Кропоткина «Безначальный коммунизм и экспроприация» и «Коммунизм и анархия», он заметил в дневнике 22 августа 1907 г.: «Хорошо написано и хорошие побуждения, но поразительно по внутреннему противоречию: для того, чтобы прекратить насилие одних людей над другими, совершать насилие. Дело в том, как сделать людей не эгоистами и не насильниками? По их программе, дня достижения этой цели нужно совершить новые насилия» (56: 53). Толстой считал «зловредным суеверием» и заблуждением стремление людей «устраивать и направлять по своим соображениям и всегда насилием жизнь других людей» (78: 258).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>