<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Perfilev_Stepan_Vasilevich_3_1350">Перфи́льев Степан Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Перфи́льев Степан Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10663">Перфи́льев Степан Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Перфи́льев Степан Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1796-1878) — представитель старинного дворянского рода, участник Отечественной войны 1812 г. и Заграничных походов русской армии 1813-1814 гг., генерал от кавалерии, глава большого семейства, в котором А. Е. Берс, радушно принимавший Перфильевых и у себя дома, был «всегда домовым доктором» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 23) и с которым Толстой был связан дружескими отношениями ещё задолго до венчания с С. А. Берс. Да и мало кто «не знал в те времена патриархальную, довольно многочисленную, с старинными традициями семью Перфильевых», «коренных жителей Москвы» (Кузминская. Ч. III. Гл. IV). «Старик был добрый, прекрасный человек…» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 23), - вспоминала С А. Толстая о жандармском генерале Перфильеве, главе этой очень «дружественной» семьи.</p>
        <p>16-летним юношей Перфильев был выпущен из Пажеского корпуса в лейб-гвардии Гренадерский полк с чином подпоручика, в 1823 г. вышел в отставку полковником. В 1827 г. поступил в корпус жандармов. Назначенный в 1831 г. губернатором Рязани, он прослужил в этой должности до 1836 г., когда снова перешёл в корпус жандармов и оставался начальником второго округа до 1874 г.</p>
        <p>Во время работы над «Войной и миром» особенно интересовали Толстого воспоминания Перфильева об Отечественной войне 1812 г. 28 ноября 1964 г. он расспрашивал генерала Перфильева, отца своего приятеля В. С. Перфильева, о событиях военной юности. Об этом на другой же день и сообщил С. А. Толстой: «Я воспользовался Перфильевыми для себя очень приятно, заведя Степан Васильевича на рассказы о 12-м годе» (83: 64). 27 февраля 1966 г. Толстой устроил чтение нескольких опубликованных глав «1805 года»: «…присутствовал генерал Перфильев, старик, помнивший хорошо то время и 12-й год. Замечаниями его Лев Николаевич очень дорожил; генерал Перфильев останавливал графа, когда, по его мнению, бывала ошибка в отношении военных того времени» (ТВС. 1960. 1. С. 98).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>