<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mendelson-Bartoldi_Yakob_Lyudvig_Feliks_4_1948">Мендельсо́н-Барто́льди Якоб Людвиг Феликс</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Мендельсо́н-Барто́льди Якоб Людвиг Феликс // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8793">Мендельсо́н-Барто́льди Якоб Людвиг Феликс</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мендельсо́н-Барто́льди Якоб Людвиг Феликс</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Mendelssohn-Bartholdy; 1809-1847) — немецкий композитор, дирижёр, пианист и органист. Родился в Гамбурге (Германия), с детства учился игре на фортепиано, затем композиции у немецких педагогов. С 9 лет начал выступать публично; в 17 лет сочинил увертюру к «Сну в летнюю ночь» В. Шекспира. Учился в Берлинском университете (философию преподавал Г. В. Ф. Гегель). Много концертировал в странах Европы. С 1836 г. в Лейпциге руководил симфоническими концертами оркестра Гевандхауза. В 1836 г. получил звание почётного доктора философии Лейпцигского университета. В 1843 г. в Лейпциге основал первую в Германии консерваторию. Музыку Мендельсона отличают необыкновенная мелодичность, спокойствие мысли и её выражения, светлые эмоции, лирическое настроение, безупречность формы и блестящее мастерство. «Моцартом XIX столетия» назвал Мендельсона Р. Шуман; Г. Гейне называл его «музыкальным чудом». Мендельсон — автор оперы, 5 симфоний, 11 симфоний для струнного оркестра, музыки к драматическим спектаклям, оратории, кантат, концертов для фортепиано, концертов для скрипки с оркестром, свыше 20 камерно-инструментальных ансамблей, квартетов, трио, «Песен без слов», 6 сонат и др. произведений для органа; псалмов, гимнов и др. произведений духовной музыки.</p>
        <p>В своём очерке «Лев Толстой» М. Горький писал: «Гольденвейзер играл Шопена, что вызывало у Льва Николаевича такие мысли: “Какой-то маленький немецкий царёк сказал: “Там, где хотят иметь рабов, надо как можно больше сочинять музыки”. Это — верная мысль, верное наблюдение, — музыка притупляет ум. Лучше всех это понимают католики, — наши попы, конечно, не помирятся с Мендельсоном в церкви”» (ТВС. 2: 463).</p>
        <p>Довольно часто слушал Толстой сочинения Мендельсона, но в его произведениях музыка немецкого композитора зазвучала лишь однажды: в гл. 1 повести «Божеское и человеческое» (1905 г.) в рукописи добавлено: «Жених с дочерью пропели дуэт Мендельсона: Ich wollt meine Liebe ergrösse Sich… И генерал с удовольствием слушал, вспоминая свою молодость». Затем слова «с удовольствием» и «вспоминая свою молодость» зачёркнуты и добавлено: «в такт кивая головой» (42: 651). Хотя имя Мендельсона впервые упомянуто в ранней рукописи трилогии (1851 г.).</p>
        <p>По возвращении из Севастополя, во второй половине 1850-х гг., некоторое время живя в Петербурге и иногда посещая столицу, Толстой не упускал возможности послушать хорошую музыку. Он бывал на музыкальных концертах, у знакомых слушал домашнее музицирование. 30 декабря 1856 г. запись в дневнике: «Университетский концерт. Meeresstille. Отлично» (47: 107), — в Петербургском университете играли симфоническую картину Мендельсона «Морская тишь».</p>
        <p>Во время первого заграничного путешествия Толстой слушал Мендельсона в исполнении европейских музыкантов. В Швейцарии, в Люцерне, он «поехал с хозяйкой, французом и его женой в концерт, в езуитскую церковь. Мендельсон — небеса открываются», — записал он в дневнике 3/15 июля 1857 г. (47: 144). В этой иезуитской церкви, главной церкви Люцерна, соборе св. Легария (Saint Léger) находится знаменитый орган, построенный ещё в середине XVII в. и считающийся одним из самых больших органов Европы; в нём 95 регистров и более 4500 труб. Летом ежедневно в церкви даются органные концерты, всегда привлекающие много публики. Что именно из сочинений Мендельсона в тот день слушал Толстой, неизвестно: возможно, это были духовные сочинения. На следующий день — снова Мендельсон: 4/16 июля: «Возвращаясь, ночь — из окна пансиона Мендельсон. Неужели слёзы Sehnsucht страстное желание, неясное стремление, тоска по чему-либо, жажда чего-либо (нем.), которыми я часто плачу, пропадут с годами. Я боюсь замечать это за собой. Надо понатужиться к характерной, порядочной жизни» (47: 144).</p>
        <p>В Петербурге в марте 1859 г. Толстой в концерте слушал сочинения Мендельсона. Впечатлением, видимо, поделился с А. А. Толстой. 31 марта она писала племяннику, уже уехавшему в Москву: «Я была вчера на том самом концерте, который оказал на вас такое благотворное воздействие, он был повторён по желанию императрицы: “Пасторальная симфония”, “Сон в летнюю ночь” и пр., и пр. Воспоминание о вас постоянно мелькало среди скрипок и флейт, но я была нездорова и наслаждение отзывалось болью, это было слишком для моих расшатанных нервов. — Но, уверяю вас, что я не преувеличиваю, говоря, что я точно вдыхала весенний воздух и чувствовала запах полей, слушая эту пастораль, и были в зале не лампы, а солнце, а всё вместе как-то больно, тоскливо и почти нестройно отзывалось у меня в душе» (ПАТ. 2011: 146)</p>
        <p>Второе путешествие Толстого в Европу в 1860-1861 гг. тоже связано с музыкальными впечатлениями. 20 апреля 1861 г. в Дрездене он записал в дневнике: «Вечером увертюра Кориолана и симфония Мендельсона, не слишком затронула. Шлялся, пóшло, глупо. Какое-то сосущее чувство недовольства собой» (48: 35).</p>
        <p>В Ясной Поляне и позднее в Хамовниках часто звучали сочинения Мендельсона. В 1860-е гг. Толстой очень увлекался музыкой, «желая усовершенствоваться. Он играл по два, по три часа в день Шумана, Шопена, Моцарта, Мендельсона …. Я всегда слушала его с удовольствием. Он умел вложить во всё, что он делал, что-то своё — живое и бодрящее», — вспоминала свояченица Толстого Т. А. Кузминская (Кузминская. Ч. 2, гл. XVI). Произведения немецкого композитора, особенно «Песни без слов», не раз играли у Толстых С. И. Танеев, А. Б. Гольденвейзер, играла сама Софья Андреевна Толстая. «После обеда все гуляли, а я часа два играла “Lieder ohne Worte” Mendelson’а и сонату Бетховена. Как всегда досадно, что плохо играю, иногда просто учиться хочется, чтоб овладеть музыкой», — писала она в своём дневнике 1 мая 1891 г. (ДСАТ. 1. С. 183).</p>
        <p>В июне 1897 г. в Ясной Поляне гостил С. И. Танеев, он играл много музыки Мендельсона. 4 июня С. А. Толстая записала в дневнике: «Танеев сыграл две “Песни без слов” Мендельсона и перевернул всю душу» (ДСАТ. 1. С. 241). 7 июня: «Ужасно хочется музыки, хочется самой играть, и всё нет времени. Только сыграла сегодня две “Песни без слов” Мендельсона. Ох, эти песни! Особенно одна из них так и врезалась в моё сердце» (ДСАТ. 1. С. 244).</p>
        <p>20 июня: «Вечером играла “Песни без слов” Мендельсона и, вслушиваясь в звуки, вспоминала, как их играл Сергей Иванович» (там же. С. 253). 24 июня: «Играла, когда никого дома не было, две сонаты Бетховена и “Песнь без слов” Мендельсона; ею я всегда заканчиваю — как молитвой, я очень её люблю» (ДСАТ. 1. С. 257).</p>
        <p>Увлечение С. А. Толстой Мендельсоном продолжилось и в Москве. 20 октября 1897 г. она писала в своём дневнике: «В Москву вернулась 18-го. Пробегала утро по делам, мерила платье, вечером была в 1-м симфоническом концерте. Играли всё Мендельсона: 4-ю симфонию, потом “Сон в летнюю ночь” с хором, потом концерт с скрипачом. Но мне казалось, вяло дирижировал Сафонов» (ДСАТ. 1. С. 308). 23 октября: «Читала биографию Мендельсона и взяла два тома биографии Бетховена. Но что биографии! Кто узнает душу человека? А творит он душой, и искусство живёт духовной жизнью своего творца. Жизнь же материальная часто такая — или плохая, или ничтожная. Что интересного в жизни Льва Николаевича? Что интересного в жизни Сергея Ивановича Танеева. — Н. Б.? Их любишь не за них, не за жизнь и внешность их, а за ту опять-таки мечту бесконечную, глубокую, из которой вытекает их творчество и которую любишь в них чувствовать и идеализировать» (ДСАТ. 1. С. 311). 26 декабря: «Весь день провела за фортепьяно. Эта бессловесная, музыкальная беседа то с Бетховеном, то с Мендельсоном, Рубинштейном и проч., и проч. даже при моём плохом исполнении доставляет мне огромное удовольствие» (ДСАТ. 1. С. 334). Последние дни в Москве в мае 1901 г.</p>
        <p>С. А. Толстая записала в дневнике: «Самое счастливое, что произошло за последнее время, были два вечера, когда играл Сергей Иванович. Играл он 3 и 4 мая, играл удивительно хорошо. Пьесы были: Rondo Моцарта, соната Шумана, “За прялкой” Шуберта, Duetto Мендельсона и увертюру “Фрейшютца”. Даже Таня и Лев Николаевич пришли в восторг» (ДСАТ. 2. С. 18).</p>
        <p>Танеев играл и в Ясной Поляне, куда часто приезжал по приглашению Толстых. 9 февраля 1906 г. Д. П. Маковицкий отметил в своей тетради: «С.И. Танеев и А. Б. Гольденвейзер (он сегодня стал профессором консерватории) играли на двух фортепьяно Моцарта — сонату и фугу, Бетховена — симфонию, Аренского — симфонию (Л. Н. о ней: “Удивительно цельное”), Мендельсона увертюру ко “Сну в летнюю ночь” (Л. Н.: “Это не так хорошо”), Шуберта, Вебера “Фрейшютц”» (ЯПЗ. 2. С. 45).</p>
        <p>Не раз в Ясной Поляне говорили о Мендельсоне. «Кто-то сказал, что евреи — лучшие музыканты. Сергей Львович: По творчеству — нет: у них Мейербер и Мендельсон — второстепенные. А в исполнении — выдающиеся (Рубинштейн)», — записал 26 декабря 1907 г. Маковицкий (ЯПЗ. 2. С. 602). Через несколько дней, 8 января 1908 г., «Танеев играл Баха, Шопена “Nocturne”, сонату Бетховена с похоронным маршем, Мендельсона, Аренского. … О Мендельсоне: “Вот это черта Мендельсона, что скромно, не хочет сказать больше, чем может”» (ЯПЗ. 3. С. 12), — это уже слова Л. Н. Толстого.</p>
        <p>Говорили об искусстве. Этот разговор в субботу 6 сентября 1908 г. приводил А. Б. Гольденвейзер. «Л. Н. сказал нынче: “В искусстве самое главное — сказать что-нибудь своё, новое. Этим отличаются все большие художники. Вот Мендельсон — его музыка прекрасная, но это всё — как все. А нужно сказать своё. Бетховен — я его не люблю, но он обладал этим. Никогда не знаешь, что он скажет. Так и в литературе, и во всех областях» (Гольденвейзер. С. 214).</p>
        <p>В тот же день Маковицкий записал: «Л. Н. спросил Софью Андреевну про Урусову, которая любила играть Бетховена. … Софья Андреевна продолжала рассказывать, что Урусова любила играть Мендельсона.</p>
        <p>Л. Н.: Вы знаете его (Мендельсона) пределы. Он очень милый, чудесный, но ограниченный. У Бетховена есть широта; это неожиданное совершенно, вдруг подымается высоко.</p>
        <p>Гольденвейзер: Шопена первые произведения, должно быть, было трудно понять и оценить — не соответствовали тогдашнему музыкальному вкусу. Публике было ново; отличалось от существовавшего. А Мендельсон — он творил в царившем духе, имел при жизни успех.</p>
        <p>Л. Н.: В жизни такие люди руководствуются мнением людей, а большие пишут для себя, потому что он (большой) в себя верит, а тот (Мендельсон) пишет для людей» (ЯПЗ. 3. С. 193).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>