<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Popova_Anna_Pankratevna_3_1390">Попо́ва Анна Панкратьевна</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Попо́ва Анна Панкратьевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11122">Попо́ва Анна Панкратьевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Попо́ва Анна Панкратьевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Новакович 1844-1914) — мать Евгения Ивановича Попова. Находясь в Москве, Попов постоянно останавливался у матери, которая ради содержания семьи открыла небольшую вегетарианскую столовую - кухмистерскую. Эту столовую посещали преимущественно студенты технического училища. В соседней комнате Попов занимался шитьём обуви (Толстой и его близкие. С. 185, 191, 192). Столовая просуществовала недолго: в начале 1891 г. её закрыли. 28 февраля 1891 г. Толстой писал В. Г. Черткову, в том же письме обращаясь к Е. И. Попову: «Что, Евгений Иванович, милый друг, что вы будете делать? Напишите мне о себе. Слышал я то, что кухмистерскую запретили. Ваше присутствие там, стало быть, только повредить может. Но как она справляется?» (87: 73) - интересовался Толстой о матери Попова. С. А. Толстая писала о Е. И. Попове и его матери: «Этот Попов был восточного типа флегматик, чёрный, красивый. Мать его была грузинка или армянка, держала кухмистерскую и была чрезвычайно вульгарна. Попов нигде не доучился, начитался Толстого и неумело прилагал мысли к жизни» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 69).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>