<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tyutchev_Fedor_Ivanovich_2_678">Тютчев Фёдор Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Тютчев Фёдор Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14177">Тютчев Фёдор Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тютчев Фёдор Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1803-1873) — поэт, дальний родственник Толстого. Познакомились они в Петербурге осенью 1855 г.: 23 ноября Тютчев был на вечере у И.С. Тургенева, где среди других литераторов находился и офицер Толстой, имя которого уже хорошо знали столичные писатели.</p>
        <p>Вскоре состоялась новая встреча. Полвека спустя сам Толстой рассказывал: «Когда я жил в Петербурге после Севастополя, Тютчев, тогда знаменитый, сделал мне, молодому писателю, честь и пришёл ко мне. И тогда, я помню, меня поразило, как он, всю жизнь вращавшийся в придворных сферах, — он был другом императрицы Марии Александровны в самом чистом смысле, — говоривший и писавший по-французски свободнее, чем по-русски, выражая мне своё одобрение по поводу моих “Севастопольских рассказов”, особенно оценил какое-то выражение солдат; и эта чуткость к русскому языку меня в нём удивила чрезвычайно».</p>
        <p>Запомнилась Толстому и ещё одна встреча с поэтом (видимо, последняя) — в августе 1871 г. в уездном городке Чернь. В письме А.А. Фету 24-26 августа Толстой рассказал об этом: «Последняя поездка моя к вам была самая приятная из всех, которые я делал. … Оттуда встретил Тютчева в Черни и 4 станции говорил и слушал и теперь, что ни час, вспоминаю этого величественного и простого и такого глубокого, настояще умного старика». О том же Толстой писал Н.Н. Страхову: «Скоро после вас я на железной дороге встретил Тютчева, и мы 4 часа проговорили. Я больше слушал. Знаете ли вы его? Это гениальный, величавый и дитя старик. Из живых я не знаю никого, кроме вас и его, с кем бы я так одинаково чувствовал и мыслил. Но на известной высоте душевной единство воззрений на жизнь не соединяет, как это бывает в низших сферах деятельности, для земных целей, а оставляет каждого независимым и свободным. Я это испытал с вами и с ним. Мы одинаково видим то, что внизу и рядом с нами; но кто мы такие и зачем и чем мы живём и куда мы пойдём, мы не знаем и сказать друг другу не можем, и мы чуждее друг другу, чем мне или даже вам мои дети. Но радостно по этой пустынной дороге встречать этих чуждых путешественников. И такую радость я испытал, встретясь с вами и с Тютчевым». Тютчев о встрече с Толстым упомянул 22 августа 1871 г в телеграмме, отправленной жене из Москвы после поездки в Овстуг: «Утомительно, но нескучно… Приятная встреча с автором “Войны и мира”».</p>
        <p>Незадолго до смерти Тютчева, в конце января — начале февраля 1873 г., Толстой писал в Петербург А.А. Толстой: «Я слышал уже про болезнь Тютчева, и вы не поверите, как это меня трогает. Я встречался с ним раз 10 в жизни; но я его люблю и считаю одним из тех несчастных людей, которые неизмеримо выше толпы, среди которой живут, и потому всегда одиноки. Как он примет смерть, которая во всяком случае близка ему? Если ему лучше, передайте ему через кого-нибудь мою любовь».</p>
        <p>Мысли о Тютчеве, о его личности в некоторой степени отразились в образе Сергея Иваныча Кознышева, сводного брата Константина Левина, в черновиках романа «Анна Каренина». В одном из вариантов 6-й части романа (гл. III) появилась такая характеристика Кознышева: «Он особенный, удивительный человек. Он именно делает то, что говорит Тютчев. Их замутит какой-то шум, внимай их пенью и молчи. Так он внимает пенью своих любовных мыслей, если они есть, и не покажет ни за что, не осквернит их. Он живёт одною духовною жизнью. Он слишком чистый и высокой души человек», — так говорил о брате Константин Левин.</p>
        <p>Первое знакомство со стихами поэта состоялось в середине 1850-х гг. В конце декабря 1855 г. у Некрасова читали Тютчева. Через много лет, вспоминая об этом, Толстой рассказывал: «Когда-то Тургенев, Некрасов и К˚ едва могли уговорить меня прочесть Тютчева. Но зато когда я прочёл, то просто обмер от величины его творческого таланта».</p>
        <p>В конце 50-х гг. Толстой бывал у Тютчевых, даже хотел жениться на дочери поэта, Е.Ф. Тютчевой, но этот короткий роман расстроился.</p>
        <p>Толстой неизменно восхищался сочинениями поэта. «Я помню, как ещё в конце 70-х годов отец, читая Тютчева, обращал особенное наше внимание на некоторые стихи, — вспоминал С.Л. Толстой. … Он говорил, что ни у кого, кроме Тютчева, нельзя найти такие образные выражения, как, например, “Тени сизые смесились…”, или такие сравнения, как стихи “…И на всём / Та кроткая улыбка увяданья, / Что в существе разумном мы зовём / Возвышенной у Тютчева: Божественной. — Н.Б. стыдливостью страданья”». Не раз он вспоминал “Силенциум”, особенно стих: “Мысль изреченная есть ложь…”. Признавая вместе с Тютчевым, что в сущности нельзя передать свою мысль другому человеку, он говорил про себя: “Я мыслю лучше, чем говорю, говорю лучше, чем пишу, пишу лучше, чем печатаю…”»</p>
        <p>Свои разговоры с Толстым о поэзии Тютчева записал пианист А.Б. Гольденвейзер, часто гостивший в Ясной Поляне: «Заговорили о Тютчеве. На днях Льву Николаевичу попалось в “Новом времени” его стихотворение “Сумерки”. Он достал по этому поводу их все и читал больной. Лев Николаевич сказал мне: “Я всегда говорю, что произведение искусства или так хорошо, что меры для определения его достоинств нет; — это истинное искусство. Или же оно совсем скверно. Вот я счастлив, что нашёл истинное произведение искусства. Я не могу читать без слёз. Я запомнил. Постойте, я вам сейчас его скажу”. Лев Николаевич начал прерывающимся голосом: ’Тени сизые смесились…” Я умирать буду, не забуду того впечатления, которое произвёл на меня в этот раз Лев Николаевич. Он лежал на спине, судорожно сжимая пальцами край одеяла и тщетно стараясь удержать душившие его слёзы. Несколько раз он прерывал и начинал сызнова. Но наконец, когда он произнёс конец первой строфы: “всё во мне, и я во всём”, голос его оборвался».</p>
        <p>Строки тютчевских сочинений порой являлись на страницах дневника и писем Толстого: «Как океан объемлет шар земной, так наша жизнь объята снами», — не совсем точно цитировал Толстой в дневнике 6 февраля 1901 г. начало известного стихотворения. 13 февраля 1887 г. в письме B.Г. Черткову — размышления о некоем Н.Н. Иванове, начинающем писателе: «Надо, чтобы он выучился задерживать в себе свои мысли с тем, чтобы они перерабатывались, чтобы из 1000 мыслей выбиралась одна, и потом эта одна мысль из 2000 мест, в которые она может быть помещена, находила бы наконец одно свойственное ей место. В этом и ещё многом другом подобном состоит внутренняя работа писателя, предшествующая писанию, работа, которую он, Иванов, не знает или делает, выписывая на бумагу то, что должно делать в голове». Этот процесс «перерабатывания мыслей», «внутренней работы писателя», не изливаемой на бумагу, а происходящей в глубине его творческого сознания, у Толстого ассоциировался с тютчевскими строками из стихотворения «Silentium!», эти строки он далее цитировал в письме: «Взрывая, возмутишь ключи. / Питайся ими и молчи».</p>
        <p>Полностью приведён текст стихотворения «Silentium!» в «Круге чтения». День «30-е сентября» открывался размышлением: «Чем уединённее человек, тем слышнее ему всегда зовущий его голос Бога». Далее — стихотворение Тютчева: строки его постоянно жили в сознании Толстого. Как вспоминал А.Б. Гольденвейзер, незадолго до ухода из Ясной Поляны, 1 октября 1910 г., Толстой, перечитав в «Круге чтения» «Silentium!», сказал: «Что за удивительная вещь! Я не знаю лучше стихотворения».</p>
        <p>Н.Н. Гусев отмечал, что Тютчева Толстой «ставит на первое место после Пушкина», считая, что эти поэты — «самые большие таланты». А в дневнике В.Ф. Лaзурского летом 1894 г. записано даже такое суждение Толстого: «По моему мнению, Тютчев — первый поэт, потом Лермонтов, потом Пушкин». И через несколько дней: «…Тютчев как лирик несравненно глубже Пушкина» (ТВС. 2. С. 71, 76).</p>
        <p>Сохранилось издание сочинений Тютчева 1886 г. с пометами Толстого. На вклеенном в переплёт листе — надпись, сделанная сыном поэта И.Ф. Тютчевым: «Экземпляр стихотворений Ф.И. Тютчева с отметками графа Л.Н. Толстого, подаренный мне О.П. Герасимовым 7 апреля 1899 года. Значение отметок: К. — красота, Г. — глубина; Т. — Тютчев, т.е. мысль и форма, свойственные одному Тютчеву; К. Т. — красота, Тютчев; Т. Г. К. — Тютчев, глубина, красота; Т. Ч. К. — Тютчев, чувство, красота. Все отметки гр. Толстого сделаны карандашом. Ив. Тютчев». (Книга хранится в ГМТ). Иногда рядом с той или иной «отметкой» ставился восклицательный знак («Певучесть есть в морских волнах» — на полях: «Т!». Рядом со стихотворением «Silentium!» стоит знак «Г» — «глубина». Около стихотворения «Проблеск» — «Т!!!!»; «Что ты клонишь над водами…» — «К. Т.»; «Над этой тёмною толпой…» — «Т. Г. К.»… Подчёркнуты или отчёркнуты на полях некоторые строки, четверостишия, отдельные слова или словосочетания…</p>
        <p>Поэзия Тютчева была близка Толстому своей философской глубиной, лиричностью, меткой образностью; близким и даже родственным ощущалось миропонимание поэта, в частности его отношение к природе, жизни, человеку… Характерно, с этой точки зрения, признание Толстого в письме А.А. Толстой 1 мая 1858 г.: «Я, должен признаться, угорел немножко от весны и в одиночестве. Желаю вам того же от души. Бывают минуты счастия сильнее этих; но нет полнее, гармоничнее этого счастья.</p>
        <p>И ринься, бодрый, самовластный, В сей животворный океан.</p>
        <p>Тютчева “Весна”, которую я всегда забываю зимой и весной невольно твержу от строчки до строчки».</p>
        <p>Правда, не все стихи любимого поэта вызывали безоговорочный восторг или даже симпатии Толстого; не принял он «Последнюю любовь», стихотворение из «Денисьевского цикла»: «В нём самое низменное чувство представляется возвышенным», — говорил восьмидесятилетний Толстой, автор «Крейцеровой сонаты», «Отца Сергия», «Дьявола». И в последний год своей жизни — снова об этом: «Да когда старик Тютчев, у которого песок сыплется, влюбляется и описывает это в стихах, то это только отвратительно! Это как сегодня был у меня посетитель: говорит о религии, о Боге, а я вижу, что ему водки выпить хочется!» Не нравились и стихи Тютчева, которые казались «славянофильскими» и «пошлыми патриотическими стихотворениями», правда, ни одно из таких стихотворений не названо.</p>
        <p>В семье Толстых нередко вспоминали Тютчева, с которым была знакома и С.А. Толстая, и М.С. Сухотин, муж старшей дочери, Татьяны. Для самого Толстого до конца жизни поэзия Тютчева, так же как и Пушкина, оставалась мерилом «истинности» и высоты искусства. 27 декабря 1909 г. Д.П. Маковицкий записал в своей тетради: «В полночь Сергей Львович сыграл какие-то русские народные песни. Л.Н. вышел из своей комнаты и ходил по зале, слушая. Потом Сергей Львович сыграл что-то Шопена. Л.Н.: “Хорошо сыграл, — и сказал растроганно: — Это — музыка: это — Тютчевы, Пушкины, а ваши Григи — это Фёдор Сологуб”». Поэтический мир Тютчева жил в душе Толстого, органически сливаясь с его собственным художественным миром. Вот почему так искренне и убеждённо прозвучали слова, сказанные о Тютчеве В.Ф. Лазурскому: «Без него нельзя жить».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Благой Д. Д. Читатель Тютчева — Лев Толстой // Тютчевский альманах. — Л., 1928; Озеров Л.А. «Без него нельзя жить» // В мире Толстого. — М., 1978; Касаткина В.Н. Л.Н. Толстой и Ф.И. Тютчев: размышления о духовной жизни человека // Мир филологии. — М., 2000.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>