<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Simonson_Mariya_Fedorovna_3_1459">Симонсо́н Мария Фёдоровна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Симонсо́н Мария Фёдоровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12651">Симонсо́н Мария Фёдоровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Симонсо́н Мария Фёдоровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1867-1902) — с 1890 г. гражданская жена (первая жена) М. С. Дудченко, последователя Толстого; бывшая слушательница Петербургских высших женских курсов. В 1889 г. жила в Смоленской сельской общине Шевелёво. В мае 1891 г. была выслана харьковским губернатором с хутора Дудченко в Сумском уезде Харьковской губ., причиной высылки послужило «вредное влияние на народ» её «сожительства с Дудченкой», с которым они не венчались, отрицая религиозные обряды. 7 июня 1891 г. Толстой писал А. Н. Дунаеву о «гонениях в Харьковской губ. на Дудченко, его племянника, которого выслали, и его жену М. Ф. Симонсон. Ей велели выехать. Она отказалась, тогда ей сказали, что её отправят этапом. Спросили, куда она хочет? Она назвала Тверь. Ей сказали, что она может ехать на свои средства, но она отказалась, и её отправили этапом 27 мая из Харькова» (65: 315). Дудченко просил Толстого «навестить её в Туле, где она может быть в пересыльной тюрьме» (там же). «Я вчера получил письмо, а нынче был в Туле, - продолжал Толстой в письме к Дунаеву, - но в тюрьме её нет и не было, и, вероятно, не будет, так как мне сказали, что из Харькова пересылают прямым сообщением в Москву. Побывайте у неё в Москве. Посетите, утешьте, подкрепите. Мне очень больно, что я не мог видеть её. Повод, по которому отсылают М. Ф., в том, что они смущают, совращают из православия народ. … К Симонсон же придрались, потому что она не венчана с Дудченко» (там же). В 1893 г. Дудченко и Симонсон вместе с малолетними детьми выслали в Полтаву под надзор полиции на 2 года.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>