<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Karpov_Evtikhiy_Pavlovich_4_1848">Карпов Евтихий Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Карпов Евтихий Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6188">Карпов Евтихий Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Карпов Евтихий Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1857-1926) — корреспондент и адресат Толстого; драматург и режиссёр русской драматической труппы императорских театров в Петербурге, позднее — режиссёр Александринского театра. Автор драм: «Тяжёлая доля», «На земской ниве», «На развалинах прошлого» и др. Первый постановщик «Чайки» А. П. Чехова, «На дне» М. Горького. Председатель кассы взаимопомощи литераторов и учёных. Заслуженный режиссёр Республики (1921).</p>
        <p>Родился в г. Карачеве в семье почтмейстера; получил образование в Константиновском межевом институте. Был пахарем, юнгой буксирного парохода на Волге; в начале 1880-х гг. по политическому делу подвергнут административной ссылке.</p>
        <p>В письме Толстому от 13 мая сообщал, что артистами труппы собрано две тысячи рублей в помощь голодающим Тульской губ., и артисты готовы направить эти деньги в распоряжение Толстого; спрашивал Толстого, куда выслать деньги.</p>
        <p>Толстой, гостивший в эти дни в Гринёвке, имении сына Ильи, где занимался организацией столовых и распределением продовольствия для голодающих, отвечал 22 мая 1898 г. Он благодарил «лиц, пожертвовавших 2 тысячи рублей, за их доверие» и обещал «употребить наилучшим образом эти деньги по назначению», оговорив заранее, что, возможно, «помощь эта будет ещё более нужна в будущем году» и тогда он распределит присланные деньги (на письме Толстого помета, сделанная неизвестной рукой: «Выслано 2025 р. 3 июня 98»; 71: 368).</p>
        <p>В тот же день Толстой писал жене в Москву: «Третьего дня ответил 13 писем. В числе этих писем есть известие от режиссёра Петербургской драматической группы, которые собрали 2000 рублей для голодающих Тульской губ. Я отвечал и постараюсь поместить их в Ефремовском уезде или в здешней местности, но после урожая (который так дурен). Я так и написал режиссёру» (84: 320-321).</p>
        <p>Умер в Ленинграде, похоронен на кладбище Александро-Невской лавры, по завещанию, недалеко от могилы В. Ф. Комиссаржевской. Сохранившийся личный архив Е. П. Карпова был передан в театральный музей Петербурга.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>