<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Olsufev_Mikhail_Adamovich_3_1322">Олсуфьев Михаил Адамович</title>
        <title type="bibl">
          Архангельская T. Н. Олсуфьев Михаил Адамович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангельская T. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10177">Олсуфьев Михаил Адамович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Олсуфьев Михаил Адамович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1860-1918) — граф, хороший знакомый Толстых, старший сын А. В. и А. М. Олсуфьевых. Окончил Поливановскую гимназию, затем Московский университет. В молодости - камер-юнкер двора ЕИВ; видный земский деятель на рубеже XIX-XX вв.; председатель Дмитровской земской управы, предводитель Дмитровского дворянства, председатель земского собрания.</p>
        <p>Воспитанные на семейных традициях, Олсуфьевы с юности занимались благотворительностью. В письме 14 ноября 1883 г. С. А. Толстая сообщала мужу о своём посещении состоявшегося накануне благотворительного концерта, где были все Олсуфьевы: «…милые эти графы Олсуфьевы все (кроме Анны Михайловны, она у Троицы) приехали сегодня с участием и добротой ко мне и разговаривали долго, и мальчики тоже были и Лиза. Молодые очень довольны, что собрали 9000 р. с. для бедных студентов; они были распорядители, и счастливые, блестящие летали по всему собранию» (ПСАТ. С. 243). В воспоминаниях П. И. Нерадовского «Встречи с Толстым» отмечено: «В декабре 1893 г. М. А. Олсуфьев пригласил пианиста Д. С. Шора, меня и других знакомых поехать к Толстым (в Хамовники). Михаил Адамович хотел, чтобы Шор, который лето этого года провёл в Никольском, много и с большим успехом играл там, теперь поиграл бы Льву Николаевичу» (ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 126). Когда в имении у Олсуфьевых гостили музыканты, нередко устраивались «всесословные» концерты и танцевальные вечера для всего населения Никольского и окрестностей. Всегда интересовались молодые Олсуфьевы жизнью школы и больницы в имении. Как вспоминали местные жители, М. А. Олсуфьев многое сделал в уезде для образования и здравоохранения. В течение тридцати лет он содержал на свои средства по нескольку воспитанников из крестьянских семей и многим помог получить образование. В 1906 г. он передал в пользование крестьянам, практически безвозмездно, всю принадлежавшую ему землю - более 900 десятин.</p>
        <p>Толстой с начала 1880-х гг. был знаком с молодыми Олсуфьевыми. «К этому времени, - отмечала в воспоминаниях дочь В. А. Олсуфьева («девичепольского») А. В. Левицкая, - относится также начало нашей дружбы с Олсуфьевыми, дядей Адамом, тетей Аннечкой и их детьми. … Миша и Митя были тогда такие дикие, что прятались в гостиной за дверь и их невозможно было заставить танцевать …. Через нас Олсуфьевы подружились с Толстыми…» (с. 273-274). О дружбе молодых Толстых и Олсуфьевых в середине 1880-х гг. писала в воспоминаниях М. С. Бибикова: «…часто катались на коньках на Патриарших прудах. Там бывало много знакомой молодёжи, товарищи Сергея Львовича Толстого: Михаил и Дмитрий Адамовичи Олсуфьевы … участвовали в пении хором в доме Лопатиных…»; там же упомянуто катанье за город в Кунцево, когда девочки Бибиковы и Т. Л. Толстая ехали в экипаже, а за ними верхом Михаил Адамович, Дмитрий Адамович… (с. 54-55). Следствием дружбы Серёжи Толстого и Миши Олсуфьева стал эпизод, о котором вспоминала вдова учёного-химика Д. И. Менделеева: «В начале 1888 г. Дмитрий Иванович ездил в Донецкий бассейн и изучал положение каменноугольной промышленности. … Помню, как явились к нему тогда сын Льва Николаевича Толстого, Сергей Львович Толстой, и его товарищ М. А. Олсуфьев, оба молодые люди, только что окончившие курс в Московском университете. Они приходили к Дмитрию Ивановичу спросить совета, на какое практическое дело им употребить свои силы и знания. Дмитрий Иванович направил их в Донецкий бассейн. Я застала только часть их разговора об отношении Льва Николаевича Толстого к науке. “Отец делает ошибку, - говорил Сергей Львович, - из-за паразитов, которые завелись в полушубке, он хочет сжечь самый полушубок…” Сергей Львович, Михаил Адамович Олсуфьев и их товарищ, студент М. Н. Орлов, последовали совету Дмитрия Ивановича, ездили в Донецкий бассейн и работали там» (Менделеева А. И. Менделеев в жизни. М., 1928. С. 100).</p>
        <p>В письмах и дневниках Толстых 1880-1890-х гг. встречаются такие записи о М. А. Олсуфьеве: «…Миша Олсуфьев пришёл в неистовый восторг и плясал до изнеможения…» (ПСАТ. С. 407); «Миша Олсуфьев уехал, и мне что-то подозрительно его отношение к Тане и её к нему. Когда я на это намекаю, то Таня ненатурально хихикает, отшучивается и говорит: “Он твёрд, как кремень”, или: “я ему уж делала сама предложение”, - и всё в этом роде» (ПСАТ. С. 424). В октябре 1890 г. он гостил в Ясной Поляне по случаю дня рождения Татьяны Львовны, с которой его связывали добрые дружеские отношения. В январе 1896 г. посещал Толстых в Москве. 23 февраля 1897 г. Толстой записал в дневнике в Никольском о домашнем спектакле (чтении отрывков из «Мёртвых душ»): «Таня с Михаилом Адамычем очень хорошо сыграли» (53: 140).</p>
        <p>М. Олсуфьев был приятен Толстому: именно он вместе с Елизаветой Адамовной поддерживал высоконравственную и независимую атмосферу Никольского. 23 декабря 1885 г. Толстой писал об этом свойстве олсуфьевского дома: «Выкупается всё нравственной чистотой и честностью, которая чувствуется во всех» (83: 554). В январе 1887 г. Толстой писал жене из Никольского по поводу соединявшей Татьяну Львовну и Михаила Адамовича «любовной дружбы» (выражение С. Л. Толстого в «Очерках былого»): «Анна Михайловна ужасно сватает, говорит, что она не сватает, но содействует, чтобы молодые люди узнали друг друга, и расхваливает свой товар, я отмалчиваюсь особенно потому, что не имею никакого мнения о том, чего нет. Когда будет вопрос, тогда и понадобится ответ» (84: 18). В 1890-е гг., вспоминал П. И. Нерадовский, «можно было не раз убедиться также, что Лев Николаевич хотел, чтобы Татьяна Львовна вышла замуж за старшего из двух сыновей Олсуфьевых - Михаила Адамовича. Сама Татьяна Львовна однажды, гостя в Никольском, говорила со мной о своих отношениях к Михаилу Адамовичу, ища во мне поддержки, и хотела, чтобы я помог ей в этом. Но Михаил</p>
        <p>Адамович был совершенно равнодушен к женщинам, - по выражению одного остряка (Афросимова), - он проходил мимо женщин, как мимо стульев. Лев Николаевич записал своё наблюдение в дневнике “М. А. явно боится Тани, и очень жаль”» (Нерадовский П. И. Встречи с Толстым // ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 131). Кстати, по воспоминаниям Нерадовского, Толстой жил в Никольском, «не меняя своего привычного образа жизни… Шил сапоги. Пару сапог своей работы он подарил Михаилу Адамовичу Олсуфьеву» (там же). В письмах Толстого прослеживалось его уважительное отношение к деятельности М. Олсуфьева в уездном земстве. Так, 21 мая 1895 г. он писал жене из Никольского: «Нынче долго беседовал с Мишей об его земских делах и искренно сочувствовал его деятельности. Он хороший человек вполне» (84: 238).</p>
        <p>Сама Т. Л. Толстая писала о М. Олсуфьеве в дневнике в апреле 1894 г.: «Миша Олсуфьев в Москве и болен уже недель пять. Я каждое утро завожу ему молоко от нашей коровы, когда езжу к Пастернаку. Вчера он кричал мне, что прибежит к нам первым, когда выздоровеет, чтобы благодарить за молоко, и мне приятно было слышать его голос. Хорошее, чистое создание, недаром я его так долго любила» (с. 344). В августе того же года, вернувшись из Никольского, она записала: «Там было хорошо, потому что не спорила, и не стыдилась, и не скрывала своих взглядов и мнений. В первый раз могла спокойно проверить отношение Миши Олсуфьева ко мне: в нём много уважения, верной дружбы, но любви нет. С ним хорошо и легко» (с. 359). Через несколько лет в дневнике 7 февраля 1898 г. Т. Л. Толстая отметила: «Был тоже Миша Олсуфьев, скромный, благородный и милый человек. Очень бедно одарённый, но так как его знаменатель, т. е. мнение о себе, очень мал, то всё-таки выходит порядочная величина» (с. 409).</p>
        <p>В дневнике С. А. Толстой есть несколько записей о М. Олсуфьеве, вот одна из них: «Досадно, что М. Олс. не женится на Тане…» - записала она 9 января 1895 г. (ДСАТ. 1. С. 228). «Думал ли он когда на ней жениться? Верно, думал, но не решился. “Ваши дочери очень страстные, талантливые и содержательные, но на них страшно жениться”, - сказал он», - это запись А. В. Левицкой (Левицкая А. В. Воспоминания. С. 310). В мемуарах С. А. Толстой М. Олсуфьеву адресована резкая оценка: «…этот неподвижный, безжизненный флегматик не создан был ни для какой любви и остался холостяком навсегда» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 225).</p>
        <p>В 1907 г., в Ясной Поляне гостил Дм. Олсуфьев. Д. П. Маковицкий записал: «Очень приятный человек. Про его старшего брата Мишу говорили, что он ещё милее, тоньше» (ЯПЗ. 2. С. 546). 9 июня 1908 г. Маковицкий отметил, что Толстой «разговорился с графиней Зубовой про семью Олсуфьевых. Л. Н., которому, очевидно, приятны разговоры о старых знакомых, вспоминал теперешних Олсуфьевых, когда были детьми. Ему они запечатлелись тогда как приятные, и теперь их так же вспоминает, представляет» (ЯПЗ. 3. С. 111). В августе 1908 г. Толстой скажет в беседе с Маковицким о старших и младших Олсуфьевых: «У них были два сына, а у этих детей нет» (ЯПЗ. 3. С. 167).</p>
        <p>М. А. Олсуфьев умер в Дмитрове, где в конце 1890-х гг. построил себе небольшой дом. По сведениям старожилов, гроб с телом покойного от Дмитрова до места погребения у церкви в Никольском (около 27 км) местные жители несли на руках, из уважения к заслугам и добрым делам покойного.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Левицкая А. В. Воспоминания // Российский архив. T. IX. М., 1999; Бибикова М. С. В семье Толстых // Л. Н. Толстой и его близкие. М., 1986; Толстой С. Л. Друзья и знакомые нашей семьи / Публ. Т. Г. Никифоровой // ЯП. сб. 1986. Тула, 1986.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>