<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tsveyg_Stefan_2_723">Цвейг Стефан</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Цвейг Стефан // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20225">Цвейг Стефан</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Цвейг Стефан</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1881-1942) — австрийский писатель, новеллист, романист; автор литературных биографий. Ещё в гимназические годы и позднее, в Венском и Берлинском университетах, он углублённо читал русских классиков. Толстой был одним из его кумиров. «Когда его читаешь, — говорил писатель, — кажется, что ничего другого не делаешь, как смотришь через открытое окно в действительный мир». В год столетнего юбилея Толстого мастер жанра «романизированной биографии» создал этюд «Лев Толстой». В этюде Цвейга Толстой, переживший духовный кризис, представлен как человек «непоколебимой жизненной силы», вступивший в борьбу с «невыразимым трагизмом тленности», которая «чёрной бездной» разверзается «за спиной бытия». Цвейг, филигранно используя возможности слова, рисует картину, когда у Толстого «из мистического страха перед пустотой вырастает новый творческий трепет перед Вселенной, из совершенного самоотречения для художника возникает задача ещё раз — и теперь уже в моральном плане — построить свой мир». Цвейг видит, как происходит чудо воскресения и как рождается тот «Толстой, которого не только как художника, но и как самого человечного человека боготворит всё человечество».</p>
        <p>В этюде австрийского писателя преображение Толстого, «гиганта воли», привело к тому, что он стал «искусственным христианином», борющимся с грехами, соблазнами, суевериями этого мира, проповедуя созданное им учение — по-своему истолкованное «евангельское слово». Толстой всегда «пламенный и неудовлетворённый», по мнению Цвейга, «никогда не был христианином»» нашедшим «покой в Боге» и живущим «в терпеливом смирении». Он был «вечно беспокойным богоискателем», пытавшимся «благодаря насильственному обращению» стать «слугой Бога», «братом своим братьям». Цвейг проводил мысль о несостоятельности толстовского учения, стержнем которого является принцип непротивления злу насилием. Обосновывал он это тем, что учение Толстого покоится на неверной идее, согласно которой моральные усилия, предпринимаемые человеком, способны радикально преобразить его эгоистическую плоть, а значит, и мир вокруг него. Цвейг опровергал эту неверную, по его мысли, идею примером жизни самого Толстого: «обращение» действительно кардинально изменило его взгляды, но не «его натуру». «Жизнь, — писал Цвейг, — допускает исправления, шлифовку, заострение, и этическая страсть может — правда, упорной работой — поднять нравственные, моральные качества, но никогда не может просто стереть основные черты нашего характера, перестроить в ином архитектурном плане плоть и дух».</p>
        <p>Вне всякого сомнения, отмечал Цвейг, грандиозные попытки Толстого нравственно переустроить мир «с небывалой силой углубили совесть» поколения. Но не должно без оглядки верить тому, что «воздержание определяет всю жизнь», что следует «обескровить нашу земную мирскую страсть и обременять себя только обязанностями и библейскими изречениями». Нельзя забывать о «созидательном живительном могуществе радости» жизни. В оценке Цвейгом учения Толстого отчётливо видны его симпатии теории Фрейда, которой автор был увлечён в период создания этюда о Толстом.</p>
        <p>Иначе, чем учение Толстого. Цвейг оценивал итоги жизни этого «величайшего и могущественнейшего мужа своей эпохи». Его жизненный путь отразил нравственные чаяния всех людей и обрёл значение символа — победы совести над злом мира. Жизнь Толстого стала «возвышенной легендой человечества», примером для всех поколений. Он был «больше человеком, чем другие, более нравственным, зрячим, бдительным и страстным», «его героическое стремление к облагораживанию мира испытанием и совершенствованием собственной души» способствовало «возвеличиванию всего человечества».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>