<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ivin_Ivan_Semenovich_3_1061">И́вин Иван Семёнович</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. И́вин Иван Семёнович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5646">И́вин Иван Семёнович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>И́вин Иван Семёнович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. И. Кассиров; 1868-1918 или 1919) — поэт-самоучка, лубочный писатель. Сын крепостного крестьянина. Родился в деревне Старая Тяга Можайского уезда Московской губ. Отец исполнял в поместье гр. А. С. Уварова обязанности кассира, отсюда возник псевдоним писателя. Грамоте выучился у отца. Работал на ткацких фабриках Московской губ., учился токарному делу на чугунолитейном заводе, был токарем на Московско-Брестской железной дороге.</p>
        <p>На Ивина очень повлияло знакомство с творчеством и биографией А. В. Кольцова. В 1875 г. он стал серьёзно заниматься самообразованием. С 1877 гг. начал публиковать свои повести, рассказы, стихи, переделки классических произведений. В 1883-1896 гг. был одним из основных писателей для московских лубочных издателей П. Н. Шарапова. Е. А. Губанова, И. Д. Сытина и др. Книги Ивина имели широкое распространение среди крестьян. В 1888 г. сдал экзамен на должность сельского учителя и преподавал с 1896 г. В 1890-х гг. печатался немного, в основном в духовных изданиях. После того как в 1907 г. оставил учительство, стал священником. Ивин познакомился с Толстым в 1887 г. и часто бывал в Хамовниках. В дневнике Толстого 29 января 1989 г. записано: «После обеда Ивин. Пишет жизнь Христа. Замечательный человек. Вот образец того, как человек с призваньем выбьется отовсюду. Только не будь нашего ложного просвещенья, они бы сделали больше. Теперь ему пробивать надо лёд лжи» (50: 30). Ивин вспоминал, что писатели из крестьян считали «священным долгом» посетить Толстого и «заручиться его благословением и одобрением» (Ивин И. С. Моё знакомство с гр. Л. Н. Толстым // Московские церковные ведомости. 1908. № 7. С. 174). Толстой в свою очередь «с нескрываемым любопытством изучал писателей из народа, уделял им немало времени, с охотой читал их произведения и давал дельные советы» (там же. С. 174).</p>
        <p>По воспоминаниям писателя С. Семёнова, Толстой «много возился с поэтом-крестьянином Ивиным, известным под псевдонимом И. Кассирова всему читающему крестьянству, наводнившим своими переделками рассказов и романов лубочный рынок» (Семёнов С. Воспоминания о Льве Николаевиче Толстом. СПб., 1912. С. 78).</p>
        <p>В письме к В. Г. Черткову от 24-25 апреля 1887 г. Толстой рассказывал об Ивине, думая привлечь его к работе в «Посреднике»: «…в этот приезд в Москву вошёл в сношение с двумя писателями крестьянами: один молоканин молодой, другой фабричный Кассиров, написавший для Никольской более 400 печатных листов, расходящихся в миллионах. Очень радостно было сойтись. Очень может быть, что я ему мог быть полезен. Я ему внушил, что́ надо, и он, нетронутый дикий человек, живо понял и принял, как мне кажется, мои слова» (86: 49).</p>
        <p>Толстой отправил произведение Ивина Черткову и интересовался в письме: «Как вам понравилась сказка Кассирова?» (24 января 1888 г. - 86: 113). Чертков не одобрил сказку и не напечатал её. В письме Толстому от 29 января он объяснял: «Сказка Кассирова мне не понравилась. Главный её недостаток - тот же, какой вы когда-то нашли в нашей переделке сказки “О трёх мужиках и бабе ведунье”, а именно она касается глубоких, святых евангельских истин лёгким, шуточным тоном и тем опошляет их. Кроме того, и как сказка, она составлена плохо, неинтересно, представляет какой-то майонез из разных сказок, русских и переводных. Местами она мучительно отзывается пародиею на “Крестника”. Одним словом, на мой взгляд, она совсем плоха и вредит тем истинам, которым предназначена служить. А ваше мнение какое?» (86: 119). Соглашаясь с Чертковым, 7 февраля 1888 г. Толстой отвечал: «О сказке Кассирова я согласен: меня подкупило то, что он сам читал её мне. Сытин, вероятно, всё-таки напечатает её» (86: 117).</p>
        <p>Разговоры Толстого и Ивина часто касались религиозных вопросов. В дневнике 12 февраля 1889 г. Толстой писал: «Касаткин, Архангельский, не говоря об Ивине, с трудом расстаются с верой в чудеса и исполнение молитв о внешнем, так что же нетронутая масса?» (50: 35). Он стремился повлиять на Ивина в вопросе веры, читал ему своё изложение евангелий: «Потом пришёл Ивин. Не столько сомнений у него о самой загробной жизни, сколько о той загробной жизни, про которую он уже написал и напечатал. Читал с ним Евангелие, своё изложение…» (50: 36).</p>
        <p>Ивин, напротив, настаивал на ортодоксальной вере. Об этих разговорах Толстой писал в дневнике: «…потом Ивин, Дунаев, Медведев. Спорили о православии. Ивин рассказал потом свою ревность к жене и повод к ней. Пьянство, спаиванье девок и баб. Страшно. Они, как и моя сестра бедная, не знают ещё веры, а думают, что имеют её» (6 марта 1889 г. - 50: 46); «Потом, вместо молчания и лаконизма, с Кассировым, задирающим о вере, говорил много лишнего» (13 апреля 1889 г. - 50: 66); «Ивин всё пристаёт с православием. Должно быть, его беспокоит что-нибудь. Я был неспокоен, и очень совестно было» (16 апреля 1889 г. - 50: 68). О спорах Толстого и Ивина вспоминал С. Семёнов: «Когда Лев Николаевич напал на него, он уже был человек поконченный, неспособный воспринять от него ничего. Напротив, исповедуя казённое православие, он поражался еретическим отношением Льва Николаевича к учению церкви и всякий раз заводил с ним споры, чтобы убедить его в заблуждениях и обратить на стезю истины» (Семёнов С. Воспоминания о Льве Николаевиче Толстом… С. 78).</p>
        <p>Ивин публиковал воспоминания о своих встречах и спорах с Толстым в журнале «Московские церковные ведомости» в 1908-1909 гг. По его словам, у Толстого «вместо Христа получается какой-то сухой, отвлечённый, эгоистичный резонёр-моралист». «Вглядевшись в этот образ, - говорил Ивин Толстому, - мы без труда узнаём в нём вашу собственную физиономию» (Ивин И. С. Моё знакомство с гр. Л. Н. Толстым // Московские церковные ведомости. 1909. № 17. С. 329). Религиозные разногласия Толстого и Ивина стали причиной их разрыва.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Ивин И. С. Моё знакомство с гр. Л. Н. Толстым // Московские церковные ведомости. 1908. №№ 7, 8, 12, 17, 29, 40, 43, 46; 1909. №№ 7-9, 11, 17, 22, 28, 29, 45, 47; Яцимирский А. И. Воспоминания писателей-самоучек // Русская мысль. 1902. № 11. С. 122-127.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>