<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kautskiy_Karl_4_1850">Ка́утский Карл</title>
        <title type="bibl">
          Туйцын Ю. В. Ка́утский Карл // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888137">
                  <name>Туйцын Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6257">Ка́утский Карл</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ка́утский Карл</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Kautsky; 1854-1938) — немецкий философ, экономист, политик, выдающийся представитель социал-демократического движения. Упоминается в сочинениях Толстого.</p>
        <p>Родился в Австро-Венгрии, в Праге, в семье театрального художника и актрисы. Отец Каутского по происхождению был чех, мать — австрийка. В 1863 г. семья переехала в Вену, где Карл получил отличное гимназическое образование. В 1874-1879 гг. учился в Венском университете, где изучал философию, историю, экономику и юридические дисциплины.</p>
        <p>В 1875 г. Каутский вступил в социал-демократическую партию Австрии. В 1881 г. в Лондоне познакомился с К. Марксом и Ф. Энгельсом и твёрдо встал на позиции марксизма. Вскоре Каутский стал главным редактором теоретического журнала рабочей партии Германии «Die Neue Zeit» и на этом посту оставался 35 лет, вплоть до 1917 г. С 1885 г. жил в Лондоне, тесно сотрудничал с Энгельсом. В 1890 г. вернулся в Германию. Однако в конце жизни в 1938 г. в связи с обострением политики фашизма был вынужден эмигрировать в Голландию, где вскоре скончался.</p>
        <p>Каутский прекрасно знал все работы Маркса и Энгельса, их переписку между собой и с др. деятелями международного коммунистического движения. Он был редактором 4-го тома «Капитала» К. Маркса, автором многих философских, экономических и исторических книг и статей по различным проблемам общественного развития. Некоторое время был увлечён мальтузианством и считал, что рост населения является причиной усиливающегося обнищания широких масс трудящихся и угрозой для построения социализма. Он полагал необходимым регулировать рост населения с помощью государства. В 1914 г. выступил в поддержку немецкого правительства в Первой мировой войне, чем вызвал критику со стороны В. И. Ленина. Каутский не поддержал социалистическую революцию 1917 г. в России, критиковал идею диктатуры пролетариата, большевистскую программу построения социализма. В ответ Ленин написал ряд полемических работ против идей Каутского, обвинив его в оппортунизме, начётничестве, «эклектицизме» (так в статье. — Ю. Т.) (Ленин В. И. Пролетарская революция и ренегат Каутский // Ленин В. И. ПСС. Т. 37. М.: Политиздат. 1969. С. 235-331).</p>
        <p>Толстой упоминал Каутского в своих записях и произведениях всего три раза, причём дважды в одной строке с именем Маркса. Понятно, что он причислял Каутского к мыслителям первой категории. Толстой не разделял марксистских идей о прогрессивной роли в освободительном движении рабочего класса, который, согласно марксизму, способен принести избавление трудящимся от эксплуатации правящих слоёв. Русский писатель больше симпатизировал крестьянству. Но он был уверен, что подчинённые классы ещё не созрели для самостоятельной организации своей жизнедеятельности. Ввиду того, что крестьянство и рабочий класс не могут обойтись без грамотных сословий, Толстой не одобрял нагнетания социальной напряжённости и подталкивания рабочих и крестьян к революции и бунту. Писатель критиковал революционеров за непонимание ими психологии простого человека. «Горы книг написаны и пишутся Марксами, Жоресами, Каутскими и другими теоретиками о том, каким, по открываемым ими историческим законам, должно быть человеческое общество», — писал он в 1909 г. в «Письме революционеру», но «все горы социалистических, политических, экономических сочинений, исполненных эрудиции и ума, в сущности суть не что иное, как только пустые, ни на что не нужные, притом ещё и очень вредные писания, отвлекающие человеческую мысль от естественного и разумного пути и направляющие её на путь искусственный, ложный и губительный» (38: 265).</p>
        <p>В повести «Божеское и человеческое» Толстой вывел образ Игнатия Меженецкого, принадлежавшего к числу революционеров первых поколений, которые в борьбе с российским правительством делали ставку на террор. Писатель показал разочарование Меженецкого в новом поколении революционеров. Игнатий познакомился с ними в ссылке в Сибири. Судя по тому, что в споре с И. Меженецким молодые люди апеллировали к трудам Каутского, читателю надо понимать, что они принадлежали к марксистскому течению. Оппоненты Меженецкого полагали, что капитализм и деспотизм могут уничтожиться «только солидарностью людей народа, а солидарность эта может быть достигнута только союзами, корпорациями рабочих, т.е. только тогда, когда народные массы перестанут быть земельными собственниками и станут пролетариями. Меженецкий спорил и горячился» (42: 221). «Разве можно переделать весь земледельческий народ в фабричных? — говорил Меженецкий. — Отчего же нельзя? — возражал Роман. — Это общий экономический закон. — Почему мы знаем, что закон этот всеобщий? — говорил Меженецкий. — Прочтите Каутского, — презрительно улыбаясь, вставила брюнетка» (там же).</p>
        <p>Молодые революционеры-марксисты признавали деятельность революционеров-террористов прошлого времени ошибочной и, как писал Толстой, называли «ребячеством» дело Кибальчича, Халтурина, Перовской (там же). Меженецкому обидно за то, что деятельность, которой он посвятил свою жизнь, потеряла у революционеров следующего поколения общественную ценность и даже считается ими бессмысленной. Он упрекал социалистов марксистского толка за веру в идею обезземеливания большей части крестьян и превращение их в пролетариев, что привело бы огромное количество людей к лишениям и страданиям. Однако последователи идей Каутского не обращали на его возражения никакого внимания. Толстой верно определил доктринёрский подход к будущему народа революционной молодёжи, для которой следование теории было важнее человеческих судеб. Они отреклись, писал Толстой, «от любви к народу, хотя и теоретической, но всё-таки любви, а на это место ставили пустую, мёртвую доктрину».</p>
        <p>В яснополянском доме в разговорах не раз упоминалось имя Каутского. 5 июня 1905 г. Д. П. Маковицкий записал в своём дневнике слова Толстого: «Каутский говорит, что надо опролетариться» (ЯПЗ. 1. С. 304). Писатель не мог принять этой позиции немецкого революционера, и отношение к нему у Толстого было определённым. 11 октября 1906 г. в Ясной Поляне «Николай Леонидович Оболенский. — Ю. Т. рассказал, что читал статью Каутского о Брентано. В ней возражает Л. Н-чу на то, что в статье “Рабство нашего времени” он приписывает социалистическому учению мысль, что людям следует перейти в города. … Л. Н.: Ну, это у Каутского полемический приём. Где же это пишет?» Услышав, что статья неясная и перевод плохой, Толстой решил: «Лучше не читать» (ЯПЗ. 2. С. 260). И продолжил: «Тут из своего хода мыслей — ясного — окунёшься в запутанный ход мыслей, и логика у них другая, и язык — учёный жаргон — ничего не поймёшь. Из области определённого попадаешь в область неопределённого. И тут Каутский вместо возражения на главное, возражает на второстепенное: на концентрирование жизни в городах» (ЯПЗ. 2. С. 260). Речь шла о статье К. Каутского «Толстой и Брентано», опубликованной в сборнике: К. Каутский «Очередные проблемы международного социализма» (Сб. статей). Перевод с нем. — СПб., 1906. В ЯПб сохранилась эта книга.</p>
        <p>21 января 1907 г. в Ясной Поляне зашла речь о выборах в Германии, об анархизме и социал-демократах… «Социал-демократизм уже не имеет того значения; какой-нибудь Каутский…» — Толстой не закончил (ЯПЗ. 2. С. 357).</p>
        <p>С интересом читал Толстой в январе 1909 г. сочинение Е. И. Лозинского «Что же такое, наконец, интеллигенция? (Критико-социологический опыт)». Критика Каутского показалась ему «превосходной» (ЯПЗ. 3. С. 310); он даже написал Лозинскому письмо, правда, не хотел его отсылать.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Каутский К. Диктатура пролетариата. — Екатеринославское книгоиздательство «Наука», 1919; Ленин В. И. Пролетарская революция и ренегат Каутский // Ленин В. И. ПСС. Т. 37. М.: Политиздат. 1969. С. 235-331.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>