<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zavolokin_Vasiliy_Kuzmich_4_1826">Заволокин Василий Кузьмич</title>
        <title type="bibl">
          Милякова Л. В. Заволокин Василий Кузьмич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888092">
                  <name>Милякова Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5230">Заволокин Василий Кузьмич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Заволокин Василий Кузьмич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862 — после 1928) — корреспондент и адресат Толстого; крестьянин деревни Новинки Рыбинского уезда Ярославской губ. В возрасте десяти лет он был отправлен родителями в Петербург и определён на работу в одну из чайных фирм, где прошёл жестокую школу жизни. Много лет служил в различных чайных фирмах Петербурга, Рыбинска, Благовещенска, везде сталкиваясь с несправедливостью положения трудового человека. Размышления о причинах этого зла привели к тому, что он разочаровался не только в общественном устройстве, но и в церковном учении. Новые взгляды Заволокина заставили его отказаться от паспорта, за что он был арестован. За неподчинение тюремным порядкам его сажали в карцер. В 1928 г., вспоминая об этом, Заволокин писал В. А. Жданову: «Когда гнали меня за бесписьменность на родину солдаты и говорили, что мы служим Богу и великому государю, а я сказал им, что вы служите не Богу и великому государю, а сатане и антихристу, старшой бил по плечам прикладом ружья, а за неотдание чести в тюрьме сажали в карцер. Когда писал Льву Николаевичу, не причислял себя ни к какому вероучению, по причине сомнения в претворении вина в кровь и хлеба в тело и в прочем обрядопоклонстве. Отпал от православия … и находился в религиозном розыске. Лично Льва Николаевича не имел возможности видеть, хотя и имел намерение. Но не был уверен в том, что мог с ним лично иметь подробное объяснение относительно вероисповедания, так как наслышан был, что у него было в то время очень много посетителей, и сам, без постороннего совета, решил обратиться к нему письменно» (цит. по: 72: 530).</p>
        <p>Живя близ Нижнего Новгорода, в ноябре 1900 г. в письме Толстому Заволокин представил свою исповедь, раскрыл свой духовный мир, высказал свои разочарования и просил совета, как жить дальше, во что верить: «Добрый Лев Николаевич, прочитав ваши книги “Воскресение”, “Крейцерова соната”, а также”Краткое изложение евангелия”, я только в первый раз увидал себя в числе тех людей, которые через подставку святодуховской веры лишаются миллиардами того блага, которое принёс людям Христос. … Одно только чувствую — своё великое падение, от которого сам собою оказываюсь совершенно бессилен и слаб подняться на ту Высоту истинной христианской жизни, к которой вы призываете. Это я могу ещё тем объяснить, что в настоящее время и сам себе не доверяюсь, вследствие того именно, что вся моя прошлая жизнь есть не что иное, как длинный переход от преступления к преступлению. Тогда, во времена прошедшие, к чему я стремился, чтò мне казалось хорошим и добрым, теперь кажется подлым, мерзким и злым. … И потому, находясь в погибели и обуревании от соблазнов, я принуждён просить вас … протянуть мне руку помощи, то есть руководить меня личными вашими советами на путь истинной жизни. … Помогите и мне, падшему, вашими советами избавиться от ложной жизни, от обмана плоти и зла» (цит. по: 72: 530-531). В этом письме его духовная биография, познакомившись с которой, Толстой не мог не ответить, не мог «человеку слабому, испорченному, развращённому» (73: 5) не дать совета, как начать праведную жизнь. При этом он отмечал несостоятельность церковных заблуждений, в основе которых лежит вера в то, что человек «может сразу очиститься и стать святым … посредством таинств, как-то: крещения, исповеди, причастия, … вера в искупление, в то, что Христос-Бог своей кровью очистил нас, … чтобы он сделал нас хорошими» (73: 6). На вопрос о средствах совершенствования Толстой отвечал, что на торном пути к совершенствованию человека ждут и ошибки, и падения, и усталость, но он должен по мере сил исполнять волю Бога и «приближаться по мере сил к тому совершенству отца небесного, которое указано ему» (73: 6). «Человек не может быть совершенным и безгрешным, он может только более или менее приближаться, и в этом приближении весь смысл его жизни. … В этом жизнь, и в этом радость жизни» (73: 7).</p>
        <p>Письма Толстого Заволокину составили содержание целой отдельной брошюры «О разуме, вере и молитве. Три письма», выпущенной издательством «Свободное слово» (Christchurch) в 1901 г. В одном из писем Заволокин обратился к Толстому с просьбой найти ему место для службы в Москве или Ясной Поляне, чтобы он имел возможность лично общаться с Толстым. Что на это ответил писатель — неизвестно. В последнее десятилетие жизни Толстого Заволокин не упоминался. Его дальнейшая судьба неизвестна.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>