<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Orlov_Nikolay_Vasilevich_2_482">Орлов Николай Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Орлов Николай Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10270">Орлов Николай Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Орлов Николай Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1863-1924) — один из любимых художников Толстого. Родился в селе Буйцы Епифанского уезда Тульской губ. в семье крестьянина. В 19 лет поступил в московское Училище живописи, ваяния и зодчества, где его учителями были В.Д. Поленов, К.А. Коровин, И.М. Прянишников. В 1892 г., успешно окончив училище, Орлов получил звание художника и серебряную медаль за картину «Умирающая». Картину купил П.М. Третьяков для своей галереи и выставил её в числе других работ художников-передвижников в 1894 г. Тогда её и увидел Толстой («умилился» картиной Орлова) и здесь же, на выставке, познакомился с художником. Жил и работал Орлов в деревне в Калужской губ., уже обременённый многочисленной семьёй, в постоянной нужде. Тяжёлая крестьянская жизнь подсказывала ему темы картин. 1896 год был одним из самых удачных в жизни художника: его избрали членом Товарищества передвижных художественных выставок, он написал новое полотно «Проводы переселенцев», на которое обратил внимание Толстой (картина «тронула» писателя). Над следующей картиной «Освятили» работа продолжалась несколько лет и была завершена в 1904 г. К этому времени художник оказался в полной нищете, пожар уничтожил всё его имущество, и он остался с семьёй из 11 человек без средств и без крыши над головой. Он писал Толстому: «Моё положение отчаянное, работы нет, искал и пока не нашёл; ни денег, ни хлеба, в доме как смерть ходит, хоть беги!» (Толстой и художники. С. 145). В такой безысходной ситуации Орлов осенью 1904 г. уехал в Ясную Поляну и, поселившись в деревенской избе, работал в сарае рядом с избой над картиной «Порка». Художник мёрз, голодал: «Питаюсь одним чёрным хлебом и чаем. Иногда хожу обедать к Толстым, а всегда-то совестно есть их роскошный обед, когда все близкие — семья — голодают» (там же. С. 146). Толстой часто посещал художника, давал советы (всегда очень деликатно), помогал подобрать натурщиков для картины из числа яснополянских крестьян. Ещё раньше, когда Орлов посвятил Толстого в замысел работы над картиной «Порка», писатель 22 апреля 1904 г. ответил ему письмом: «Я ни одного художника русского взятого в целом не знаю равного вам. Не унывайте, всё минется, правда останется. А ваши произведения — правда, и трогательная правда. … Любящий вас Л. Толстой». В яснополянском кабинете Толстого и сейчас висят фотографии с картин Орлова: «С работы», «Христа ради», «Переселенцы», «Со службы», «Умирающая», «Шинкарка», «Монополия» («Освятили»), на последней есть дарственная надпись Орлова. Часто Толстой водил гостей в кабинет и, показывая им висящие на стене снимки картин Орлова, со слезами на глазах рассказывал содержание каждой из картин, говоря: «Это, по-моему, величайший русский художник» (Гусев Н.Н. Два года с Л.Н. Толстым. М., 1973. С. 235). В 1908 г., когда живущая в доме Толстых Ю. Игумнова привезла го Москвы множество открыток с картин разных художников, Толстой выбрал «Монополию» Орлова, сказав: «Даровитый, даровитый человек! И человек, который думает сердцем. Он знает народ и любит его. и ему тяжело такое поругание» (Толстой и художники. С. 164). В 1909 г. лучшее художественное издательство того времени Товарищество Р. Голике и А. Вильборг в Петербурге издало альбом Орлова «Русские мужики», предисловие к нему написал Толстой: «Орлов мой любимый художник, а любимый он мой художник потому, что предмет его картин — мой любимый предмет. Предмет этот — это русский народ — настоящий русский мужицкий народ…» (37: 273).</p>
        <p>Художник был дружен со старшим сыном Толстого Сергеем Львовичем, в имении которого Никольском-Вяземском в Чернском уезде Тульской губ. он жил и работал над своими картинами. В одной из них, незавершённой, «На сенокосе», он хотел изобразить Толстого, пришедшего на сенокос и беседующего с крестьянами.</p>
        <p>Очень многие картины Орлова не сохранились, жизнь его закончилась трагически, были зверски убиты бандитами трое его детей: сын и две дочери. Сам Орлов после тяжёлой болезни умер в 1924 г. Возможно, и имя и творчество художника оставались бы полузабытыми, если бы не пристальное внимание и восхищение Толстого его картинами.</p>
        <p>Благодаря этой оценке, имя Орлова осталось в истории русской живописи.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Софронов С.И. Художник-передвижник Н.В. Орлов. — М., 1965.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>