<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Reskin_Dzhon_2_543">Рёскин Джон</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Рёскин Джон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11613">Рёскин Джон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рёскин Джон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1819-1900) — английский писатель, публицист, искусствовед, оказавший большое влияние на культурную жизнь Англии. Центральное место в его творчестве занимают критика буржуазного общества и размышления о справедливом устройстве социального бытия. Упадок нравов, социальное неравенство, злая воля капитала, раздробленность внутренней жизни человека — основные темы сочинений Рёскина, сторонника идей свободного ремесленного и крестьянского труда, воплощение которых он связывал со всеобщим образованием, нравственным воспитанием людей, приобщением их к искусству, воспроизводящему Божественную красоту мира и неразрывно связанному с непреходящими духовными ценностями.</p>
        <p>Толстой был хорошо знаком с творчеством Рёскина и проявлял к нему серьёзный интерес в течение более чем двадцати последних лет своей жизни. В письме Д.П. Маковицкому 29 сентября 1895 г. он сообщал: «…Ruskin’a Unto this last «Последнему, что и первому». — М. Л. и многие другие вещи я знаю уже 10 лет и перевёл по-русски…»</p>
        <p>Толстому были близки социальные воззрения Рёскина, которого он считал «образованнейшим и утончённейшим человеком своего времени» (31: 70). В своём предисловии к сборнику «Избранные мысли Джона Рёскина» (перевод Л.П. Никифорова. М.: «Посредник», 1899) Толстой писал: «Джон Рёскин один из замечательнейших людей не только Англии и нашего времени, но и всех стран и времён. Он один из тех редких людей, который думает сердцем (les grandes pensees viennent du coeur) и потому думает и говорит то, что он сам видит и чувствует и что будут думать и говорить все в будущем» (31: 96). Толстой широко использовал цитаты из произведений Рёскина в своих религиозно-философских и публицистических сочинениях: в «Рабстве нашего времени», в статьях «Что такое религия й в чём сущность её?», «О значении русской революции», «Закон насилия и закон любви». Об идейной близости Толстому воззрений Рёскина говорит и увлечение Нехлюдова его сочинениями «Fors Clavigera» («Решающая сила») и «Crown of wild olive» («Крона дикой оливы») во второй редакции «Воскресения», что имеет явные черты биографического сходства с Толстым.</p>
        <p>Толстой разделял критическую направленность публицистических сочинений Рёскина, вместе с тем считая, что ему не удалось полностью освободиться от миропонимания, присущего церковному христианству, и это привело к некоторому ослаблению идейной и художественной силы его трудов. Этими размышлениями Толстой поделился с Э. Моодом по прочтении «прекрасной книги» Бруна «Рёскин и Библия» (Н J. Brunhes «Ruskin et lа Bible». Paris, 1901; книга сохранилась в личной библиотеке писателя). В июле 1901 г. он писал: «Главная черта Рёскина — это то, что он никогда не мог вполне освободиться от церковнохристианского мировоззрения. Во время начала его работ по социальным вопросам, когда он писал “Unto this last”, он освободился от догматического предания, но туманно-церковнохристианское понимание требований жизни, которое давало ему возможность соединить этические идеалы с эстетическими, оставалось у него до конца и ослабляло его проповедь; ослабляла её также искусственность и потому неясность поэтического языка. Не думайте, чтобы я денигрировал denigrer — поносить, хулить. — фр. деятельность этого великого человека, совершенно верно называемого пророком; я всегда восхищаюсь и восхищался им, но я указываю на пятна, которые есть и в солнце» (73: 111 — упомянута книга: John Ruskin «Unto this last / Four essays on the first principles of Political Economy». London, 1884 «Последнему, что и первому. Четыре основных принципа политической экономии»>. Книга сохранилась в яснополянской библиотеке). В конце письма Толстой отмечал, что Рёскин «особенно хорош, когда умный и одинаково с ним настроенный писатель делает из него выписки». Сам он так и поступал, широко представляя читателю изречения Рёскина в составленных им сборниках мыслей. В сборник «Мысли мудрых людей на каждый день» включено 127 высказываний Рёскина, в «Круг чтения» — 72, в «На каждый день» — 30, в «Путь жизни» — 13. В этих книгах Рёскин — один из наиболее часто цитируемых мыслителей. Большинство его высказываний Толстой взял из книги «Избранные мысли Джона Рёскина» (М.: «Посредник», 1902-1903. Вып. 1-3).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>