<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sobolev_Andrey_Ilich_2_595">Соболев Андрей Ильич</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Соболев Андрей Ильич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12862">Соболев Андрей Ильич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Соболев Андрей Ильич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1806 — после 1858) — дворовый человек Николая Ильича Толстого из села Никольского. В Ясной Поляне появился до 1834 г., был назначен управляющим и прослужил более 20 лет, до мая 1852 г.</p>
        <p>Андрей Ильич с крестьянами был жесток. При малолетних графах Толстых он стал единоличным хозяином в имении. К концу правления он позволял себе пьянствовать и обворовывать господ. Со вступлением в наследство в 1847 г. Толстой начал разбираться с положением дел в имении. Поведение Соболева ему очень не нравилось. В 1849 г. он отпустил его на волю. Андрей Ильич со второй женой и дочерью получили звание мещан городка Крапивны Тульского уезда, но продолжали жить в Ясной Поляне. Управляющий не изменился. В мае 1852 г. Толстой писал тётушке Ёргольской. «Андреем я очень недоволен … он только и делает, что пьёт и ворует» (59: 178-179).</p>
        <p>Соболев сослужил писателю иную «службу». Фигурой он был колоритной, и ему нашлось место во многих произведениях Толстого. Он упоминается в повести «Казаки», в «Утре помещика»; в наброске «Характеры и лица» дан его портрет: «Андрей Ильич-управляющий, его идеал — исправник, и он в достижении его дошёл до того, что его принимают иногда за помещика, иногда за отставного поручика. Андрей Ильин у-у-умный человек, голова. Одно — пьёть. Он мастер ходить по судам, запутать ясное дело, глубокомысленно потолковать с секретарём о смысле 365 статьи, напиться чаю или мадеры с столоначальником и, верх наслаждения, предоставить подарочек такому лицу, которому не каждый сумеет предоставить. Зато уж когда он запьёт — беда! он раздевается догола и отправляется — зимой или летом, всё равно — в одну известную клумбу в саду, ложится там на живот и плачет; потом приходит домой, просит, покупает или крадёт водку, пыхтит, багровеет, бранит свою жену и дочь — которые считают его гениальнейшим человеком и боятся без памяти, и снова уходит в клумбу. Так проходят неделя, иногда две — Андрей Ильич болен. Выздоравливая, он становится смирен, просит у всех прощенья, а потом вдруг переходит к нормальному самодовольному и самоуверенному состоянию. В делах по хозяйству помещика, семейных и общечеловеческих Андрей Ильич в сущности — мот, деспот, жесток и вообще большой подлец, но он добр и умён. Он так сильно убеждён в том, что он умнейший человек, что ему и в мысль никогда не приходит укорять себя в чём то ни было. Он так часто уверяет других в своей высокой добродетели, что сам иногда от души верит в неё. Он никогда не видит полученной услуги, во всех же своих действиях видит безвозмездные благодеяния, за которые он не думает и не хочет получать благодарности, которой, по его мнению, нет в людях. Андрей Ильич поёт горловым басом, но с такой самоуверенностью, что многие убеждены, что действительно всегда так надо петь. Андрей Ильич любит пышность и так называемый русский разгул, но вместе с тем он считает себя тонким знатоком московской политики, которую, по его мнению, сейчас можно отличить от тульской» [2: 233-234].</p>
        <p>В «Утре помещика» один из крестьян говорил об Андрее Ильиче, что он «человек был пьяный, необстоятельный»: «орудовал нами Андрей Ильич, как хотел. “Чтоб было у тебя всё”, а из чего мужику взять, того не спрашивал» (4: 137-138).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>