<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Paskevich-Erivanskaya_Irina_Ivanovna_2_495">Паскевич-Эриванская Ирина Ивановна</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Паскевич-Эриванская Ирина Ивановна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20157">Паскевич-Эриванская Ирина Ивановна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Паскевич-Эриванская Ирина Ивановна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(кн. Варшавская, рожд. Воронцова-Дашкова; 1835-1925) — переводчица на французский язык севастопольских рассказов Толстого, рассказа «Из записок князя Д. Нехлюдова. Люцерн», романов «Семейное счастие» и «Война и мир».</p>
        <p>Паскевич была большой поклонницей творчества Толстого. Важнейшая её работа, связанная с переводом сочинений Толстого, — перевод «Войны и мира». Переводчица не была лично знакома с автором, нет следов и их переписки: прежнее короткое общение в связи с переводом «Семейного счастия» проходило через посредника, Я.П. Полонского. Когда кн. Паскевич взялась за «Войну и мир», она помнила, что Толстой не отвечает переводчикам, так как не понимает, зачем это нужно, и изъявляет «полное согласие» с ними. Если даже она и написала Толстому, то это был акт учтивости с её стороны. Если Толстой не ответил, то с его стороны разрешение состояло в молчаливом свидетельстве литературного доверия.</p>
        <p>Сама переводчица, впрочем, признавалась, что «читатель, и в особенности русский читатель, поймёт, как было трудно или даже подчас невозможно передать на иностранном языке реализм и поэтичность этого замечательного романа, столь русские по своей сути». Она рассчитывала «на просвещённую снисходительность читателя, который простит … ошибки, допущенные … невольно» (цит. по: Мотылёва Т.</p>
        <p>«Война и мир» за рубежом. М., 1978. С. 16). В письме Полонскому 1879 г. Паскевич призналась в своей неуверенности: «Препровождаю Вам при сём письме свой только что оконченный, порой неблагодарный труд: принимайте его с снисхождением! По мере того как он выходил из печати, на свет Божий, я всё более и более чувствовала его недостатки и слабость; единственное моё утешение в мысли, что, за весьма редким исключением, все переводы считаются неудачными. … Итак, вполне сознавая всю его слабость, я с трепетом предчувствую и ожидаю вполне заслуженную критику. Надеюсь также, что сам автор никогда не удостоит его ни одним взглядом. Половина экземпляров отправляется в Париж, другая поступит в продажу в Петербурге через две или три недели, но мало верится в успех».</p>
        <p>Первый перевод «Войны и мира» на французский язык (в 3-х т.) вышел в 1879 г. в Петербурге. На титульном листе кроме Петербурга значился Париж и имя издателя: [Jean] Hachette. Автор перевода скрывалась под псевдонимом «Une Russe» («Одна русская»), перевод осуществлён «с разрешения автора». В переписке Толстого имя Паскевич не упоминалось: она фигурировала в его письмах как «таинственная дама» и как «княгиня П.» в письмах Тургенева.</p>
        <p>Не только Тургенев, но и другие литераторы интересовались и переводом и переводчицей. Так, из Баден-Бадена П.В. Анненков спрашивал Тургенева: «Какая такая дама перевела “Войну” Толстого, и точно ли перевод читается у вас с жадностью? Это важно, потому что доказывало бы значительный прогресс понимания литературного дела во Франции. Что говорят, например, Флобер, Золя etc.?» (Анненков П.В. Письма к И.С. Тургеневу. СПб., 2005. Кн. 2. С. 107).</p>
        <p>Тургенев, имея печальный опыт с переводом «Казаков» баронессой Е.И. Менгден, опасался за перевод, «сделанный русской дамой», так как французские «издатели чуть не кусаются, когда им преподносят эту смесь французского с (великосветским) нижегородским» (Тургенев. Письма. Т. 12. Кн. 2. С. 133). О своих сомнениях в качестве перевода Паскевич Тургенев писал Флоберу в декабре 1879 г., посылая ему «Войну и мир»: «К сожалению, перевод сделан одной русской дамой… я же опасаюсь дам-переводчиц вообще и в особенности, когда речь идёт о таком могучем писателе, как Толстой» (там же. С. 378). О переводе он писал и самому Толстому: «Перевод несколько слабоват — но сделан с усердием и любовью» (28 декабря 1879/9 января 1880).</p>
        <p>«Переписываю для Вас с дипломатической точностью отрывок из письма г. Флобера ко мне — я ему посылал перевод “Войны и мира” (к сожалению, довольно бледноватый)» (12/24 января 1879 г.).</p>
        <p>Издание 1879 г. прошло незамеченным, несмотря на особые заботы о нём Тургенева. В 1884 г. во влиятельном французском журнале «Revue des Deux Mondes» (1884. № 7) появилась статья Э.М. де Вогюэ о Толстом. И в тот же год тысячи экземпляров объёмистого chef-d’oeuvre’a распространились по всему свету. Это был успех неслыханный для французского перевода какого бы то ни было современного романа. Франция познакомилась с «Войной и миром» благодаря переводу кн. И.И. Паскевич. Этот перевод переиздавался в Париже до 1930 г., уже и после того, как стали появляться другие переводы. Последний раз «Война и мир» в переводе Паскевич вышла в 1956 г. с предисловием Андре Моруа и литографией Пабло Пикассо: издание получило во Франции Grand prix за лучший иностранный роман. Словом, перевод кн. Паскевич занял важное место в истории переводов русской литературы на иностранные языки.</p>
        <p>Известно, что в 1913 г. кн. И.И. Паскевич всё ещё жила в Петербурге. В Гомеле на берегу реки Сож у Паскевичей была замечательная усадьба, громадный парк, дворец — дом, соединённый белыми колоннадами с двумя флигелями по бокам. В Гомеле Паскевич занималась благотворительной деятельностью. Там она и умерла 14 апреля 1925 г. Со временем могила затерялась.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>