<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Davydov_Petr_Nikitich_4_1786">Давы́дов Пётр Никитич</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Давы́дов Пётр Никитич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4113">Давы́дов Пётр Никитич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Давы́дов Пётр Никитич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1885-?) — корреспондент и адресат Толстого. Родился в городе Инсаре Пензенской губ. в мещанской семье. В мае 1906 г., находясь в Маньчжурии, Давыдов отказался от воинской службы по религиозным убеждениям, после чего на полтора месяца был помещён в психиатрическую больницу; по выходе оттуда 3 июля он вновь отказался служить в армии. 13 июля 1906 г. Давыдов написал Толстому о своих религиозных сомнениях и процитировал «слова Христа о том, что блаженны те, кого гонят» (78: 217). В. А. Лебрен, секретарь Толстого, ответил на письмо Давыдова и отправил ему сочинения Толстого «Краткое изложение Евангелия», «Христианское учение» и «Ответ Синоду» (76: 288). 21 августа 1908 г. Давыдов сообщил Толстому о своём отказе служить в армии и применённых к нему репрессиях. 31 августа — 1 сентября 1908 г. Толстой в письме к «любезному брату Петру Никитичу» (78: 216) хвалил его за отказ от военной службы, считая, что Давыдов, как и многие арестанты, делает «самое важное дело, которое может сделать человек для уничтожения того зла насилия, жестокости и обмана, от которых теперь страдают люди и от которых тщетно стараются избавить их революцией» (78: 216). Написав, что солдат, которые отказываются служить, приговаривают к четырём-шести годам каторжных работ или арестантских рот, Толстой желал Давыдову быть стойким в борьбе с правительством и жить по слову Божьему: «Силы человека ограничены, и никто не упрекнёт вас, если вы не выдержите испытания. Вы сами будете только жалеть, что не осилили, но ваша слабость не помешает вам жить и идти вперёд в духовном совершенствовании. … Помогай вам Бог нести ваше испытание так, как вы пишете, что вспоминаете слова Христа о том, что блаженны те, кого гонят» (78: 217).</p>
        <p>В октябре 1908 г. суд приговорил Давыдова к четырём годам арестантских отделений. 14 ноября в Ясной Поляне получили письмо от Давыдова. Д. П. Маковицкий записал в тот день: «Л. Н. говорил, что есть много писем, на которые надо отвечать. Хорошее письмо от Давыдова, отказавшегося; его посадили в сумасшедший дом. Он говорил им, что в полном рассудке отказывается служить» (ЯПЗ. 3. С. 248).</p>
        <p>18 августа 1909 г. Давыдов описал Толстому свою жизнь в томской тюрьме; в ответ писатель послал ему книги.</p>
        <p>15 января 1910 г. Давыдов заверил Толстого, что после заточения в тюрьмах Харбина, Читы, Иркутска, Красноярска, Томска и Бийска он полон сил отстаивать свои убеждения и, несмотря на все внешние неудобства жизни арестанта, несмотря на то, что от города Томска до города Бийска около 400 вёрст пришлось идти пешком, его «внутреннее самочувствие очень хорошее» (81: 72). В письме от 24 января 1910 г. Толстой поддержал Давыдова советом «насколько возможно стараться входить в духовное любовное общение с несчастными сотоварищами» (81: 71), давать им духовное утешение и стараться вызвать в них того Бога, который живёт в каждом человеке (там же). «Думаю, что это могло бы доставить вам радостные минуты и облегчить ваше положение» (там же), — писал Толстой Давыдову. На конверте письма Давыдова, отправленного из Бийской тюрьмы 12 июня 1910 г., стоит помета Толстого: «Послать Круг чтения и Библию» (81: 72). В письме к Толстому от 16 августа 1910 г. Давыдов говорил о том, что полон сил продолжать борьбу и не жалеет о своём заточении в тюрьму: «…в страданиях за истину вижу смысл моей жизни. Да и страдать за неё очень хорошо и радостно!» (цит. по: 82: 134), — утверждал он. 4 сентября 1910 г. Толстой ответил Давыдову, что «с умилением и радостью читал» его утешительное и искреннее письмо, пожелал ему до конца жизни прожить с «чувством сознания в себе Бога», выразил любовь и восхищение его «страдательной деятельностью» (там же), которая «гораздо более влияет на людей, чем самая напряжённая деятельность, деятельность насильственная, задорная и революционная» (там же). Толстой послал Давыдову книгу «На каждый день» и посоветовал ежедневно читать её, получая душевную пользу (там же). Это своё последнее письмо к Давыдову Толстой подписал: «Прощайте, любящий вас брат» (там же).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>