<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Engelgardt_Aleksandr_Nikolaevich_3_1630">Энгельгардт Александр Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Алпатова Т. А. Энгельгардт Александр Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888163">
                  <name>Алпатова Т. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15973">Энгельгардт Александр Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Энгельгардт Александр Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1832-1893) — русский публицист, общественный деятель, ученый-агрохимик. Окончил Михайловскую артиллерийскую академию, в 1853 г. служил в Петербургском арсенале, где руководил отливкой пушек для обороны Севастополя.</p>
        <p>Редактировал первый русский «Химический журнал» (1859-1860); преподавал химию в высших учебных заведениях. За распространение среди студентов демократических идей был арестован и выслан под надзор полиции в своё родовое имение Батищево Смоленской губ. Создал там образцовое хозяйство и школу для подготовки «интеллигентных землевладельцев». Свой опыт описал в цикле публицистических писем «Из деревни» (11 писем опубликованы в «Отечественных записках» в 1872-1882 гг. и 12-е письмо - в «Вестнике Европы». 1887, № 5; отдельные издания - 1882, 1960, 1999). Энгельгардтом были выполнены работы по использованию в Смоленской губ. фосфоритной муки в качестве фосфорных удобрений, он был пропагандистом удобрений как средства повысить плодородие северных земель.</p>
        <p>Толстой с большим интересом и сочувствием относился к созданной Энгельгардтом земледельческой общине и его книге. 11 ноября 1883 г. он писал С. А. Толстой из Ясной Поляны о чтении писем «Из деревни»: «Енгельгарт - прелесть. Это нельзя достаточно читать и хвалить - контраст нашей жизни и настоящей жизни мужиков, про который мы так старательно забываем. Для меня это одна из тех книг, которая освобождает меня от части того, что я чувствую себя обязанным сделать. Но он сделал, и никто не читает. Или читают и говорят: “да что, он социалист”. А он и не думает быть социалистом, а говорит что есть» (83: 407). 15 (27) марта 1884 г. Толстой записал в дневнике о чтении «книжки Голохвастова против Энгельгардта. Кое-что хорошо, но как ужасна полемическая злость. Это урок для меня…» - отметил он (49: 68).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>