<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nagornov_Nikolay_Mikhaylovich_3_1280">Наго́рнов Николай Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Наго́рнов Николай Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9493">Наго́рнов Николай Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Наго́рнов Николай Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1845-1896) — родственник и знакомый Толстого, его корреспондент и адресат. Тульский помещик, владелец сельца Богородского Чернского уезда Тульской губ.; надворный советник; с 1874 г. чиновник по особым поручениям при Московской казённой палате; близкий к В. С. Перфильеву, губернатору Москвы в 1878-1887 гг., приятелю молодости Толстого; в 1887-1896 гг. член Московской городской управы. В 1874-1881 гг. вёл издательские дела Толстого, до 1885 г. был комиссионером по реализации опубликованных его сочинений, пока С. А. Толстая не взяла в свои руки ведение всех дел по продаже книг. В 1872 г. Нагорнов женился на В. В. Толстой, любимой племяннице Толстого. Брак его считали «неудачным и жалели милую, поэтическую Вариньку, которая всё-таки по-своему счастливо прожила жизнь с этим Нагорновым, который очень её любил, но во многом был всем» чужд (CAT. Моя жизнь. 1. С. 201). Однако 20 ноября 1890 г. С. А. Толстая признала притягательную силу слаженности семьи Нагорновых: «С какой я завистью смотрю даже на Нагорновых каких-нибудь, что они вместе, что есть что-то связывающее супругов» (ДСАТ. 1. С. 125). У Толстого с Нагорновым установились доверительные отношения, проявившиеся исключительно в деловых сферах: печатание и распространение книг, заказ книг и учебных пособий для народных школ Крапивенского уезда, обращение в Учёный комитет Министерства народного просвещения по вопросу одобрения выпущенной «Новой азбуки», в выборе заглавия которой Толстой положился на Нагорнова, предложив ему три варианта: «Детская азбука», «Новая или Детская азбука» и «Новая азбука» - и согласившись с указанным Нагорновым. Они обменивались впечатлениями о политической жизни. Так, о начавшейся в 1877 г. Русско-турецкой войне Толстой писал Нагорнову, рассчитывая на взаимопонимание: «Война тревожит меня и мучает ужасно» (62: 341). 5 мая 1875 г. Толстой в письме к Нагорнову выражал благодарность за конструктивное сотрудничество: «…я ценю вашу мне помощь…» (62: 182). Нагорнов так и не вошёл в семейный, близкий круг общения Толстого, но оставил о себе светлую память, чем Толстой поделился с В. Г. Чертковым в письме 23 января 1896 г.: «Его почему-то, по внешности его, все мало любили, но никто не знает про него ничего, кроме хорошего» (87: 350).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>