<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mariya_Nikolaevna_3_1231">Мари́я Николаевна</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Мари́я Николаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8534">Мари́я Николаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мари́я Николаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1819-1876), великая княгиня — старшая дочь императора Николая I, сестра императора Александра II; в первом браке - герцогиня Лейхтенбергская, во втором (морганатическом) - жена графа Г. А. Строганова. Толстой был лично знаком с великой кн. Марией Николаевной и её вторым мужем, графом Строгановым. Т. А. Ёргольской из Женевы 11 апреля 1857 г. он описывал своё окружение, в которое входил граф Строганов (60: 175). В 1857 г. в Женеве вместе с семьёй великой кн. Марии Николаевны проживали тётушки Толстого - гр. А. А. и Е. А. Толстые. Александра Андреевна Толстая - фрейлина двора великой княгини; гр. Елизавета Андреевна Толстая в 1846-1866 гг. состояла при великой кн. Марии Николаевне воспитательницей её дочери Марии Максимилиановны, в 1866-1874 гг. занималась воспитанием дочери императора Александра II Марии Александровны, с 1874 г. стала камер-фрейлиной императорского двора. Общаясь с тётушками в Женеве, Толстой пользовался гостеприимством великокняжеского двора Марии Николаевны, который в письмах и дневнике называл «трубой». В дневниковых записях содержатся ремарки относительно детей великой кн.: «Дети ласкаются, они милы и трубной запах, к стыду моему, мне нравится» (47: 144). Толстой дорожил связями с великой княгиней и её домом. Тогда же, в 1857 г., он читал лицам, составляющим двор великой кн. Марии Николаевны, свой рассказ «Люцерн». Образ великой кн. Марии Николаевны Толстой попытался ввести на страницы своей повести «Хаджи-Мурат», но замысел не был реализован, сохранились лишь варианты к повести, в частности, рук. № 53 (35: 517).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>