<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nemirovich-Danchenko_Vladimir_Ivanovich_3_1285">Немирович-Данченко Владимир Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Немирович-Данченко Владимир Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9659">Немирович-Данченко Владимир Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Немирович-Данченко Владимир Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1858-1943) — театральный режиссёр, педагог, брат Вас. И. Немировича-Данченко. Родился в семье потомка казаков, помещика Черниговской губ., служившего на Кавказе. Окончив Тифлисскую гимназию, в 1876 г. поступил на физико-математическое отделение Московского университета. С 1877 г. стал публиковаться как театральный критик, с 1881 г. - как драматург.</p>
        <p>В 1890-1900-х гг. Немирович-Данченко выступил почитателем и популяризатором позднего творчества Толстого. 19 декабря 1898 г. на литературно-музыкальном вечере в театре Корша он прочёл фрагмент незавершённого рассказа Толстого «Мать» («История матери»). Восторженно принял театральный режиссёр появление романа «Воскресение»: роман публиковался в «Ниве» с 13 марта. 10 июля 1899 г. в письме к Толстому он заметил: «Ваш роман часто перестаёт быть литературой, по крайней мере я не припомню, когда ещё читал что-нибудь так, как будто и не читаю, а сам хожу и вижу этих людей, камеры, комнаты, фортепьяно, ковры, мостовую и т. д. … Это уже не иллюзия жизни, а она сама, эта жизнь» (цит. по: Опульская. Материалы. 2. С. 357).</p>
        <p>В 1891-1901 гг. Немирович-Данченко начал преподавать на драматических курсах Московской филармонии. В 1898 г. совместно с К. С. Станиславским основал Московский Художественный общедоступный театр, руководил им и несколькими театральными студиями. В 1900 г. Толстой дважды посетил театр: писатель побывал на спектаклях «Дядя Ваня» по пьесе А. П. Чехова и «Одинокие» по драме Г. Гауптмана. После окончания сезона 1899-1900 гг. Немирович-Данченко и К. С. Станиславский отправили Толстому от имени «тружеников Художественного общедоступного театра» телеграмму, в которой говорилось, что они считают в жизни театра лучшими «те вечера, когда театр был осчастливлен присутствием величайшего мирового писателя» (Станиславский К. С. Сочинения. Т. 1. М., 1954. С. 169).</p>
        <p>16 октября 1900 г. Немирович-Данченко посетил Ясную Поляну. В это время Толстой работал над пьесой «Живой труп». Слухи о новой пьесе быстро проникли в печать, к писателю стали обращаться журналисты и театральные деятели с просьбами о публикации и постановке пьесы. Об этом Толстой упоминал в письме М. Л. Оболенской 15 октября 1900 г.: «Последние дни густо шёл литератор. Началось с Веселитской, потом молодой марксист Тотомьянц, … потом Горький, потом Немирович-Данченко» (72: 487). Отмечая приезд руководителя Московского Художественно-общедоступного театра, Толстой записал в дневнике: «Немирович-Данченко был о драме. А у меня к ней охота прошла» (54: 48). Поездка театрального режиссёра не увенчалась успехом: дать драму Толстой отказался. По воспоминаниям Немировича-Данченко, писатель отметил, что пьесу он пишет «в часы досуга, в виде отдыха, для развлечения», считая более важным делом работу над своими публицистическими произведениями (34: 540). В долгом разговоре Толстой указал и на то, что для постановки новой пьесы ему необходима вертящаяся сцена, так как он писал её не актами, а картинами, считая, что это ему обеспечивает большую свободу в обработке материала.</p>
        <p>После революции 1917 г. Немирович-Данченко продолжил активную работу как театральный деятель: вошёл в число членов Центротеатра, стал одним из основателей и редакторов журнала «Культура театра». В 1930-е гг. был назначен председателем Комитета по присуждению Сталинских премий, до конца жизни оставался директором и руководителем МХАТ’а. Немирович-Данченко - создатель двух спектаклей по произведениям Толстого: в 1911 г. им поставлен «Живой труп», в 1930 г. - «Воскресение».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>