<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Avksentev_Ivan_Ilich_3_778">Авксе́нтьев Иван Ильич</title>
        <title type="bibl">
          Брешковская К. Ю. Авксе́нтьев Иван Ильич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888027">
                  <name>Брешковская К. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="84">Авксе́нтьев Иван Ильич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Авксе́нтьев Иван Ильич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — один из первых учителей, приглашённых Толстым для открытых им школ; работал в тросненской школе (в 8 км от Ясной Поляны) и в школе деревни Житово (в 21 км от Ясной Поляны). Окончил пензенскую гимназию, в представлении Толстого в Тульское губ. по крестьянским делам присутствие от 12 декабря 1861 г. за № 399 назван учителем Тросненского училища. Об Авксентьеве Толстой писал в дневнике 5 ноября 1861 г. «Учителя плохи. … Иван Ильич надёжнее всех» (48: 38). «Иван Ильич», упоминаемый без обозначения фамилии в письме А. П. Сердобольского к Толстому от 12 января 1862 г., - тот же Авксентьев. «Я узнал, - писал Сердобольский, - что здесь без вас шли довольно серьёзно заседания: Иван Ильич исполняет свою должность с достоинством». И ниже, говоря про посланную Толстому статью Шумилина, прибавлял: «Иван Ильич занимается тоже этим делом и выражал, говорят, желание писать о книгах, которые читает народ: ему очень была бы полезна статья Шумилина как материал…» (8: 505). Авксентьев напечатал в журнале «Ясная Поляна» две статьи: «Житовская школа за два месяца» (январь) и «Заметки о народном чтении» (май). Первая статья появилась за полной подписью, вторая подписана инициалами И. А. Фамилия Авксентьев значилась в секретном донесении тульских жандармов, сообщавших Третьему отделению об учителях толстовских школ.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>