<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Makovitskiy_Petr_3_1220">Макови́цкий Пётр</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Макови́цкий Пётр // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20123">Макови́цкий Пётр</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Макови́цкий Пётр</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1824-1911) — отец Д. П. Маковицкого, домашнего врача (в 1904-1910 гг.) и единомышленника Толстого; словацкий предприниматель и патриот с русофильскими взглядами. В зажиточной и успешной семье П. Маковицкого, как замечал известный словацкий писатель С. Гурбан-Ваянский, человека образованного, «преисполненного благородства» и «уважаемого во всей Словакии» (ЯПЗ. 1. С. 35), было одиннадцать детей, многие из которых продолжили дело отца и добились финансового благополучия: Владимир стал президентом Словацкого банка в Братиславе, Пётр - совладельцем бумажной фабрики у себя на родине, в провинциальном Ружомбероке, на границе с Венгрией. Душану, тяготевшему к русской культурной традиции, отец прочил также карьеру делового человека, однако сын сознательно от неё отказался, и потому Маковицкий-отец в своём завещании поручил опекунство над частью его наследства старшим братьям, объяснив это тем, что в своей «нереальной» жизни Душан «слишком хочет помогать другим» (Прометей. 12. С. 288).</p>
        <p>Под впечатлением от лекции о Толстом профессора Н. А. Зверева студент-медик Д. Маковицкий по возвращении из Москвы в Прагу в 1890 г. писал отцу: «Тебе очень понравятся “Исповедь”, “В чём моя вера?” и “Смерть Ивана Ильича” Л. Н. Толстого. Если представится возможность, прочти. Из всего написанного Толстым эти статьи тебя больше всего заинтересуют. Это итог размышлений шестидесятилетнего человека о том, как нам следует жить» (ЯПЗ. 1. С. 32). О принятом в 1904 г. решении остаться в Ясной Поляне Д. Маковицкий из России сообщал отцу: «Сознаю свой долг быть полезным родному народу и стремлюсь уяснить себе путь, на котором я должен трудиться, к которому устремлены мои духовные помыслы» (ЯПЗ. 1. С. 40). Оказавшись проблемным для тайной полиции, Д. Маковицкий, последовательно проводивший в жизнь толстовское миропонимание, избрал стезю подвижнического служения Толстому, с которым его народ связывал надежды на духовную свободу. 26 октября 1904 г. Толстой спросил у Д. Маковицкого: «Отца огорчает, что ко мне поехали?» (ЯПЗ. 1. С. 97). Толстой знал, что Маковицкий-отец старше него, и всегда справлялся у сына о состоянии его здоровья, отдавая себе отчёт, в какой сложной ситуации оказался его врач: дома больной отец, а он, Толстой, окружён заботой его сына. 8 августа 1905 г. Д. Маковицкий, для которого отец оставался непререкаемым авторитетом, был удивлён отношением в Ясной Поляне к Толстому как к главе многочисленного семейства и хозяину гостеприимного дома: «Когда Л. Н. говорит, молодёжь не слушает его, разговаривают друг с другом, даже перебивают его. Он не служит таким центром внимания, как, например, в нашей семье отец…» (ЯПЗ. 1. С. 370). Однако 23 августа, получив письмо от отца с настоятельной просьбой приехать домой, Д. Маковицкий в дневнике записал: «Мне трудно ему отказывать, но не хочется ехать» (ЯПЗ. 1. С. 383), хотя и неоднократно наведывался к больному отцу. В октябре 1905 г. брат прислал Д. Маковицкому телеграмму: «Отец слаб, желает тебя видеть…», - в этом звучала обеспокоенность Маковицкого-старшего судьбой сына на чужбине, переживавшей революционные потрясения, так что и Толстой высказался однозначно и прямолинейно, почувствовав тревогу Маковицкого: «Дай бог, чтобы тревога была фальшивая» (ЯПЗ. 1. С. 433). 22 октября 1905 г. у Толстых было шумно: «В доме политическими событиями все встревожены, расстроены, горячатся, спорят. Л. Н. всё ещё нездоровится. Измученное лицо, но не говорит о болезни. Татьяна Львовна сегодня ждёт родов. Михаил Сергеевич пел романсы, куплеты. Было дико, шумно, весело. Я позабыл, что отец мой, быть может, умирает, и плясал. Л. Н. сторонился меня из-за этого. Наверное, ему это было неприятно; непристойно, с моей стороны, похоже на дурака» (ЯПЗ. 1. С. 435).</p>
        <p>28 августа 1908 г. Пётр Маковицкий прислал Толстому поздравление (телеграмму) по случаю его 80-летия: «Дорогой Лев Николаевич, долгих вам лет жизни на благо человечества. Пётр Маковицкий» (ЯПЗ. 3. С. 181). Так никогда не знавшие друг друга лично вступали в диалог Толстой и Маковицкий-отец при посредничестве Д. П. Маковицкого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>