<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sytina_Ekaterina_Ilinichna_4_2101">Сы́тина Екатерина Ильинична</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Сы́тина Екатерина Ильинична // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13443">Сы́тина Екатерина Ильинична</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сы́тина Екатерина Ильинична</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Чихачёва; «тамбовская барышня»; 1834-1926) — хорошая знакомая Толстого, его корреспондент и адресат; пианистка, ученица Н. Г. Рубинштейна.</p>
        <p>Родилась в семье тамбовских дворян Кирсановского уезда в имении Нащёкино, которое «граничило с имением Перфильевых, куда Толстые приезжали ежегодно гостить. С Толстыми у нас были дружеские отношения», — вспоминала в своих мемуарах Е. И. Сытина (ЛН. Т. 37-38. С. 403).</p>
        <p>В 1850-х гг. в зимние месяцы она, как правило, жила в Москве, где и завязалось знакомство с Толстым. Ненадолго, всего на несколько недель, приехав в феврале 1854 г. домой с Кавказа и перед отъездом в Дунайскую армию, Толстой, уже произведённый в офицеры, на короткое время приезжал из Ясной Поляны в Москву. Здесь во второй половине февраля 1854 г. Чихачёва познакомилась с Толстым, видимо, у Перфильевых, близких знакомых Толстых и соседей Чихачёвых по имению. В. С. Перфильев был близким приятелем братьев Толстых, а его жена, Прасковья Фёдоровна (дочь Фёдора Толстого-«американца»), доводилась Толстым троюродной сестрой и знала их с детства.</p>
        <p>По воспоминаниям Чихачёвой, братья Толстые ежегодно приезжали к Перфильевым в их тамбовское имение Берёзовку. Речь идёт о С. Н. и Н. Н. Толстых. Летом 1854 г. они тоже гостили у Чихачёвых, и в письме к Толстому от 25 июля 1854 г. С. Н. Толстой рассказывал: «…два месяца нынешнего лета мы, т.е. я и Николенька, провели у Перфильевых …. У них с утра до вечера живут разные соседи и соседки, из которых есть плохие, есть и хорошие, но вообще жители Тамбовской губернии во всех отношениях лучше тульских. В числе их соседей и та барышня, по фамилии Тихачёва, которую ты видел в Москве, эта барышня много украшает Берёзовку» (ПТСБ. С. 168-169).</p>
        <p>Продолжилось личное знакомство Толстого с Чихачёвой через несколько лет, в конце 1857 г. Чихачёва дружила с сестрой писателя М. Н. Толстой и в те годы часто бывала у своей приятельницы, вместе с ней посещала музыкальные вечера, которые устраивал Н. Г. Рубинштейн в Москве в доме А. В. Киреевой и на которых любил бывать Л. Н. Толстой. Встречались они и у Перфильевых, бывал Толстой и у Чихачёвых. В то время С. Н. и Н. Н. Толстые ухаживали за Чихачёвой, Н. Н. даже сделал ей предложение, и Л. Н. Толстой советовал ей выйти замуж за его брата. Но она отказала Н. Н. Толстому. Л. Н. Толстой был, вероятно, посвящён и в тайну «несчастной» любви Чихачёвой и В. С. Перфильева.</p>
        <p>В дневнике Толстого в 1858 г. неоднократно упоминалось имя Чихачёвой. 26 февраля 1858 г.: «Чихачёва. Умная кокетка» (48: 8). 27 февраля: «К Перфильевым, у них обедал. С Васенькой и Чихачёвой. Мужчина, девушка и фортепьяно с Бетховеном и Моцартом. Это уж я 3-й раз вижу — хорошо» (48: 8). 23 марта: «Чихачёва» (48: 10). 25 марта: «Вечером с Чихачёвыми» (48: 11). 8 декабря: «Васенька с Чихачёвой согрешили. Минута увлеченья. Они думали: чтó будет. Ничего не было. Обкаталось…» (48: 78).</p>
        <p>Сытина (Чихачёва) — автор воспоминаний о встречах с Толстым. Её мемуарные записи представляют особую ценность, так как о молодом Толстом сохранилось очень мало живых свидетельств. Уже после записи этих воспоминаний она рассказывала внучке о своей молодости, о неудачном романе с Перфильевым, о встречах с Толстым и говорила, что, «не будь она так увлечена Перфильевым, она обратила бы больше внимания на любезность и предупредительное отношение к ней и Льва Николаевича и его братьев… “Иногда мне казалось, что Лев Николаевич обращает на меня большое внимание и выделяет меня из числа барышень, окружавших его во время его посещений тех семей родных его и знакомых, где я с ним встречалась”», — признавалась мемуаристка (цит. по: ЛН. Т. 37-38. С. 402).</p>
        <p>В своих воспоминаниях Сытина рассказывала: «Лев Николаевич, будучи ещё студентом, был неравнодушен к матери своей будущей жены. Жена же его, Софья Андреевна, ему понравилась, будучи ещё подростком, четырнадцати лет. Он мне однажды сказал: “Вот, если бы ей было шестнадцать лет, а не четырнадцать, я ей сейчас же сделал бы предложение» (Льву Николаевичу было тогда лет тридцать)» (ЛН. Т. 37-38. С. 404). «Когда оказалось, что он сделал предложение Софье Андреевне, то с Елизаветой Андреевной сделалось дурно» (там же). На вопрос собеседницы: «Разве Лев Николаевич был так интересен? Ведь он совсем некрасив», — Сытина отвечала: «Очень был интересен, даже его дурнота имела что-то привлекательное в себе. В глазах было много жизни, энергии. Пока он ещё “флиртовал” и был светским человеком, за которым вся Москва страшно ухаживала, и тогда он был очень заинтересован женщинами». Далее Сытина вспоминала: «Это было за три-четыре года до его женитьбы. В это время вышло его “Семейное счастье”. Он был влюблён тогда, я знаю, в княгиню Львову, урождённую княжну… За ним ухаживала “вся Москва”. Как же! Он был знатен и уже известен, как писатель…» (там же). В памяти мемуаристки запечатлелся Толстой во время музыкальных концертов: «Лев Николаевич во время концерта, сидя вдали от нас на стуле, при исполнении какого-нибудь адажио Бетховена, обращаясь ко мне, выражал телеграфно свои восторги музыкой при помощи знаков, жестов и мимики: возводил глаза к небу, прижимал обе руки к сердцу, а для выражения наивысшего восторга крестился». «Иногда, по окончании концерта, Киреева оставляла нас на чашку чая, после чего мы с Марией Николаевной уезжали раньше, а Лев Николаевич оставался ещё беседовать с умными барышнями, хотя они были не в его вкусе, так как он тогда особенно отличал женщин добрых, простых, красивых, а главное, здоровых. Ум женщины не представлялся ему достоинством, скорее наоборот» (ЛН. Т. 37-38. С. 405). «Мы целых три года находились в очень дружеских отношениях со всей семьёй Толстых, живших в Москве», — продолжала Сытина. На вопрос: А какой был голос у Льва Николаевича? — она отвечала: «…он всегда говорил громко, ясно, с увлечением, даже о пустяковых вещах, и с его появлением вдруг всё озарялось. Всякая скука мигом исчезала, лишь он только покажется» (ЛН. Т. 37-38. С. 408).</p>
        <p>Судьба свела Сытину с Толстым через много лет. В 1890 г. — в Туле она была на спектакле, который театралы-любители ставили по пьесе Толстого «Плоды просвещения»: комедия ещё была неизвестна, и 15 апреля под руководством Н. В. Давыдова устроили представление в пользу тульского приюта для малолетних преступников. Примерно через два года состоялась случайная встреча: «Потом я встретила Льва Николаевича, опять на железной дороге; это было во время голодовки, когда он ездил открывать столовые. Он был со своей дочерью, Марьей Львовной. Они везли кульки с хлебом, баранками и пр. Пришлось сказать несколько слов, и разошлись по разным вагонам» (ЛН. Т. 37-38. С. 410).</p>
        <p>В 1902 г. Сытина была у Толстого в Гаспре. Это была последняя их встреча, за несколько лет до этого Сытина написала Толстому записочку, в которой просила его, «во имя нашей старой хорошей дружбы», прислать ей фотопортрет с автографом: неизвестно, была ли послана ей фотография.</p>
        <p>Судя по воспоминаниям Чихачёвой-Сытиной, в Ясной Поляне она побывала только однажды в начале лета 1859 г.</p>
        <p>Люди, близкие к Сытиной, говорили, что всякий, кто знал её, «подпадал под обаяние всего её существа, из которого веяла доброта, увлекательная весёлость, та жизнерадостность, которая вытекает из глубин мудрости и любви к людям. С ней было необыкновенно легко всем…» (цит. по: ЛН. Т. 37-38. С. 403).</p>
        <p>Умерла Чихачёва-Сытина в Ленинграде, дожив до 92 лет.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.:. Воспоминания Е. И. Сытиной (Чихачёвой) // ЛН. Т. 37-38. С. 401-411.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>