<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Allen_Grant_3_795">А́ллен Грант</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. А́ллен Грант // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="321">А́ллен Грант</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>А́ллен Грант</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Аллен Чарльз Грант Блэрфинди; «Грант Аллен»; 1848-1899) — английский (канадский) философ, эстетик, эссеист, развивавший идеи Спенсера на материале физиологии и психологии ощущений. Основной философский труд Аллена - «Физиологическая эстетика» (1877). Его перу принадлежит также ряд очерков по проблеме световых ощущений. По мысли Аллена, физиологическое раздражение переживается человеком как чувство эстетического удовольствия или неудовольствия в зависимости от того, является ли оно полезным или вредным для организма. Из всех органов чувств он особо выделял зрение и слух - «интеллектуальные» органы, дальше др. отстоящие от удовлетворения непосредственных биологических потребностей. В основе эстетики Аллена - положение о «незаинтересованном» характере эстетической активности как наиболее удалённой от необходимых форм жизнедеятельности. Интересна попытка учёного создать структурную модель произведений искусства на основании разграничения чувств, связанных с этапами его восприятия. Работая над трактатом «Что такое искусство?», Толстой использовал как один из источников сочинение «Физиологическая эстетика», где автор утверждал, что «красота имеет физическое происхождение. Он говорит, что эстетическое удовольствие происходит от созерцания прекрасного, понятие же прекрасного получается от физиологического процесса. Начало искусства - это игра; при избытке физических сил человек отдаётся игре, при избытке воспринимательных сил человек отдаётся деятельности искусства. Прекрасное есть то, что даёт наибольшее возбуждение при наименьшей трате. Различие оценки прекрасного происходит от вкуса. Вкус может быть воспитан» (30: 55). Толстой приводил и мысль Аллена о том, что «наиболее тонко воспитанные и наиболее разборчивые люди», т. е. «избранные», «образуют вкус будущего поколения» (там же). Приводил Толстой и определение Алленом понятия искусства - деятельность, «сопровождаемая приятным раздражением нервной энергии» (30: 62). При этом писатель, рассматривая в ряду др. позиций взгляды Аллена, выделял его как выдающегося эстетика, сравнивая с Дарвином, Спенсером (30: 54). В книгах «Круг чтения», «На каждый день», «Путь жизни» Толстой цитировал размышления Аллена Гранта о жизни, красоте, человеческих чувствах.</p>
        <p>В письме к В. Г. Черткову 7 мая 1897 г. Толстой упоминал книгу Г. Аллена «The women, who did» («Женщина, которая осмелилась»), с этой книгой и «с какой-то женской свободой» «носилась» Ц. В. Винер, гражданская жена Д. А. Хилкова, пока не «почувствовала во всей силе то, что должен чувствовать всякий нравственный человек» (88: 25), с едва заметным осуждением и одновременно сочувствием писал Толстой.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>