<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zhirkevich_Aleksandr_Vladimirovich_2_261">Жиркевич Александр Владимирович</title>
        <title type="bibl">
          Жиркевич-Подлесских Н. Г. Жиркевич Александр Владимирович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888045">
                  <name>Жиркевич-Подлесских Н. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5135">Жиркевич Александр Владимирович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Жиркевич Александр Владимирович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1857-1927) — литератор, военный юрист, коллекционер, общественный деятель Северо-Западного края. Трижды встречался с Толстым в Ясной Поляне (в 1890, 1892 и 1903 гг.). Толстовская тема впервые появилась в дневнике Жиркевича в восторженной записи 20 февраля 1887 г. о драме «Власть тьмы», с которой он тогда познакомился. Эта тема в дневнике будет звучать на протяжении всей его жизни. Жиркевича волновало всё, что он слышал о Толстом, что читал в газетах, всё то, что рассказывали о нём А.М. Жемчужников, И.Е. Репин, Я.П. Полонский, B.Л. Величко, с которыми он был знаком.</p>
        <p>В 1887 г. Толстой опубликовал «Листки» с призывом вступать в общество «Согласие против пьянства». Жиркевич, тогда ещё студент Петербургской военно-юридической академии и начинающий поэт, 23 декабря откликнулся письмом, в котором, выражая согласие с основной идеей, высказал ряд замечаний и предложений. 28 декабря Толстой ответил обширным письмом, разъясняя свою позицию. 1 января 1888 г. Жиркевич, продолжая отстаивать свой взгляд, писал Толстому: «Вопрос, предложенный мною Вам в первом письме, Вы разрешили не вполне для меня ясно. Я спрашивал Вас о том, что осуществима ли у нас, в России, при систематическом спаивании народа казной, при его экономическом застое, наконец, при апатии нашего общества ко всему, что требует дела, жертв и труда, — осуществима ли попытка учредить “согласие” на одной нравственной идее?!» (ОР ГМТ). Идея общества не была реализована.</p>
        <p>Следующее письмо Жиркевич послал Толстому в мае 1890 г. и к нему приложил только что изданную им поэму «Картинки детства» (псевдоним А. Нивин; СПб.). Автор спрашивал мнение Толстого о его книге. В ответном письме 30 июня Толстой советовал оставить ему «литературные занятия, в особенности в такой неестественной форме, как стихотворная». Трогательными и благодарными словами 14 июля откликнулся Жиркевич на суровую отповедь Толстого: «Спешу успокоить Вас насчёт впечатления, которое произвело Ваше искреннее, честное письмо на моё авторское самолюбие… Отчего вы думаете, что я мог даже озлобиться на Вас за правду, обидеться за неё?! Нет! Если в первую минуту мне стало горько, то только потому, что я ожидал, что книга моя доставит Вам удовольствие, но после, перечитывая Ваши откровенные строки, и эта горечь исчезла, уступив место благодарности за правду» (ОР ГМТ). «Очень рад был получить ваше письмо, Александр Владимирович, — отвечал Толстой 28 июля начинающему поэту, видимо, испытывая некоторую неловкость за резкие слова, — и очень благодарен за ту доброту, с которой вы приняли моё резкое суждение. Страстное влечение ваше к литературе говорит в пользу того, что я ошибся, что очень вероятно и чего очень желаю. Повторяю только то, что пишите только в том случае, если потребность высказаться будет неотступно преследовать вас».</p>
        <p>Впервые Жиркевич на один день приехал в Ясную Поляну 19 декабря 1890 г. Встреча с Толстым потрясла его. Дневник сохранил взволнованное состояние молодого офицера. Сам текст записей идёт не в хронологическом порядке, а так, как подсказывала память.</p>
        <p>Во второй раз он провёл у Толстых четыре дня (12-16 сентября 1892 г.) и имел возможность ближе познакомиться с семейным укладом. Последний раз Жиркевич был в гостях у Толстого 6 и 7 ноября 1903 г.</p>
        <p>«Сам Лев Николаевич, — писал он в дневнике, — погружён теперь в статью о Шекспире, в личную переписку, в дела добра, в борьбу с неправдою. Его глаза сверкают, как у молодого, движения его быстры …. И вдруг улыбка: лицо озарилось внутренним светом, стало удивительно добрым, сияющим …. Удивительное лицо! Особенно, когда он внимательно слушает вас и словно ныряет в вашу душу, ощупывая её своими пронизывающими, медвежьими глазками». Жиркевич и многие другие отмечали редкую искренность и правдивость Толстого: «От него, конечно, можно скрыть свои мысли, но соврать ему вслух нельзя. Он тебе ничего, быть может, и не скажет, но так вонзится в тебя медвежьими, точно из норок из-под мохнатых бровей глядящими глазками, так двинет нервно плечом, так молчаливо, как бы с презрением отойдёт в сторону или отвернётся, что тебе ясно станет, что ты пойман великим ловцом душ человеческих на фальши и неискренности. Начинаешь оправдываться… А это ещё хуже» (ОР ГМТ).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Жиркевич А.В. Встречи с Толстым. — Тула, 2009.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>