<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ogareva_Yuliya_Mikhaylovna_3_1311">Огарёва Юлия Михайловна</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Огарёва Юлия Михайловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10071">Огарёва Юлия Михайловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Огарёва Юлия Михайловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Арсеньева: 1805-1878, по др. данным 1889) — жена крапивенского помещика Ивана Михайловича Огарёва (1795-?), владельца имения Телятинки.</p>
        <p>Летом 1908 г., перечисляя владельцев соседних Телятинок (в 3-х верстах от Ясной Поляны), Толстой сказал, что помнит почти всех: «Сначала, помню, ещё при отце, это было имение жандармского полковника Огарёва. Он был маленького роста, добродушный, и жену его помню. Она была, кажется, поведения довольно лёгкого» (Гольденвейзер. С. 176). Сестра Толстого после его смерти вспоминала: «Эта Огарёва была женщина совсем лёгкая. Говорили, когда отец овдовел, она за ним ухаживала» (Гусев. Материалы. 1. С. 651). При жизни родителей Толстого Огарёвы были в числе немногих близких посетителей Ясной Поляны, о чём Толстой писал в своих «Воспоминаниях». В 1825 г. в одном из писем М. Н. и Н. И. Толстые сообщали Т. А. Ёргольской: «Г-жа Огарёва часто бывает у нас со своим сынком; вместе оба мальчика забавны и очень любят друг друга, но нельзя не видеть, что маленький Огарёв - мужичок рядом с Коко» Николаем, старшим сыном Толстых. - Л. Д. (Толстой С. Л. Мать и дед Л. Н. Толстого. М., 1928. С. 134). «Маленький Огарёв» - старший сын Огарёвых. Владимир (1822-?), - одно время рос и воспитывался в семье Толстых. Летом 1909 г. в Ясной Поляне были получены от бывшего учителя школы 1860-х гг. Н. П. Петерсона, через посредничество Маковицкого, выписки (три листа) из воспоминаний Ю. М. Огарёвой, которая была бабкой жены Петерсона. Маковицкий просил, чтобы Петерсон прислал отрывки из записок (оригинал был написан по-французски в двух тетрадях мелким красивым почерком) о родителях Толстого, «не утруждаясь переводить по-русски … ему будут они очень дороги, он так почитает память своих родителей, особенно матери» (Голос минувшего. 1914. № 11. С. 110). Узнав от Маковицкого о существовании записок. Толстой заметил, что его отец вдовцом был в связи с Огарёвой и с этой стороны её воспоминания должны быть интересны. 17 августа 1909 г. Толстой отослал прочитанные им выписки из записок вместе с письмом Петерсону: «Возвращаю вам записки Огарёвой» (80: 64). Никаких комментариев о содержании записок от Толстого не последовало, но осенью того же года в дневнике 2 октября он записал: «Ездил в шарабане в Судаково. Мысль о старой жизни отца с Телятинками и Судаковым. Разумеется, не напишу - некогда» (57: 148). В Судакове (в 7-ми верстах от Ясной Поляны), принадлежавшем брату Огарёвой, поручику Арсеньеву, она встречалась с Н. И. Толстым. Позже писатель не раз бывал в этом имении, когда был опекуном детей Арсеньева, и особенно часто, когда одна из дочерей Арсеньева, Валерия Владимировна, была его невестой. В своих записках Огарёва писала, что полюбила Н. И. Толстого (она нигде не называла его по имени - только «граф») с самого первого года своего знакомства с ним, т. е. с первого года его женитьбы (1822 г.). По её словам, он платил ей тем же, а после смерти жены привязанность его ещё более усилилась. В том, что она любила Н. И. Толстого, хотя имела мужа и четырёх детей, она оправдывала себя тем, что «была ещё ребёнком, которого мать принесла в жертву обманщику …. Позднее он нарушил клятву, данную мне перед алтарём …. Я могла любить графа, не боясь угрызений совести», - писала она (Голос минувшего. 1914. № 11. С. 121). Огарёва считала свой брак «недействительным», а себя совершенно свободной любить кого угодно, хотя продолжала жить с мужем. При этом она сохраняла дружеские отношения с членами семьи Н. И. Толстого; жена и сестра его Александра считали Огарёву любительницей чтения и интересной собеседницей (Толстой С. Л. Указ соч. С. 142). Именно из записей Огарёвой стали известны подробности болезни матери писателя: «В августе 1830 г. - Л. Д. графиня опасно заболела. Нервная горячка унесла её в несколько дней. Во время её болезни я заботилась о ней, как только могла. При мне она испустила последний вздох, так как я удалила всю семью из комнаты той, которая ещё боролась со смертью» (Голос минувшего. 1914. № 11. С. 113). М. Н. Петерсон, переводчик воспоминаний Огарёвой, её правнук, при подготовке к публикации выпустил те места из записок, в которых особенно ярко описывалось взаимное увлечение Н. И. Толстого и Ю. М. Огарёвой. В настоящее время рукопись считается утраченной. Копий с неё сделано не было.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>