<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gertsik_Evgeniy_Vasilevich_4_1758">Ге́рцик Евгений Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Ге́рцик Евгений Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3307">Ге́рцик Евгений Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ге́рцик Евгений Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1880-1920) — петербургский издатель, корреспондент и адресат Толстого. В письме Толстому 30 марта 1906 г. Герцик просил его разрешения на издание сочинений, «не появлявшихся до сих пор в России, как они изданы А. и В. Чертковыми, — по минимальной и наивозможно доступной цене». На эту просьбу 1823 апреля того же года Толстой ответил издателю: «Я давно уже отказался от права собственности на все мои сочинения, вышедшие после 1881 года. И потому только могу сочувствовать изданию по дешёвой цене в России всех моих сочинений, до сих пор запрещённых цензурою. Желательно при этом только то, чтобы сочинения эти были изданы в неискажённом виде. Для этого я бы советовал вам обратиться к Черткову (В. Г. Hants, Christchurch) для приобретения оригиналов, с которых печатать» (76: 134). Герцик ответственно подходил к печатанию сочинений Толстого и предпочитал лучше лишний раз проверить тексты: 14 октября 1906 г. в письме он спрашивал писателя, по какому изданию можно проверить греческие тексты в сочинении «Соединение и перевод четырёх Евангелий». Маковицкий ответил, что проверить нужно по Тишендорфу (76: 293).</p>
        <p>Издание сочинений Толстого, запрещённых русской цензурой, вскоре было Е. В. Герциком осуществлено (выходные данные: «Полное собрание сочинений графа Л. Н. Толстого, вышедших за границей. Напечатано, согласно указанию автора, с оригиналов В. Г. Черткова». СПб.: Изд-во Е. В. Герцика. Т. I-V. 1906-1908).</p>
        <p>В сентябре 1906 г. Толстой уже показывал домочадцам присланный автору первый том издания, выпущенного Герциком. Маковицкий записал 19 сентября: «Л. Н. показывал присланный ему первый том “Полного собрания сочинений Л. Н. Толстого” по чертковскому изданию без пропусков, издание Герцика в Петербурге. Четыре тома по рублю. “Удивительно! Изящно и дёшево”, — произнёс Л. Н.» (ЯПЗ. 2. С. 237). В октябре в Ясной Поляне гостил Э. Моод, переводчик на английский язык и издатель Толстого, и ему Толстой показал эти книги: «Л.Н. показывал Мооду новое издание своих сочинений, выпущенных Герциком, и мне поручил ответить Герцику, чтобы греческий текст “Изложения Евангелия” проверил по Тишендорфу», — записал Маковицкий 17 октября (ЯПЗ. 2. С. 272).</p>
        <p>7 августа 1907 г. Герцик сообщил Толстому, что третий том его издания арестован, книга изъята из продажи и он, издатель, несёт значительные убытки. На просьбу Герцика напечатать что-либо из неопубликованных сочинений Толстой, написав на конверте коротко: «ответить, что не могу» (77: 304), просил ответить Д. П. Маковицкого. «“Всё более и более конфискуют мои писания”, — сказал Л. Н. вдумчивым, серьёзным тоном» (запись Маковицкого 12 августа. — ЯПЗ. 2. С. 481).</p>
        <p>4 июля 1908 г. в Ясной Поляне была «получена “Критика догматического богословия”, изд. Герцика, СПб., — в тот день отметил в своих записках Маковицкий. — Перепечатано почти дословно с чертковского издания. Первый раз напечатана в России. Теперь главные сочинения Л. Н.: “Царство Божие”, “Соединение и перевод четырёх Евангелий” (это преследуется) — в России напечатаны» (ЯПЗ. 3. С. 134). Речь шла о четвёртом томе издания Герцика.</p>
        <p>В 1908 г. Герцик выпустил трактат «Царство Божие внутри вас» отдельной книгой: «Толстой Л. Н. “Царство Божие внутри вас”, с издания “Свободного слова”, № 9, под ред. В. Г. Черткова, с автографом автора» (28: 370-371). Под «автографом» имелся в виду фрагмент текста Толстого из его письма к Герцику от 1 апреля 1906 г., который тут же приводил издатель. Книга эта была изъята из продажи. 23 февраля 1909 г. «Чертков привёз экземпляры “Царства Божия внутри вас”, издание Е. В. Герцика в Петербурге, — записал Маковицкий и далее высказал своё отношение к издателю. — Он бывший предводитель, профессор, честный человек. Его издания сочинений Л. Н-ча печатаются без всяких сокращений, согласно указанию автора — с лондонских оригиналов В. Г. Черткова. Мы были этим (что “Царство Божие” печатается в России без пропусков) поражены» (ЯПЗ. 3. С. 339).</p>
        <p>Петербургский комитет по делам печати возбудил против издателя судебное преследование по статье 73 Уголовного уложения (хула православной веры и кощунство), дело было прекращено определением Петербургского окружного суда от 22 августа 1909 г. Слухи о цензурных запрещениях и преследованиях издателя, конечно, доходили до Ясной Поляны и нервировали Толстого. Некоторые читатели довольно бесцеремонно адресовали свои вопросы и претензии прямо автору. Так, в Ясную Поляну пришло письмо от священника Тихона Невского из села Добрик Орловской губ. (письмо от 2 ноября 1909 г.), в котором автор спрашивал, действительно ли издающееся Герциком собрание сочинений Толстого является точной перепечаткой с английского издания Черткова; он подписался на это издание, но не получил третьего тома, спрашивал, где можно его достать. На это письмо Толстой ответил с явным раздражением: «Я Герцика не знаю и никакого участия в его деле не имею. Книги же, какие у меня есть, посылаю» (80: 173), — письмо черновое и послано не было, но книги были отправлены священнику Тихону Невскому 5 ноября.</p>
        <p>1 декабря 1909 г. Петербургская судебная палата вновь рассматривала дело о запрещённых сочинениях Толстого, и Герцик был осуждён на «год крепости» за издание пятого тома «Полного собрания сочинений…» («Царство Божие внутри вас»). В Ясной Поляне узнали об этом из газеты «Русское слово», где прочитали, «что Герцика за издание “Царства Божия” приговорили к году тюрьмы» (ЯПЗ. 4. С. 120). С. А. Толстая возмущалась: «А что, если я напечатаю, меня тоже посадят? — Л. Н.: Если ты держишься моих убеждений, то надо печатать и садиться в крепость» (там же).</p>
        <p>В 1913 г. Герцика вновь привлекли к ответственности за издание в 1907 г. второго тома сочинений Толстого, где было опубликовано «Соединение, перевод и исследование четырёх евангелий».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>