<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pisarev_Rafail_Alekseevich_3_1364">Пи́сарев Рафаил Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Пи́сарев Рафаил Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10813">Пи́сарев Рафаил Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пи́сарев Рафаил Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1850-1906) — знакомый Толстого, его корреспондент и адресат; тульский помещик, известный земский деятель, занимался благотворительностью, в 1891-1893 гг. много работал на голоде. Жил в своём имении Орловке Епифанского уезда Тульской губ., в 8 км от Бегичевки, с юных лет был дружен с В. Г. Чертковым, общался с ним в Петербурге.</p>
        <p>Знакомство Писарева с Толстым началось со странного пассажа, о котором впоследствии поведала свояченица писателя Т. А. Кузминская: в октябре 1871 г. «приехал в Ясную знакомый нам всем молодой человек - Писарев, светский, милый, но самый обыкновенный. Он редко бывал у нас. Соня, сидя у самовара, разливала чай. Писарев сидел около неё. По-моему, это была его единственная вина. Писарев помогал Соне передавать чашки с чаем, оказывая и другие мелкие хозяйственные услуги. Он весело шутил, смеялся, нагибаясь иногда в её сторону, чтобы что-либо сказать ей. Я наблюдала за Львом Николаевичем. Бледный, с расстроенным лицом, он вставал из-за стола, ходил по комнате, уходил, опять приходил и невольно передал мне свою тревогу. Соня тоже заметила это и не знала, как ей поступить. Кончилось тем, что на другое утро, по приказанию Льва Николаевича, был подан экипаж, и лакей доложил молодому человеку, что лошади для него готовы» (Кузминская. Ч. 2. Гл. 18). Со временем этот конфликт был улажен, и в дневнике Толстого имя Писарева упоминалось часто. Так, 24 апреля 1884 г. писатель оставил запись: «Писарев близок, боюсь, что заблуждаюсь, но как бы я желал» (49: 86). А уже через восемь дней, 2 мая, появилась совсем иная характеристика: «Писарев - неподвижен. Кажется, таким и останется» (49: 89).</p>
        <p>Писарев активно участвовал в помощи голодающим. Отношение Толстого к нему было двойственным. С одной стороны, он воспринимал Писарева как «прекрасный тип земца, находящего смысл в служении людям», а с другой, находил его «обер-фарисейским» человеком. Тем не менее 19 апреля 1892 г. он писал жене из Бегичевки: «Писарев очень мил. Очень дорожит столовыми, которые так не нравились нашим помощникам. И помогает во всём» (84: 138).</p>
        <p>9 января 1906 г. от Н. Л. Оболенского Толстой узнал о скоропостижной смерти Писарева (ЯПЗ. 2. С. 13).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>