<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tsurikov_Aleksandr_Aleksandrovich_3_1587">Цуриков Александр Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Цуриков Александр Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15122">Цуриков Александр Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Цуриков Александр Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1850-1912) — знакомый Толстых; помещик Чернского уезда; посетитель Ясной Поляны; сосед по имению и приятель С. Л. и И. Л. Толстых; юрист, служил членом Тульского окружного суда; мировой судья, позднее член Московской судебной палаты по гражданскому отделению. Давал Толстому материал для описания судебных сцен в романе «Воскресение».</p>
        <p>Цуриков - «человек с оригинальным мировоззрением - православный, либеральный и народник. Отец им заинтересовался», - писал С. Л. Толстой в примечаниях к своим воспоминаниям (Очерки былого). В дневнике самого Толстого запись 2 марта 1891 г., что был «Цуриков. Умный и симпатичный человек» (52: 15). А уже на следующий день: «Ходил гулять. Сыновья тут и Цуриков. И скучно» (52: 16). Той же весной Цуриков снова побывал в Ясной Поляне. 18 апреля Толстой записал впечатления от разговора с ним: «4) Разговаривал с Цуриковым о вере. Он повторяет ужасную фразу о том, что разуму нельзя доверять. Не верить разуму - всё равно что не верить обонянию и вкусу для пищи. Тот, кто, преподавая учение, говорит: принимайте его, не доверяя разуму, - делает то же, что говорит баба, подавая гнилой квас, говоря: не раскушивайте, т. е. не внюхивайтесь, не поверяйте вкусом. Разум, нужный на всё, на проверку всех житейских дел, и который мы старательно употребляем для проверки качества, количества покупаемого, продаваемого, самых неважных вещей, вдруг оставить, когда дело идёт о всей жизни - по их понятиям даже и вечной жизни! Требование не доверять разуму может быть заявлено только теми, которые предлагают что-либо дурное, долженствующее быть отвергнуто разумом; так же как только квас гнилой баба советует не раскушивать. 5) Разум церковниками употребляется не на то, чтобы познавать истину, а чтобы то, что хочется считать истиной, выдать за таковую» (52: 28).</p>
        <p>3 ноября 1893 г. Толстой писал H. Н. Страхову: «Мы живём в Ясной одни с Машей, и мне так хорошо, так тихо, так радостно скучно, что не хотелось бы изменять…» (ПСПТС. 2. С. 937). В эти дни в Ясную Поляну приехал Цуриков; свои впечатления от визита он отразил в дневнике: «Накормили ужасающим обедом из овсянки. Слава Богу, хоть каша гречневая была с маслом, а то хоть волком вой. Нет, без графини туда ездить опасно. Умрёшь с голоду. Читал многое из его произведений в рукописи. Очень сильно, ещё более ярко и очень односторонне. Протест против мирных празднеств во Франции по поводу приезда наших моряков очень тоже резок, но и остроумен. Должен очень понравиться в Германии и Англии. Вечером после обеда он очень оживился, много говорил горячо, сильно, но мягко. С ним спорить нельзя, он подавляет не столько мышлением, сколько своеобразным красноречием, которое неотразимо, как гипноз. Соединение при этом страшного яда с детской иногда наивностью» (Записки отдела рукописей ГБЛ. Вып. 39. М., 1978. С. 163).</p>
        <p>Цуриков бывал у Толстых и в московском доме в Хамовниках. В конце января 1898 г. он записал в дневнике: «Вечер провёл у Толстого в очень оригинальном и разнообразном обществе: профессор Грот, Боборыкин, Дитрихе, какой-то матрос Л. А. Сулержицкий. - Н. Б., какой-то причастный к печати человек И. И. Горбунов-Посадов. - Н. Б. … Очень был мил и ласков старик, расспрашивал о детях, об успехах их и много одобрял, а главное, что не отдаю в учебные заведения» (там же. С. 165).</p>
        <p>В конце мая 1898 г. Толстой посетил имение Цурикова Огничное, чтобы оттуда проехать в ближайшие деревни и посмотреть, как «наилучшим образом» (84: 322) распределить деньги, поступающие к нему для помощи голодающим крестьянам. Во время этой поездки, как записал в дневнике Цуриков, говорили о биографии братьев Киреевских, о старчестве, о Паисии Величковском, об Амвросии оптинском, о Ювеналии Половцеве, о Леониде Кавелине… В эти дни Толстой, видимо, вернулся к мысли о продолжении работы над повестью «Отец Сергий». В той же дневниковой записи Цуриков отметил, что Толстой «рассказывал массу интересного и об лошадях и об собаках, так живо, так тонко, умно. Смотрел лошадей на выводке. Ох, и знаток же он! Говорил о профессорах, о марксизме, о русских либералах, и всё с таким юмором… Говорит, что народ образованней нашей интеллигенции, что ни один профессор столько не знает, сколько простой мужик, что вся их наука сводится к тому, чтобы дать самому простому явлению громкое и непонятное название и больше ничего» (Записки ГБЛ. Вып. 39. С. 167).</p>
        <p>В том же году Цуриков был приглашён к Толстому, чтобы «проверить, насколько верно описан суд над Катюшей Масловой, и поправить, что не верно». Утром 25 октября он приехал в Ясную Поляну и позднее в дневнике рассказал: «Прямо принялся за чтение черновиков повести “Воскресение”. Старик всё подходил, смотрел, где я читаю, какое место. Просил прямо в тексте делать поправки, подчёркивать и надписывать. Крупные ошибки в статье закона: обвинение должно быть по 4 и 5 пунктам 1453 статьи Уложения, вопросы по этим признакам преступления, а у него отдельно кража денег и отдельно отравление и в обвинительном акте, и в вопросах присяжным, и в их прениях в совещательной комнате, и в их ответах. Пришлось переделать. Наказание Катюше осталось то же: 4-6 лет каторжных работ. Нелогичность приговора осталась та же, т. е. отвергли 4 пункт 1453 статьи и по ошибке признали 5 пункт. Кассационные поводы те же. Всё остальное так, как прежде. Одежду арестантки пришлось изменить. Светлую заутреню - также. Слова церковных песнопений неточно были переданы, как например, «Радуйтеся людие» вместо «Людие веселитеся» и т. д. Третьей части ещё не читал и обещал вернуться в Ясную на этих днях, дочесть и написать обвинительный акт. Ужасно страшно, и робость берёт так относиться к тексту, написанному рукой самого Толстого. Он всё подходил и смотрел, как и что. Просил без стеснения зачёркивать и надписывать. Я было хотел на отдельном листе писать заметки, а он просил прямо в тексте. Надо было некоторые места вычеркнуть, как например, что председатель на другой день не разъяснил присяжным их обязанностей. (Между тем как этот закон обнародован в 90-х годах, а дело слушается в 80-х и т. п. подробности.) Очень был ласков и любовен. Много рассказывал, много спорил, так и сыпал ослепительными молниями» (цит. по: Очерки былого. 1898-1899 годы).</p>
        <p>«1 ноября Цуриков опять был в Ясной Поляне и, как он пишет в своём дневнике, переделал всю десятую главу “Воскресения”. На другой день утром прочёл Льву Николаевичу. Он весьма одобрил и отдал в переписку набело, а там на ремингтоне, и глава пошла в печать» (там же).</p>
        <p>В последние годы жизни Толстого Цуриков по-прежнему нередко бывал в Ясной Поляне.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Встречи с Л. Н. Толстым: (Из огнишенского дневника Цуриковых) / Публ. А. Б. Сидоровой // Записки отдела рукописей / Гос. б-ка СССР им. В. И. Ленина. М., 1978. Вып. 39. С. 154-171.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>