<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Savina_Mariya_Gavrilovna_2_566">Савина Мария Гавриловна</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Савина Мария Гавриловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12124">Савина Мария Гавриловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Савина Мария Гавриловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1854-1925) — «премьерша» (актриса, исполняющая первые, главные роли) Александринского театра в Петербурге. В труппу театра поступила в 1874 г., где играла до конца жизни. Современники говорили о «неофициальном директорстве» Савиной в театре и подчёркивали ироничное отношение актрисы к приглашаемым режиссёрам.</p>
        <p>С творчеством Толстого Савину связывало несколько ролей. Впервые она обратилась к Толстому в письме 20 декабря 1886 г. с просьбой разрешить в её бенефис поставить в Александринском театре только что написанную им драму «Власть тьмы». Она просила выслать рукопись драмы и обещала взять на себя «все хлопоты в цензуре и театрально-литературном комитете» (63: 456). Толстой ответил согласием: «Посылаю вам, Марья Гавриловна, свою пьесу. Очень желал бы, чтоб она вам понравилась». Одновременно писатель высказывал опасение, не покажется ли петербургской публике пьеса «слишком грубою», и предлагал роль для Савиной: «Роль ваша мне представляется — Марина» (63: 455). Получив пьесу (в корректуре), Савина 28 декабря 1886 г. приехала в московский дом Толстого. Своими впечатлениями от визита Савиной Толстой поделился с Чертковыми. По свидетельству А.К. Чертковой, Савина хотела играть Анютку. Толстой же возражал, он видел Анютку «девчонкой, не старше десяти-двенадцати лет», и предлагал Савиной играть Акулину. Савина просила автора прочесть одну-две сцены, а потом сама читала пьесу. По мнению Толстого, она читала «очень недурно» и «уловила верный тон». Писатель лестно отозвался о Савиной: «Да, она, видно, умница, понятливая, и вообще так просто, серьёзно держит себя, без всякого жеманства… Скажу искренне, она произвела на меня хорошее, приятное впечатление…» (Черткова А.К. Из воспоминаний о Л.H. Толстом // ТВС. 1955. С. 279).</p>
        <p>В Александринском театре начались репетиции «Власти тьмы». 24 января 1887 г. С.А. Толстая получила сообщение из Петербурга: «Ура! Драма на сцену пропущена. Варламов распределял роли и шутил, что Савиной надо ноги подрезать, если она хочет играть Анютку…»</p>
        <p>(Бирюков. 2. С. 71). Однако 2 апреля 1887 г. Толстой получил телеграмму от Савиной с известием, что пьеса запрещена цензурой. Репетиции в Александринском театре пришлось остановить, но интерес Савиной к пьесе не ослабел: она присутствовала на спектакле, разыгранном актёрами-любителями под руководством В.Н. Давыдова в петербургском доме А.В. Приселкова в январе 1890 г. (это была первая постановка «Власти тьмы» в России).</p>
        <p>Премьера «Власти тьмы» в Александринском театре состоялась только 18 октября 1895 г., где Савина исполнила роль Акулины. Многие театральные деятели предостерегали актрису, считая, что простонародность толстовской героини чужда ей. На Савину смотрели как на блестящую светскую даму, и до этой роли она играла в основном светских дам. Некоторые рецензенты так и не обнаружили в исполнении Савиной глубинного содержания. В театральной рецензии A.Л. Волынского, которая появилась в печати в январе 1896 г., дана довольно жёсткая оценка спектаклю Александринского театра и игре Савиной: «Савина … создала в роли Акулины недурное подобие придурковатой деревенской девки. Её капризный, несколько носовой голос звучал глуше и резче обыкновенного. Нарочито-аляповатые, иногда цинически безобразные жесты кокетливо взывали к весёлой сочувственной улыбке со стороны публики, которой предстояло оценить великое самопожертвование избалованной актрисы». Однако появлялись и противоположные отклики на исполнение Савиной. Актёры обнаруживали в образе Акулины, созданном актрисой, чудо перевоплощения: «Кто бы в ней узнал Савину, всегда изящную и, я бы сказал, шикарную Савину? Кто бы мог предположить, что… она вдруг превратится в угловатую, тупую, грубую деревенскую бабу с её примитивными чувствами, животными инстинктами… Полное перевоплощение и ни на одну йоту нарочитости, какого-нибудь наигрыша… И подлинная, без всякого подчёркивания и без всякого напряжения народно-бытовая речь» (Юрьев Ю.М. М.Г. Савина // Театр. 1941. №2. С. 136).</p>
        <p>Многие критики писали о том, как играла Савина в пьесе Толстого, но часто за блестящей игрой не видели того, что хотела донести актриса до зрителей. Театральный критик А.Р. Кугель, при общей высокой оценке исполнения Савиной, видел в её Акулине лишь два основных штриха: «у придурковатой Акулины, во-первых, полузакрытый глаз, придающий ей какой-то животный, идиотский вид, во-вторых, сидя на лавке, во время лирического объяснения Акима с Никитой, она, видимо, плохо понимающая, в чём суть этой лирики, да и вообще далёкая от нравственных вопросов, как от звезды Сириуса, покачивает всё время правой ногой. Вот и всё. Но характер, образ готов». Однако в образе Акулины Савина уловила особое толстовское содержание, актриса вела свою героиню к нравственному покаянию, была сосредоточена на том внутреннем движении, которое происходило в Акулине. Главный содержательный стержень роли для Савиной был в рождении нового человека из, казалось бы, мёртвого, застывшего существа. Савина говорила, что её натолкнули на выбор роли заключительные слова Акулины «и я виновата». Видимо, не прошло бесследно и первоначальное желание актрисы играть Анютку: чистота этого образа невольно отразилась и в савинской Акулине.</p>
        <p>Тема нравственного преображения особенно интересовала Савину, мечтавшую о роли Катюши Масловой. Но инсценировки романа «Воскресение», которые шли в частных и провинциальных театрах, не допускались на императорские сцены. Савина устроила чтение одной из «переделок» «Воскресения» и пригласила А.Ф. Кони, который позднее вспоминал: «С тревогой ждала она разрешения постановки “Воскресения”, переименованного в “Катюшу Маслову”, и писала мне с огорчением 11 ноября 1901 года: “Катюшу” “закатили” на вечные времена и без снисхождения».</p>
        <p>В постановке Александринского театра «Живой труп» (1911) Савина играла роль Анны Дмитриевны Карениной. В целом спектакль был признан неудачным, но в игре Савиной современники отмечали мастерство и оригинальную интерпретацию.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>