<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Arnautov_Ivan_Aleksandrovich_3_815">Арнау́тов Иван Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Арнау́тов Иван Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="655">Арнау́тов Иван Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Арнау́тов Иван Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(?-1890) — коллежский секретарь, владелец дома № 21 по Долго-Хамовническому переулку на окраине Москвы. В 1882 г. Толстой купил у него деревянный дом, «дом Арнаутова с большим садом в Хамовническом переулке». В саду, по словам Толстого, «было густо, как в тайге», помимо двух больших липовых аллей, было много фруктовых деревьев, ягодных кустарников, цвели розы…</p>
        <p>«Дом, в котором жили хозяева, Арнаутовы, бездетные муж с женой и большим количеством собачек, мне не понравился, - писала С. А. Толстая в книге «Моя жизнь»: - весь верх - это были деревянные полугнилые чердаки и антресоли, в которых потолки были низкие, и жить там было невозможно. Лев Николаевич обещал надстроить верх, что и исполнил не вполне. Убедив себя, что роскошь не нужна, а грешна, он надстроил для меня (будто бы) залу и гостиную, а Маше и себе оставил низкие маленькие комнаты, которыми всегда впоследствии тяготился и которые испортили весь фасад дома» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 381).</p>
        <p>14 июля 1882 г. в Московском окружном суде была утверждена купчая крепость на приобретение Толстым за 27 000 рублей дома И. А. Арнаутова в Долго-Хамовническом переулке д. № 15 (ныне № 21) в Москве. Вместе с домом Толстой купил у прежнего владельца мебель красного дерева для гостиной. Осматривая мебель, он сказал: «Я старину люблю». О продаже этого дома было объявление в газете… В семье Толстых усадьбу иногда называли «Арнаутовкой» (см. дневник и письма Т. Л. Сухотиной-Толстой).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Булгаков Вениамин. Дом Льва Николаевича Толстого в Хамовниках. - М.-Л., 1928).</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>