<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shenshina-Fet_Mariya_Petrovna_2_744">Шеншина-Фет Мария Петровна</title>
        <title type="bibl">
          Земледельцева Т. О., Строганов М. В. Шеншина-Фет Мария Петровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="">
                  <name>Земледельцева Т. О., Строганов М. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14500">Шеншина-Фет Мария Петровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шеншина-Фет Мария Петровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Боткина; 1828-1894) — сестра известного литературного деятеля XIX в. В.П. Боткина и выдающегося русского врача, академика С.П. Боткина (всего у неё было 9 родных братьев и сестёр и 5 сводных). С 1857 г. — жена поэта А.А. Фета, искренне любившего её. Однако сын Толстого Сергей Львович так характеризовал этот брак: «Жена Афанасия Афанасьевича, Марья Петровна, рождённая Боткина, сестра Василия и Сергея Петровича Боткиных, была некрасива и неинтересна, но добрейшая женщина и прекрасная хозяйка. Трудно предположить, что Афанасий Афанасьевич был когда-нибудь влюблён в неё. Думаю, что этот брак был заключён по расчёту. Жили они мирно. Марья Петровна заботилась о муже, а он был с нею предупредителен, по крайней мере при людях» (Очерки былого. Гл.</p>
        <p>«Афанасий Афанасьевич Фет»). Это представление восходило к старшему поколению Толстых, которые проявляли подчас редкую бесцеремонность. Однажды брат Толстого, Сергей Николаевич, «будучи всегда очень откровенен и искренен, вдруг спросил его: “Афанасий Афанасьевич, зачем вы женились на Марии Петровне?” Фет покраснел, низко поклонился и молча ушёл. Сергей Николаевич с ужасом впоследствии рассказывал об этом» (Т.А. Кузминская об А.А. Фете / Публикация Н.П. Пузина // Русская литература. 1968. № 2. С. 174). Шеншина-Фет познакомилась с Толстым осенью 1857 г. на музыкальных «четвергах», которые устраивали молодые супруги Фет на новой квартире в Москве. С этого момента началась тесная дружба Фета и Толстого, продолжавшаяся долгие годы и ознаменованная перепиской и встречами в имении Фета Степановке, в Спасском-Лутовинове И.С. Тургенева и в Никольском-Вяземском брата Толстого, Николая. После смерти Н.Н. Толстого (1860) и ссоры Толстого с Тургеневым (1861) встречи Толстого и Фета происходили, в основном, в Ясной Поляне, куда практически всегда Фет приезжал с женой. Отношения Марии Петровны с Толстым носили довольно формальный характер, и во время пребывания у Толстых она общалась с женской половиной семьи. Несмотря на доброе отношение к ней домочадцев Толстого, они все воспринимали её как приложение к талантливому мужу, как его «заботливую няню» (Кузминская Ч. III. Гл. XVI).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>