<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Alekseeva_Vera_Vladimirovna_3_791">Алексе́ева Вера Владимировна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Алексе́ева Вера Владимировна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="269">Алексе́ева Вера Владимировна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Алексе́ева Вера Владимировна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Загоскина; 1865-?) — внучка казанской знакомой Толстого Е. Д. Загоскиной; жена В. И. Алексеева. «Радуюсь я только тому, что через вас сблизится со мной Вера Владимировна, человек из семейства, которое я очень любил, - и которую я очень люблю уже за то, что она полюбила вас, - писал Толстой Алексееву 23 октября 1890 г. - То, что она полюбила вас, для меня самая полная её характеристика в самых существенных чертах» (65: 175). 18 мая 1891 г. Алексеев сообщал Толстому: «Вера очень много слышала об Вас от своего отца и бабушки, Екатерины Дмитриевны, про го время, когда они были ещё в Казани. Они оба, кажется, Вас очень любили» (65: 176).</p>
        <p>В. В. Алексеева неплохо владела английским языком и хотела делать какую-то полезную переводческую работу. Толстой предложил ей перевести сочинения М. Арнольда, но книга показалась ей трудной и она отказалась от перевода. Тогда Толстой порекомендовал сделать перевод книги Г. Солта: H. S. Salt «A plea for Vegetarianism and other Essays» («В защиту вегетарианства и другие опыты»). «На пробу» взяли первую главу. Этот перевод В. В. Алексеева сделала с удовольствием, и Толстой дал положительный отзыв. «Я просмотрел перевод, и он мне нравится, - писал он В. И. Алексееву 10 ноября 1891 г. - Переведено хорошо» (66: 82).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>