<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bakay_Mikhail_Efimovich_4_1667">Бака́й Михаил Ефимович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Бака́й Михаил Ефимович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20012">Бака́й Михаил Ефимович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бака́й Михаил Ефимович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1880 — после 1932) — участник революционного движения в России, затем чиновник особых поручений Варшавского охранного отделения, публицист, способствовал раскрытию секретной агентуры Департамента полиции в революционных партиях.</p>
        <p>В конце 1890-х гг. работал фельдшером в городе Екатеринославе (Украина), принимал участие в нелегальной городской организации партии эсэров. В мае 1902 г. был арестован в святи с делом подпольной газеты «Южный рабочий», дал согласие на секретное сотрудничество с полицией, выдал типографию эсеров. После разоблачения в декабре 1902 г. поступил на официальную службу в Департамент полиции. С августа 1903 г. — чиновник особых поручений Варшавского охранного отделения. Работая в охранке, он, по его словам, осознал «подлость» её методов борьбы с революционерами (произвол, пытки, провокация, перлюстрация и т.д.). Сочувствуя своим бывшим товарищам, в мае 1906 г. обратился к известному общественному деятелю, редактору исторического журнала «Былое» в Петербурге, литератору и журналисту В. Л. Бурцеву и передал ему ряд секретных документов, указав имена нескольких провокаторов среди революционеров. В декабре того же года вышел в отставку и переехал в Петербург, где стал писать записку-воспоминания о провокаторах для депутатов.</p>
        <p>31 марта 1907 г. был арестован и обвинён в разглашении служебной тайны, покушении на жизнь агентов Департамента полиции и должностных преступлениях. Более полугода содержался в Петропавловской крепости, а затем был выслан в административном порядке в Сибирь (Туруханский край) сроком на 3 года. В декабре того же года, следуя к месту ссылки, при содействии В. Л. Бурцева, сумел бежать. Сначала перебрался в Финляндию, а затем во Францию, где начал публиковать свои воспоминания о тайнах политического розыска российских спецслужб. В нелегальной заграничной газете «Революционная мысль» им был опубликован список секретных сотрудников Департамента полиции (свыше 135 фамилий) и переданы В. Л. Бурцеву начальные сведения о провокаторской деятельности руководителя Боевой организации партии эсеров Е. Ф. Азефа, известного под оперативным псевдонимом «Раскин». В то же время в журнале «Былое» (Париж) были опубликованы его статьи: «О “чёрных кабинетах” в России», «Провокаторы и провокация» (1908), «Правительство и провокация», «Азеф, Столыпин и провокация», «Ещё о провокации и провокаторах» (1909). Много разоблачительных статей было напечатано им и в иностранной прессе.</p>
        <p>Находясь в эмиграции, некоторое время жил в Бельгии, закончил институт, получив диплом инженера. Затем переехал в США, где опубликовал брошюру «О разоблачителях и разоблачительстве» (Нью-Йорк, 1912). На рубеже 1920-1930-х гг. работал инженером в Конго. Дальнейшая судьба неизвестна (Бурцев В. Л. В погоне за провокаторами. М., 1991. С 89-95, 99-104, 370).</p>
        <p>По свидетельству доктора Д. П. Маковицкого, одним из любимых периодических изданий Толстого был журнал «Былое», который он с удовольствием читал и обсуждал прочитанные статьи с близкими. Среди прочитанного писателем были и воспоминания Бакая. 8 марта 1909 г. Маковицкий записал в дневнике: «Л. Н.: “Былое” очень интересно, очень интересно, просто не оторвёшься… Л. Н. вспоминал описанный там подкоп под банк (казначейство) в Херсоне в 80-х годах», а затем заметил: «О Бакае менее интересно» (ЯПЗ. 3. С. 352). Тем не менее спустя несколько дней, писатель снова возвратился к воспоминаниям бывшего охранника, заявив родным, «что он нынче читал Бакая» (ЯПЗ. 3. С. 359).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>