<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kokh_Robert_4_1889">Кох Роберт</title>
        <title type="bibl">
          Ерохин А. В. Кох Роберт // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888043">
                  <name>Ерохин А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7024">Кох Роберт</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кох Роберт</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Koch; 1843-1910) — немецкий врач и микробиолог, лауреат Нобелевской премии (1905), основоположник современной бактериологии и микробиологии, иностранный корреспондент Петербургской Академии наук и др. научных организаций. Кох описал и проанализировал связь между болезнью и микроорганизмами на основе изучения открытых им возбудителей таких болезней, как туберкулёз, холера, сибирская язва и др.</p>
        <p>Л. Н. Толстой в поздние годы своей жизни воспринимал Коха, как и др. известных учёных своего времени, не как выдающегося исследователя, а, скорее, в контексте своих сомнений относительно достоверности и полезности научных достижений. Кох и его открытия упоминались в незавершённой работе Толстого «Наука и искусство» (1889-1891), направленной против злоупотреблений научным и художественным знанием (30: 231-239). Полемика, вызванная в научной среде работами таких биологов, как Пастер, Кох и др., расценивалась Толстым как свидетельство самоотрицания научного знания: «Но мало того: та же наука сама нынче открывает 4-ое состояние тел Крукса или бацилл Коха и завтра отрекается» (30: 237).</p>
        <p>В январе 1909 г. Д. П. Маковицкий ещё раз упоминал о Кохе, рассказывая Толстому о брошюре российского врача Д. С. Щёткина «Сомнительная прочность некоторых современных верований в медицине» (Пенза, 1908): «Во время массажа я рассказал Л. Н. про брошюру Д. С. Щёткина “Сомнительная прочность некоторых современных верований в медицине” (Пенза, 1908). В ней он пишет, что прошло 40 лет после того, как Пастёр провозгласил: “Нет брожения без низших организмов”, а теперь премии Тидемана, а затем Нобеля присуждены Э. Бухнеру за его работы, которыми он доказал, что брожение основывается не на действии живых существ, а что это есть чисто физический процесс. Та же самая премия Тидемана была раньше присуждена Р. Коху, Эрлиху, Берингу, т.е. тем учёным, которые своими работами доказывают как раз обратное. И так теория болезней паразитного происхождения разрушена» (ЯПЗ. 3. С. 312). Реакция Толстого на это сообщение говорила о том, что он по-прежнему полон скептицизма относительно прогресса в науке, пусть даже и не в столь категоричной форме, как прежде: «Л. Н.: “Мне это очень интересно. Мне всегда бросалось в глаза, что с тех пор, как существует человечество, то, что было научной истиной в предшествующем поколении, оказывалось заблуждением в следующем поколении. Неужели то, что в наше время считается наукой, всё правда?”</p>
        <p>Что правда и что неправда в науке, он не знает, но знает, что всё не может быть правдой» (ЯПЗ. 3. С. 312-313).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>