<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sutkovoy_Nikolay_Grigorevich_3_1502">Сутково́й Николай Григорьевич</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Сутково́й Николай Григорьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13381">Сутково́й Николай Григорьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сутково́й Николай Григорьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1872-1930?) — единомышленник, корреспондент и адресат Толстого; участник издательства «Обновление», впоследствии разделял учение А. М. Добролюбова.</p>
        <p>В 1897 г. окончил юридический факультет Петербургского университета; в 1897-1899 гг. работал на земле под Ростовом-на-Дону; в 1899-1902 гг. служил в Петербурге; в 1902-1904 гг. работал на земле в Сочи; в 1904-1905 гг. жил в Женеве и в Англии у В. Г. Черткова. В 1905-1910 гг. Сутковой и П. П. Картушин основали коммуну около Сочи, на Верхней Мацесте. Историю своих религиозных исканий и своё миросозерцание Сутковой изложил в статье «Моё искание веры» (Свободное слово. 1905) и в воззвании «Свободные христиане» (1907; 56: 553-554).</p>
        <p>Впервые приехал к Толстому в Ясную Поляну 16 марта 1905 г. Был с ним в дружеских и деловых отношениях, выполняя различные его поручения.</p>
        <p>Суткового друзья и знакомые причисляли к редким людям по нравственной высоте и идейной чистоте: больше всего его занимали мысли о самосовершенствовании и самоуглублении. Так, один из молодых единомышленников Толстого, В. А. Молочников, с первой встречи был поражён личностью Суткового, который «пришёл к окончательному выводу, что жизнь людей - только в духе. И служить нужно только духу, соединяющему в любви всех людей без исключения. Угождение телу, развитие материальных потребностей ведёт человечество к погибели. И он сократил все свои потребности до крайней степени. Много работал, мало спал и мало ел, упрощённо одевался. Был строгим вегетарианцем, притом всегда был бодр и со всеми ласков» (Молочников В. А. Свет и тени. Воспоминания о моём приближении к Толстому // Толстой и о Толстом. 3. М., 1927. С. 63).</p>
        <p>С первых дней знакомства с Сутковым Толстой был очень добр к нему и «безгранично доступен», как и «для тех из приходящих к нему людей, которые понимают его и живут для того же, что и он» (ЯПЗ. 1. С. 212). Толстой говорил, что в сущности Сутковой - «просто очень религиозный человек, не толстовец» (ЯПЗ. 2. С. 254).</p>
        <p>Между ними было глубокое понимание по многим вопросам. В одной из бесед Сутковой изложил свои мысли на нравственный прогресс человечества: «люди будут чувствовать жизнь других не только близких, но всех людей и будут испытывать это счастье за всех» (55: 139).</p>
        <p>В 1906-1908 гг. в Петербурге Сутковой принимал самое активное участие в выпуске антиправительственных и антицерковных статей Толстого в издательстве «Обновление» вместе с H. Е. Фельтеном и П. П. Картушиным. Они вложили в издательство свои деньги. «…Печатали по 18 000 экземпляров. Работали … без помощников, сами на себе таскали бумагу в типографию, корректировали и быстро уносили из типографии отпечатанные экземпляры, оставляя для конфискации 1-2 тысячи экземпляров. Всё издательство помешалось в маленькой комнате, где жили вдвоём, питаясь хлебом, картофелем, капустой и горохом с постным маслом» (ЯПЗ. 2. С. 172).</p>
        <p>В 1907 г. Сутковой по поручению Толстого ездил в Самарскую губ. для помощи голодающим. 10 апреля 1907 г. Толстой получил от канадских духоборов 5000 долларов для голодающих. Он просил Суткового взять на себя распределение этих денег среди крестьян Самарской губ., где, по газетам, голод был особенно силён. 25 апреля 1907 г. Сутковой выехал в Самарскую губ. С места он послал Толстому несколько писем с описанием положения дел, а 1-3 июня написал обширное письмо о жизни и религиозных воззрениях последователей А. Добролюбова, среди которых он поселился (56: 441-442). 7 июня 1907 г. Толстой отвечал своему другу, соглашаясь с основным религиозным учением «добролюбовцев», но высказывался против их собраний и «храмов молчания и бодрствования», которые могут выродиться в обряд, против «выделения себя от людей в кучку праведников» (77: 131-133).</p>
        <p>Толстой был очень благодарен Сутковому за то, что он взял на себя выполнение этого тяжёлого дела - распределения денег на голодающих: «Интересные и хорошие письма ваши буду хранить, продолжайте писать. … И, зная вас, уверен, что сделаете всё, что можно» (77: 97-98).</p>
        <p>С 1908-1911 гг. Сутковой жил на земле в Сочи. В июле 1910 г. посетил Толстого. «Хороший разговор с ним», - отметил Толстой в дневнике (58: 76). Говорили о философии А. М. Добролюбова, о воле, усилии, молитве, о значении слова и молчания.</p>
        <p>В 1911-1912 гг. Сутковой сидел в тюрьме. Затем продолжал жить на земле в Сочи.</p>
        <p>Позднее он отошёл от толстовства, увлекаясь и теософией, и православием, и наконец создав собственное учение «теризм» - проповедь упрощённой жизни с признанием нравственных основ и вместе с тем некоторых форм гос. жизни (55: 506).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>