<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Balmont_Konstantin_Dmitrievich_2_055">Бальмонт Константин Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Мелкова А. С. Бальмонт Константин Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888091">
                  <name>Мелкова А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="927">Бальмонт Константин Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бальмонт Константин Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1867-1942) — русский поэт-декадент, в начале XX в. очень популярный в России. Отец его, небогатый помещик, служил в Шуйском земстве. Бальмонт учился в Шуйской и владимирской гимназиях, затем на юридическом факультете Московского университета, но не окончил его.</p>
        <p>В 1889 г. он женился на дочери шуйского фабриканта. Брак был неудачным. 13 марта 1890 г., прочитав «Крейцерову сонату» Толстого (она ходила по рукам в списках), решил покончить с собой и выбросился из окна третьего этажа, покалечив себя.</p>
        <p>В 1894 г. вышел первый сборник стихов Бальмонта «Под северным небом». Поэт-символист, он искал соответствия между звуком, словом-символом, смыслом (см. его книгу «Поэзия как волшебство». М., 1916). Всего он написал 35 книг стихов, 20 книг прозы, переводил, комментировал, писал сопроводительные статьи к переводам сочинений Э. По, Г. Гауптмана, П. Кальдерона, О. Уайльда, П. Шелли, Г. Зудермана, Ш. Руставели («Витязь в тигровой шкуре»), болгарской поэзии, югославских народных песен и загадок, литовских народных песен, мексиканских сказок и др.</p>
        <p>В 1896 г. Бальмонт уехал в Европу, путешествовал, в 1897 г. был приглашён в Оксфорд читать лекции.</p>
        <p>Поэт высоко ценил творчество Толстого. Ещё в 1896 г. он прислал в Ясную Поляну свою книгу «В безбрежности» (М., 1895) с дарственной надписью: «Великому учителю Льву Николаевичу Толстому. К. Бальмонт. 96, 10 февраля, г. Шуя, Влад. г.». Книга сохранилась в библиотеке Толстого в Ясной Поляне.</p>
        <p>Толстой и Бальмонт познакомились в Гаспре, где в 1901-1902 гг. жили Толстые. 14 ноября 1901 г. вместе с А.П. Чеховым и М. Горьким Бальмонт посетил Толстого. Муж T.Л. Толстой, М.С. Сухотин, в тот день записал в своём дневнике: «Три писателя были сегодня: Чехов, Горький и Бальмонт. Разговор долго шёл с натужинкой. Было похоже на то, что молодые писатели приехали к maitre засвидетельствовать своё почтение, но что у них с ним общего мало и что они на него смотрят снисходительно, уважая в нём прошлое, но воображая, что их настоящее ушло вперёд. Горький … говорил больше других Чехов мне понравился. Тонкий, с прищуренными ласковыми глазами, нервный и внимательный. Бальмонт всё молчал и конфузился» (Л.Н. Толстой и А.П. Чехов: рассказывают современники, архивы, музеи… / Сост. А.С. Мелкова. М., 1998. С. 258-259. Далее: Толстой и Чехов, с указанием страницы).</p>
        <p>Второй раз, 22 ноября, Бальмонт один был у Толстого. Когда он ушёл, Толстой, говоря о его стихах, как вспоминал доктор К.В. Волков, «много издевался над ним и над современными декадентами и модернистами вообще. Особенно возмущало Льва Николаевича выражение “пьяные ландыши” (цит. по: Гусев. Летопись. 2. С. 395). Через несколько дней поэт прислал Толстому свою книгу «Горящие здания. Лирика современной души» (М., 1900). На титульном листе надпись: «Величайшему гению, какой теперь есть на земле, Льву Толстому от безымянного. К. Бальмонт. 5 декабря 1901 г.». И ещё:</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Бальмонт К. Избранное. Стихотворения. Переводы. Статьи. М., 1990.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>