<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Petrovich_Aleksandr_3_1360">Пе́трович Александр</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Пе́трович Александр // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10742">Пе́трович Александр</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пе́трович Александр</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Petrovič Шандор) (1861-1926) — переводчик Толстого, его корреспондент и адресат; сербский журналист и публицист, бывший заведующий отделом печати сербского Министерства иностранных дел. В конце мая 1905 г. послал Толстому свою книгу «Der russische Umsturz und die Sozialdemokratie» (1905). В сопроводительном письме он писал: «Граф Лев Николаевич! Осмеливаюсь в виде приложения к этому письму послать Вам своё сочинение… Я был бы рад, если бы Вы в нескольких строках (по-немецки, по-французски, либо по-русски) подтвердили его получение. Александр Петрович, бывший заведующий отделом печати сербского Министерства иностранных дел. Адрес: Будапешт (Венгрия), VII. Улица Дьярмат, 65» (Фодор И., Ланг Й. Неизвестное письмо Л. Н. Толстого в Будапеште // Огонёк. 1978. № 37. Сентябрь. С. 26). 5 июня Д. П. Маковицкий отметил в дневнике, что была получена брошюра Александра Петровича, и «Л. Н. сказал: “Петрович решил, что débâcle в России совершился. У нас бы её (эту брошюру) цензура не пропустила. Книга интересная, очень хорошая. Науке придаёт большое значение, некоторые подробности неверные. Писал её серб. От незнания придаёт значение учёным: Южакову, Волынскому, которых я знаю, кто они. Знает хорошо славянские дела. Прочтите”» (ЯПЗ. 1. С. 304). 7 июня 1905 г. Толстой отправил Петровичу письмо, в котором благодарил автора за присланную «очень интересную» книгу и полностью соглашался с высказанными в ней взглядами о вероятном историческом призвании русского народа: «Я на днях высказал ту же мысль в небольшом сочинении “Великий грех”, которое, вероятно, скоро появится» (Фодор И., Ланг Й. Указ. соч.). На следующий день писатель заметил Маковицкому, что брошюра Петровича превосходна, но «то, что он за разложение общины, - это ложка дёгтя» (ЯПЗ. 1. С. 307).</p>
        <p>Спустя год, в начале мая 1906 г., писатель получил из Будапешта новое сочинение Петровича «Wahrheit und Trug im Sozialismus» (1906). Просмотрев его, Толстой сказал: «Видна начитанность, эрудиция, но даже слишком много её. Не проверяет факты: утверждает, что всех на жалованье живущих людей на земле два процента. Это мало, скорее четыре процента. О социализме пишет верно, что он в стремлении людей к благу, но что политико-экономическая сторона социализма - ничтожная часть его, а учение Будды, Конфуция, пророков, Христа, есть социализм. Он сам анархист, хороший анархист. К концу восхваляет меня… (Л. Н. это не нравится и потому велел остановить отсылку письма автору, в котором благодарил и похвалил книжку)» (ЯПЗ. 2. С. 135). В тот же день, 9 мая, письмо было всё же отправлено Маковицким, где он заметил: «Лев Николаевич … нашёл, что Вы слишком хвалите его и слишком большое значение придаёте ему, и хотел бы написать Вам…» (76: 282-283). Книга Петровича с дарственной надписью сохранилась в ЯПб, в ней есть пометы Толстого.</p>
        <p>Дочь публициста Ольга Петрович вспоминала, что, приезжая в Будапешт, Маковицкий не раз навещал её отца и всегда передавал привет из Ясной Поляны. Однажды он привёз фотографию Толстого с дарственной надписью: «А. Петровичу. Лев Толстой. 29 ноября 1909 г.» (Фодор И., Ланг Й. Указ. соч.). Как отмечают исследователи, система взглядов Петровича была близка к мировоззрению позднего Толстого. Сам публицист в своих сочинениях открыто признавался в том, что ему служит примером общественная программа Толстого-мыслителя, «в котором он видел подлинного знаменосца русской революции» (там же).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>