<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kulyabko_A._A._5_2272">Кулябко А. А.</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Кулябко А. А. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7390">Кулябко А. А.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кулябко А. А.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1859? - ?) — поэт; знакомый Л. Н. Толстого. В 1877 году Кулябко неоднократно бывал в Ясной Поляне, гостеприимный хозяин усадьбы Лев Толстой интересовался творчеством молодого стихотворца и обсуждал его в переписке со своим другом, поэтом Афанасием Фетом. В письме от 5…6 марта 1877 года Толстой просил Фета оценить «несколько стихотворений 18-тилетнего юноши» А. Кулябки и спрашивал: «Что вы скажите? Пожалуйста, внимательно прочтите и скажите» (Толстой. Переписка. 1. С. 461). К письму он приложил стихотворения молодого поэта, относящиеся к 1876 – началу 1877 года: «Перед грозой», «Сокол», «Живой мертвец», а также два послания, адресованные Н. М. С-вой, это стихи «Я с вами встречаюся часто» и «Ангел милый, Ангел нежный» (ОР ГМТ Ф. 1. № 995/2). 8…10 марта того же года писатель, ещё не получивший ответа, напоминал своему корреспонденту: «<…> дорогой Афанасий Афанасьевич <…> Я в письме, которое писал в Москву, посылал стихи 18-летнего поэта, явившегося ко мне <…> пожалуйста, напишите своё мнение. Меня этот юноша поразил» (Толстой. Переписка. 1. С. 462). 9 марта Фет отправил в Ясную Поляну письмо, в котором дал подробный критический разбор стихотворений Кулябки. Он отмечал: «Не только прочёл несколько раз присланные стихи, но проверял внутреннее моё впечатление и скажу по крайнему разумению. Это, без сомнения, неизмеримо выше всего, что печатают у нас по части стихов. Направление поэтических поисков здоровое и верное, ищет не в пятку, а туда, где сияет красота. Не худо даже и то, что тут всё ещё чужое. Тут Лермонтов сырьём – даже с его размерами и непрерывной мужской рифмой, как в стихотворении "Сокол" и "Живой мертвец". Молодой лирик не может не рабствовать перед чужой красотой. Пушкин раболепствовал перед Парни, а потом перед Байроном. А что наш поэт молод, видно из его неумелости совладеть с формой и иногда различить прозу от поэзии. Такие стихи, как "А если б кто-нибудь мог тут", "Кричу, но мрёт без пользы крик", но всё это выкупается такими стихами, как Скоро молнии блестящей Между чёрных туч, Беспощадный, всё разящий Вырежется луч. В стихотворении "Ангел милый, ангел нежный" тонина, то есть воздушность чувства не нашла соответственной формы, которая не довольно тонка, – и потому вышло общее место, производящее впечатление несообразного и спешного. В общем, талант бесспорный. Но выйдет ли из него что – кто скажет» (Там же. Т. 1. С. 463– 464). 11–12 марта Толстой благодарил своего друга за столь лестный отзыв о стихах юного поэта и писал: «Очень радуюсь, что суждение ваше о стихах Кулябки было благоприятное и почти такое же, как и моё. Я покажу ему ваши слова и буду поощрять его в работе. Я знаю, что для того, чтобы вышло из него что-нибудь, нужно многое такое, о чём не узнаешь не только из стихов, но и даже из самых близких сношений. Но есть хоть одна черта, указывающая на поэта, и не невозможно. И то хорошо» (Т. 1. С. 465 – 466). Отзыв Фета не оставил юного поэта равнодушным, и он 14 апреля 1877 года, в Ясной Поляне, в присутствии Толстого, сочинил стихотворный экспромт – послание «А. А. Фету», в котором между прочим писал: Примите, строгий критик мой, Поклон от новой Музы-дуры. Вы – генерал литературы, А я – едва ли рядовой! Что ж, не беда! Ведь началася У нас война – так путь открыт И, коль не буду я убит, Дойду, быть может, до Парнаса И также сяду на Пегаса. ………………………………………………. Не упрекайте Меня за чувства тонику. Совет моей лишь Музе дайте, А там, я с Богом и начну. (Она ж не слушает совета Ни от кого, и для неё Лишь мнение авторитета И свято, право!). Так моё Теперь почтение примите. За суд Ваш Вас благодарю. Меня, надеюсь, извините За то, что прямо говорю: Меня обрадовало это, Сужденье строгое поэта. Благодарю Вас на сей раз. Затем, послав Вам пожеланья, Какие лучше все для Вас, Пишу Вам vale, до свиданья! И прибавляю: в добрый час. (ОР ГМТ. Ф. 1 № 996 ). 20…21 апреля 1877 года Толстой отправил Фету эти стихи. При этом, разочаровавшись в поэтическом даровании юноши, он писал: «Поэт мой, Кулябко, которому я велел наизусть выучить то, что вы пишите мне о нём, написал тут же вам послание – очень плохое; но просил послать. Боюсь, что он более стихотворец, чем поэт» (Толстой. Переписка. 1. С. 472). Отзыв А. А. Фета о стихотворении, посвящённом ему, неизвестен.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>