<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Volkov_Konstantin_Vasilevich_2_145">Волков Константин Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Писарева С. В. Волков Константин Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888107">
                  <name>Писарева С. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2745">Волков Константин Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Волков Константин Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1871-1938) — земский врач; лечил Толстого в Гаспре. Родился в Казани в семье ламповщика Казанского городского театра. Любовь к театру, унаследованную от отца, Волков сохранил на всю жизнь. Окончил естественное отделение физико-математического факультета Казанского университета, позднее — медицинский факультет Московского университета.</p>
        <p>В 1900-1907 гг. работал земским врачом в Крыму. Участок, который он обслуживал как хирург, терапевт, гинеколог, инфекционист, простирался на огромной территории Ялтинского уезда от деревни Кучук-кой до Ай-Тодора.</p>
        <p>В Крыму Волков познакомился с Толстым. Однажды во время верховой прогулки Толстой ушиб бедро. Записка с просьбой срочно прибыть в Гаспру к больному писателю застала доктора Волкова в любительском театре во время генеральной репетиции комедии А.Н. Островского «Не так живи, как хочется», где он играл главную роль. «Я, разумеется, тотчас же прерываю репетицию — вспоминал Волков, — и, как был: в красной рубахе, плисовых шароварах и высоких смазных сапогах, — отправляюсь чуть не бегом в Гаспру. Через пять минут я был уже там и с бьющимся сердцем и волнуясь ожидал встречи с великим человеком. Меня пригласили в небольшую комнату, влево от входа, и там я увидал Льва Николаевича, одного, лежащего на кушетке. Пришлось прежде всего извиниться и объяснить свой костюм. Л.Н. спросил, что мы ставим, одобрил выбор пьесы и обещал прийти на репетицию, что после и исполнил.</p>
        <p>Замечательно, что после первых же нескольких слов Л. Н-ча всё моё волнение и страх исчезли без остатка: я видел перед собой простого, милого, доброго старика, которого можно только любить. Никаких внешних изъявлений того величия, которым увенчал его мир. Как-то странно было сознавать, что этот простой, милый старец и есть сам Лев Толстой» (Волков К.В. Наброски к воспоминаниям о Л.Н. Толстом // Толстой. Памятники творчества и жизни. М., 1920. С. 81-82). С этого дня Волков регулярно навещал писателя, а в дневниковых записях Толстого стало часто упоминаться имя доброго, заботливого доктора, интересного собеседника, «живого, умного человека». Вдвоём они ездили в Ай-Тодор, гуляли по юсуповскому парку, беседуя и любуясь природой. Толстой посетил репетицию спектакля, в котором доктор Волков участвовал как актёр, режиссёр, декоратор и даже суфлёр. Вместе они бывали на музыкальных и танцевальных вечерах, об одном из которых рассказала в своём дневнике С.А. Толстая: «Вечером ходили в читальню, где устроен был танцевальный вечер. … Плясали вальсы, польки, pas dе quatre разные горничные, жёны и дочери ремесленников, какие-то мужчины из разных классов общества. Плясали и два татарина по-татарски, и два грузина с кинжалами лезгинку; и многие, в том числе и земский доктор, энергичный и способный на всё — Волков, плясали трепак, по-русски, и вприсядку. Хорошее это дело — эти народные балики, большое оживление и вполне невинное веселье. Мы все и Лев Николаевич ходили смотреть» (ДСАТ. 2. С. 34).</p>
        <p>В конце января 1902 г. Толстой сильно простудился и у него началось тяжелейшее воспаление лёгких. Волкова вызвали телеграммой из Петербурга (где он проводил свой отпуск). Положение было критическим, и земский доктор, как и другие врачи, дни и ночи проводил у постели больного. «Удивительно, как бескорыстны доктора, — писала в эти дни в дневнике С.А. Толстая: — ни Щуровский, ни Альтшуллер, ни бедный, но лучший по доброте из трёх — земский врач Волков, никто не берёт денег, а все отдают и время, и труд, и убытки, и бессонные ночи» (ДСАТ. 2. С. 55).</p>
        <p>Дружеские связи Волкова с Толстым не прекращались и позднее: зимой 1902-1903 гг. проездом из Крыма в Петербург Волков посетил Толстого в Ясной Поляне. Это была их последняя встреча. Но продолжалась переписка. 17 мая 1904 г. Волков сообщил, что едет на Русско-японскую войну. Толстой отвечал: «Все вас помнят и любят и жалеют вашу милую жену. Война захватила вашу семью своим материальным колесом, меня же она давит духовно. Ужасаешься на то, что с таким усилием и напряжением совершается то, чего не должно, не может быть, если только человек разумное существо. Прощайте пока, спасибо вам за всё, что вы делали мне, а главное, за ваши добрые чувства. Ваш Лев Толстой» (75: 121). Переписка продолжалась и позднее, когда Волков вернулся с войны.</p>
        <p>Болью и скорбью отозвалось в сердце доктора Волкова сообщение о кончине Толстого. Он писал С.А. Толстой: «Как мне хотелось быть в Астапове, чтобы быть полезным Льву Николаевичу, но не пришлось, так как в это время я был болен той же катаральной пневмонией, которая унесла от нас дорогого “дедушку Толстого”» (ОР ГМТ).</p>
        <p>С 1908 г. Волков работал в Казанской губ., в селе Ядрине (сейчас это Чувашия), где 27 лет руководил хирургической лечебницей, провёл здесь более 30 тысяч больших и малых хирургических операций. Он автор более 80 научных статей, не раз участвовал в съездах хирургов и врачей, избирался председателем президиума съездов. Ему было присвоено звание Героя Труда, а в 1935 г. присуждена (без защиты диссертации) учёная степень доктора медицины. Лечебница в Ядрине, которой доктор Волков сохранял верность до конца своих дней, теперь носит его имя.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>