<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Osterman-Tolstoy_Aleksandr_Ivanovich_2_487">Остерман-Толстой Александр Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Остерман-Толстой Александр Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10319">Остерман-Толстой Александр Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Остерман-Толстой Александр Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1771-1857) — генерал от инфантерии, генерал-адъютант. Дальний родственник Толстого.</p>
        <p>Участвовал в войне с Турцией в 1787-1791 гг., в кампании 1806 г. Выступал против заключения Тильзитского мира и политики сближения с императором Наполеоном. В знак протеста в 1810 г. уволился в отставку.</p>
        <p>С началом Отечественной войны 1812 года Остерман-Толстой вернулся в армию, был назначен командиром 4-го пехотного корпуса, участвовал во многих сражениях, был тяжело контужен в Бородинской битве. На совете в Филях высказался за оставление Москвы без боя. Участвовал в боях у Тарутина и Красного.</p>
        <p>Участник Заграничных походов 1813-1814 гг., командовал гвардейским корпусом. В сражении при Кульме ему оторвало ядром левую руку. Несмотря на это, вплоть до 1818 г. Остерман-Толстой оставался на военной службе, затем, не согласный с военной политикой Аракчеева, вышел в отставку. В 1834 г. из-за конфликта с Николаем I уехал за границу, где и прожил до своей смерти.</p>
        <p>В первоначальном замысле «Войны и мира» Остерман должен был, по-видимому, занять более заметное место, чем это оказалось в окончательном тексте, причём при описании его Толстой, очевидно, использовал семейные рассказы и предания. Во всяком случае описание внешности Остермана в черновиках не находит подтверждения ни в одном из известных портретов: «Остерман в очках, плотный — голубоглазый» (13: 40). Явно из семейного источника и такая подробность: «Ростов не знал, что этот генерал был постоянно одержим страхом казаться трусом и что от этого страха он был всегда в сражении так взволнован и так храбр» (14: 45).</p>
        <p>В окончательном тексте «Войны и мира» Остерман упоминался несколько раз, мимоходом, во 2-м и 3-м томах. Он непосредственный начальник Николая Ростова, умный и понимающий военное дело человек: не наказывал и поощрял Ростова за инициативу — самовольную атаку без приказа. В сцене совета в Филях Остерман присутствовал молча: он «сидел, облокотивши на руку свою широкую, с смелыми чертами и блестящими глазами, голову».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>