<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ovsyannikov_Nikolay_Petrovich_3_1309">Овсянников Николай Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Овсянников Николай Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10055">Овсянников Николай Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Овсянников Николай Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1848-?) — знакомый, корреспондент и адресат Толстого; помещик Венёвского уезда Тульской губ.; автор очерка «Эпизод из жизни гр. Л. Н. Толстого». С Толстым познакомился в 1889 г., приехав в Хамовники для переговоров по поводу печатания своих воспоминаний о суде в 1866 г. над рядовым Василием Шибуниным (Шабуниным), давшим пощёчину полковому командиру. Шибунин был приговорён к смертной казни и расстрелян. Овсянников, служивший юнкером в том же полку, был свидетелем произошедшего и описал этот эпизод. 16 июля 1866 г. Толстой выступал на военном суде защитником солдата Шибунина. 9 августа 1866 г., несмотря на защиту Толстого, солдат был расстрелян.</p>
        <p>В письмах от 3 и 15 апреля 1889 г. Овсянников просил разрешить напечатать свои воспоминания о суде над Шибуниным и подтвердить правильность рассказа. Вместе с письмом от 3 апреля 1889 г. он прислал Толстому на просмотр свою рукопись, чтение которой писатель отметил в дневнике 9 апреля: «Читал эпизод о защите казнённого солдата. Написано дурно, но эпизод ужасен в простоте описания - контраста развращённых полковника и офицеров, командующих и завязывающих глаза, и баб и народа, служащего панифиды и кладущего деньги» (50: 64). Толстой отвечал Овсянникову 16 апреля 1889 г. Воспоминания, исправленные согласно его замечаниям, были напечатаны: Овсянников Н. Эпизод из жизни графа Л. Н. Толстого // Русское обозрение. 1896. № 11. С. 5-62; отдельное издание «Посредника» - Москва. 1912. Об упоминаемом Толстым в дневнике отношении «баб и народа» к казни Шибунина Овсянников вспоминал, что после совершения казни и ухода войск «никем и ничем более не останавливаемый народ неудержимою волной бросился к свежей могиле казнённого. Через час явился кем-то приглашённый деревенский священник, и началось почти непрерывное служение заказных панихид», продолжавшееся и в следующие дни. В связи с этим вскоре даже был поставлен особый караул, чтобы «не допускать любопытных», а «служение панихид было наистрожайше воспрещено» (с. 61-62). Могила Шибунина близ станции Щёкино Московско-Курской железной дороги десятки лет бережно сохранялась местным населением. В 1928 г. могила эта, оберегаемая как памятник истории, была перенесена в г. Щёкино.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>