<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shevchenko_Taras_Grigorevich_4_2185">Шевче́нко Тарас Григорьевич</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Шевче́нко Тарас Григорьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15525">Шевче́нко Тарас Григорьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шевче́нко Тарас Григорьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1814-1861) — украинский поэт и прозаик, художник, мыслитель, общественный деятель. Родился в семье крепостного крестьянина. В 1838 г. группой украинских и российских интеллигентов был выкуплен за 2500 рублей у помещика П. Энгельгардта и поступил в Петербургскую Академию художеств, окончив которую получил звание свободного художника по живописи исторической и портретной. В 1840-1847 гг. вышли из печати его сочинения: «Кобзарь», «Гайдамаки», «Сон», «Перебедня», «Катерина», «Наймичка», «Назар Стодоля» (пьеса) и др. Как художник, Шевченко оставил много жанровых картин, портретов, рисунков, офортов.</p>
        <p>Шевченко был выразителем интересов трудового украинского крестьянства, непримиримым врагом самодержавия и крепостничества. Его патриотическая поэзия, глубоко лиричная, близкая к народному творчеству, а потому и понятная простому народу, оказала заметное влияние на развитие и упрочение демократических тенденций в русской литературе и в литературах др. народов России.</p>
        <p>В 1847 г. за участие в украинофильском Кирилло-Мефодиевском обществе Шевченко был арестован и сослан рядовым в Оренбургский край, с запрещением писать и рисовать. Освобождён, спустя десять лет, благодаря настойчивым ходатайствам за него друзей, в т.ч. вице-президента Академии художеств графа Ф. П. Толстого и его супруги графини А. И. Толстой.</p>
        <p>Вернувшись весной 1858 г. в Петербург, он поселился в здании Академии художеств, где и жил до самой смерти. В столице он сблизился с Н. Г. Чернышевским, Н. А. Добролюбовым, встречался с И. С. Тургеневым и многими др. представителями российской интеллигенции.</p>
        <p>Если верить дневнику Шевченко, он встречался и с Л. Н. Толстым 8 апреля 1858 г. в Петербурге. «Вечером зашёл к Кроневичу, моему соизгнаннику, — писал он, — и между многими поляками встретил у него и людей русских, между которыми и две знаменитости: графа Толстого, автора солдатской севастопольской песни, и защитника Севастополя, генерала Хрулёва» (Дневник Т. Г. Шевченко. М., 1954. С. 269-270). Однако, как утверждает Н. Н. Гусев, «эта запись является плодом недоразумения», т.к. 8 апреля 1858 г. Толстой в Петербурге не был, а находился в Москве. По всей вероятности, «Шевченко принял за него какое-то другое лицо» (Гусев. Летопись. 1. С. 185).</p>
        <p>В августе 1861 г. в печати появилось объявление об издании Л. Н. Толстым журнала «Ясная Поляна» с изложением задачи, плана и программы издания. Это сообщение вызвало целый ряд откликов в периодических изданиях, в которых, говоря о Толстом, также вспоминали и Т. Г. Шевченко. В частности, журнал «Русская речь» писал: «По нашему мнению, граф Толстой очень удачно привёл слова Песталоцци, что “для народа самое лучшее только как раз впору”. Это же самое нам доводилось слышать от многих истинных друзей народа и между прочим от покойного Т. Г. Шевченко» (Русская речь. 1861. № 64. С. 188).</p>
        <p>Отклик по случаю объявления «Ясной Поляны» появился и в украинском журнале «Основа» (СПб.). «Судя по этой программе, — говорилось в нём, — нельзя не признать за “Ясной Поляной” весьма важного значения. Никто глубже и яснее графа Толстого не взглянул на вопрос о требованиях и способах, обусловливающих народное обучение, никто так просто и прямо не подошёл к народу». В комментарии к сообщению журнал призывал «содействовать графу Толстому», понимая, что «в деле народного воспитания необходимы» «непосредственная помощь и указания самого народа». «Правда этой мысли», полагал автор заметки, «одушевляла песни и думы нашего Кобзаря и всё лучшее в украинской литературе …. Украинские писатели и народолюбцы всем сердцем приветствуют графа Толстого. То, что говорит он в своей программе, не раз повторял наш Шевченко, который с особенным сочувствием принял бы первую весть о народной школе в Ясной Поляне» (Основа. 1861. № 8. С. 122-124).</p>
        <p>Толстой был знаком со стихами Шевченко, ценил его за «простоту поэзии», правдивое изображении жизни, художественность. Народность стихов поэта оказала влияние и на творчество Толстого. Поэму «Наймичка» писатель называл «настоящим» произведением искусства, отмечая, в частности, тему жертвенности материнской любви. Это произведение украинского классика Толстой хорошо знал, и есть свидетельства о том, что он «читал его в оригинале и даже декламировал на память» (Сквіра Н. М. // Толстой Лев Миколайович. Енциклопедія історії України. Т. 10. К., 2013. С. 120).</p>
        <p>Интересна в этом отношении запись в дневнике С. А. Толстой от 1 февраля 1898 г.: «Говоря об искусстве, Л. Н. сегодня вспоминал разные произведения, которые он считает настоящими, например, “Наймичка” Шевченко, романы Виктора Гюго, рисунки Крамского …, потом Сурикова» (ДСАТ. 1. С. 348). Позднее, в 1911 г., поэмы Шевченко «Наймичка» и «Катерина» были напечатаны в издательстве для народного чтения «Посредник», основанном Толстым.</p>
        <p>Имя украинского классика не раз вспоминали во время бесед в Ясной Поляне. Встречалось оно и в письмах корреспондентов Толстого. Так, 30 сентября 1905 г. в разговоре о национальных типах Толстой вспомнил о выкупе Шевченко у немца Энгельгардта и заключил, что «русский отпустил бы его без выкупа (ЯПЗ. 1. С. 413). В июне 1910 г. житель Области Войска Донского Ф. Казаков прислал Толстому стихотворение Тараса Шевченко (82: 243). Незадолго до своего ухода из Ясной Поляны Толстой получил письмо от украинского философа и писателя И. Я. Застыреца, который просил его высказать своё мнение об украинской литературе. Доктор Д. П. Маковицкий 30 сентября записал в дневнике: «Л. Н. получил письмо от украинца из Тернополя, просящего написать статью о малороссах, их литературе (Шевченко, Франко)…» (ЯПЗ. 4. С. 366).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>