<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Simon_Fedor_Pavlovich_3_1458">Симо́н Фёдор Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Симо́н Фёдор Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12644">Симо́н Фёдор Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Симо́н Фёдор Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1861-?) — знакомый, посетитель, корреспондент и адресат Толстого; в 1890 г. помощник лесничего в Бирском уезде Уфимской губ. Летом 1886 г., будучи студентом Лесного института, с женой и ребёнком поселился в Ясной Поляне, работал с крестьянами. Попал под влияние Толстого и на некоторое время стал горячим сторонником его взглядов. Симон предполагал заняться составлением научно-популярных книжек для «Посредника». 12-13 октября 1886 г. Толстой писал П. И. Бирюкову: «Поцелуйте от меня Симона. Что он? Что научный отдел? Хорошо бы, кабы вы взялись за него». И далее: «Благодарю Симона за его письмо, выражающее его хорошее душевное состояние. … Начал ли он работать? Его начало метеорологии хорошо по чувству, по отношению к предмету, но мне всё кажется, что нужно строго научное, т. е. изложение в сжатой, понятной форме всего того, что каждый из нас знает по своему предмету, в более правильном изложении, чем то, в котором мы их воспринимали…» (63: 288). Писатель высказывал свой взгляд на «изложение науки» и завершал письмо своеобразной формулой: «настолько наука - наука, насколько она ясно и просто может быть изложена» (63: 389). Ни одну из начатых работ Симон не завершил.</p>
        <p>Тогда же, 10-20 октября(?) 1886 г., Толстой писал художнику H. Н. Ге: «Симон уехал, его жена увлекла. Он писал из Москвы. Какой чудный человек. Весь светится и горит. Тоже за него жутко, когда посмотришь с мирской точки зрения, а перенесёшься в его душу, то так радостно и твёрдо» (63: 400). Спустя несколько месяцев, в июне 1887 г., писатель просил Бирюкова: «Если увидите Симона, поцелуйте его от меня и попросите простить за то, что не отвечаю ему. Ответы на его вопросы слишком сложны, а некогда. А хотелось бы побеседовать с ним. Бог даст, ещё и доведётся» (64: 56). 17 февраля 1890 г. Толстой записал в дневнике: «Письмо от Симона - православное - грустно…» (51: 20). Ответом Симону стало большое письмо от 22 февраля 1890 г. (65: 33-34), где Толстой объяснял ему, что, как бы ни было плохо, помощь он может найти только в вере, «чтобы жить, надо верить», объяснял, что значит искренне верить…</p>
        <p>Последнее известие от Симона Толстой получил к своему 80-летию. В поздравительной открытке от 25.08.1908 г. было написано: «Искренне желаю еще много лет чувствовать Ваши удары по нашей совести» (ОР ГМТ. Сообщил В. Н. Чисников).</p>
        <p>Имя Симона косвенно связано с действительной историей, лёгшей в основу сюжета пьесы Толстого «Живой труп». Существует довольно убедительная версия, что Симон был секретным сотрудником тайной полиции.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Чисников В. Не Симонов, а Симон // Книжное обозрение. 1994. 28 июня (№ 26); его же. Секретная миссия студента Симона // В мире спецслужб. 2004. № 5. С. 45-48; его же. Федя Протасов и Федя Симон (к вопросу о прототипах пьесы Л. Н. Толстого «Живой труп») // Толстовский сб. 2003. Ч. I. С. 104-121.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>