<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dmitriev_Sergey_Logginovich_4_1798">Дмитриев Сергей Логгинович</title>
        <title type="bibl">
          Милякова Л. В. Дмитриев Сергей Логгинович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888092">
                  <name>Милякова Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4434">Дмитриев Сергей Логгинович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дмитриев Сергей Логгинович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — корреспондент, адресат и посетитель Толстого. По происхождению крестьянин Новгородской губ. Из скудных сведений о Дмитриеве известно, что он учился в Лондонском университете, занимался медицинской практикой. Окончив впоследствии медицинский факультет в одном из российских университетов, служил врачом. В годы Первой мировой войны был мобилизован и, видимо, погиб на фронте.</p>
        <p>Познакомившись с произведениями Толстого, Дмитриев стал его последователем. В ноябре 1905 г. впервые приехал в Ясную Поляну вместе с революционером-народовольцем, духовным писателем И. П. Ювачёвым. Доктор Д. П. Маковицкий записал в своей тетради 27 ноября: «Пополудни был С. Л. Дмитриев, новгородский крестьянин, бывший студент Лондонского университета…» (ЯПЗ. 1. С. 474). Видимо, на Толстого он не произвёл никакого впечатления — его визит писатель не отметил в своём дневнике.</p>
        <p>Второй раз Дмитриев был в Ясной Поляне в марте 1906 г. вместе с бессарабским помещиком, последователем Толстого Александри Николаем Николаевичем, который под влиянием Толстого намеревался у себя на родине заняться земледелием и устроить в своём имении нечто вроде общества по обработке земли, жить земледельческим трудом, сочетая его с трудом умственным. К нему для ведения подобного образа жизни собирался поехать Дмитриев. На эту тему Толстой вёл с ними беседу. И ещё, как записал Маковицкий 7 марта, «Л. Н. рекомендовал Дмитриеву журнальчик “The Crank” (C. W. Daniel) и советовал переводить из него. Ещё дал ему книгу Хёнтера, чтобы сделал выборки из неё и перевёл» (ЯПЗ. 2. С. 69). «Когда гости ушли (опять пешком на станцию), — продолжал запись Маковицкий, — Л. Н. сказал мне о Дмитриеве: “Какой горячий, решительный! Ничего не жду от их житья на земле: шансов 999 из 1000 — разойдутся”» (ЯПЗ. 2. С. 70). 9 марта Дмитриев послал Толстому несколько книг, среди которых была «Русская история» Шишко: об этом тоже, видимо, говорили в Ясной Поляне, и книги нужны были писателю для работы (76: 281).</p>
        <p>В феврале 1907 г. Дмитриев вновь посетил Толстого вместе с Петром Прокофьевичем Картушиным, который тоже одно время намеревался заняться земледельческим трудом. В 1906-1907 гг. он финансировал издательство «Обновление», в котором печатал многие произведения Толстого. Это стало одной из тем его беседы с писателем. М. С. Сухотин в своём дневнике 16 февраля записал: «Были какие-то молодые “тёмные” Дмитриев и Картушин» (ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 192). «Тёмными», в отличие от светских гостей, С. А. Толстая называла посетителей Толстого — его последователей. Маковицкий в своих записках отметил, что в беседе с Толстым Дмитриев рассказал о концерте, который он устроил в пользу голодающих, о его возмущении голодом и действиями правительства, о сочувственном восприятии публикой реферата Наживина, посвящённого Толстому.</p>
        <p>В июне 1907 г. Дмитриев, приехав в Ясную Поляну, поселился у друга и последователя Толстого, переводчика на русский язык сочинений Генри Джорджа С. Д. Николаева, на летнее время снимавшего дом в деревне Ясной Поляне. Здесь происходили встречи Толстого с его единомышленниками. В это время Дмитриев занимался переводом книги американского юриста Клэренса Дэрроу «Не противьтесь злу», о чём Толстой сообщил И. Ф. Наживину в письме 7 июля 1907 г.</p>
        <p>О последней встрече Толстого с Дмитриевым Маковицкий писал 8 июня 1908 г.: «Дмитриев из бессарабской колонии Н. Н. Александри, желает жить, работая в деревне, и притом оказывать медицинскую помощь деревенскому населению безвозмездно. И потом хочет выучиться медицине, поступить на медицинский факультет. Он об этом советовался с Л. Н., который ему ответил: “Я разочарую вас, молодой человек. Туда не следует ходить. В православии, пожалуй, меньше суеверия, чем в медицине. В университете всё это больше казовое (внешнее). Там учатся на средства народа… Если человек умирает, это не беда, а гораздо хуже, когда человек лжёт, когда человек грабит. Душан Петрович Маковицкий. — Л.М. просто относится к этому; он справляется в книгах о симптомах и лечит по книгам. Но что происходит в больном — не знает”» (ЯПЗ. 3. С. 109-110).</p>
        <p>Сохранившееся письмо Толстого Дмитриеву свидетельствует о добрых чувствах писателя к его младшему современнику. Отвечая на письмо Дмитриева от 24 февраля 1908 г., где автор делился своими планами и душевным настроением, признавался в близости ко взглядам Толстого, рассказывал об английских сектантах и подтверждал свою приверженность «свободному христианству», Толстой писал: «Получил ваше письмо, и получение его было приятно, как приятно всегда общение с человеком, живущим тем же духовным Началом, которым живёшь и сам» (78: 81).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>