<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Arsenev_Vladimir_Mikhaylovich_3_817">Арсе́ньев Владимир Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Архангельская T. Н. Арсе́ньев Владимир Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангельская T. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="672">Арсе́ньев Владимир Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Арсе́ньев Владимир Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1810-1853) — близкий знакомый Толстого; тульский помещик, отец В. В. Арсеньевой, которой в 1856-1857 гг. Толстой увлёкся настолько, что, по его словам, был «близок к браку». Семейство Арсеньевых поддерживало добрые отношения с Н. И. Толстым, Т. А. Ёргольской ещё до рождения Толстого. «…Арсеньевы в сущности хорошие люди», - писал Толстой Ёргольской 20 апреля 1850 г. (59: 57). Отец Арсеньева Михаил Михайлович Арсеньев с женой и двумя детьми был внесен в 1810 г. в VI часть дворянской родословной книги Тульской губ., где с 1705 г. числился дед В. М. Арсеньева. Мать, Варвара Александровна (рожд. Киреевская), принадлежала к старинному дворянскому роду. Владимир Михайлович родился и жил в приобретённом его отцом в начале XVIII в. имении Судаково, находившемся в восьми верстах от Ясной Поляны. Описание этого имения отчасти воспроизведено в повести Толстого «Семейное счастие». Окончив Московский благородный пансион, Арсеньев служил юнкером в Александровском гусарском полку; через 4 года был переведён в лейб-гвардии Уланский полк, не раз «отличался храбростью» в боевых делах в Польскую и Турецкую войны, вышел в отставку по болезни в 1832 г. гвардии поручиком. Служил тульским уездным исправником по выборам дворянства до увольнения по болезни в 1852 г. В. М. Арсеньев был женат на Евгении Львовне Щербачёвой (1808-?). Извещая Толстого в декабре 1853 г. о кончине главы семьи, Т. А. Ергольская писала: «Бесценного Арсеньева больше нет…» Арсеньев (и впоследствии его жена) были похоронены в с. Прудном, вблизи Судакова, возле церкви, выстроенной его отцом. Со смертью в 1856 г. жены Арсеньева Толстой стал опекуном их четверых детей: Валерии (р. 1836), Ольги (р. 1838), Евгении (р. 1845) и Николая (р. 1846). Он часто наведывался к своим подопечным и позднее всегда интересовался их судьбами.</p>
        <p>С родной сестрой В. М. Арсеньева Юлией Михайловной (в замужестве Огарёвой, жившей с мужем в Телятинках, вблизи Ясной Поляны) были дружны мать и отец Толстого. 2 октября 1909 г., познакомившись с выписками из мемуаров Ю. М. Огарёвой, он записал в дневнике родившийся замысел: «Ездил в шарабане в Судаково. Мысль о старой жизни отца с Телятинками и Судаковым. Разумеется, не напишу - некогда» (57: 148).</p>
        <p>В ЯПб до сих пор хранится второй том собрания сочинений В. Гюго (Брюссель. 1837) с владельческой записью по-французски «V. Arsénieff» - «перешедший», возможно, в Ясную Поляну из судаковской библиотеки. Весной 1866 г. это издание читал Толстой.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Сафонова О. Ю. Арсеньевы из Судакова. Страницы истории рода // ЯП. сб. 2000.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>