<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Olifer_2_471">Олифер</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Олифер // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10164">Олифер</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Олифер</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Алифер»; имя неизвестно; ум. в 1854 г.) — сослуживец Толстого на Кавказе; штабс-капитан батарейной №4 батареи 20-й артиллерийской бригады, дивизионный начальник; «из немцев». Фамилия Олифер в дневнике Толстого почти всегда упоминается с негативной оценкой: «болтал с Епишкой и с Олифером, который мне крайне неприятен»; «После обеда играл с несносным Олифером в шахматы»; в дневниковой записи 3 декабря 1853 г. Олифер назван «в высшей степени антипорядочным человеком». Возможно, такие непростые отношения были вызваны ситуацией, связанной с несостоявшимся награждением Толстого Георгиевским крестом: в начале марта 1853 г. Толстой, назначенный «в караул», заигрался в шахматы, при проверке его не оказалось в карауле, и 7 марта Олифер отдал приказ, согласно которому «фейерверкер 4-го класса граф Толстой» «должен содержаться под арестом впредь до приказания». 10 марта в дневнике Толстого появилась горькая запись: «Креста не получил, а на пикете сидел по милости Олифера». Тем не менее Толстой чувствовал истинное отношение к себе Олифера: «Он, кажется, очень меня уважает, что вовсе не взаимно», — отмечено в дневнике 22 ноября 1853 г. В рассказе «Записки маркёра», написанном в сентябре того же года, появился довольно неприятный персонаж Оливер — здесь слышалось явное созвучие с реальной фамилией штабс-капитана Олифера.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>