<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Davidson-Morrison_Dzhon_4_1784">Да́видсон-Мо́ррисон Джон</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Да́видсон-Мо́ррисон Джон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4096">Да́видсон-Мо́ррисон Джон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Да́видсон-Мо́ррисон Джон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Davidson John Morrison; 1843-1906) — корреспондент и адресат Толстого; английский адвокат, журналист, христианский социалист; сотрудник газеты «Daily Chronicle»; автор книг по религии и социальным вопросам. В мемориальной яснополянской библиотеке сохранилось несколько книг Давидсона-Моррисона. Книги присылал сам автор, начиная с 1894 г. 23 июля 1894 г. Толстой записал в дневнике: «Читаю Моррисона. Хорошо. То, что я с болью рожал, теперь бегает по улицам. И слава Богу» (52: 130). Речь шла о книгах, присланных автором при письме от 12 июля н.с. («The Old Order and the New» и «The Gospel of the poor» «Евангелие бедняка» (англ.). Лондон, 1893). 23-24 июля 1894 г. Толстой из Ясной Поляны отвечал Давидсону-Моррисону: «Милостивый государь, я получил обе ваши книги и сердечно благодарю вас за них. Самая большая радость моей жизни — знать таких людей, как вы, и видеть, что идеи, для которых я живу, служат важнейшим источником жизни для других людей и что они выражены таким прекрасным и сильным языком, обратившим моё внимание в ваших обеих книгах. Обе ваши книги замечательно хороши. … Пока в России существует цензура, об издании этих книг не может быть и речи, но я всё же попрошу кого-нибудь из моих друзей перевести их и примусь за их распространение. … Преданный вам Лев Толстой» (67: 178-179). В ответ Давидсон прислал Толстому в следующем году экземпляр своей только что напечатанной книги «Let there be Light» («Да будет свет». Лондон, 1895). Толстой отвечал 10 сентября 1895 г.: «Я получил вашу книгу и прочёл её с большим интересом и удовольствием. Вся книга проникнута истинно христианским духом, который побуждает к действию, а не к подчинению или приспособлению к существующему положению вещей» (68: 165).</p>
        <p>В июле 1900 г. Толстой читал книгу Давидсона-Моррисона «The Annals of Toil» «Летопись труда». Вторая часть этой книги посвящена «Льву Толстому, “пророку, сильному в деле и слове перед Богом и всем народом”. Лука XXIV, 19». Этим сочинением Толстой пользовался в 1900 г. при работе над трактатом «Рабство нашего времени». Получив от автора эту книгу, Толстой писал ему: «Благодарю вас очень за вашу книгу. Я прочёл первую часть её и не только одобряю, но восхищаюсь ею. Ваша мысль о том, что история должна быть историей трудящегося, вполне правильна, и я надеюсь, что она будет скоро признана всеми. Вы также показали путь, которым это может быть достигнуто. Я надеюсь и желаю, чтобы “Annals of toil” получила наибольший успех. Мне также очень понравился выбор ваших эпиграфов» (72: 421).</p>
        <p>Работая над статьёй «К рабочему народу», Толстой обращался к сочинениям Давидсона-Моррисона. 16/29 августа 1902 г. в «Настольном календаре» он записал: «Получил книгу Давидсона и по ней сделал исправления в статье» (54: 311). «Сведения эти взяты мною из прекрасной книги английского современного писателя Моррисона-Дэвидсона: “Предшественники Генри Джорджа” (“Procursors of Henry George”). Л. Т.», — писал Толстой в статье «К рабочему народу» (35: 144). (Книгу прислал сам автор; русский перевод вышел в издании «Посредника». М., 1907: только эта книга была переведена на русский язык.) Толстой широко использовал материалы этой книги в 13-й главе статьи: он включил в статью краткие извлечения из сообщённых Моррисоном-Давидсоном проектов разрешения земельного вопроса, предложенных предшественниками Генри Джорджа.</p>
        <p>27 октября 1904 г. Д. П. Маковицкий записал, что «Л. Н. говорил о книгах: “Unto this Last” Рёскина, “That Great Lying Church” L., 1903; есть в ЯПб. с дарственной надписью. — Н. Б. и “Winstanley” Моррисона-Давидсона» The Wisdom of Winstanley the “Digger”. Being Outlines of the Kingdom of God on Earth”. L., 1904; есть в ЯПб. — Н. Б. (ЯПЗ. 1. С. 99).</p>
        <p>И через день, 29 октября: «Я привёз Л. Н. книгу Моррисона-Давидсона “The New Book of Kings” “The New Book of Kings: A Republican Counterblast”. L., 1902; есть в ЯПб. с пометой. — Н. Б.. Л. Н.: “Как же мне-то он “The New Book of Kings” не прислал? Он всегда присылает, что напишет. Он резко пишет и как хорошо!” И Л. Н. рассказал из этой книги о том, как в Англии епископы голосовали в парламенте в пользу хлебных пошлин и против улучшения положения народа, а в Америке — против уничтожения рабства, и какие были ужасные законы о рабочих в Англии: принцип ужасный — люди отдавались в рабство на десять лет. А если кто убежит, его наказывали жестокие законы. Генрих VIII повесил 70 тысяч бродяг за то, что они не работали (уклонялись от рабского труда). Книгу Давидсона-Моррисона “The Annals of Toil” Л. Н. посоветовал И. И. Горбунову дать перевести и издать. Л. Н. прочёл нам немного из этой книги, начиная с 477 страницы. “Давидсон-Моррисон, — сказал Л. Н., — пишет, как Герцен: блестяще, игриво, бойко, но так же, как Герцен, предполагает, что читатель знает современные события. Мне и старым людям, современникам Герцена, понятны его намёки, но молодым нужны комментарии. То же и относительно Давидсона-Моррисона. Давидсон-Моррисон — мирный анархист. Как медленно пробиваются такие люди, которые не желают иметь ничего общего с правительством!”» (ЯПЗ. 1. С. 99). Фрагменты из сочинений Давидсона-Моррисона Толстой хотел поместить в «Круге чтения». Несколько недель спустя в яснополянском доме снова звучало имя английского писателя. 20 декабря 1904 г., как записал Маковицкий, «вечером Л. Н. читал вслух из Давидсона-Моррисона о двух родах социализма. Он сказал: “Как хорошо Давидсон-Моррисон предвидел будущее: государственный социализм (т.е. социализм, признающий власть государства)” — детство; анархический социализм (который не признаёт никакой власти) — возмужалость. Писал он в 1896 году, и теперь уже так есть (один социализм — прошлое, другой, анархический, — будущее)”» (ЯПЗ. 1. С. 104). (Мысль эта принадлежала Э. Лесиню и лишь изложена Давидсоном-Моррисоном. Цитата вошла в «Круг чтения»). 27 декабря 1904 г. «Мария Львовна спрашивала, что бы ей перевести. Л. Н. сказал: “Давидсона-Моррисона “The New Book of Kings” надо перевести. Может быть, пройдёт (т.е. через цензуру)”» (ЯПЗ. 1. С. 115).</p>
        <p>В 1906 г. Давидсон-Моррисон прислал Толстому книгу «The son of Man: Standart Bearer of Humanity» (изд. F. R. Henderson. London, 1906). Это сборник статей Давидсона-Моррисона, появившихся в разное время в английском журнале «Reynold’s Newspaper» и по содержанию близких взглядам Толстого. Посылая эту книгу, 27 мая 1906 г. автор писал Толстому: «“Reynold’s” — еженедельный журнал, широко распространённый во всех пунктах английского читающего мира, и я радуюсь, что мог в некоторой степени способствовать тому, чтобы пропитать его страницы знанием и духом вашего учения, в котором я лично нахожу столько бодрящих и бессмертных истин. Да будет Божие благословение над вами и над великим русским народом в его тяжких скорбях!» Англичанин разделял позицию Толстого в отношении к российской Гос. думе. «Мы, люди Запада, — продолжал Давидсон-Моррисон, — ждём от России в настоящее время не подражания, но руководства» (цит. по: 55: 548-549). В октябре 1906 г. Толстой читал его книгу «The book of Kings». 21 октября Маковицкий записал: «Л. Н.: “The book of Kings” by Davidson-Morrison — вот прелестно! Теперь можно было бы издать по-русски. Резкое, остроумное, сильное. Там перебирает всех английских королей с самого начала”. После обеда принёс книгу. Сначала читала вслух Мария Львовна, потом Л. Н. — “По разделению Гладстона, англичане делятся на массы и на классы. Массы живут своим трудом, классы — трудом других. Остроумное”, — сказал Л. Н.» (ЯПЗ. 2. С. 278).</p>
        <p>3 ноября 1906 г. «Л. Н. посоветовал перевести Моррисона “The Book of Kings”» (ЯПЗ. 2. С. 291). В нескольких своих сочинениях Толстой использовал тексты и факты из сочинений Давидсона-Моррисона в качестве эпиграфов: к гл. V статьи «Закон насилия и закон любви» (37: 161), тот же факт о докторе Лейтоне приведён в «Круге чтения» (ноябрь) (42: 239), в книгах «На каждый день» и «Путь жизни». В «Круг чтения» писатель намеревался включить как «Недельное чтение» «Завещание мексиканского императора» Давидсона-Моррисона.</p>
        <p>Толстой часто обращался к сочинениям английского автора. Так, 17 ноября 1909 г. Маковицкий записал: «Просматривая Давидсона-Моррисона, Л. Н. нашёл что-то лестное про себя. Неодобрительно сказал: “Я вчера думал, какой я дурной и ничтожный человек. Право, я характером… Когда же найдётся ein kleines Kind маленький ребёнок (нем.), который крикнет: “Er hat nichts an!” “Он голый!” (нем.)» (ЯПЗ. 4. С. 105). И на следующий день: «Л. Н. сегодня просмотрел, прочёл, ещё три книжки и Давидсона-Моррисона, ища для Л. П. Никифорова подходящее для перевода. — “Блестящий, остроумный писатель, — сказал он о Давидсоне-Моррисоне, — “The New Book of Kings” не пропустит цензура. Пишет, что в укор ставит бедным рабочим, что родят детей, которые не могут себя прокормить. Французские аристократы после революции сделались учителями танцев, потому что другого не умели, а Эдуард (нынешний английский король) и на это не годится: слишком толст и неуклюж. “That Great Lying Church” цензура не пропустит» (ЯПЗ. 4. С. 106). До конца жизни Давидсон-Моррисон оставался для Толстого одним из любимых писателей.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>