<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Luazon_Pol_Giatsint_3_1205">Луазо́н Поль Гиацинт</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Луазо́н Поль Гиацинт // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8062">Луазо́н Поль Гиацинт</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Луазо́н Поль Гиацинт</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Loyson; 1873-1921) — французский драматург, публицист, общественный и политический деятель; монархист, затем демократ, провозвестник христианского социализма. Сын известного деятеля старокатолического движения, монаха и проповедника, Шарля Луазона, более известного под именем отца Гиацинта, который протестовал против непогрешимости папы, а за вступление в брак был отлучён от церкви.</p>
        <p>В 1900 г. Луазон прислал Толстому свою драму «Кровавое Евангелие» и письмо, в котором признался, что испытал «сильное влияние» «сурового учения» Толстого.</p>
        <p>Это письмо осталось без ответа. В 1903 г. в Риме он познакомился с Т. Л. Сухотиной и, заручившись её рекомендательным письмом, вновь обратился к Толстому в надежде удостоиться ответа и одобрения своей статьи «Инвеститура Толстого» («L’Investiture de Tolstoï», 190-). Два оттиска этой работы имеются в ЯПб. В статье говорилось о Толстом как о создателе и проповеднике религиозно-философского учения. «Луазон считал парадоксальным признание Толстого “властителем дум” современности. Наибольшей известностью имя Толстого, по его мнению, пользуется в среде интеллигенции, “особенно у её элиты” - писателей, художников и т. д. … Несмотря на свой явно выраженный антиклерикализм, Толстой является человеком религиозным», - писал он и связывал «доктрину совести» Толстого с идеей «анархии» (ЛН. Т. 75. Кн. 1. С. 441).</p>
        <p>Толстой старался не замечать развернувшегося литературного бума вокруг его имени, но иногда делал исключения. Получив в 1903 г. письмо и статью Луазона, он прочёл её «с большим вниманием». И в то же время в ответе ему писал, что, к сожалению, все критики упрекают его или «в странных пробелах» его рассуждений, или за «нападки либо против церкви, либо против науки или искусства и … против всякого рода насилия» (74: 16). Далее писатель терпеливо прояснял свою позицию: «Я не реформатор, не философ, ещё менее того апостол. Я только человек, который, прожив очень дурную жизнь, понял, что истинная жизнь заключается лишь в исполнении воли того, кто послал меня в этот мир и который, найдя в евангелии основы истинной жизни, отбросил призрачную жизнь и стал жить и может жить лишь согласно этим основам. С этой точки зрения ясно, что, когда я нападаю на церковь, правительство, науку, искусство, то делаю это не из удовольствия нападать и не потому, чтобы я не понимал значения, которое им придают люди, но единственно потому, что, находя их большей частью противными исполнению воли Бога, состоящей в установлении Царства Божия на земле, я не могу их откинуть» (74: 17).</p>
        <p>В 1905 г. под впечатлением от «кровавого воскресенья» в Петербурге Луазон обратился ещё с одним письмом к Толстому. Как социалиста его занимал «в интересах истины» вопрос о непротивлении. Он писал Толстому, что «основы его учения» «находятся в полном противоречии с внутренней сущностью социализма», что «стачечники были одурачены … теорией непротивления злу насилием и что в будущем русские пролетарии должны вооружаться» (ЛН. Т. 75. Кн. 1. С. 444). И в то же время, как моралист, Луазон понимал, что «недостаток религиозности и обязательных норм нравственности привели к тому, что Французская революция, начавшаяся с апофеоза, закончилась в бездне кровопролития» (там же. С. 445). Как социалист-революционер, он видел свой идеал в «силе, опирающейся на право, и право, подкреплённое силой» (там же).</p>
        <p>В семье Толстых была традиция читать вслух многое из того, что приходило в Ясную Поляну по почте. Так, 9 октября 1907 г. вечером Толстой и его дочь Т. Л. Сухотина читали комедию П. Луазона «Le Droit des vierges» («Право девственниц»). У Толстого сложилось впечатление, что эта пьеса «неталантлива и только интересна там, где описывается парижская среда» (ЯПЗ. 2. С. 531). В противовес мнению Толстого Т. А. Кузминская дочла комедию «Луазона “Le Droit des vierges”, ей понравилось». Она «спросила, новое ли это сочинение? Л. Н. ответил, что нет (1894). - Л. Н.: Луазон прислал и новейшее …. Он, монах, пишет: “Удивляюсь, как Толстой может верить в чудеса”. - Татьяна Андреевна: Как же он может это писать? Читал ли он твои сочинения? - Л. Н.: Ему некогда» (ЯПЗ. 2. С. 532).</p>
        <p>Когда 26 ноября 1908 г. П. И. Бирюков привёз французскую ежедневную газету либерального и социалистического направления «Aurore» со статьёй Луазона «Petite lettre au grand Tolstoi» («Маленькое письмо великому Толстому» - «Аврора» 15. VIII), написанной по поводу статьи «Не могу молчать», Толстой сказал о статье: «P. H. Loyson. Возражает против непротивления. - Это мне всегда интересно. Об этом пишу в “Письме к индусу”» (ЯПЗ. 3. С. 256). 29 апреля 1909 г. Бирюков сообщил Толстому, что П. Луазон пригласил его участвовать в международном чествовании Фелисите де Ламенне в качестве члена комитета. Толстой участвовать в чествовании отказался, но статью о нём написал и включил её в «Круг чтения».</p>
        <p>27 ноября 1910 г. в газете «Droits de l’Homme» («Права человека») Луазон поместил заметку об уходе и смерти Толстого, не похожую на некролог или статью: «Перед лицом подобной смерти люди могут испытывать только одно чувство - благодарность за то, что им суждено было явиться свидетелями возвышенной судьбы, столь чудесно завершившейся. Когда время близилось к полуночи, он бросился наконец к своему идеалу, к которому были направлены столь долго его самые горячие стремления…» (ЛН. Т. 75. Кн. 1. С. 447). 11 марта 1911 г. Луазон входил в состав президиума торжественного собрания в память Толстого в Сорбонне. В завершение мероприятия артистка «Комеди Франсез» прочла гимн Луазона во славу Толстого.</p>
        <p>Многие свои драмы и комедии Луазон присылал Толстому по почте. Некоторые из них сохранились в ЯПб. Это три (два парижских и женевское) издания «L’Evangile du sang: Episode dramatique tiré des présentes guerres anglo-saxonnes» («Кровавое Евангелие: Драматический эпизод из современных англо-саксонских войн», 1900) с дарственной надписью: «Великому действенному апостолу Мира и единственному верному истолкователю Христа по этому вопросу - от автора, который им восхищается и уважает его». И «Les Âmes ennemies» («Вражеские души», 1907) со следами чтения Толстого, а также оттиск из журнала «Влияние Толстого» («L’Investiture de Tolstoï» (S. L: S. n., [190-]) с дарственной надписью: «От П. Луазона - «L’Investiture de Tolstoï» («Толстому с выражением признательности за то благо, которое он мне сделал, утверждая во мне серьёзное и трагическое понимание жизни. Поль-Гиацинт Луазон»)».</p>
        <p>21 июля 1917 г. Луазон приехал в Ясную Поляну. Накануне С. А. Толстая вместе с дочерью Татьяной Львовной «вечером читали драму Loyson» (ДСАТ. 2. С. 448). О его посещении жена Толстого писала: «Много слушала речи mr. Loyson, но не всё могла уследить; речь быстрая и сложная. Таня водила его к крестьянам, но никого почти дома нет. Товарищ Loyson’а уехал, Михаил Александрович Богуславский, эмигрант» (там же). «Приехали французы… - записала в дневнике Т. А. Кузминская 21 июля. - Это драматург Loyson. Таня его ожидала, говорит, очень умный и интересный. Вчера читала вслух французскую драму Loyson’а “L’Apôtre” (“Апостол”). Очень сценична» (ДСАТ. 2. С. 591).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>