<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Koppe_Fransua_3_1118">Коппе́ Франсуа</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Коппе́ Франсуа // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6858">Коппе́ Франсуа</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Коппе́ Франсуа</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Coppée; 1842-1908) — французский поэт, драматург, новеллист и общественный деятель. Родился и жил в Париже. Учился в лицее Сен-Луи. Интерес к поэзии и дружба с поэтами-парнасцами определили направление его творчества. Писал изящные, меланхолические стихи о любви и смысле жизни, публикуя их в журнале «L’Art» («Искусство») и сборниках «Parnasse contemporain» («Современный Парнас», 1866, 1871, 1876). Под влиянием Ш. Сент-Бёва обратился к темам из повседневной жизни, к пейзажам и жанрам Парижа и его предместий. Начиная с «Les Intimites» («Признания», 1868), тема Парижа стала доминирующей. В романе «Les Humbles» («Смиренные», 1872) Коппе описывал сентиментальные истории мелких парижских рантье, лавочников и гризеток. С 1869 г. Коппе писал популярные в буржуазных кругах комедии «Le passant» («Прохожий», рус. пер. 1892, и др.) и драмы на исторические темы «За корону» («Pour la Couronne», 1895) и «Северо Торрелли» («Severo Torelli», 1883). В 1870-е гг. печатал повести, новеллы, сказки, публицистику. Проза Коппе уступала его поэзии, но сказки и рассказы его имели большие достоинства, в особенности «Contes en prose» («Сказки в прозе») и «Contes rapides» («Быстрые сказки»). В 1878-1884 гг. служил архивистом в Комеди Франсез. С 1884 г. член Французской академии. Буржуазная идеология, морализаторство, натурализм, пошловатые герои Коппе нравились французскому среднему классу. Популярный и хорошо читаемый поэт своего времени вскоре стал предметом насмешек и пародий «проклятых поэтов»: Верлена, Рембо, Ш. Ришпена, Ш. Кро и др. Вольтерьянец в молодости, в последние годы жизни он вернулся в лоно католической церкви. Подобная эволюция была характерна для буржуазной мысли конца XIX в. В католическую веру «обратились» Бурже, Гюисманс, Брюнетьер, Леметр и др.). Последние годы Коппе был президентом Лиги французского отечества.</p>
        <p>В ЯПб сохранилась книга «Рождественская звезда. Сборник рассказов и сказаний из произведений Виктора Гюго, Франсуа Коппе, Жюля Леметра, Пьера Лоти, Чарльза Диккенса, Брет-Гарта, Андерсена и других» (М., 1905). Вышла в серии «Библиотека И. Горбунова-Посадова для детей и юношества».</p>
        <p>Коппе писал предисловия к произведениям французских и русских авторов. Так, в ЯПб есть книга «О войне» («Sur la guerre», 1896) французского писателя и журналиста Урбена Гойе (Деруле) с вступительным словом Коппе. А ещё ранее, в 1891 г., к изданию на французском языке «Писем Марии Башкирцевой» («Lettres de Marie Bashkirtseff», 1891) он написал об авторе статью. В ОР ГМТ сохранилось письмо к Толстому от 3 октября 1891 г. матери Башкирцевой, которая просила его высказаться по поводу дневника её дочери. В ноябре 1891 г. Толстой читал дневник М. К. Башкирцевой на французском языке, опубликованный после её ранней смерти, со статьями о ней Франсуа Коппе и Гладстона, под заглавием «Journal de Marie Bashkirseff» (Paris, 1887). «Читал Башкирцеву» (52: 58), - записал он в дневнике.</p>
        <p>В 1891 г. в письме к И. И. Горбунову-Посадову Толстой обратился с просьбой послать Д. Н. Цертелеву в журнал «Русское обозрение» адрес А. П. Барыковой, так как в её переводе вышла драма Коппе в одном действии в стихах «Le Pater» («Отче наш», 1891). Эта драма упоминалась в вариантах трактата «Что такое искусство?». По мнению Толстого, «независимо от содержания, чувства и других условий, чем неотразимее заразительность, тем сильнее, лучше искусство, как искусство. И потому произведение искусства, как заразительное описание похотливой любви у Мопассана или Прево, будет несравненно выше драмы Le Pater Коппе, несмотря на то, что драма эта написана на самую высокую тему, так как сила чувства, а потому и заразительность гораздо сильнее в первом, чем во втором» (30: 349). В январе 1896 г. в письме к Э. Кросби в связи с вопросом о непротивлении злу насилием упоминался Коппе как пример неточной интерпретации этой теории: «Недавно я читал рассказ Коппе, где денщик убивает своего офицера, застраховавшего свою жизнь, и тем спасает его честь и жизнь его семьи. Стало быть, в известных случаях надо убивать. Такие придуманные случаи и выводимые из них рассуждения доказывают только то, что есть люди, которые знают, что нехорошо красть, лгать, убивать, но которым так не хочется перестать это делать, что они все силы своего ума употребляют на то, чтобы оправдать эти поступки. Нет такого нравственного правила, против которого нельзя бы было придумать такого положения, при котором трудно решить, что нравственнее: отступить от правила или исполнить его? Но такие придуманные случаи никак не доказывают того, что правила о том, что не надо лгать, красть, убивать, были бы несправедливы. То же и с вопросом непротивления злу насилием: люди знают, что это дурно, но им так хочется продолжить жить насилием, что они все силы своего ума употребляют не на уяснение всего того зла, которое произвело и производит признание человеком права насилия над другим, а на то, чтобы защитить это право» (69: 20-21). Здесь имеется в виду рассказ Коппе «Le bon crime» («Преступление с доброй целью») из сборника «Contes tout simples» («Совсем простые истории», 1894-69: 23).</p>
        <p>В октябре 1910 г. в письме И. И. Горбунова-Посадова Толстой получил листовки со списками книг для печати; он «взял их с собой и до 10.40 был занят чтением и распределением на четыре кучки. Красная отметка - для хорошо грамотных. Синяя - для малограмотных. 4. Низший сорт. 3. Недурные. 2. Хорошие. 1. Очень хорошие» (ЯПЗ. 4. С. 394). Он «разобрал их на четыре сорта: самые хорошие, хорошие, посредственные и плохие» (82: 206) и хотел бы «заменить плохие и отчасти посредственные книгами безразличными, только не безнравственными и вредными, но самыми разнообразными, которые чередовались бы с книгами остальными, одного определённого направления» (82: 206). В этот список «чередующегося ряда»: «4. Низший сорт» - в один ряд попали «Гюи де Мопассан, “Месть”» и «Ф. Коппе, “Сиделка” (№ 169, М., 1909)» (82: 210). На следующий день Толстой сказал Маковицкому: «Четвёртый разряд надо бросить и заменить их книжечками весёлого содержания, а то это однообразие наскучит» (ЯПЗ. 4. С. 394).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>