<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bronevskiy_Evgeniy_Alekseevich_2_110">Броневский Евгений Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Броневский Евгений Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1897">Броневский Евгений Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Броневский Евгений Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1826-1868) — офицер, сослуживец Толстого в Севастополе, родственник его казанских знакомых. Штабс-капитан Броневский вызывал у Толстого неизменно доброе отношение: в дневнике и в письмах неоднократно упоминалось это имя. 11 марта 1855 г. в дневнике запись: «Броневский один из милейших людей, которых я встречал когда-либо». 13 марта в письме к Т.А. Ёргольской: «Я не встречал ещё человека с таким горячим сердцем и благородством натуры». Подобная оценка Броневского звучала и в письме к С.Н. Толстому 3 июля: «В марте стало теплее, и приехал в батарею милый, отличный человек Броневской, я стал опоминаться…» В единственной сохранившейся рукописи рассказа «Севастополь в мае» Толстой однажды оговорился, назвав будущего Михайлова «Броневским». Зная, что многое в произведениях Толстого «писалось с натуры», иногда даже и фамилии персонажам в черновых рукописях автор давал настоящие, чтобы «яснее представить», с кого пишет, можно предположить, что какие-то качества и черты севастопольского сослуживца Толстого штабс-капитана Броневского отразились в облике штабс-капитана Михайлова во втором севастопольском рассказе.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>