<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sivitskiy_Ivan_Moiseevich_3_1453">Сиви́цкий Иван Моисеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Сиви́цкий Иван Моисеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12594">Сиви́цкий Иван Моисеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сиви́цкий Иван Моисеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1866 — после 1922) - врач, родился в Литве, в крестьянской семье. В 1893 г. окончил медицинский факультет Киевского университета Св. Владимира. Студентом пятого курса в 1892 и 1893 гг. участвовал в борьбе с холерой в Новосильском уезде Тульской губ., где находилось имение М. С. Сухотина Кочеты. По окончании университета был земским врачом в том же Новосильском уезде и до января 1901 г. жил в Кочетах в качестве домашнего врача Сухотиных; часто председательствовал в комиссиях по борьбе с холерой и сыпным тифом. В 1901-1904 гг. работал в Харьковской глазной клинике, в 1905-1922 гг. служил в Екатеринославе. В июне 1922 г. переехал на родину в Литву.</p>
        <p>С Толстым познакомился у Сухотиных в Кочетах в октябре 1900 г., когда лечил Толстому прищемлённый в поезде палец и жил в комнате, соседней с комнатой Толстого. Тогда же Толстой посетил земскую амбулаторию, где работал Сивицкий. С. А. Толстой 20 октября 1900 г. Толстой писал из Кочетов: «Я совершенно здоров, если не считать палец большой на правой руке, который я прищемил в вагоне, затворяя дверь. Он мне мешает писать хорошо, но с каждым днём лучше, и любезный доктор Иван Моисеевич перевязывает мне его» (84: 352).</p>
        <p>Доктор Сивицкий дежурил у тяжело бального Толстого в Гаспре. О поездке в Гаспру и пребывании около больного Сивицкий вспоминал: «Хворал он тогда очень тяжело и бесконечно долго катаральным воспалением лёгких, которое протекало, захватывая всё новые и новые участки “гнёздами” или так называемыми “фокусами”. Я тогда был в Харьковской глазной клинике. Написал мне о болезни Льва Николаевича Мих. Серг. Сухотин, прося, если найду возможным, приехать в Гаспру поухаживать за Львом Николаевичем. … Я отправился в Крым и пробыл там три недели. Лечили Льва Николаевича доктора Елпатьевский и Альтшуллер, жившие в Ялте и наезжавшие по мере надобности то ежедневно, то через день-два, а иногда и по два раза в день, когда состояние Льва Николаевича казалось им грозным. Моя роль была скромная, чисто исполнительная, и главным образом роль врача, дежурящего по ночам. Лечить Льва Николаевича было нелегко, так как он к медицине относился отрицательно. Приходилось врачам уговаривать, убеждать, уламывать старика. Болезнь протекала скачками. При появлении нового фокуса температура поднималась, больной слабел, лежал что называется в прострации, и казалось, нет спасения. Так проходило несколько дней в тревоге среди окружающих, ожидавших конца. Но сильный организм Льва Николаевича побеждал постепенно каждый новый возникавший в лёгких фокус: температура падала, силы отчасти восстановлялись, больной становился несколько бодрее, до появления нового фокуса. Во время приступов или появления новых фокусов Лев Николаевич был так слаб и беспомощен телом, так тихо говорил, что нужно было сильно приближаться и наклоняться к нему, чтобы услышать или понять, что́ он говорит» (54: 594-595). Сивицкий пробыл около Толстого в Гаспре с 17 февраля до 9 марта 1902 г. Позднее доктор Сивицкий не раз бывал у Толстых в Ясной Поляне.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>