<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nobel_Alfred_3_1291">Но́бель Альфред</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Но́бель Альфред // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9839">Но́бель Альфред</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Но́бель Альфред</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Nobel; 1833-1896) — шведский инженер, изобретатель динамита, пацифист, владелец нефтяных концессий в Баку. Родился в России. Оставил состояние в 35 млн. крон на организацию премий за лучшие исследования по физике, химии, физиологии, медицине, за литературные произведения в области сближения народов, направленные на благо мирных идей. В своём завещании Нобель предлагал ежегодно присуждать премии за лучшие произведения искусства, научные труды за счёт процентов с его капитала.</p>
        <p>Информация о том, что в норвежском стортинге, по завещанию Нобеля, рассматривался вопрос о том, кого из борцов за мир следует наградить 100 000 рублей, вызвала протест Толстого. Он был убеждён, что для того, кто истинно служит миру, вознаграждение неприемлемо. Тот, кто борется за мир, - должен это делать исключительно бескорыстно, потому что он служит Богу. Первую премию Нобеля предполагалось присудить Л. Н. Толстому, который, узнав об этом, 22 сентября (4 октября) 1897 г. направил открытое письмо-статью редактору шведской газеты «Stokholm Tagblatt» и в др. шведские газеты (предварительно сделав перевод со шведом Вольдемаром Ланглетом; 70: 148-149). В открытом письме в шведские газеты Толстой предлагал присудить премию Нобеля не ему, а духоборам. В шведских газетах письмо-статья Толстого было напечатано в октябре 1897 г. На русском языке это письмо опубликовано двумя годами позже П. И. Бирюковым в журнале «Свободная мысль» (Женева), 1899. №4.</p>
        <p>С. А. Толстая просила мужа не посылать этого письма, написанного в столь резкой форме, она была уверена, что абсолютно «некстати» так «грубо и задорно бранить русское правительство», что может вызвать преследование со стороны правительства (ДСАТ. 2. С. 290).</p>
        <p>В 1906 г. 22 сентября Бирюков сообщил Толстому о том, что ему может быть присуждена Нобелевская премия. Толстой «почти с досадой» ответил, что ему «придётся отказаться», иначе его этим будут тревожить. Чуть позже, 25 сентября он обратился к А. А. Ернефельту с просьбой «постараться сделать так», чтобы ему «не присуждали этой премии» (76: 201-202). Ернефельт переслал это письмо в Швецию.</p>
        <p>В августе 1910 г. Толстой в третий раз номинировался в качестве соискателя Нобелевской премии, от которой писатель снова намеревался отказаться. 24 сентября 1910 г. он написал письмо норвежскому журналисту М. Левину, активному агитатору присуждения этой премии Толстому. В письме журналисту Толстой подтвердил свою просьбу: «…не присуждать мне премию и тем не ставить меня в неприятное положение, так как я откажусь от неё, а отказ этот может быть неприятен моим наследникам. Отказываюсь же я потому, что убеждён в безусловном вреде денег» (82: 167).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>