<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Krilmen_Dzhems_3_1136">Кри́льмен Джемс</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Кри́льмен Джемс // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7172">Кри́льмен Джемс</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кри́льмен Джемс</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Creelman; 1859-1915) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; американский журналист, корреспондент американских газет; редактор нью-йоркской газеты «New York Herald». У Толстого был 11-13 марта 1891 г. (приехал в Россию изучать «славянскую расу» и познакомиться с Толстым) и 24-25 июня 1903 г. Автор книги «On the great highway. The wanderings of a special correspondent» «Ha большой дороге. Странствия специального корреспондента». Нью-Йорк, 1901; две главы в книге посвящены Толстому (с. 120-156).</p>
        <p>13 марта 1891 г. Толстой записал в дневнике: «Нынче утром уехал американец Creelman, от которого я очень устал. Поверхностный, умственно способный человек, республиканец, американский аристократ. Он приехал 3-го дня. И поглотил оба дня» (52: 19). На страницах дневника Толстой словно продолжал диалог с Крильменом: «Говоря с американцем, я сказал, что материальная жизнь есть только тень. Я сказал это на его слова о том, что если поразить известный центр мозговой, то изменится душа. Как же продолжить сравнение с тенью» (далее писатель развивал это рассуждение) (52: 20). Тогда же Толстой писал своей знакомой Л. Ф. Анненковой: «У нас вчера приехал американский издатель газеты большой, и я ужасно устал от него: надо говорить на языке, на котором говоришь с трудом, а человек по взглядам своим вполне мирской, мало интересен для меня. А между тем оставить его одного, уйти, когда он ни с кем говорить не может и приехал для этого - совестно» (письмо от 12 марта: 65: 267). Вернувшись в Москву, Крильмен писал Толстому, благодарил «за то удовольствие и пользу», которые он получил от посещения Ясной Поляны. «Даже аскетической простоте, которой Вы добровольно окружили себя, и то можно позавидовать», - признавался американец (Толстой и США. С. 492). Об этом посещении Крильмен написал статью «А Visit to Tolstoy» // Harper’s Weekly/ 1892. Apr. 16. 36. P. 380.</p>
        <p>Через 12 лет Крильмен снова побывал в России. Теперь, будучи корреспондентом «World», он надеялся опять посетить Ясную Поляну. «“Воскресение”, - писал он Толстому 23(10) июня 1903 г. - произвело в Америке глубокое и неизгладимое впечатление, ибо искусство Ваше столь же глубоко и проникновенно, как и Ваша этика. Мы все питаем надежду, что в следующем романе Вы прочитаете миру ещё одну титаническую проповедь» (Толстой и США. С. 494). Об этом своём визите Крильмен рассказал в статье, опубликованной 9 августа 1903 г. в «New York World» (русский перевод в журнале «Иностранная литература». 1978, № 8. С. 231-236). По возвращении в Америку Крильмен не мог удержаться от продолжения начатого в Ясной Поляне спора с Толстым по поводу «права частной собственности»: «Я долго думал над Вашими словами о праве частной собственности и всё так же убеждён, что Вы непоследовательны, когда отказываетесь признать важнейший закон природы, касающийся Вашего долга по отношению к собственной семье в противоположность абстрактным теориям о равных моральных обязательствах перед человеческим сообществом, будь оно христианское или языческое, - писал он Толстому. - Я всё так же считаю Вас величайшим и самым искренним из ныне живущих, но единственно в этом вопросе полагаю, что Вы грешите против очевидного и неукоснительного закона Вселенной. Начиная с дуба, который осеняет тенью и укрывает свою молодую поросль, и до льва, выкармливающего и защищающего своих детёнышей, или человека, стремящегося обеспечить своих детей, цель и закон Божественного Провидения настолько же непреложны, насколько неизбежны» (Толстой и США. С. 496). В этом же послании Крильмен рекомендовал Толстому своего «давнего и дорогого друга г-на Уильяма Дж. Брайана», будущего кандидата от Демократической партии на пост президента США. Толстой отвечал, что будет рад познакомиться с г. Брайаном, и делал Крильмену «маленький упрёк»: «Мне было очень больно узнать, что вы опубликовали моё мнение о г-не Харпере и что я, не желая того, обидел человека, который до вашей статьи не мог иметь ко мне никакого дурного чувства. Во всём остальном ваше интервью совершенно правильно и очень хорошо написано» (74: 175-176). «Упрёк» Толстого был вызван следующим пассажем в статье Крильмена: «В прошлом году меня посетил ректор Чикагского университета г. Харпер. Он рассказывал о миллионах долларов, пожертвованных университету Рокфеллером, и, по-видимому, приписывал этому большое значение. Когда я заговорил с ним о серьёзных вещах, он оказался совершенным невеждой, совершенным варваром… И такой человек стоит во главе университета» (Толстой и США. С. 497). 16 января 1904 г. с письмом в Ясную Поляну Крильмен послал Толстому «лучший из существующих портретов Генри Джорджа», сделанный в последний месяц его жизни, и признавался: «С глубокой радостью, дорогой учитель, я вспоминаю мои оба визита в Ясную Поляну» (там же. С. 498).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>