<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kudryavtsev_Dmitriy_Rostislavovich_3_1142">Кудря́вцев Дмитрий Ростиславович</title>
        <title type="bibl">
          Кудрин В. Н. Кудря́вцев Дмитрий Ростиславович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888076">
                  <name>Кудрин В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7268">Кудря́вцев Дмитрий Ростиславович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кудря́вцев Дмитрий Ростиславович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1835-1906) — корреспондент и адресат Толстого; богатый помещик Николаевского уезда Херсонской губ., занимался распространением запрещённых произведений Толстого. В фондах «Музея В. А. Тропинина и московских художников его времени» есть портрет Д. Р. Кудрявцева, написанный в 1859 г. французским художником Ипполитом Робийаром, который работал в это время в России.</p>
        <p>В 1884 г. в России появились первые оттиски запрещённых сочинений Толстого «Исповедь», «В чём моя вера?», «Изложение Евангелия» и др. Воспроизводили их разными способами, перепиской или в тайных типографиях, большей частью революционеры, а с появлением гектографии немало последователей Толстого оказалось среди интеллигенции и верующих различных конфессий, которые занимались распространением запретных сочинений писателя. Воспроизведением нелегальных произведений Толстого занимался и Дмитрий Кудрявцев. Не зря 17 июля 1891 г. он писал Толстому, что уже семь лет распространяет размноженные на гектографе его произведения.</p>
        <p>В округе Херсонского уезда проживало много немцев-штундистов, с которыми Кудрявцев сблизился настолько, что в августе 1887 г. послал Толстому как автору Нового Евангелия, которое он изложил для штундистов ранее, катехизис «Иисусова братства по Евангелию», пользовавшийся среди штундистов популярностью. В письме была приписка: «Так как вера твоя разничает от нашей только в догмате святой Троицы и в понимании молитвы Господней, то, посылая тебе катехизис наш, надеемся, что ты, ознакомившись с ним, и себя причислишь к числу Иисусова братства по Евангелию» (86: 77). В ответ на благодарность Толстого за катехизис Кудрявцев просил его отредактировать катехизис, чтобы лучше обеспечить «успех распространения истины» (86: 77).</p>
        <p>18 апреля 1890 г. в дневнике Толстой записал, что получил от Кудрявцева письмо («глупое, хотя и печатное» - 51: 38), которое излагает точку зрения автора на «половой союз как священный акт, т. к. продолжает род». Это возмутило Толстого: «…думал, что как человек вместе со всеми животными подчиняется закону борьбы за существование, так он подчиняется как животное и закону полового размножения, но человек как человек находит в себе другой закон, противный борьбе - закон любви, и противный половому общению для размножения - закон целомудрия» (51: 38). Близкий по возрасту к Толстому, Кудрявцев сочувствовал только некоторым взглядам писателя и постоянно находился в общении с сектантами-штундистами, активность которых в эти годы возрастала. Опасаясь ареста за распространение нелегальных сочинений Толстого, в 1891 г. Кудрявцев эмигрировал в Швейцарию. Здесь опубликовал две статьи: «Первое Presto. (Размышления вагонного пассажира, выслушавшего исповедь Василия Гавриловича Позднышева)» и «Идеалы Христа», написанные по поводу «Крейцеровой сонаты» Толстого. Прочитав эти статьи, Толстой попытался разъяснить, что «заповеди Христа не предписывают идеала, а только призывают на ту ступень, ниже которой не должно опускаться», а «христианство - это вечное движение и приближение к совершенству» (65: 245-246).</p>
        <p>В Швейцарии Кудрявцев закончил составление сборника мыслей и афоризмов Толстого, почерпнутых в его письмах, дневниках и др. произведениях: «Л. Н. Толстой. Спелые колосья. Сборник мыслей и афоризмов, извлечённых из частной переписки Л. Н. Толстого» (Женева, 1894-1896). Сборник был сначала напечатан и размножен на гектографе, но позднее вышел в Женеве отдельной книжкой с припиской: «составил с разрешения автора Д. Р. Кудрявцев». Правда, разрешение он получил позже, когда, боясь отказа Толстого, выслал ему книжку для ознакомления и когда Толстой ответил: «Я давно уже борюсь с тщеславием и самолюбием и настолько победил их, что уже не испытываю неприятного чувства при мысли о том, что меня осудят за слишком смелое, необдуманное и часто даже недостаточно обоснованное высказывание мыслей, тем более что согласен с вами, что кое-что из собранного там действительно может быть на пользу людям. Я бы никак не издал такой книги, но раз она издана, я ничего не имею против неё и только благодарю вас за высказываемое вами сочувствие» (66: 28).</p>
        <p>В 1894 г. секту штундистов посчитали самой вредной и у Кудрявцева провели обыск, он был арестован, но до суда выпущен на поруки и взят под следствие с подпиской о невыезде. В это время Толстой писал И. Б. Файнерману и задавал ему вопрос: «Слышали вы, что Кудрявцев взят жандармами и где-то сидит? Мне тяжело быть на воле. Впрочем, не надо напрашиваться, так же, как и отказываться» (67: 139). Чтобы не подвергаться дальнейшим преследованиям, Кудрявцев опять переселился в Швейцарию, где и умер.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>