<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sukhotina_Natalya_Mikhaylovna_3_1508">Сухотина́ Наталья Михайловна</title>
        <title type="bibl">
          Лисина H. М. Сухотина́ Наталья Михайловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888081">
                  <name>Лисина H. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13412">Сухотина́ Наталья Михайловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сухотина́ Наталья Михайловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Наташа»; 1882-1925) — падчерица Татьяны Львовны Сухотиной-Толстой, дочь Михаила Сергеевича Сухотина от первого брака с Марией Михайловной Сухотиной (рожд. баронессой Боде-Колычевой). Подруга младшей дочери Толстого Александры Львовны. В начале 1900-х гг. часто гостила и подолгу жила в Ясной Поляне, встречалась с Толстым в Кочетах.</p>
        <p>Наталья Сухотина была образованной девушкой, знала иностранные языки и знания применяла на деле: занималась со своим младшим братом Фёдором («Дориком»), помогала Толстому в работе над «Кругом чтения». По его поручению она подбирала материалы, переводила, переписывала и даже составляла статьи, которые потом правил Толстой. Часто он просил её читать вслух интересующие его книги, статьи в газетах. Так, в январе 1906 г. Наталья Михайловна прочитала рассказ из книги С. В. Максимова «Сибирь и каторга», где излагалась история ссыльного поляка Мигурского и его жены Альбины. Их трагическая судьба взволновала Толстого, и вскоре он начал работать над рассказом «Непоправимо», который в окончательной редакции получил название «За что?».</p>
        <p>Толстой тепло относился к Наташе Сухотиной, любил слушать, когда она музицировала в Ясной Поляне, нередко играла в четыре руки с Софьей Андреевной. Иногда за роялем её можно было видеть рядом с Толстым. «Наташа хорошая девушка», - говорил он (ЯПЗ. 2. С. 267). Александре Львовне 28 марта 1907 г. он писал: «…целую тебя и Наташу, о которой всегда вспоминаю и думаю с удовольствием» (77: 68).</p>
        <p>Толстой всегда заботился о духовной жизни своих близких. 4 апреля 1907 г. он обращался в письме к дочери Александре и Наталье Михайловне: «Главное, верьте мне, милые девочки, что на свете только одно хорошо и нужно: становиться добрее в делах, в словах, в мыслях (начинать надо с мыслей) (77: 72).</p>
        <p>В январе 1909 г. Наталья Сухотина вышла замуж за Николая Леонидовича Оболенского, овдовевшего после смерти жены, дочери Толстого Марии Львовны, и полностью погрузилась в семейную жизнь.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>