<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Krutik_Isaak_Solomonovich_3_1139">Кру́тик Исаак Соломонович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Кру́тик Исаак Соломонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7220">Кру́тик Исаак Соломонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кру́тик Исаак Соломонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого; студент-юрист С.-Петербургского университета. Под впечатлением книги профессора Л. И. Петражицкого «Теория права» 14 апреля 1909 г. написал Толстому письмо, где формулировал неразрешимую для него, студента, проблему противоречия позиции учёного, «учения о праве», с «учением Льва Толстого», соотношения права и нравственности. «Мне неловко просить Вас отвечать мне лично, - писал Крутик, - но Вы могли бы, как-нибудь, высказать несколько слов по этому вопросу в печати. … Этим Вы помогли бы не мне одному, а многим из учащейся молодёжи, которые не глухи к голосу Вашей великой совести» (38: 501). Получив письмо 17 апреля, сначала на конверте письма Крутика Толстой написал «Б. О. забавное», что значило «оставить без ответа», но рядом приписка рукой H. Н. Гусева, что Толстой сам ответил 27 апреля (письмо Крутику подписано 27 апреля 1909 г.). Как сообщил бывший в эти дни в Ясной Поляне В. А. Молочников, Толстой переделывал «письмо студенту о праве» более двадцати раз (38: 502). «…Вся эта удивительная так называемая наука о праве, - писал Толстой, в сущности величайшая чепуха, придумана и распространяема не de gaieté de coeur c лёгким сердцем. - фр., как говорят французы, а с очень определённой и очень нехорошей целью: оправдать дурные поступки, постоянно совершаемые людьми нерабочих сословий» (38: 54-55).</p>
        <p>«Письмо студенту о праве» (38: 54-61) - ответ на письмо студента из С.-Петербурга - было послано Крутику (видимо, в копии). 12 мая 1909 г. он извещал о получении статьи. Толстой записал в дневнике: «Очень интересные письма. От студента о праве - доброе» (57: 66). Из письма Толстого к В. Г. Черткову от 10 июля 1909 г. видно, что Чертков познакомился с Крутиком и тот собирался побывать в Ясной Поляне. Толстой писал: «Крутика до сих пор не видал - должно быть, очень милый и умный человек. То, к чему вы с ним пришли в разговоре, мне вполне сочувственно, и я об этом самом пишу теперь, отвечая на письмо с вопросом о науке и образовании» (89: 129). «Письмо студенту о праве» впервые было опубликовано в Женеве в «Русско-французском журнале» (1910. № 26).</p>
        <p>Под влиянием письма Толстого Крутик бросил университет и поселился под Серпуховом.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>