<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pisemskii_Aleksey_Feofilaktovich_2_505">Писемскии Алексей Феофилактович</title>
        <title type="bibl">
          Подсвирова Л. Ф. Писемскии Алексей Феофилактович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888108">
                  <name>Подсвирова Л. Ф.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10824">Писемскии Алексей Феофилактович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Писемскии Алексей Феофилактович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1820/1821-1881) — прозаик, драматург, публицист. Родился в небогатой дворянской семье с древней родословной. Один из его предков, думный дворянин Ф.А. Писемский, выполнял личные поручения царя Ивана Грозного.</p>
        <p>Окончив костромскую гимназию, Писемский в 1840 г. поступил на математическое отделение философского факультета Московского университета. В литературе дебютировал рассказом «Нина» (1848), но громкую известность ему принесла повесть «Тюфяк» (Москвитянин. 1850). В 1850-е гг. он создал роман «Богатый жених», повести и рассказы «Комик», «Питерщик», «Леший», «Фанфарон», «Старая барыня». С откровенностью, окрашенной в тона простонародного пересмешничества, Писемский изображал будничную жизнь провинциальных чиновников и дворян.</p>
        <p>Уже известный писатель, познакомившись со вторым севастопольским рассказом Толстого, 26 июля 1855 г. Писемский сообщал А.Н. Островскому: «Вчера вечером слушал я новый очерк Толстого “Июльская ночь в Севастополе” так ошибочно назвал Писемский «Ночь весною 1855 года в Севастополе», как тогда назывался будущий «Севастополь в мае». — Л.П. (т.е. Штурм). Ужас овладевает, волосы становятся дыбом от одного только воображения того, что делается там. Статья написана до такой степени безжалостно честно, что тяжело становится читать. Прочти её непременно!» (А.Ф. Писемский. Материалы и исследования. Письма. M.-Л., 1936. С. 82). 6 августа он писал Тургеневу о толстовском рассказе: «На днях я слышал новый очерк Толстого из севастопольской жизни. Он мне понравился меньше того т.е. «Севастополя в декабре месяце». — Л.П., по отношению автора к действующим лицам рассказа. Это какое-то озлобление: он всех выставляет и трусами, и хвастунами и как будто бы всем ставит в вину простое естественное чувство самосохранения… Общая же картина, как и там, превосходна, хотя и составляет повторение». Писемскому принадлежит и значительная фраза по поводу третьего рассказа о Севастополе, дошедшая в передаче И.Ф. Горбунова: «Этот офицеришка всех нас заклюёт. Хоть бросай перо» (Кони А.Ф. Собр. сом.: В 8 т. М., 1968. Т. 6. С. 243).</p>
        <p>Толстой познакомился с Писемским 23 ноября 1855 г. на вечере у И.С. Тургенева. В 1856-1857 гг. писатели не раз встречались, но творческой близости между ними не возникло. Толстой ценил некоторые произведения Писемского («Старую барыню», «Горькую судьбину», «Плотничью артель»), но не испытывал к нему большого интереса. Тем не менее фигура Писемского была очень заметна в русской литературе, его имя называли в ряду первых русских писателей.</p>
        <p>Бурную полемику вызвали его «антинигилистические» романы «Взбаламученное море» (1863) и «В водовороте» (1871). От Писемского отвернулись революционные и либеральные демократы, выразители «прогрессивных веяний». В пылу спора оппоненты писателя называли его «взбаламученным романистом», не понимающим будущего.</p>
        <p>Толстой тоже высказал мнение о последнем романе. В сохранившемся письме, 3 марта 1872 г. отправленном из Ясной Поляны (единственное известное письмо Толстого Писемскому), он писал: «Милостивый государь Алексей Феофилактович! От всей души благодарю вас за ваше письмо письмо неизвестно. — Л.П. и присылку книги. Кроме удовольствия вашего письма, это сделало то, что я второй раз прочёл ваш роман, и второе чтение только усилило то впечатление, о котором я говорил вам. Третья часть, которой я ещё не читал тогда, — так же прекрасна, как первые главы, которые меня при первом чтении привели в восторг».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>