<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zhemchuzhnikov_Aleksey_Mikhaylovich_3_1028">Жемчужников Алексей Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Жемчужников Алексей Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5086">Жемчужников Алексей Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Жемчужников Алексей Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1821-1908) — русский поэт. Вместе с братьями Владимиром и Александром и двоюродным братом А. К. Толстым создал Козьму Пруткова, который «из тщеславия упражнялся во всех видах литературы» (47: 388). Ещё один брат, Лев Михайлович, придумал и нарисовал портрет Козьмы Пруткова. Так родилась в русской поэзии одна из самых знаменитых литературных мистификаций.</p>
        <p>Алексей Жемчужников служил по ведомству министерства юстиции и мог сделать блестящую карьеру, но в 37 лет уволился со службы. Он объяснял многие беды России тем, что в стране очень много должностных лиц и почти каждый сидит не на своём месте. Для себя он смолоду определил главные ценности: «чувство собственного достоинства, человечности и уважения к справедливости, законности, знаниям и просвещению».</p>
        <p>А. М. Жемчужников делил свою жизнь на два периода: до отставки в 1858 г. и после отставки. Он писал, что в первом периоде жизни убил много времени даром, что жизнь чувственная у него часто преобладала над духовной. В первый период Жемчужников писал не много, в разных жанрах: стихи, прозу, статьи, пьесы в стихах «Сумасшедший» и «Фантазия». О последней Толстой отозвался нелестно - «невообразимая чепуха». Но у Жемчужникова были и лирические стихотворения о природе, многие из которых, как и должно быть с истинной поэзией, ничуть не устарели:</p>
        <p>Миновали дождливые дни -</p>
        <p>Первый снег неожиданно выпал,</p>
        <p>И все крыши в селе, и плетни,</p>
        <p>И деревья в саду он усыпал.</p>
        <p>В молодости, живя в Петербурге, Толстой часто встречался с Жемчужниковым, был с ним на «ты», ему нравилась атмосфера «весёлого, непринуждённого сочинительства», царившая в кружке братьев Жемчужниковых. Позднее, в декабре 1864 г., в Москве Алексей Жемчужников и Иван Аксаков стали первыми слушателями начала нового сочинения Толстого, будущей книги «Война и мир». Первые шесть глав, которые вслух читал сам Толстой, им чрезвычайно понравились, и этот отзыв окрылил автора: «Они говорят: прелестно. А я и рад, и веселей писать дальше» (83: 93).</p>
        <p>Вскоре Жемчужников уехал за границу и почти 20 лет прожил в Германии, Швейцарии, Италии, на юге Франции. Пребывание там отчасти было связано с болезнью горячо любимой жены Елизаветы Дьяковой, сестры первого друга Толстого Дмитрия Дьякова. Возвращение в 1884 г. в Россию вызвало у поэта творческий подъём. Он много писал, но свой первый сборник стихотворений (стихи были рассеяны по разным журналам) издал только в 1892 г.</p>
        <p>10 февраля 1900 г. литературная общественность Петербурга праздновала 50-летие творческой деятельности Жемчужникова, и Толстой письмом поздравил его с этой знаменательной датой: «Любезный и дорогой друг Алексей Михайлович, очень радуюсь случаю напомнить тебе о себе сердечным поздравлением с твоей твёрдой и благородной 50-летней литературной деятельностью. Поздравляю себя с тоже почти 50-летней с тобой дружбой, которая никогда ничем не нарушалась. Любящий тебя друг Л. Толстой» (72: 302). Это письмо, по словам Жемчужникова, придало ему смелости подарить Толстому свою книгу с автографом. Последний свой прижизненный поэтический сборник «Песни старости. 1892-1898. СПб., 1900» автор прислал в Ясную Поляну с дарственной надписью: «Моему дорогому глубокоуважаемому другу гр. Льву Николаевичу Толстому на добрую память от Алексея Жемчужникова. 10 февраля 1900 г. С.-Петербург».</p>
        <p>Спустя три с половиной года Толстой через общих знакомых переслал Жемчужникову копию рукописи ещё не опубликованного рассказа «После бала», с надеждой услышать мнение друга, и шутливо прибавил, что всегда с удовольствием вспоминает его «персидские глаза» (Летописи. Кн. 12 т. 2. С. 145).</p>
        <p>В марте 1908 г., менее чем за месяц до своей кончины, Жемчужников написал и посвятил Толстому стихотворение с подзаголовком «На 28 августа 1908 года», оно было поздравлением писателю ко дню его 80-летия (опубликовано позднее, в дни юбилея). Известно, как строго Толстой судил поэтов, считая, что время поэзии прошло; но, прочитав посвящённое ему стихотворение друга, он «умилялся им», что скорее относилось не к поэтическим достоинствам стихотворения, а к имени и памяти покойного поэта: «Умер хороший друг Жемчужников (86 лет). Поэт - не особенный, но хороший человек. Хотя естественно умирать… - не досказал, по выражению лица, глаз видно было, что ему жалко» (ЯПЗ. 3. С. 40).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Дробат Л. С. Из библиотеки Льва Толстого // ЯП. сб. 1998. С. 268-280; Жемчужников А. М. Стихотворения. М., 1988.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>