<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Protopopov_Nikolay_Petrovich_3_1399">Протопо́пов Николай Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Протопо́пов Николай Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11331">Протопо́пов Николай Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Протопо́пов Николай Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1834-?) — отставной капитан-лейтенант флота; участник обороны Севастополя, где вместе с Толстым был на 4-м бастионе. В 1891 г. епифанский уездный предводитель дворянства. В начале 1890-х гг. работал с Толстым на голоде. 8 декабря 1891 г. Толстой писал А. А. Толстой: «Я встретил у Раевского моряка Протопопова, с которым мы вместе были 35 лет тому назад на Язоновском редуте в Севастополе Он очень милый человек, теперь председатель управы, хлопочет, покупает хлеб. Он очень верно сказал мне, что испытывает чувство, подобное тому, которое было в Севастополе. “Спокоен, т. е. перестаёшь быть беспокоен, только тогда, когда что-нибудь делаешь для борьбы с бедой”. Будет ли успех - не знаешь, а надо работать, иначе нельзя жить» (66: 107). О Протопопове из Бегичевки Толстой писал и С. А. Толстой: «На днях был премилый человек Протопопов, бывший моряк, стоявший со мною вместе на 4-м бастионе в Севастополе, а теперь председатель Епифанской земской управы. Мы ему поручили купить нам ржи» (84: 102). И в одном из следующих писем 24 декабря: «Протопопов приехал с другим г-ном, Обольяниновым. Оба они петербургские и плохо понимающие условия жизни, а вместе с тем возбуждённые отчасти фальшивым представлением о голоде и раздражённо осуждающие правительство. При том занятии делом, в котором мы находимся, это производит неприятное впечатление. Но они недурные люди, в особенности Протопопов» (84: 111).</p>
        <p>Когда газета «Московские ведомости» позволила себе неуважительно писать о работе Толстого, развёрнутой в голодающих губ., Протопопов вместе с Р. А. Писаревым выступили в защиту Толстого. В № 22 «Московских ведомостей» от 22 января 1892 г. было напечатано их «Письмо к издателю», в котором в ответ на нападки газеты они писали, что деятельность Толстого по оказанию помощи голодающим вызывает «одни только чувства глубокой благодарности и признательности».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>