<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Abkhedananda_Svami_2_003">Абхедананда Свами</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Свами Абхедананда // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20002">Свами Абхедананда</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Абхедананда Свами</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(в миру — Калипрасад Чандра; 1866-1939) — индийский философ, публицист, представитель неоведантизма. Ученик Рамакришны. С 1896 г. проповедовал философию веданты в Европе и США. Книги Абхедананды издавались на европейских языках, были популярны среди любителей восточной философии.</p>
        <p>Толстой познакомился с сочинениями Абхедананды в 1908-1909 гг. Многие из них сохранились в яснополянской библиотеке писателя, имеют пометы на полях. На обложке брошюры «Путь к блаженству» Толстой написал: «превосходно». Это сочинение он рекомендовал И.И. Горбунову-Посадову для использования при составлении книжек о мировых религиях. Работая над «Письмом к индусу», Толстой читал брошюру Абхедананды «Индия и её народ».</p>
        <p>Благодаря книгам индийского философа Толстой глубже изучил веданту, познакомился и с особенностями современных течений в индуизме. Многие мысли ведантистов оказались близкими его мировосприятию. Прочитав брошюру Абхедананды «Философия Веданты, Божественная истина человека», изданную на английском языке в Нью-Йорке (1903), Толстой записал в дневнике: «Вечер читал книги об индусской вере. Одна превосходная книга об смысле жизни. — Атман. Люби в себе не себя, а атаман, т.е. дух беспредельный, и будешь любить всё, и будешь жить духом, свободно, блаженно. Как я счастлив, что не рассуждением, а всей душой, главное, опытом начинаю понимать, испытывать, чувствовать это» (57: 166).</p>
        <p>Толстой высоко ценил Абхедананду, называл его, как и Вивекананду, выдающимся индийским философом современности (ЯПЗ. 3. С. 404; 4. С. 213).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Шифман А.И. Лев Толстой и Восток. М., 1971. С. 131-132.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>