<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Benua_Aleksandr_Nikolaevich_5_2225">Бенуа Александр Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Бенуа Александр Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20022">Бенуа Александр Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бенуа Александр Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1870–1960) — российский художник, критик, издатель, мемуарист. Родился в Санкт-Петербурге в семье архитектора Николая Леонтьевича Бенуа и выпускницы Смольного института Камиллы Альбертовны Бенуа (рожд. Кавос). С 1885 по 1890 юноша обучался в частной гимназии К. И. Мая, затем непродолжительное время посещал вечерние классы Академии художеств. Вскоре перестал это делать, поскольку был убеждён, что овладеть подлинным мастерством живописца можно только благодаря непрерывному труду. Он поступил на юридический факультет Петербургского Императорского университета, который окончил в 1894 году. Вместе с тем в 1893 году его работы впервые были замечены художественными критиками. Через три года с друзьями он предпринял первую поездку во Францию, её творческим итогом стала цикл картин «Версальские серии», а ещё через год он прославился серией акварелей «Последние прогулки Людовика XIV». Бенуа явился одним из создателей и вдохновителей художественного объединения «Мир искусства» (1898–1927), представители которого отрицали тенденциозность в артистической среде, придерживались модернистского течения в живописи и вместе с тем проявляли живой интерес к русским народным промыслам. На рубеже веков художник издавал журналы «Мир искусства», «Художественные сокровища России» и «Старые годы». Он также выступал как художественный критик, ввёл в искусствоведческий оборот термин «авангард». Художник активно занимался иллюстрированием. Ему принадлежат рисунки к поэме А. С. Пушкина «Медный всадник» (1903), к его же повести «Капитанская дочка» (1911); он иллюстрировал «Азбуку в картинках» (1904). С 1908 по 1911 был художественным руководителем «Русских сезонов» С. П. Дягилева. После революции 1917 года художник остался в России, с 1919 года был директором Картинной галереи Эрмитажа, создавал декорации для Большого драматического театра (БДТ) в Петрограде, а в 1926 году Бенуа с семьёй уехал во Францию. За рубежом он работал иллюстратором и театральным художником. Последние годы жизни художник посвятил созданию обширных мемуаров «Мои воспоминания». Бенуа был женат на Анне Карловне Бенуа (рожд. Канд). В браке родилось трое детей: Анна-Камилла-Елизавета, Елена и Николай. Умер художник в 1960 году в Париже. Похоронен там же, на кладбище Батиньоль. А. Н. Бенуа был младшим современником Л. Н. Толстого. Позднее, вспоминая об эпохе 1880-х годов, он подчёркивал, что писатель-мыслитель был «властителем тогдашних дум» (Бенуа А. Н. Мои воспоминания. М., 1980. Т. 1. С. 494). Отчасти художник, который «в политике исповедовал уже тогда если и не интернационализм или анархизм, то всё же нечто похожее на учение Толстого, однако всё же от него не зависимое» (Там же. Т. 2. С. 98), испытывал влияние толстовских идей. Ему не была чужда антивоенная «проповедь Льва Толстого», которая «находила себе тем более живой отклик в душах молодёжи, что произносил её человек, бывший сам когда-то "воякой" и на личном опыте познавший как некоторые положительные стороны военного дела, так и все его определённо-отрицательные» (Там же. Т. 1. С. 704–705). Однако Бенуа совершенно не принимал взглядов Толстого на искусство. Возможно, именно поэтому летом 1902 года художник не поехал в Ясную Поляну, хотя и готовился к посещению усадьбы. Позднее он так вспоминал об этом: «Когда на нашем горизонте появился во всей своей необузданности юный барон Н. Н. Врангель и почти сразу заговорил о своем намерении устроить выставку исторических портретов, я усмотрел в этом исполнение чего-то давно желанного и изъявил сразу полную готовность помочь ему советом и делом <…> Однако, как это ни странно, – до Отрады-то я добрался и провел там целый день, а в Ясную Поляну к Толстым передумал ехать, хотя уже было испрошено и получено разрешение на моё посещение от графини Софьи Андреевны. Оставалось только дать телеграмму, что я еду, дабы были высланы лошади на станцию. Всякому показалось бы особенно любопытным войти в личный контакт с самым значительным человеком своего времени и увидеть его в его обыденной обстановке, однако, по мере приближения намеченного дня, я всё менее и менее радовался предстоящей встрече и, напротив, меня стал одолевать род ужаса перед ней, природу чего, однако, я не смог бы вполне выяснить. Мне с особенной ясностью представилась вся суета – царившая, как говорят, непрерывно в Ясной Поляне, в этом доме, всегда полном гостей, а самая беседа с Львом Николаевичем стала мне представляться всё менее заманчивой. В свое время большое впечатление произвёл рассказ о той ободряющей ласке, с которой Толстой встретил Философова и Дягилева <друзей Бенуа – С. А.> в Москве в своём московском доме; тогда, в ответ на высказанное моими друзьями "покаяние" – что де они плохие христиане, что они плохие ученики – его, Толстого, хоть и чувствуют всю правоту его проповеди, — он напомнил им об евангельском Закхее, которого Христос одобрил, хоть этот начальник мытарей отдал только половину своего имущества… Да, но то было пять или шесть лет тому назад, а что встречу я теперь? А вдруг Толстой станет меня корить и усовещевать? Хуже того, вдруг, я, художник, вынужден буду выслушивать ту (с моей точки зрения) дикую ересь, которую он изложил в своей книге об искусстве <речь идёт о трактате «Что такое искусство?» – С. А.> ? Спорить же я бы с ним не стал, и беседа могла бы получить очень нудный оборот. Лучше отказаться от соблазна. Я и отправил из Отрады телеграмму, что приехать не могу. Впрочем, я и сейчас не раскаиваюсь в таком "малодушии". Разумеется, было бы крайне любопытно всё увидать и услыхать, что я уже знал понаслышке (в величайших подробностях), разумеется, это был бы мне превосходный материал для занимательных рассказов, разумеется, мне бы позавидовали и Валечка, и Бакст, и Дима <друзья Бенуа: пианист Вальтер Фёдорович Нувель (Нувёль), художник Лев Самойлович Розенберг, творивший под псевдонимом Леон Бакст, художественный критик Дмитрий Владимирович Философов – С. А.>, и весьма ещё многие, всё это так, но, в сущности, всё это было бы чем-то никчёмно-суетным, пожалуй, даже чем-то "снобическим", а такие чувства мне не хотелось мешать с моим подлинным пиететом к Толстому» (Там же. Т. 2. С. 406, 407–408). Тем более любопытным представляется тот факт, что Л. Н. Толстого заинтересовала одна из работ А. Н. Бенуа: серия открыток. Художник любил старинные игрушки и собирал их. В 1904 году для благотворительного общества Святой Евгении он сделал 12 тематических отрытых писем (открыток) с изображением детских игрушек. Набор открыток состоял из двух серий, по 6 работ в каждой. I серия: 1 – «Тройка удалая», 2 – «Из мира фантастического», 3 – «Стадо», 4 – «Пылкий казак и дама его сердца», 5 – «Первое знакомство», 6 – «Учёные медведи». II серия: 1 – «Из мира фантастического», 2 – «Хор кормилец», 3 – «Пехота», 4 – «Птичий двор», 5 – «Усадьба», 6 – «Монастырь». В ноябре 1907 года этот набор жена писателя привезла в Ясную Поляну, и Толстой просмотрел его. 15 ноября доктор Маковицкий отметил в своём дневнике: «Софья Андреевна привезла из Москвы открытки старинных детских игрушек Бенуа, какими играла в детстве. Восторгалась ими. Л. Н-чу тоже были любопытны» (ЯПЗ 2. С. 566).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>