<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Goncharov_Ivan_Aleksandrovich_2_186">Гончаров Иван Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Гончаров Иван Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3621">Гончаров Иван Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гончаров Иван Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1812-1891) — писатель, критик, цензор. Толстой познакомился с Гончаровым в ноябре 1855 г., в первые дни по прибытии из Севастополя в Петербург. Встречались в доме А.М. Тургенева, где в 1850-е гг. собиралось общество писателей, и в редакции журнала «Современник». По инициативе Толстого 15 февраля 1856 г. петербургский фотограф С.Л. Левицкий сделал фотографию группы писателей из круга «Современника», среди них — Толстой и Гончаров: 30 марта Гончаров оставил свой автограф на снимке. Эта фотография до сих пор висит в кабинете Толстого в Ясной Поляне. 17 января 1907 г. в его дневнике записано: «Глядел на портреты знакомых писателей 1856 года, всех умерших…» В конце 1850-х гг. Гончаров среди тех, кому Толстой из Ясной Поляны шлёт поклон и называет «милые мои, прежде бывшие собратья» и признаётся, что «не перестанет дорожить ими».</p>
        <p>Толстой и Гончаров интересовались творчеством друг друга. Гончаров читал «Утро помещика» и «слегка похвалил» (47: 102), а Толстой читал «прелестную “Обыкновенную историю”» Гончарова (47: 103), рекомендуя её вниманию В.В. Арсеньевой: «прочтите эту прелесть». В дальнейшем не раз Толстой будет обращаться к созданным Гончаровым литературным образам и типам, употребляя такие понятия, как «обломовщина», «адуевщина». Отсылки к типам Гончарова есть в рукописях романа «Декабристы».</p>
        <p>В период своего творческого становления Толстой дал высокую оценку роману «Обломов»: «Обломов — капитальнейшая вещь, какой давно, давно не было, — писал он А.В. Дружинину 16 апреля 1859 г. — Скажите Гончарову, что я в восторге от Обломова и перечитываю его ещё раз. Но что приятнее ему будет — это, что Обломов имеет успех не случайный, не с треском, а здоровый, капитальный и не временный в настоящей публике». Толстой «об Обломове многое желал поговорить», ибо «с тех пор, как стал литератором, не мог не искать недостатков во всех больших и сильных вещах», признавался он в том же письме. Гончаров благодарил за лестный отзыв «строгого, иногда даже капризно-вдохновенного в деле литературного вкуса и суда» Толстого. Спустя 30 лет Толстой вновь читал этот роман, в дневнике 9 октября 1889 г. запись: «Хорош идеал его», а по окончании чтения, 7 ноября: «Как бедно!» Он воздерживался от прежних похвал и оценок. А в трактате «Что такое искусство?», вспоминая разговор с Гончаровым, утверждавшим, что после «Записок охотника» И.С. Тургенева, «писать уже нечего», Толстой полемизировал, доказывая обратное.</p>
        <p>В 1909 г. творческими связями Толстого с Гончаровым интересовался А. Мазон, готовивший книгу о Гончарове. Толстой признался, что общался с ним мало, но охарактеризовал Гончарова как «сдержанного, корректного и приятного», «доброжелательного» к нему человека.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>