<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Petrov_Nikolay_Ivanovich_3_1359">Петро́в Николай Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Петро́в Николай Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20161">Петро́в Николай Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Петро́в Николай Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1840-1921) — собеседник Толстого, автор воспоминаний о нём; литературовед, историк, археолог, этнограф, краевед, музейный и общественный деятель, профессор Киевской духовной академии, доктор богословия (1875), доктор русской филологии (1904), автор трудов по истории литературы XVIII-XIX вв., член-корреспондент Петроградской АН (1916), действительный член Украинской АН (1918); крёстный отец советского писателя М. А. Булгакова.</p>
        <p>Родился в Костромской губ, в многодетной семье священника. По окончании Киевской духовной академии (1865) получил степень магистра богословия и преподавал словесность в Волынской духовной семинарии. В 1870 г. назначен доцентом Киевской духовной академии по кафедре теории словесности, истории русской и иностранной литературы. Спустя два года избран секретарём созданного при академии церковно-археологического общества. В 1875 г. получил степень доктора богословия и назначен ординарным профессором Киевской духовной академии. На протяжении 1878-1919 гг. был хранителем созданного при обществе церковно-археологического музея. По его инициативе в музее было собрано около 49 тысяч памятников отечественной и мировой духовной и материальной культуры.</p>
        <p>Встреча профессора Петрова с Толстым произошла 14 июня 1879 г. В этот день писатель приехал в Киев, чтобы побывать в Киево-Печёрской лавре. Кроме лавры он посетил церковно-археологический музей, расположенный на её территории. «Я работал в музее один-одинёхонек в рабочем костюме и с молотком в руках …, - вспоминал Петров. - Вдруг около 11 часов утра отворяется дверь музея, входит господин высокого роста и плотного сложения в подержанном сюртуке, рекомендуется графом Толстым. Я спросил его имя и отчество и, узнав, что передо мною стоит знаменитый писатель, отвесил ему чуть не поясной поклон, прося извинения за мой костюм и некоторый беспорядок в музее… Свою беседу со мною граф Л. Н. Толстой начал тягучими фразами, как бы запинаясь и подыскивая слова. Он интересовался знать, что привлекает народ в Киев? Как он понимает религию? Какую духовную пищу получает он здесь? Я, конечно, сказал, что Киев привлекает к себе народ своими вековыми святынями. Прежде всего привлекает Киево-Печёрская лавра с нетленными мощами».</p>
        <p>Затем Петров поведал Толстому о вновь открытом Ионинском монастыре, посещаемом массой простого народа. В монастыре проживает отец Иона, которого паломники считают «заживо святым». Выслушав профессора, Толстой, слегка улыбаясь, сказал: «Был и там». В музее писатель около двух часов осматривал многочисленные экспонаты, делая заметки в записной книжке. Его внимание привлекли икона XVIII в. «Зачатие святой Анны» - работа строгановских крепостных живописцев, большая глиняная статуя Венеры Кипрской (VI-VII вв. до н. э.) и некоторые др. экспонаты. Рассматривая статую Венеры Кипрской, Толстой сказал, что сам «в молодости грешил этим - пробовал заниматься лепкой» (Гусев. Материалы. 3. С. 568-569). Как вспоминал Петров, во время их беседы писателя очень заинтересовал его рассказ об Иване-босом - киевском нищем, который летом и зимой ходил босиком и просил только кусок хлеба для дневного пропитания. От всего лишнего отказывался. Этот нищий происходил из богатой семьи, но, осознав бессмысленность своей жизни в окружении родных, считавших его чудаком и фантазёром, ушёл тайно из дома. Очутившись в Киеве, жил на церковной паперти, среди нищих, до самой своей смерти (Чаговец В. Киев в жизни и творчестве Л. Н. Толстого // Сов. Украина. 1940. 20 ноября). Выслушав внимательно рассказ профессора, Толстой сделал заметки в своей записной книжке. Уходя из музея, писатель оставил в книге посетителей запись: «14 июня 1879 г. Лев Толстой». Спустя месяц в отчёте музея сообщалось, что «в числе посетителей был известный наш писатель граф Лев Толстой, автор сочинений “Война и мир”, “Анна Каренина” и других, изучающий в Киеве народно-религиозную жизнь для задуманного им произведения» (Труды Киевской духовной академии. 1879, июль. С. 392).</p>
        <p>19 ноября 1910 г. в утреннем выпуске газеты «Биржевые ведомости» сообщалось, что «в Киеве на собрании, посвящённом памяти Л. Н. Толстого, профессор духовной академии Петров поделился своими воспоминаниями о пребывании Льва Николаевича в Киеве…» Тогда же он написал рассказ-воспоминание «Эпизод из паломничества Л. Н. Толстого», который был позднее переработан. В настоящее время рукопись хранится в ОР ГМТ.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>