<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Milyukov_Pavel_Nikolaevich_2_416">Милюков Павел Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Милюков Павел Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8936">Милюков Павел Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Милюков Павел Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1859-1943) — историк, политический деятель, лидер партии кадетов, депутат Гос. думы. Посетитель Толстого.</p>
        <p>Толстой и Милюков познакомились на рубеже 1880-1890-х гг. в доме И.И. Янжула, в гостях у которого они оба бывали. В годы реакции и подавления инакомыслия собиравшийся там кружок либерально настроенных московских профессоров был одним из мест, где свободно высказывались о реалиях общественной жизни. Ближе они узнали друг друга в 1893 г.: Милюков был приглашён в Хамовники на чтение только что законченной Толстым статьи «Христианство и патриотизм».</p>
        <p>26 января 1895 г. Толстой присутствовал на собрании либеральных общественных деятелей, где обсуждался вопрос о выражении протеста по поводу речи нового царя 17 января того же года, в которой была провозглашена преемственность консервативной политической линии Александра III. Проходившее по инициативе князя Д.И. Шаховского и под председательством Милюкова совещание не приняло никаких решений. Толстому оно показалось «напрасным» (Гусев. Летопись. 2. С. 164).</p>
        <p>В 1896 г., когда Милюкова выслали из Москвы по обвинению в сношениях с Советом объединённых студенческих землячеств, Толстой писал Кони, прося помочь опальному московскому профессору (69: 26-27).</p>
        <p>Творчество Милюкова-историка и публициста часто получало высокую оценку Толстого. Так, в 1893 г. в письме Н.Н. Страхову он похвалил статью Милюкова «Разложение славянофильства»; в годы первой русской революции Толстой читал «Очерки по истории русской культуры» Милюкова, о которых тоже отзывался с одобрением (ЯПЗ. 2. С. 241). Однако с некоторыми идеями историка он не мог согласиться. Прочитав книгу Милюкова «Из истории русской интеллигенции» (СПб., 1902), записал в дневнике 13 декабря 1902 г.: «Напрасно думают критики, что движение интеллигенции может руководить народными массами» (54: 151).</p>
        <p>Милюков-политик, как и многие другие политические деятели, не вызывал одобрения писателя. Либеральные представления о политической свободе были чужды Толстому, мечтавшему не о той свободе, «которую могут давать и отнимать Николай, Столыпины и большинство Пуришкевичей или Милюковых», а о той, которая «не может быть отнята никем, потому что она основана на исполнении высшего единого закона для всех людей» (56: 341). Главное для Толстого не политическая борьба, а нравственное совершенствование, которому она лишь мешает. «Пуришкевич обращает в свою партию, Милюков — в свою. Это сумасшествие! Если все люди заняты внешним, то им некогда быть занятыми внутренним» (ЯПЗ. 2. С. 581). Имя Милюкова в негативном контексте упоминалось в черновой редакции статьи «Не могу молчать» (37: 392).</p>
        <p>Не разделяя религиозных воззрений Толстого, Милюков с большим уважением относился к Толстому-личности и писателю. В 1908 г. он входил в состав Юбилейного комитета, готовившего чествование Толстого по случаю его 80-летия.</p>
        <p>В 1917 г. Милюков — член Временного правительства, министр иностранных дел России. С 1920 г. жил во Франции, в Париже, издавал газету «Последние новости».</p>
        <p>30 ноября 1920 г. на собрании в Лондоне, посвящённом 10-летию со дня смерти Толстого, Милюков произнёс речь «Толстой и русский народ» (см. газету «Руль» (Берлин), 1920, 8 декабря, № 19). Подчёркивая противоречивость личности и взглядов Толстого, Милюков отмечал близость писателя к народу, ибо «Толстой выражает душу русских народных масс, со всеми её недостатками и достоинствами, с её высокими стремлениями и обыденными предрассудками». В отличие от М. Горького, который, считал Милюков, близок типу пролетария, Толстой органично связан с миром русского крестьянства. Отсюда и его патриархальность, отрицание прогресса, государственности. Что же касается «созидательной стороны» народной души, то Толстой мыслил её «в терминах религии и морали. Мы мыслим её в терминах прогресса». Под словом «мы» Милюков подразумевал русских либералов, которые, несмотря на все события революционных лет, находясь в эмиграции, всё ещё надеялись, что «народ возьмётся активно за восстановление русской государственности».</p>
        <p>В «Последних новостях» не раз появлялись статьи о Толстом; некоторые из них принадлежали перу самого Милюкова. Так, 18 июня 1927 г. заметкой «Дочь Толстого об отце» Милюков анонсировал предстоящую лекцию T.Л. Сухотиной. Отмечая, что «Толстовский вечер в Сорбонне будет желанным продолжением Пушкинского праздника и дней русской культуры», Милюков писал: «Пушкин и Толстой — две грани целого периода русской культуры, самого светлого и незабвенного периода всей нашей истории».</p>
        <p>9 сентября 1928 г., когда отмечалось 100-летие со дня рождения писателя, «Последние новости» опубликовали немало материалов о Толстом. Милюков написал статью «Толстой и наука», вспомнив о том, как в своё время ему и ещё некоторым другим профессорам Московского университета приходилось в спорах с писателем защищать научное знание.</p>
        <p>Позиция Милюкова по отношению к Толстому была характерна для многих либеральных политических деятелей. Безусловно признавая гениальность Толстого-писателя, его высокие нравственные качества, искренность, правдивость, Милюков не мог принять толстовское отрицание государственности, прогресса, урбанизации, демократических ценностей в политике и т.п. хрени.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Милюков П.Н. Воспоминания. М., 1991.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>