<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Amvrosiy_2_019">Амвросий</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Амвросий // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="375">Амвросий</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Амвросий</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1812-1891), иеромонах — старец Козельской Введенской Оптиной пустыни (в миру: Александр Михайлович Гренков); прославился великим подвигом старчества. В год 1000-летия Крещения Руси первым из оптинских старцев причислен к лику святых. В келье старца Амвросия бывали иерархи, сановники, великий князь поэт К.Р., доктора, писатели, поэты, философы, композиторы, историки, учёные… Был и Толстой. Он неоднократно посещал Оптину пустынь и даже после отлучения от церкви имел желание беседовать со старцами.</p>
        <p>25-27 июля 1877 г. Толстой с Н.Н. Страховым ездили в Оптину. Толстой ждал этой поездки: «Там я монахам расскажу все причины, по которым не могу верить» (62: 311). Они выстояли всенощное бдение, и Толстой имел беседу со старцем Амвросисм. С.А. Толстая отметила, что разговорами с отцом Амвросием он остался очень доволен, высоко отзывался о мудрости старцев и духовной силе Амвросия Но и после своего разочарования в учении церкви, которое обозначилось и 1879 г.. Толстой шёл в Оптину, к старцам, В 1881 г., 10-19 июня, он отправился туда пешком в сопровождении яснополянского учителя Д. Ф. Виноградова и слуги С. П. Арбузова. В письме И. С. Тургеневу 26-27 июня он признавался: «Паломничество моё удалось прекрасно. Я наберу из своей жизни годов пять, которые отдам за эти десять дней». Но теперь Толстой видел пороки монахов, его угнетала «болезненная» вера «бедного» Амвросия, он признал старца не понимающим Священное Писание. А в 1890 г. Толстой категоричен, об Амвросии он заметил, что старец «жалок своими соблазнами до невозможности» (27 февраля), Бог только с молодыми послушниками, а со старцами — дьявол. Это было третье, последнее, свидание Толстого со старцем Амвросием. В историческом описании Оптиной пустыни некоего Е. В. говорится о том, что старцу это свидание причинило душевные страдания: «Горд очень» — заметил он. Старец просил Толстого принести печатное покаяние в своих «еретических» воззрениях. Толстой вышел растроганным, собирался побывать у Амвросия и на другой день, несмотря на то, что уклонился от его благословения перед уходом.</p>
        <p>В 1890 г. писатель задумал повесть «Отец Сергий», где собирался разоблачить монашеское отречение от мира вывести образ «известного старца Амвросия», любимого и почитаемого русским народом и столь неоднозначно воспринятого самим Толстым; в повести старец — духовный наставник игумена монастыря, куда поступил князь Касатский. А в романе «Воскресение», который создавался в 1890-е гг., его герой Нехлюдов вдруг почувствовал, что церковь — совратительница, а старцы — наиболее опытные обманщика и соблазнители. Наставления старца, конечно же, не были выполнены Толстым.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>