<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khess_Adolf_4_2155">Хесс Адольф</title>
        <title type="bibl">
          Ерохин А. В. Хесс Адольф // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888043">
                  <name>Ерохин А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14887">Хесс Адольф</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хесс Адольф</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Hess, Heß; годы жизни не установлены) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; немецкий литератор и переводчик из Ольденбурга (Северная Германия); известен прежде всего своими переводами произведений с русского и польского языков, в т.ч. сочинений Л. Н. Толстого («Воскресение» «Auferstehung», 1914 и др.). Хесс неоднократно посылал Толстому свои переводы и обращался к нему за разрешением перевода новых текстов. Так, в августе 1904 г. писатель получил от Хесса письмо, в котором тот писал, что отправил Толстому немецкое издание его книги «Мысли мудрых людей» и просил позволения перевести и напечатать в немецкой газете статью Толстого из книги Ф. А. Страхова «Дух и материя» (М., 1899). Толстой ответил: «Переводить всё напечатанное (как и то, что в книге Страхова) я предоставляю всем» (75: 163). В переводе Хесса некоторые письма и статьи Толстого были опубликованы в журнале «Deutsche Rundschau» (т. 122, январь-март 1905, с. 93-101, 252-261). Как записал Д. П. Маковицкий 27 января 1905 г., «Л. Н. хвалил перевод своих писем, сделанный Адольфом Гессом в “Deutsche Rundschau”» (номер журнала сохранился в ЯПб. — ЯПЗ. 1. С. 152). В то же время Толстому не понравился перевод Хессом статьи «Как освободиться рабочему народу» («…плохо переведено, руссицизмов не понял». — ЯПЗ. 1. С. 330).</p>
        <p>В ноябре 1905 г. Хесс был в Ясной Поляне и вёл переговоры с Толстым о закреплении за ним исключительного права на опубликование его перевода статьи «Конец века» на немецкий язык. Хесс сделал этот перевод, ссылаясь на согласие Толстого. Но Чертков разрешил сделать перевод другому лицу, о чём сообщил Толстому в письме от 8 февраля н.с. 1906 г. (89: 37). В этой связи в ответе Толстого Черткову от 13 февраля н.с. выражено нежелание говорить «об ужасных недоразумениях и гадостях Гесса и т.п. в переводах» (89: 36). «Недоразумения и гадости» Хесса связаны не только с переводом «Конца века». Ещё раньше, 12 мая н.с. 1905 г., он послал Толстому свой перевод рассказа «Тяжёлое бремя (Быль)» (впоследствии рассказ был переименован в «Дорого стоит. Быль») с просьбой ответить, не заимствован ли этот рассказ из новеллы Мопассана «На воде» «Sur l’eau» (75: 271). Рассказ Толстого, являвшийся обработкой «На воде» Мопассана, вышел в 1905 г. в Харькове без ссылки на авторство французского писателя. С этого текста Хесс и сделал свой перевод «Eine schwere Last». Просьбу Толстого напечатать опровержение, что рассказ не его, а Мопассана, Хесс исполнил, сообщив об этом в письме от 3 июня н.с. (ЯПЗ. 1. С. 512).</p>
        <p>Ещё одно небольшое недоразумение Хесс вызвал в Ясной Поляне в начале 1906 г. 3 февраля н.с. немецкий издатель Альберт Ланген спрашивал в письме, справедливо ли утверждение Хесса, что Толстой при личном свидании предоставил ему право перевода своих произведений и что он обязался за это значительную часть гонорара передавать Толстому (76: 280). Хотя точный ответ Толстого на этот запрос Лангена неизвестен, в дневнике Д. П. Маковицкого есть запись характерной реакции Толстого на подобные обращения: Ланген «цитирует письмо Хесса и спрашивает, правда ли, что он будет отдавать часть гонорара за немецкие переводы мне и получать первым манускрипты? Ответьте ему, что я с 1881 года отказался от гонорара даже за русские издания» (ЯПЗ. 2. С. 28).</p>
        <p>Визит Хесса в Ясную Поляну 21 ноября 1905 г. отмечал Д. П. Маковицкий: «Был доктор Adolf Hess, писатель из Ольденбурга, переводит новые произведения Толстого, Чехова и других русских писателей. Симпатичный, хотя педантичный» (ЯПЗ. 1. С. 466).</p>
        <p>В последний раз Хесс обращался к Толстому в 1908 г. Прислав две книги своих переводов произведений Толстого на немецкий язык (1: «Кавказский пленник», «За что?». Два рассказа. — Берн, 1908; 2: «Чем люди живы», «Свечка». — Висбаден, 1908), он снова просил разрешения на перевод статьи «Конец века» (78: 362).</p>
        <p>В конечном итоге, при всей противоречивости оценок переводческой деятельности Хесса, роман Толстого «Воскресение», несмотря на наличие др. переводов, до сих пор публикуется в его переводе на немецкий язык (одно из последних изданий — 1996 г.), что свидетельствует о его добросовестности как переводчика.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>