<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khepgud_Izabella_Florens_2_722">Хэпгуд Изабелла Флоренс</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Хэпгуд Изабелла Флоренс // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20223">Хэпгуд Изабелла Флоренс</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хэпгуд Изабелла Флоренс</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Hapgood Isabel Florence; 1850-1928) — американская писательница, переводчица, журналистка, корреспондент, адресат, посетитель Толстого, автор работ о нём. Прекрасно владела несколькими европейскими языками, а также русским и старославянским. Переводила Пушкина, Гоголя, Тургенева, Лескова, Горького. Перевела многие произведения Толстого. В.В. Стасов писал Толстому о Хэпгуд: «…её считают лучшей переводчицей современных русских писателей на английский. Но всего лучше она переводит Вас и Гоголя …. Не надо мне прибавлять, что Льва Толстого она — боготворит» (ОР ГМТ). В 1887 г. написала статью «Count Tolstoi and the public censor» (Atlantic Monthly. 1887. Vol. 60. № 357). Впервые побывала у Толстого в Москве 25 ноября 1888 г. С.А. Толстая пригласила её в Ясную Поляну летом 1889 г. О своём посещении Толстого писала в статье «Count Tolstoy at home», опубликованной в «Atlantic Monthly» (1891. Vol. 68. № 409); перевод был опубликован в «Историческом вестнике» (1892. № 1). В 1892-1893 гг. для голодающих в России организовала сбор пожертвований, которые пересылала Толстому. Толстой неизменно благодарил её за труд и помощь в пользу голодающих. Хэпгуд перевела севастопольские рассказы, трилогию «Детство. Отрочество. Юность», «Так что же нам делать?», «О жизни», но в письме 28 апреля 1893 г. отказалась переводить трактат «Царство Божие внутри вас» ввиду несогласия с точкой зрения автора: «…мои убеждения не позволяют мне переводить эту книгу» (ЛН. Т. 75. Кн. 1. С. 412). По той же причине ещё ранее отказалась переводить «Крейцерову сонату», полагая, «что эта книга не принесёт никакой пользы людям» (Nation. 1890. 17 April). Принимала участие в подготовке 22-томного собрания сочинений Толстого в Соединённых Штатах (N.Y., 1902). Опубликованную в 1891 г. в журнале «Independent» статью «Прогулки по Москве с графом Толстым» включила впоследствии в свою книгу: Hapgood, I.F. Russian Rambles. — NY, 1895. В яснополянской библиотеке сохранились переводы Хэпгуд произведений Толстого; на книгах — дарственные надписи переводчицы.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>