<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mikhaylov_Timofey_Mikhaylovich_4_1957">Миха́йлов Тимофей Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Миха́йлов Тимофей Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9077">Миха́йлов Тимофей Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Миха́йлов Тимофей Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1859-1881) — русский революционер, член «Народной воли», участник убийства императора Александра ІІ 1 марта 1881 г. Из крестьян. Родился в деревне Гаврилово, ныне Сычёвского района Смоленской обл. В середине 1870-х гг. был чернорабочим, затем котельщиком на петербургских заводах. Посещал революционный рабочий кружок. В 1880 г. стал членом столичной рабочей организации «Народная воля». Вскоре вступил в «боевую рабочую дружину», а в январе 1881 г. — в образованный Исполнительным комитетом отряд метальщиков бомб для покушения на Александра II. Вскоре перешёл на нелегальное положение, получив паспорт на имя мещанина г. Чернигова Сергея Ивановича Лапина. Вместе со своими единомышленниками 1 марта 1881 г. принимал участие в убийстве императора Александра ІІ. Арестован на конспиративной квартире 3 марта после вооружённого сопротивления. По процессу «первомартовцев» в числе пятерых приговорён к смертной казни. На суде прокурор Н. В. Муравьёв назвал его «апостолом петербургских рабочих». 3 (15) апреля в момент казни на плацу Семёновского полка Михайлов проявил большое мужество. Дважды верёвка не выдерживала его веса; его поднимали и вешали снова, что вызвало бурю негодования в толпе свидетелей казни.</p>
        <p>Вспоминая события 1 марта 1881 г., Толстой писал П. И. Бирюкову 3 марта 1906 г.: «…суд над убийцами и готовящаяся казнь произвели на меня одно из самых сильных впечатлений моей жизни» (76: 114). В предисловии к статье В. Г. Черткова «О революции» (1904), говоря о революционерах-первомартовцах, писатель упоминал и Михайлова: «Нельзя не признавать молодечества и самоотвержения людей, как Халтурин, Рысаков, Михайлов …, — писал он, — которые прямо жертвовали своими жизнями для достижения недостижимой цели; так же как и тех, которые с величайшими лишениями, рискуя свободой и часто жизнью, идут в народ, чтобы бунтовать его, или печатают и развозят революционные брошюрки; но нельзя не видеть того, что деятельность этих людей не могла и не может привести ни к чему иному, как к погибели их самих и к ухудшению общего положения» (36: 150).</p>
        <p>В письме В. Г. Черткову от 20 мая 1904 г. Толстой сравнивал революционеров с французом Жераром, автором книг об охотничьих приключениях. В частности, он писал: «Невольно любуешься молодечеством Жерара, охотника на львов, точно так же невольно любуешься, независимо от последствий их деятельности, и молодечеством, самоотвержением русских революционеров, ходивших в народ, так же как и отчаянной деятельностью Халтуриных, Рысаковых, Михайловых и других, но нельзя не видеть, что главный двигатель деятельности этих людей был тот же, как и тот, который руководил Жераром. Как Жерар не мог не видеть того, что убийством десятка львов он не избавит жителей Африки от львиной опасности, так же и люди, ходившие в народ, или устраивающие шествия по улицам с флагами, или убивающие отдельных правительственных лиц, не могли не видеть, что они этими средствами никогда не победят русского правительства» (88: 332).</p>
        <p>Через много лет, 7 января 1909 г., в журнале «Былое» (1906. № 3) Толстой прочёл статью об убийстве 1 марта 1881 г. революционерами Александра ІІ и за обедом рассказал об этом домочадцам и гостям, сообщив, что там опубликованы все портреты участников. При этом заметил: «…ужасны портреты Михайлова и Рысакова» (ЯПЗ. 3. С. 297, 493).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>