<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shchepkin_Mitrofan_Pavlovich_3_1621">Ще́пкин Митрофан Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Литвинов Д. В. Ще́пкин Митрофан Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888082">
                  <name>Литвинов Д. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15862">Ще́пкин Митрофан Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ще́пкин Митрофан Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1832-1908) — знакомый Толстого; общественный деятель, публицист. Окончил историко-филологический факультет Московского университета. В 1865 г. занял кафедру политической экономии в Петровской академии. Сотрудничал со многими изданиями: «Русский вестник», «Русские ведомости», «Известия Московской городской думы» и др. Основатель газеты «Русская летопись» (1870), издатель журнала «Самоуправление» (1906-1907). В 1862-1863 гг. - редактор «Московских ведомостей». В 1870-1878 гг. - гласный Московской городской думы, в 1896-1906 гг. - гласный Коломенского уездного и Московского губ. земских собраний. Член правления Купеческого банка. Автор работы «Опыты изучения общественного хозяйства и управления городов» (М., 1882).</p>
        <p>Толстой и Щепкин были знакомы с 1850-х гг. На протяжении многих лет общение носило поверхностный характер. Их сближение состоялось в период перелома в мировоззрении Толстого на рубеже 1870-1880-х гг. В это время Толстой часто навещал Щепкина в Москве, посвящал его в свои замыслы, советовался с ним. Наибольшее сближение произошло в период работы над трактатом «В чём моя вера?», в печатании которого Щепкин принимал самое активное участие. Именно он обратил внимание Толстого на В. К. Сютаева и помог писателю получить доступ к судебному производству по делам Сютаева. Толстой неоднократно обращался к Щепкину с просьбами о помощи людям, которым сочувствовал. В 1882 г. Щепкин был одним из организаторов переписи населения в Москве: в переписи активно участвовал Толстой. В 1880-е гг. в своей типографии Щепкин печатал произведения Толстого. В начале 1880-х гг. писателя волновал вопрос организации издательства по выпуску качественной литературы для народа. Эта идея обсуждалась единомышленниками, собиравшимися в московском доме Толстого. На одном из таких собраний в феврале 1884 г. в хамовническом доме Толстой прочитал «Речь о народных изданиях». На этом собрании был и Щепкин. Однако между ним и Толстым возникли разногласия по поводу работы будущего издательства. В частности, не было единства в определении понятия «народное» чтение. Для выхода из спорной ситуации Толстой предложил выпустить пробные издания, чтобы тем самым найти верный путь. Именно с этим категорически был не согласен Щепкин. В результате произошло охлаждение в отношениях между Толстым и Щепкиным. Спустя некоторое время идея Толстого о выпуске качественной литературы для народа была осуществлена через создание издательства «Посредник». Щепкин был в хороших отношениях и с братом Толстого С. Н. Толстым.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Митрофан Павлович Щепкин. М., 1910.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>