<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Trubetskie_3_1541">Трубецкие</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Трубецкие // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14059">Трубецкие</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Трубецкие</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>— известный русский дворянский род, хотя эту фамилию носили в России и мещане, и крестьяне. Толстой был связан с князьями Трубецкими близким родством. Его бабушкой со стороны матери была кн. Екатерина Дмитриевна Трубецкая (1749-1792). В доме родного брата бабушки, кн. Ивана Дмитриевича (1756-1827), воспитывалась мать писателя, а дети Трубецкого, сыновья Юрий (1792-1848), Николай (1807-1874) и дочери Аграфена, в замужестве Мансурова (1795-1861), Софья, в замужестве Всеволожская (1800-1852), и Александра, в замужестве кн. Мещерская (1802-1873), входили в круг общения семьи Толстого. Многие представители рода Трубецких отмечены в русской истории, некоторые были ближайшими сподвижниками Петра I. Один из Трубецких был крёстным отцом царя (Алексей Никитич), у другого, Юрия Юрьевича, прапрадеда писателя, Пётр I был на свадьбе посажённым отцом со стороны жениха. Работая над материалами из времён Петра I, Толстой в набросках к роману упоминал имена Дмитрия Юрьевича и его жены Варвары Ивановны Одоевской, своих прадеда и прабабки (17: 442) Юрия Юрьевича (1668-1739), женатого на кн. Елене Григорьевне Черкасской, а вторым браком на Ольге Ивановне Головиной (17: 407, 425, 443). Через прабабку своей матери, О. И. Головину, в замужестве Трубецкую, Толстой был в родстве с А. С. Пушкиным.</p>
        <p>Был в родстве Толстой и с декабристом Сергеем Петровичем Трубецким (1790-1860): он четвероюродный брат Толстого, персонаж незавершённого романа «Декабристы», где его имя упоминалось несколько раз (17: 460, 493). С. П. Трубецкой был одним из основателей тайного общества «Союз спасения», одним из руководителей «Северного общества». После поражения декабристов осуждён на каторгу и сослан в Сибирь. Автор записок, изданных в Лондоне. В ЯПб сохранилась книга «Записки декабристов», выпуски 2-й и 3-й (Лондон, 1863), где записки Трубецкого были впервые напечатаны. Толстой писал Софье Стахович в марте 1898 г.: «Не могу теперь вспомнить, где я читал подробности о казни. Есть, кажется, описание у Трубецкого (его записки)» (71: 310). В апреле 1904 г. Толстой просил Стасова прислать ему изданные за границей записки декабристов С. П. Трубецкого, С. П. Оболенского и др.</p>
        <p>В молодости Толстой был знаком с семьёй Николая Ивановича Трубецкого (1807-1874), своего двоюродного дяди со стороны матери. Князь Н. И. Трубецкой - действительный тайный советник, обер-гофмейстер, член Гос. совета, сенатор, председатель Московского опекунского совета - был женат на Анне Андреевне Гудович (1818-1882). Их единственной дочерью, Екатериной Николаевной Трубецкой (1840-1875), в молодости был увлечён Толстой. Во время заграничного путешествия в 1857 г. он посещал парижский салон Трубецких и 11 апреля писал Т. А. Ёргольской: «Представьте себе, в Париже у меня оказалось много родни - Трубецкие, двоюродные братья мама́, г-жи Мансуровы и Мещерские, … и во всех этих семьях есть барышни, которые оказались моими кузинами» (60: 175). Н. И. Трубецкой принял католичество и потому принуждён был жить за границей, так как въезд в Россию, по законам того времени, был ему запрещён. Жили Трубецкие в Париже в собственном доме на улице Клиши и под Парижем близ Фонтенбло в имении Бельфонтен, где у них бывал Толстой. На правах родственника он часто посещал семью Трубецких, нередко обедал у них. В доме князя, по свидетельству современников, собиралось разношёрстное общество, от французских иезуитов до людей с революционным прошлым. Сам Н. Трубецкой отличался крайней непоследовательностью взглядов, но был человеком добродушным и простосердечным. Толстой в одном из писем к жене (1869 г.) цитировал стихи П. А. Вяземского:</p>
        <p>Над Трубецким трунит Толстая Александрин. - Л. Д.,</p>
        <p>Толстых я вижу в ней закал,</p>
        <p>«Войны и мира» часть седьмая,</p>
        <p>Благодарю, не ожидал (83: 163).</p>
        <p>А. А. Толстая тогда же писала: «Меня занимает дразнить кн. Трубецкого, юношу 70 лет…» (83: 165). Уже в Москве встреча с одним из родственников Трубецких вызвала в Толстом воспоминания о своём увлечении Екатериной Трубецкой и упущенной возможности устроить семейную жизнь. «Трубецкой. Напомнил Париж и дочь. - Дурак, дурак» (дневник 7 апреля 1858 г. - 48: 12). В «Кратком биографическом очерке, написанном со слов гр. Л. Н. Толстого женой его гр. С. А. Толстой 25 октября 1878 года (вторая редакция)» на полях против слов: «Из Парижа ездил … жил в Швейцарии», рукой С. А. Толстой написано: «Знакомство с Трубецкими, была мысль жениться на княжне Трубецкой, впоследствии графиня Орлова, жена посланника в Париже» (ЛН. Т. 69. Кн. 1.С.513).</p>
        <p>Среди знакомых молодого Толстого был кн. Сергей Васильевич Трубецкой (1815-1859): в дневниках и записных книжках встречалось его имя. «…Ужинал с Трубецким…» (47: 107). Он был сыном Василия Сергеевича Трубецкого, генерал-адъютанта Александра 1. Кавалергард, сослуживец и приятель Лермонтова, был женат на Е. П. Пушкиной. Участвовал в боевых действиях на Кавказе и был, по одной из версий, секундантом Лермонтова на дуэли с Мартыновым. В 1842 г. подал в отставку, 10 лет спустя пережил романтическую историю с похищением чужой жены, за что был арестован и посажен в Петропавловскую крепость. Вышел на свободу без титула, чина и знаков отличия, рядовым в пехотный полк. По словам современников, «был необычайно красив, ловок, весел и блистателен во всех отношениях, как по наружности, так и по уму; и у него было тёплое, доброе сердце и та юношеская беспечность с каким-то ухарством, которая граничит с отвагой и потому, может быть, пленяет» (47: 393). В записной книжке в июне 1856 г. Толстой вспомнил С. Трубецкого: «К Юности. Я смотрю, как на недоступные совершенства образования, ума, деликатности, на русских франтов, как Столыпин, Трубецкой, Строганов; потом узнаю и нахожу, что они на меня смотрят с завистью и притворяются, что презирают» (48: 186). Встречался Толстой с Трубецким и в С.-Петербурге, в семье А. А. Толстой (48: 9).</p>
        <p>Родственником Толстого был кн. Николай Петрович Трубецкой (1828-1900) - тайный советник, калужский вице-губернатор, председатель и один из создателей Русского музыкального общества и Московской консерватории. Пятиюродный брат Толстого, он был женат 1-м браком на Любови Васильевне Орловой-Денисовой (1828-1860), 2-м браком на Софье Алексеевне Лопухиной (1841-1901). Семья Н. П. Трубецкого принадлежала к духовной элите России. У него было 12 детей (трое от первого брака). Два сына, Сергей (1862-1905) и Евгений (1863-1920), были известными русскими философами. Когда Евгений Трубецкой предполагал стать редактором новой газеты «Московская неделя», Толстой хотел дать в его газету свою статью «Обращение к русским людям. К правительству, революционерам и народу». В некоторых изданиях тогда появились сообщения, что газета Е. Трубецкого будет издаваться при сотрудничестве Толстого (ЯПЗ. 2. С. 31, 613). Жена Толстого была связана с Н. П. Трубецким благотворительными делами: «…с милейшим старым князем Трубецким у меня всегда было полное согласие во мнениях» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 558).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>