<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kozlov_Aleksey_Aleksandrovich_5_2270">Козлов Алексей Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Козлов Алексей Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6620">Козлов Алексей Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Козлов Алексей Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1831-1901) — русский философ, сторонник панпсихизма, автор статей о мировоззрении Л. Толстого. В 1870-е годы увлекся философией А. Шопенгауэра, начал читать лекции в Киевском университете. В 1881 г. защитил магистерскую диссертацию, посвященную философии Платона, в 1884-м – докторскую о философии И. Канта, после чего получил звание профессора. На формирование взглядов Козлова произвела влияние философия Г. В. Лейбница, а также работы Г. Тейхмюллера. Издавал философско-литературный сборник «Свое слово». С 1891 г. проживал в Петербурге. В философии Козлова особое внимание уделялось сознанию и духовному миру, духовным субстанциям, которые провозглашались истинно существующими. Объекты материального мира, согласно Козлову, являются значками духовных субстанций. Козлов обращался к творчеству Толстого в 1880-е – 1890-е гг. Он выступил в качестве автора статей, посвященных толстовским трактатам «В чем моя вера?» и «О жизни», объединенных в 1895 г. в книгу «Религия гр. Л. Н. Толстого, его учение о жизни и любви» (СПб., 1895), и вышедшей тогда же статьи о рассказе «Хозяин и работник». Работы Козлова о Толстом имеют полемическую направленность, их цель состояла в том, чтобы подвергнуть критике толстовское учение с точки зрения взглядов автора-философа. Исследовательские приёмы, подход историка религиозно-философских учений у Козлова лишь служат средством полемики с толстовским учением. Козлов не только оспаривает толстовское понимание религии, но и утверждает, что у яснополянца оно отсутствует как таковое. Одна из основных причин подобной оценки – отсутствие у Толстого догматического учения. Если нет догм, нет метафизики, связанной со спекулятивными богословскими рассуждениями, то нет и религиозности как таковой. Оценивая религию, религиозность личности, Козлов руководствуется привычными ему критериями оценки конфессиональной жизни. В качестве упрека Толстому как религиозному мыслителю ставится отсутствие в его учении «не только чуда, мистерии, мистики, но даже и возможности для этих элементов» (Козлов А. А. Религия гр. Л. Н. Толстого, его учение о жизни и любви. С. 30). Система взглядов Толстого есть, по Козлову, лишь «учение о нравственности, система заповедей», не имеющая никакого религиозно-философского обоснования (Там же. С. 38). Толстой чуть позже, в статье «Что такое религия и в чём сущность её?», отвечая на похожие упрёки, а возможно даже и на аргументы из книги Козлова, привёл любопытное сравнение: « «Но это не религия”, скажут люди нашего времени, привыкшие принимать сверхъестественное, т. е. бессмысленное, за главный признак религии; “это всё, что хотите: философия, этика и рассуждения, но не религия”. Религия, по их понятию, должна быть нелепа и непонятна (credo quia absurdum). <…> Утверждать, что сверхъестественность и неразумность составляют основные свойства религии, всё равно, что, наблюдая только гнилые яблоки, утверждать, что дряблая горечь и вредное влияние на желудок есть основное свойство плода яблока» (35: 191). Сурово осудив учение писателя, заявив, что «никакого объективного, ни научно-теоретического, ни жизненно-практического значения система гр. Л. Н. Толстого не имеет» (Козлов А. А. Религия гр. Л. Н. Толстого, его учение о жизни и любви. С. 99), Козлов, тем не менее, подчеркнул значение толстовских поисков религии, высшего смысла жизни. И этот вывод понравился многим русским религиозным философам рубежа веков и часто повторялся с разными вариациями в их работах о Толстом. Во второй части книги 1895 г. Козлов, разбирая трактат «О жизни», сочинение философского плана, утверждает, что «в книге мы не видим хотя бы части философской системы в точном смысле этого слова». Полемические замечания касались отсутствия у Толстого четкого понимания «разума», толстовского деления на «разумное сознание» и «животное сознание» (Там же. С. 148-149), в то время как, по мнению Козлова, сознание у нас единое. В статье, опубликованной в 1895 г. в «Вопросах философии и психологии», Козлов критически разбирает рассказ «Хозяин и работник», который не нравится ему из-за якобы насильственного подчинения художественного начала моральной проповеди. При этом некоторые замечания Козлова действительно выявляют реально существовавшую нечеткость толстовских формулировок, например, о восприятии пространства и времени. Однако это говорит лишь об отдельных недостатках самих по себе формулировок, но не позволяет сделать вывод о сущности мировоззрения яснополянца. И на основании таких формулировок нельзя сделать некорректный, противоречащий общей направленности толстовской мысли вывод о том, что Толстой якобы «во всех своих рассуждениях о жизни и ее благе имеет в виду жизнь с точки зрения пространства и времени» (Там же. С. 165). Скорее, Толстой иногда использует характеристики отрицаемой им материальной жизни для выражения сущности духовного идеала. И тут речь можно вести о нечеткости лишь вербального характера. Толстой, прочитав в «Вопросах философии и психологии» статью Козлова о Тейхмюллере, вполне согласился с излагаемым в ней пониманием пространства и времени как порядка распределения предметов (52: 142). Мы не знаем точно, читал ли Толстой первую статью Козлова о трактате «В чем моя вера?», но вторую работу, посвященную «О жизни» и впервые опубликованную в «Вопросах философии и психологии», писатель в марте 1891 г. прочёл, и очевидная несправедливость суждений философа была ему неприятна: «Я читал статью Козлова против меня, и мне не было нисколько больно. И думаю, это от того, что последнее время много мне было уроков, уколов в это место: притупилось, замозолилось, или, скорее, я немного исправился, стал менее тщеславен. И думаю, как же благодетельна не только физическая, но нравственная боль! Только она и учит» (52: 16-17). Лит.: Антонов К. М. Философия религии и философская теология между верой и знанием: русский философский спиритуализм конца XIX в. (А. А. Козлов) // Вестник ПСТГУ. Серия I: Богословие. Философия. Религиоведение. 2018. Вып. 79. С. 43-55; Прокопчук Ю. В. Критика толстовской религиозности в научных трудах XIX-XX вв. (А. А. Козлов, В. Ф. Асмус) // Материалы научных сессий 2019 года в Государственном музее Л. Н. Толстого / отв. ред. Л. В. Гладкова. — М., 2020. С. 235-249.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>