<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kalmykova_Aleksandra_Mikhaylovna_2_295">Калмыкова Александра Михайловна</title>
        <title type="bibl">
          Романова Г. И. Калмыкова Александра Михайловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888120">
                  <name>Романова Г. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6021">Калмыкова Александра Михайловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Калмыкова Александра Михайловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Чернова; 1849-1926) — педагог-просветитель, публицист, издатель, сотрудник «Посредника». Знакомая, корреспондент и адресат Толстого. Выросла в дворянской семье, «в атмосфере лучших идеалов и интересов 60-х гг.» (Калмыкова А.М. Автобиография (1894) // Книга. Исследования и материалы. Вып. 29. М., 1974. С. 154). Её мать в течение 30 лет возглавляла первую женскую гимназию в Екатеринославе. Интерес к истории привил ей двоюродный дядя, барон Н.А. Корф, известный педагог и методист. В 18 лет она получила учительский диплом, в 20 — вышла замуж за Д.А. Калмыкова, у них родился сын. Семья поселилась в Харькове, там Калмыкова работала в созданной Х.Д. Алчевской женской воскресной школе, затем в ежедневной газете «Южный край». Её статьи были изданы брошюрой «Еврейский вопрос в России» (Харьков, 1881); здесь выявлена классовая подоплёка еврейского вопроса, который рассматривался как «часть общерусского вопроса о расширении сфер и условий производительного труда» (с. 57).</p>
        <p>В 1883 г. Калмыкова познакомилась с Толстым: она приезжала в Москву, чтобы побеседовать с ним о некоторых вопросах воспитания. В 1885 г., переехав с семьёй в Петербург, она продолжала учительствовать в воскресных школах для рабочих. В это время началась её активная переписка с Толстым, сближение с редакцией «Посредника». Калмыкова взялась подготовить книжку для народа о Сократе (судьбы Сократа она вскользь касалась и в уже упомянутой брошюре).</p>
        <p>Составленную книжку о греческом мыслителе автор отправила Толстому для редактирования. В ответном письме он назвал содержание «очень хорошим» (63: 366). Бирюкову 14 мая 1885 г. Толстой писал, что «целый день» занимался исправлением книжки Калмыковой о Сократе, стремясь сделать всё, что можно, «для улучшения формы». И через несколько месяцев: «Сократа я пачкаю и порчу и даже запутался в нём, и потому не присылаю. Я им очень дорожу и надеюсь, что мы с А.М. Калмыковой доведём это до ещё много лучшего. Я ей писал и жду ответа. … Передайте мой привет Александре Михайловне. Она прекрасный сотрудник». Под названием «Греческий учитель Сократ» текст был опубликован в 1886 г. без имён составителей. Калмыкова писала Толстому: «Если Вы не согласны подписаться под Сократом, то пусть и моего имени не будет там же, как и на всех следующих работах, если Бог приведёт что-нибудь написать» (25: 859). В этой книге, составленной Калмыковой, Толстому принадлежит целиком глава IX («Что нужно знать каждому человеку»), он полностью переработал и главы 1-8: на этом основании окончательный текст опубликован в ПСС Толстого (25: 429-461).</p>
        <p>В письмах 1885-1890 гг. речь шла о дальнейших работах Калмыковой для «Посредника». Толстой иногда обращался к ней и с поручениями: «То он просил меня достать какую-либо редкую книгу, то похлопотать об освобождении из заключения кого-либо из последователей его учения, то помочь кому-либо из обращавшихся к нему за содействием или помощью в том или другом деле и т.д.» (Калмыкова А.М. Встречи с Толстым // Вестник литературы. 1921. № 9 (33). С. 8-9). Так, Толстой просил Калмыкову принять участие в деле Ильиной, побеседовать с купчихой Кузнецовой, желающей пожертвовать крупную сумму на воспитание сирот, и т.д. Калмыкова присылала Толстому книги Е. Смирнова по истории Русской православной церкви. Толстой же рекомендовал ей обратить внимание на важные, на его взгляд, издания. Калмыкова высказывала мнение о рассказах Толстого «Два старика», «Чем люди живы», предлагала некоторые поправки бытового характера, которые были учтены писателем. Она рассказывала об успехе драмы Толстого для народа «Первый винокур». Прочитав заметку Толстого «Об отношениях между полами», Калмыкова выразила желание изложить свои мысли по этому вопросу. Затрагивались детали личной жизни, и она рассказывала о своих сложных отношениях с сыном.</p>
        <p>В 1889 г. Калмыкова открыла книжный склад, «имеющий целью составление по тщательному выбору школьных и народных библиотек» (Калмыкова А.М. Автобиография. С. 155-156). «Каталог книжного склада А.М. Калмыковой» (1890) представлял собой указатель книг, рекомендуемых для школьного и народного чтения; переиздавался трижды. В 1890-1893 гг. Калмыкова публиковала статьи о воспитании и образовании в газете «Русская школа», выступила как автор-издатель серий книг для народа «Жизнь прежде и теперь», «Силы природы и труд человека». Манера адаптации материала, характерная для Калмыковой, близка стилю народных рассказов Толстого. Калмыкова была одним из авторов коллективного письма членов Петербургского комитета грамотности (В.В. Девель, Н.А. Рубакин), обратившихся к Толстому 2 мая 1896 г. с просьбой высказаться по поводу закрытия правительством комитетов грамотности. Ответ Толстого на это письмо разросся позже в статью «Письмо к либералам».</p>
        <p>В 1890-х гг. общественная деятельность Калмыковой приобрела революционный характер. Она познакомилась с В.И. Лениным, А.Н. Потресовым, переписывалась с Н.К. Крупской. Последнее письмо Толстому она написала по случаю его 70-летия (1898), где призывала писателя понять и оценить «ту общественную силу, которая выступила в защиту труда и трудящихся … чтобы организовать государство так, чтобы не было голода и невежества». Письмо имеет пометку Толстого: «Б.о. Без ответа. —Г. Р.».</p>
        <p>В начале 1900-х гг. Калмыкова была выслана из Петербурга, уехала за границу: жила в Берлине, Мюнхене. Встречалась с Лениным, Крупской, своими средствами поддерживала газету «Искра». В 1905 г. вернулась в Петербург. С 1917 г. она работала в сфере дошкольного воспитания, в детских домах, клубах. Последние годы жизни преподавала в педагогическом техникуме им. К.Д. Ушинского (Ленинград). Составленные ею сборники стихов, сказок, легенд, сказаний для детей неоднократно переиздавались в 1918-1924 гг. и пользовались спросом.</p>
        <p>В 1921 г. Калмыкова написала воспоминания о своём знакомстве с Толстым (Калмыкова А.М. Встречи с Л.Н. Толстым). Она не идеализировала отношения с великим писателем, рассказывала, что Толстой, его беседы, его домашняя жизнь производили неоднозначное впечатление, вспоминала, как была «поражена и разочарована» холодным приёмом у Толстых в своё первое посещение, его «презрительными» высказываниями в адрес женщин, которых он «называл источником всех несчастий и страданий человеческого рода» (с. 9). Тот факт, что жена писателя «очень недолюбливала» её, Калмыкова связывала с тем, что С.А. Толстая, видимо, считала её «представительницей ненавистного ей мира социалистически настроенного русского интеллигентного пролетариата» (с. 9).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>