<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstaya_Dora_Fedorovna_3_1531">Толста́я Дора Фёдоровна</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Толста́я Дора Фёдоровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13825">Толста́я Дора Фёдоровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толста́я Дора Фёдоровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Вестерлунд; 1878-1933) — невестка Толстого, жена Льва Львовича Толстого; дочь известного шведского врача Эрнста Теодора Вестерлунда; мать девятерых детей. Семья Вестерлундов проживала в городе Энчепинг. Отец, строгий вегетарианец, гигиенист, спавший зимой с открытым окном, здоровый и добродушный, был довольно известным врачом, пользовался хорошей репутацией у пациентов. В декабре 1895 г. 17-летняя Дора «с большим ртом и большими, как мир, глазами» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 437) познакомилась с Л. Л. Толстым, пациентом своего отца, который лечился у него от депрессии. Лев Львович был автором рассказов, сыном великого автора эпопеи «Война и мир» и очень «страстным и великодушным, чувствительным к красоте и благородству» человеком (Дети Толстого. С. 135). Дора и Лев «неудержимо» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 437) полюбили друг друга. Дора каталась с ним на коньках по замерзшей речке. Катание с Дорой оздоровило Льва. Об этом писал Сергей Николаевич Толстой брату Льву: «Шведский доктор хорошо вылечил Лёвочку, но не во всякой аптеке есть такое лекарство» (ПТСБ. С. 399). Дорин возлюбленный был убеждён в том, что ранний брак есть для неё благо. В феврале 1896 г. он известил своих родителей о женитьбе на Доре Вестерлунд, а потом ещё «закидал» их просьбами об отделке флигеля, в котором намеревался с Дорой поселиться. С. А. Толстая наняла маляров, печников и плотников, чтобы они сделали флигель «нарядным», а заодно отослала сыну в Швецию документы, необходимые для его свадьбы.</p>
        <p>Свадьба Доры, «высокой, хорошенькой, возмужалой для своих лет», была намечена на 15 мая. Толстой был «очень рад» этому (69: 43-44). А Софья Андреевна чрезвычайно волновалась, ей было страшно, «что́ за существо была эта 17-летняя шведочка…» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 438).</p>
        <p>В свадебной церемонии приняли участие сестра Татьяна Львовна и 17-летний брат Михаил. Венчание было двойным: по православному канону и по лютеранскому обычаю. В русской церкви, на венчании, присутствовал консул Зиновьев. После этого начиналась лютеранская церемония, а за ней следовал нескончаемый обед с многочисленными поздравлениями. После венчания молодые отправились в свадебное путешествие на пароходе в Gottland. В сентябре 1896 г. молодые прибыли в Ясную Поляну. Для «шведочки Доры» это была «чужая земля», где ей было «одиноко» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 516). Дом для молодожёнов был нарядно убран, но Доре он не казался таким уж комфортным, и она в Москве заказала мебель, которую вскоре привезли на нескольких телегах. Дора была «совершенным ребёнком», то весёлым, то плачущим от разлуки, то снова живой и старательной, желанной. Она умела делать, кажется, всё: прясть, шить, вышивать, выжигать, увлекаться коньками, лыжами, санками и, наконец, быть счастливой. Молодые жили в Ясной Поляне дружно и счастливо, каждый был занят своим делом: муж писал что-нибудь художественное, а его жена пряла, правда, иногда огорчалась из-за того, что ей казалось, будто Лев Николаевич недоволен тем, что она с мужем поселилась в яснополянской усадьбе. На самом деле Толстой легко общался с молодой невесткой Дорой, говорил с ней по-английски, к величайшему удивлению, например, французского литератора Буайе. В Ясной Поляне все обитатели говорили о юной жене Льва только хорошее. Её высокая марка давала повод Ю. И. Игумновой обмолвиться крылатой фразой: разница между сыновьями Толстыми и их жёнами в том, что у сыновей вкус гораздо лучше, чем у жён (Булгаков В. Ф. Как прожита жизнь. М., 2012. С. 204).</p>
        <p>8 июня 1898 г. Дора родила сына Льва. 14 июня его крестили, а 7 июля она встала с постели: для неё начиналась совсем другая жизнь - материнская. Лев-«Третий» прожил недолгую жизнь, всего два с половиной года. Он умер от туберкулёзного менингита. 28 декабря его похоронили и, когда опускали маленький гробик в вырытую яму, Дора хотела броситься туда же, но её вовремя удержали близкие.</p>
        <p>В 1900 г., 20 июля, в Ясной Поляне родился сын Павел. 23 июля его крестили. В 1902 г. родился Никита, спустя три года, в 1905 г., родился Пётр, за ним, в 1908 г., - Нина и Софья, в 1912 г. - Фёдор, в 1914 г. - Татьяна, а затем, в 1915 г., - Дарья (Пузин Н.П. Потомки Л. Н. Толстого. Родословная роспись и материалы к ней // Дом-музей Л. Н. Толстого в Ясной Поляне. Тула. 2010. С. 102-136).</p>
        <p>В 1901 г. Дора вместе с мужем уехала в Петербург, где они купили дом, в котором Дора прожила до 1917 г. Осенью 1909 г. семья покинула столицу и отправилась в Париж, где муж страстно увлёкся француженкой Жизель. Дора устроила ему скандал, и он отбыл в США, но был вынужден вернуться в Петербург из-за болезни Доры. Вскоре Лев Львович снова отправился в Париж. В 1914 г. Дора побывала в Ясной Поляне, она снова ждала ребёнка, последнего, девятого по счёту, которого желала родить в Швеции. Опять она была одна, а Лев Львович, муж, с новой, очередной пассией - в Японии.</p>
        <p>В апреле 1917 г. Дора возвратилась к отцу в Швецию с 8-ю детьми. В 1922 г. она развелась с мужем. Умерла Дора в возрасте 55 лет. В это время Лев Львович вернулся в Швецию. Похоронена на кладбище Фюнбю. В настоящее время в Швеции проживают около 60 потомков Доры и Льва Львовича Толстых.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>