<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kotsebu_Pavel_Evstafevich_2_336">Коцебу Павел Евстафьевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Коцебу Павел Евстафьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7029">Коцебу Павел Евстафьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Коцебу Павел Евстафьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1801-1884) — генерал-адъютант, член Гос. совета. Служил на Кавказе; с началом Восточной войны — в Дунайской армии. Во время Крымской кампании — в Севастополе: начальник штаба Южной армии и всех сухопутных и морских сил, расположенных в Крыму. После войны, в 1860-е гг., был новороссийским и бессарабским генерал-губернатором; в 1874-1880 гг. — варшавский генерал-губернатор и командующий войсками Варшавского военного округа.</p>
        <p>Осенью 1854 г., находясь в Дунайской армии, Толстой намеревался привлечь его к сотрудничеству в журнале «Военный листок»; в «Программе журнала» говорилось, что его редакция «будет покорно просить принять участие в журнале генерал-адъютанта Коцебу» (далее перечислялся ещё ряд имён). В одной из солдатских песен времён севастопольской обороны (песня появилась осенью 1855 г., и её приписывали П.К. Менькову) есть куплеты: А как первого числа Ожидали в фоц-Сала Батюшку-царя!</p>
        <p>Коцебу просил Толстова Написать хотя два слова На этот предмет [2: 560].</p>
        <p>Последний куплет свидетельствовал о популярности Толстого — автора севастопольской песни «Как четвёртого числа…».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>