<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Minor_Solomon_Alekseevich_3_1254">Мино́р Соломон Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Мино́р Соломон Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8968">Мино́р Соломон Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мино́р Соломон Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1826-1900) — московский раввин, Толстой учился у него древнееврейскому языку. Работая над трактатом «В чём моя вера?», в октябре-ноябре 1882 г. Толстой отвлёкся от основной работы изучением древнееврейского языка под руководством московского раввина Соломона Минора. О своих занятиях Толстой писал: «Всё это время я очень пристально занимался еврейским языком и выучил его почти, читаю уж и понимаю. Учит меня раввин здешний - Минор, очень хороший и умный человек. Я очень многое узнал благодаря этим занятиям» (63: 106). В 1904 г. в разговоре с Д. П. Маковицким писатель вспоминал об этих уроках, «что, когда он изучал еврейский язык с раввином Минором и они дошли до слова Yahve (Иегова), Минор сказал, что он не смеет произнести это слово, и вместо него сказал: “Адонай”» (ЯПЗ. 1. С. 110). В свою очередь, Минор вспоминал, что Толстой схватывал всё очень быстро, но читал только то, что ему было нужно, а то, что его не интересовало, он пропускал. Начали с первых слов Библии и дошли до Исайи. Здесь обучение прекратилось. Раз в неделю Минор ездил к Толстому, другой раз Толстой приходил к Минору, но через полчаса обучение превращалось в разговор. Толстой задавал вопросы, Минор отвечал. «Однажды мы заговорили о его Толстого. - Л. Д. понимании обретения мира через любовь. “Об этом, - заметил он, - в Библии нет ни одного слова”. Я указал ему на место в Псалме 89, 3 “olam chessed jiboneh”, которое я перевёл ему как “мир существует благодаря любви”. Он был очень удивлён таким толкованием знакомого места» (Лёвенфельд Р. Первая биография Льва Толстого. Ростов-на-Дону. 2011. С. 25). Минор не был согласен ни с одним пунктом мировоззрения Толстого, но был поклонником писателя и признавал в своём великом ученике серьёзное стремление к правде. Толстой однажды назвал Минора «своим другом» (63: 148).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>