<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Preskott_Uilyam_Khikling_3_1395">Преско́тт Уильям Хиклинг</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Преско́тт Уильям Хиклинг // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11246">Преско́тт Уильям Хиклинг</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Преско́тт Уильям Хиклинг</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Prescott; 1796-1859) — американский историк, литературовед, автор основополагающих трудов по истории Испании и испанского завоевания Америки XV-XVI вв. Известен также своими исследованиями в области истории западноевропейских литератур. Одним из первых его исследований стал обзор писем лорда Байрона к папе Римскому в 1821 г. Несмотря на стремление заняться изучением итальянской литературы, Прескотт вскоре сосредоточился на истории Испании и Латинской Америки, и в 1837 г. вышла в свет его «История Фердинанда и Изабеллы» (History of Ferdinand and Isabella), в 1843 г. - «История завоевания Мексики», а в 1847 г. - «История завоевания Перу». Его последняя работа «История Филиппа II» осталась незавершённой. Работы Прескотта, которого считали классиком позитивистской историографии XIX в., отличали объективность и беспристрастность подачи материала, точность фактических данных, высокий литературный уровень изложения. На всё это, несомненно, обращал внимание Толстой при чтении произведений этого автора. В письме к М. М. Ледерле от 25 октября 1891 г. среди книг, произведших на него «большое» впечатление в период с четырнадцати до двадцати лет, он называл «Завоевание Мексики» (66: 67). В 1850-1860-е гг. Толстой мог читать это произведение в журналах «Современник» и «Отечественные записки». В 1860-е гг. в наброске «Прогресс» Толстой вспоминал о книге У. Прескотта «Завоевание Перу», которую читал наряду с другими его сочинениями, скорее всего, по-немецки. Именно это сочинение привело Толстого к размышлениям об относительной ценности достижений западноевропейской цивилизации: «Прескотт говорит: перувьянцы не знали главного двигателя: личного интереса обогащения. - Они жили и умирали, как белка в колесе, ни богаче, ни беднее - для других. - Да, награда труда в труде, а не в богатстве. И труд для других с уверенностью неизменяемости есть лучшее поощрение. Они были впереди С. А. Штатов» (7: 130). В ЯПб сохранились издания произведений Прескотта в немецком переводе: Geschichte der Eroberung von Mexico… (Leipzig: F. A. Brockhaus, 1845. - 2 Bd.); Geschichte der Eroberung von Peru… (Leipzig: F. A. Brockhaus, 1845. - 2 Bd.).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>