<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstoy_Fedor_Petrovich_2_667">Толстой Фёдор Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Пчелов Е. В. Толстой Фёдор Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888118">
                  <name>Пчелов Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13910">Толстой Фёдор Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстой Фёдор Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1783-1873) — художник, скульптор, медальер, вице-президент Императорской академии художеств. Сын генерал-майора графа Петра Андреевича Толстого (1746-1822) и Елизаветы Егоровны Барбо де Марни (1750-1802). Двоюродный дядя Толстого (двоюродный брат его отца, графа Н.И. Толстого), родной дядя писателя графа А.К. Толстого.</p>
        <p>С рождения был записан сержантом в лейб-гвардии Преображенский полк. Воспитывался в Полоцком иезуитском коллегиуме, затем окончил Морской кадетский корпус, откуда в 1802 г. выпущен мичманом гребного флота. В 1804 г. стал адъютантом товарища министра морских сил вице-адмирала П.В. Чичагова. В октябре 1804 г. уволен от службы лейтенантом. С тех пор Ф.П. Толстой всецело посвятил себя искусству. В 1804 г. он поступил в Императорскую академию художеств, где учился у скульптора И.П. Прокофьева и познакомился с О.А. Кипренским. В 1806 г. был определён на службу в Эрмитаж. В 1809-1828 гг. работал в Монетном департаменте в качестве медальера. Почётный член Академии художеств (1809 г.), преподаватель медальерного класса Академии (с 1825 г.). Состоял членом тайных обществ, но ещё до восстания на Сенатской площади отошёл от них, поэтому к следствию по делу декабристов привлечён не был. В 1828 г. Ф.П. Толстой стал вице-президентом Академии художеств и занимал этот пост в течение сорока лет, до 1868 г. (с 1859 г. товарищ президента).</p>
        <p>Профессор медальерного искусства (1842 г.), профессор скульптуры (1843 г.) Академии художеств. Тайный советник (1846 г.).</p>
        <p>Творческое наследие Ф.П. Толстого разнообразно. Искренний поклонник античного искусства, в своих произведениях он прежде всего отдал дань классицизму, но в его творчестве заметны и черты романтизма. Для его работ характерны изящество стиля и виртуозное, безупречное исполнение. Толстой прославился как талантливый медальер. Широкую известность принесла ему серия медальонов в память войны с Наполеоном 1812-1814 гг., каждый из которых был посвящён определённому событию — всего 21 сюжет. На основе восковых моделей (1814-1836 гг.) и медных форм изготовлялись декоративные барельефы из гипса, они обрели большую популярность. Почти в каждом доме в столицах и часто в провинции можно было встретить на видном месте в гостиных эти медальоны. По эскизам Ф.П. Толстого в Зимнем дворце был оформлен интерьер Александровского зала, украшенный по периметру большими медальонами на темы победы над Наполеоном. Аналогичные серии были созданы Толстым и на события Русско-персидской 1826-1828 гг. и Русско-турецкой 1828-1829 гг. войн. О его творчестве в качестве скульптора дают представление бюст «Морфей» и рельефы дверей храма Христа Спасителя в Москве (сохранились некоторые модели из гальванопластики). Из графических работ художника особенно выделяется серия иллюстраций к поэме И.Ф. Богдановича «Душенька» (67 композиций; 1820-1833 гг.), а по совету императрицы Елизаветы Алексеевны Ф. Толстой занялся рисованием небольших акварельных и гуашевых натюрмортов, в которых с поразительной точностью передавал мельчайшие детали цветов, плодов, птиц, насекомых и т.п., создавая непревзойдённый эффект «живого присутствия» (т.н. «обманки»). Отдал дань он и музыкальному театру, сочинив либретто балетов «Эолова арфа» и «Эхо». Оставил интересные мемуары (Записки графа Фёдора Петровича Толстого. М., 1991).</p>
        <p>Толстой был знаком с Ф.П. Толстым и его семьёй. Вернувшись из Севастополя, бывал в гостях у Толстых, живших на квартире в здании Академии художеств на Васильевском острове и устраивавших у себя вечера. Дочь Ф.П. Толстого Екатерина Фёдоровна Юнге вспоминала: «После войны приезжал в Петербург и явился к нам Л.Н. Толстой; он тогда был ещё очень молод, но его произведения читались нарасхват: он уже стоял на ряду с лучшими писателями, а наш кружок ставил его выше многих» (47: 304).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Мроз Е.К. Фёдор Петрович Толстой. 1783-1873. — M.-Л., 1946.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>