<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kaufman_Fedor_Fedorovich_3_1087">Кауфман Фёдор Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Кауфман Фёдор Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6261">Кауфман Фёдор Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кауфман Фёдор Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1837-?) — гувернёр старших сыновей Толстых: Сергея, Ильи и Льва. Жил у Толстых в Ясной Поляне с осени 1872 по 1874 г. Гувернёр-немец, рекомендованный А. А. Феюм, Толстому очень понравился. С 1863 г. Кауфман был воспитателем сына И. П. Борисова. После поступления Пети Борисова в московский Катковский лицей Кауфман остался без места, и Фет предлагал Толстым взять его воспитателем к детям. Однако Толстым было удобно взять учителя через год: «…как ни жалко и страшно лишиться Фёдора Фёдоровича, - писал Толстой Фету 24-26 августа 1871 г., - мы нынешний год не должны его брать. Летом - в июне будущего года мы бы взяли его, и он прожил бы у нас до конца своих дней. Одним словом, мы его не берём; но, так как он мне ужасно нравится, я рискую заявить, что в июне будущего года мы, наверно, возьмём его. Может быть, ему пригодится иметь это в виду» (61: 259). 1-4 сентября 1872 г. снова в письме Фету «Очень благодарен вам за Фёдор Фёдорыча. Он был у меня и обещал приехать совсем 16-го. Он мне очень нравится, и попал ко мне в то самое время, когда нужнее всего» (61: 311). Софья Андреевна вспоминала: «Это был тип старинного дядьки, теперь, кажется, совсем исчезнувшего. Он носил парик, был очень учтив с дамами и твёрд в исполнении своих обязанностей. Дети скоро привыкли к нему и, скорее, любили его. … Фёдор Фёдорович был страстный охотник, и, когда он убил двух вальдшнепов, дети стали его больше уважать» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 206). Сергей Толстой запомнил Кауфмана как «малообразованного, но порядочного и добродушного человека лет тридцати пяти. Он носил парик, что тщательно, но тщетно скрывал…» (Очерки былого. Гл. «1872 год»). Илья Толстой позднее писал: «Первый наш гувернёр был немец Фёдор Фёдорович Кауфман, довольно простой, примитивный и грубоватый человек. Его приёмы воспитания были чисто немецкие, с дисциплиной и наказаниями. Иногда, даже тайком от отца, он пускал в ход линейку и ставил меня и Серёжу в угол на колени по целым часам. Он первый внушил мне отвращение к учению, отвращение, которое я впоследствии никогда побороть не мог» (Толстой И. Л. Гл. 7). Вскоре его сманили в управляющие, и он покинул Ясную Поляну. Толстой счёл, что это «потеря небольшая, так как Серёжа перерос его, да и Илюша учил его делению. Но дело в том, что его отход сошёлся с тем периодом для детей, когда мы чувствуем необходимость хороших помощников и гувернёра и гувернантку для Тани», - писал он сестре М. Н. Толстой 15 августа 1874 г. (62: 108).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>