<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lesevich_Vladimir_Viktorovich_4_1919">Лесе́вич Владимир Викторович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Лесе́вич Владимир Викторович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7830">Лесе́вич Владимир Викторович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лесе́вич Владимир Викторович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1837-1905) — оппонент этического учения Толстого; философ, публицист, этнограф, педагог, общественный деятель. Из дворян. Родился в селе Денисовка Лубенского уезда Полтавской губ. Рано остался сиротой, воспитывался бабушкой в семье родственников. Окончил Киевскую гимназию (1851); Николаевское инженерное училище (1855-1856) в С.-Петербурге. В 1856-1859 гг. служил офицером на Кавказе, участвовал в боях с горцами. В 1861 г. окончил Академию генштаба, а через два года вышел в отставку и занялся литературной деятельностью.</p>
        <p>В родном селе открыл для крестьянских детей народную школу с украинским языком обучения (1864), которую содержал за счёт личных сбережений. Это была первая на украинской земле школа такого типа. Вскоре по распоряжению властей она была закрыта, что вызвало широкий резонанс в средствах массовой информации. Об этом «вопиющем произволе властей» писали «Санкт-Петербургские ведомости», «Домашняя беседа», а также «Колокол», издаваемый в Лондоне А. И. Герценом.</p>
        <p>В 1860-е гг. Лесевич сотрудничал в журналах «Отечественные записки», «Вестник Европы» и был известен как сторонник позитивизма немецкого философа И. Канта. Опубликовал ряд научных работ: «Очерки развития идеи прогресса» (1868), «Философия истории на научной почве» (1868), «Позитивизм после Канта» (1869), «Новейшая литература позитивизма» (1870). Считал, что победа «позитивной», «научной» стадии в развитии мысли неизбежна, выступал против «пережитков» теологии и метафизики, видя в религии «преимущественно ограничивающий свободу человека духовный источник». В конце 1860-х гг. посетил Германию и Англию, где встречался с Герценом.</p>
        <p>В 1870-х гг. принимал участие в заседаниях кружков петербургской интеллигенции («Общество трезвых философов» и др.). В 1879 г. за связь с народниками был арестован и в административном порядке сослан в Сибирь. Через два года место ссылки заменили на Казань, а потом на Полтаву и Тверь. В 1883 г. опубликовал в «Вестнике Народной воли» статью «Революционеры и естественный ход событий» (Женева, № 1, псевд. Украинец), в которой высказывал мысль, что насильственное истребление представителей царской власти «имеет своё полное оправдание и обусловлено совершенною необходимостью». Автор обосновывал неизбежность революции в России и считал, что эта революция может быть осуществлена «сверху» — силами революционных партий. При этом он скептически смотрел на возможность культурного просвещения крестьянства, считая его «рутинной массой».</p>
        <p>В 1888 г. Лесевич вернулся в Петербург, стал членом кружка Н. К. Михайловского, активно участвовал в организации журнала «Русское богатство», был членом его редакционного комитета (до 1898 г.). Сотрудничал со многими демократическими изданиями: «Отечественные записки», «Северное обозрение», «Знание», «Русское богатство», «Русская мысль» и др. В своих философских работах проявлял непримиримость к др. точкам зрения, выступал с резкой критикой в адрес известных русских философов и писателей (В. С. Соловьёва, А. А. Козлова, Н. С. Лескова и др.).</p>
        <p>Среди объектов его критики было и этическое учение «непротивленства» Толстого. В журнале «Северный вестник» (1886. № 5) появилась статья Лесевича «Буддийский нравственный тип», где автор утверждал, что концепция гр. Толстого «непротивления злу» является возрождением («оживлением») асоциального учения буддизма. Реакция Толстого на статью философа-позитивиста неизвестна. Фамилия Лесевича трижды упоминалась в дневнике писателя. Первая запись появилась 25 ноября 1888 г.: «Century читал: траписты в Америке. Ведь каждый из этих 200 братий, пошедший на молчание и труд, в 1000 раз больше философ, чем, не говорю уж Гроты и Лесевичи, а чем Канты, Шопенгауеры…» (50: 5). Упомянут Лесевич и в записи от 21 февраля 1889 г. (50: 39). В последней, третьей записи от 6 декабря 1889 г., Толстой отметил: «Читал Лесевича и Гольцева. Что за жалкая скудоумная чепуха!» (50: 189) — это реакция писателя на статью Лесевича «Что такое научная философия?», опубликованную в «Русской мысли» (1889. № 10).</p>
        <p>Последовательный сторонник национального самоопределения Украины Лесевич поддерживал тесную связь с деятелями украинского национального движения: М. П. Драгомановым, В. Г. Малёванным и др. Разделяя идею «областничества» свого друга Г. Н. Потанина, он понимал её как полную автономию всех народностей Российской империи. Живя в Петербурге, организовал общество по изучению этнографии и истории Украины «Капитал им. Шевченко» и планировал создать благотворительное Общество издания полезных книг на украинском языке. Опубликовал в журнале «Русская мысль» статью «Всемирный язык и народные языки» (1900. № № 11, 12), в которой защищал равноправие национальных языков и доказывал необходимость просвещения каждого народа на родном языке. Интересовался народным творчеством, собрал обширный материал по фольклору, однако исследование осталось незавершённым.</p>
        <p>В 1901 г. Лесевич подписал письмо с протестом против расправы властей с демонстрацией студентов и литераторов на Казанской площади в Петербурге, за что был выслан из столицы в Полтаву, где проживал в имении своего зятя В. Н. Леонтовича. В 1902-1903 гг. ездил в Италию и Францию, участвовал в Международном социологическом конгрессе (Париж, 1903), читал лекции в Высшей русской школе общественных наук. Последние годы жизни провёл в Киеве, где и похоронен.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Лосский Н. О. История русской философии. М., 1991. С. 440-441; Тарусина Е. И., Пащенко М. В. Лесевич Владимир Викторович // Русские писатели. 1800-1917.: Биографический словарь / Гл. ред. П. А. Николаев. Т. 3 (К-М). М., 1994. С. 339); Чисніков В. М. Лесевич Володимир Вікторович // Енц. історії України: У 10 т. / Редколлегия: В. А. Смолій (голова) та ін. Т. 6 (Ла-Мі). К., 2009. С. 127.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>