<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Blok_Yuliy_3_864">Блок Юлий</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Блок Юлий // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20027">Блок Юлий</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Блок Юлий</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1858-1934) — этнограф, музыкант, учёный; коммерсант, владелец магазинов по продаже в России фонографов фирмы Эдисона, первым записавший голос Толстого (1895). Родился в г. Питермарицбурге (южноафриканская британская колония). Его отец, немец по национальности, преуспевающий коммерсант, представлял в России несколько американских фирм. Блок-младший с детства мечтал стать музыкантом, но по настоянию отца вынужден был заниматься бизнесом, осознав, что, сочетая творчество и коммерцию, он может внести свой личный вклад в мировую музыкальную культуру. В 1889 г. молодой пианист-любитель посетил американского изобретателя Томаса Эдисона в его лаборатории в Нью-Джерси и предложил свою кандидатуру в качестве представителя его фирмы по продаже фонографов в России.</p>
        <p>Вскоре Блок с фонографом Эдисона отправился к отцу в Санкт-Петербург. Здесь он сразу же организовал презентацию новинки для августейшей семьи - был принят императором Александром III. Спустя некоторое время, в столице на Большой Морской, 21 был открыт магазин по продаже фонографов фирмы Эдисона. Вскоре такой же магазин начал работать и в Москве. Хозяин салона звукозаписывающей и звукопроигрывающей аппаратуры коммерсант Ю. Блок получал фонографы прямо от Эдисона - на условиях предоставления изобретателю образцов голосов выдающихся российских личностей. Записывал Блок на восковые валики как классику, так и фольклор, включая былины, плачи, причитания, лирические и величальные песни не только русских, но и украинских, калмыцких, узбекских, чувашских исполнителей, вплоть до камлания якутского шамана. Среди уникальных записей Блока были запечатлены игра на цитре профессора Бауэра (1890), голос знаменитого сказителя былин Ивана Рябинина (1894), олонецкой крестьянки Ирины Федосовой (1896), игра на рояле композитора Аренского (1894), пение княжны Путятиной и др. Из русских писателей Блок первым записал голос Толстого.</p>
        <p>Знакомый писателя И. А. Линниченко в своих воспоминаниях рассказывал, как однажды к профессору Н. И. Стороженно пришёл владелец известного в Москве магазина «Блок и Кº» и, зная о добрых отношениях Толстого и Стороженко, обратился к профессору с просьбой предложить Толстому записать свой голос на фонограф. Стороженко пообещал Блоку переговорить с Толстым по этому вопросу. Как оказалось, писатель, никогда не слыхавший прежде фонографа в действии, заинтересовался этим изобретением и согласился с предложением Блока. В назначенное время в квартире Блока собрались Толстой, его жена и младшие дети, а также профессор Стороженко, его жена и Линниченко. Сначала любезный хозяин продемонстрировал им свои записи: декламирование известного драматического актёра В. М. Самуся, пение тенора Донского и пр. Запись голоса Толстого, по словам Линниченко, производилась следующим образом: «Так как валик фонографа был небольшого размера, то для чтения Л. Н. выбрал одну из своих коротеньких притч» - «Кающийся грешник». Говорил он в широкую гуттаперчевую трубку с раструбом, которую держал перед собой. Однако первая попытка записать чтение писателя оказалась неудачной - на середине рассказа валик отработал. Пришлось начинать всё сначала. «Наконец Л. Н. достиг того, что ускорил темп чтения, прочёл всю притчу, уместившуюся на валик. Тогда наступил второй момент - проверка соответствия звука фонографической записи тембру голоса Л. Н. Первая запись оказалась в этом отношении неудачной: голос Л. Н. звучал очень глухо, сильно старчески. Наоборот в следующем опыте голос стал звучать звонче, но опять-таки был слишком уже молодым для голоса Л. Н. В конце концов, однако, то приближая, то удаляя трубку, удалось добиться звука, более или менее соответствующего тембру голоса Л. Н.» (Линниченко И. А. Речи и поминки. Одесса, 1914. С. 318-319). В конце записи Толстой произнёс: «Говорил я в Москве 14 февраля 1895 года. Я, Лёв Толстой, и его жена» (Шилов Л. Голоса, зазвучавшие вновь. М., 1977. С. 35).</p>
        <p>Тогда же Блок записал и «рекламный» валик, на котором Толстой, его жена С. А. Толстая и их младшие дети совместно обсуждают достоинства фонографа Эдисона. «С сомнениями в голосе», сообщалось в одной из газет, «знающее цену трудовой копейке аристократическое семейство решает: покупать приборчик или не покупать? Обсудив за и против, решается на покупку модной новинки». Эту запись служащие Блока включали покупателям петербургского магазина, где торговали фонографами фирмы Эдисона (Репина А. Граф Толстой не стеснялся участвовать в рекламе // Вечерний Петербург. 2009. 20 октября). Немного позже Блок также записал и игру на балалайке одного из сыновей Толстого, в то время студента Московского университета.</p>
        <p>В 1914 г. как подданный страны, с которой воевала Россия, Блок был вынужден покинуть Москву и перебрался в Германию. С собой он увёз коллекцию из более чем ста восковых валиков, в т. ч. и с записями голоса Толстого. После смерти Блока его наследники передали коллекцию в фоноархивы Варшавы и Берлина. После Великой Отечественной войны все архивы, в качестве трофеев, оказались в Советском Союзе, в Институте русской литературы Академии наук (Пушкинский Дом) в С.-Петербурге. Со временем записи с фонографа были переведены на магнитофонную плёнку, а фоновалики возвращены немцам. В начале 2000-х гг. была найдена ещё одна часть архива Блока, считавшаяся на Западе пропавшей в годы войны. В ней находились документы и фоновалики 1890-1934 гг., среди которых были записи музыки в исполнении С. Танеева, А. Аренского, Я. Хейфеца, записи голоса Толстого и, возможно, П. Чайковского и А. Рубинштейна. В настоящее время копия архива Ю. Блока хранится в Пушкинском Доме.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>