<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Parfeniy_3_1338">Парфений</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Парфений // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10524">Парфений</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Парфений</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(в миру: Памфил Андреевич Левицкий; 1858-1921) — тульский архиерей, посетитель Толстого; епископ (1908-1911), затем архиепископ Тульский и Белёвский (1911-1917), управляющий Полтавской епархией (1920-1921).</p>
        <p>В 1909 г. российская общественность и русское духовенство были обеспокоены ухудшимся состоянием здоровья Толстого. Епископ Парфений приехал к Толстому в Ясную Поляну 20 января 1909 г. в сопровождении двух священников и полиции.</p>
        <p>Писатель, начавший работу над рассказом «Иеромонах Илиодор», расспрашивал Парфения о подробностях монастырской жизни. В свою очередь епископ пытался убедить Толстого вернуться в лоно православной церкви. Беседа была неприятна Толстому, в дневнике он записал: «Вчера был архиерей, я говорил с ним по душе, но слишком осторожно, не высказал всего греха его дела. А надо было. Испортило же мне его рассказ Сони об его разговоре с ней. Он, очевидно, желал бы обратить меня, если не обратить, то уничтожить, уменьшить моё, по их мнению зловредное, влияние на веру и Церковь. Особенно неприятно, что он просил дать ему знать, когда я буду умирать». Толстой опасался, что С. А. Толстая, по просьбе епископа Парфения, пригласит священника к его смертному одру, и тогда могут «уверить людей», что он «“покаялся” перед смертью» (57: 16). Толстой категорично заявил Парфению, что возвращаться в Церковь и причащаться перед кончиной не будет. Епископ сказал С. А. Толстой, что, согласно постановлению Правительствующего синода, при похоронах отлучённого церковный обряд невозможен.</p>
        <p>Эта встреча Толстого с епископом Парфением вызвала интерес у редакции «Русского слова», корреспондент газеты С. П. Спиро (псевд. Сергеев) был направлен в Ясную Поляну, чтобы сделать запись той беседы со слов Толстого. 3 февраля Толстой продиктовал текст, а на следующий день уже читал корректуру. Статья «Лев Толстой и епископ Парфений» была опубликована в № 28 «Русского слова» 5 февраля 1909 г. Впоследствии Спиро издал свои «Беседы с Л. Н. Толстым» (М., 1911). Своей сестре М. Н. Толстой (с 1891 г. монахине Шамординского монастыря), которую интересовала эта встреча с «тульским архиереем», 3 марта 1909 г. Толстой отправил статью Спиро вместе с письмом, где отметил, не желая её расстраивать: «Свидание это, как кажется, оставило с обеих сторон, с моей наверное, хорошее впечатление. Он мне показался простым и добрым человеком и христианского духа» (79: 99).</p>
        <p>Епископ Парфений знал о неудачном посещении Толстого священником Дмитрием Троицким, о чём сообщал в Рапорте Правительствующему синоду. В своём дневнике за октябрь Толстой оставил записи: «Близкой смерти не противлюсь» (17 октября - 58: 119) и «…без желания чувствую хорошую готовность смерти» (18 октября - там же).</p>
        <p>В ночь на 28 октября 1910 г. Толстой навсегда ушёл из Ясной Поляны. В дороге опасно заболел. 7 ноября на станцию Астапово приехал к Толстому епископ Парфений (двумя днями ранее прибыли из Оптиной пустыни игумен Варсонофий и иеродиакон Пантелеймон, но к Толстому их не допустили). В донесении вице-директора Департамента полиции Н. П. Харламова товарищу министра внутренних дел генерал-лейтенанту П. Г. Курилову говорилось о том, что и «миссия преосвященного Парфения успеха не имела», никто из членов семьи не сказал, выражал ли Толстой желание «примириться с Церковью».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>