<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Karabchevskiy_Nikolay_Platonovich_3_1081">Карабче́вский Николай Платонович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Карабче́вский Николай Платонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6119">Карабче́вский Николай Платонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Карабче́вский Николай Платонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1851-1925) — известный русский адвокат, судебный оратор, писатель, поэт, публицист, общественный деятель, один из учредителей газеты «Право» (1898-1917); собеседник и корреспондент Толстого, автор публицистических статей о нём. Родился в военном поселении под г. Николаевом Херсонской губ. в дворянской семье полковника, командира уланского полка. В 1874 г. Карабчевский блестяще окончил юридический факультет Петербургского университета, получив учёную степень кандидата прав, и сразу поступил в адвокатуру. Состоял присяжным поверенным округа Петербургской судебной палаты Как судебный оратор обратил на себя внимание речью в политическом процессе «193-х» (1877-1878), защищая революционерку Е. Брешко-Брешковскую, которую позже называли «бабушкой русской революции». Вскоре Карабчевский стал одним из наиболее видных адвокатов-криминалистов, выступая в целом ряде сложных уголовных дел, имевших большой общественный резонанс. Среди них дело поручика Имшенецкого, обвиняемого в утоплении своей жены, дело Ольги Палем, обвиняемой в убийстве студента Довнара, дело мултанских вотяков, обвиняемых в ритуальном убийстве, загадочное дело братьев Скитских, известное дело М. Бейлиса. Огромной популярностью и успехом пользовалась его речь по делу крушения парохода «Владимир».</p>
        <p>Скрупулёзно изучая материалы предварительного следствия, Карабчевский-адвокат обращал внимание, казалось бы, на самые незначительные детали. В своих защитительных речах он умел дать обстоятельный анализ улик и показать суду ошибки и промахи противника. Он обладал выдающимся искусством допрашивать свидетелей и экспертов. Его речи легко воспринимались, были доходчивы и убедительны. Как отмечали современники, Карабчевский «беспощадно бился за свого клиента, защищал его “до последней капли крови” и пускал в ход все средства, которые не были запрещены законом. Свидетелей допрашивал напористо и азартно. Лгущих свидетелей обвинения своими хлёсткими вопросами он припирал к стенке и буквально вырывал у них правду» (Звягинцев А. Г. «Роковая Фемида». Драматические судьбы знаменитых российских юристов. М., 2010. С. 246).</p>
        <p>Единственная встреча Карабчевского с Толстым состоялась в середине апреля 1901 г. в Москве, в доме писателя в Долгохамовническом переулке. Карабчевский рассказал Толстому о деле братьев Скитских, в котором он участвовал в качестве защитника. Обвинялись братья в убийстве секретаря полтавской консистории А. Я. Комарова. Следствие по делу велось на протяжении 1897-1900 гг. и трижды рассматривалось судебными инстанциями. Последнее слушание дела проходило в Полтаве. Началось оно 19 мая 1900 г., а через девять дней суд с участием сословных представителей признал содержащихся под стражей братьев Скитских невиновными. Карабчевский подарил Толстому только что вышедшую из печати первым изданием книгу «Речи», в которой были собраны его судебные речи за 1882-1901 гг. «Я знаю, Лев Николаевич, - сказал он Толстому, - что вам не до подобных книг. Я не рассчитываю на то, что вы её прочтёте, но вотяков и Скитских я вам не уступлю. Я очень бы просил вас пробежать только эти две речи». Он также признался писателю, что никогда не был «пишущим» оратором и не писал заранее своих речей. «…Судебное следствие иногда переворачивает всё вверх дном, - говорил он Толстому. Да и противно повторять заученное. По крайней мере, мне это не удаётся» (Троицкий Н. А. «И я бы тоже не осудил» // Исторический архив. 1997. № 5-6. С. 211).</p>
        <p>Присутствовавший во время беседы коллега Карабчевского В. А. Маклаков в своих воспоминаниях дополнил существенную деталь, касающуюся дела Скитских. Николай Платонович, писал он, «целый вечер про это дело говорил, был, по обыкновению, блестящ и интересен. Толстой его слушал с сочувствием, но потом спросил: “Но кто же, по вашему мнению, Комарова убил?”. Карабчевский сразу ответил: “Несомненно, убил Степан Скитский, а Пётр ни при чём”. … Услышав это, Толстой сразу “завял”, пожевал губами, как будто хотел что-то сказать, но удержался и больше об этом не заговаривал. Ему, очевидно, было неприятно, что мнение защитника так расходилось с тем, что он говорил на суде. …Толстой с таким отношением Карабчевского примириться не мог» (Маклаков В. А. Воспоминания. М., 2006. С. 150-152).</p>
        <p>21 апреля 1901 г. Карабчевский направил из Петербурга в Ясную Поляну письмо, в котором сообщал об исполнении им поручения писателя относительно статьи (название неизвестно), пересланной в «Русское богатство». «Н. Ф. Аненский полагает, - писал Карабчевский, - что статья у Михайловского, и обещал немедленно справиться о её судьбе и дать знать Толстому». Далее он очень просил писателя прочитать «дело вотяков» и уверял, что они невиновны. В конце письма Карабчевский признавался, что до сих пор «находится под обаянием свидания с Толстым» (Корреспонденты Л. Н. Толстого / сост. Ф. В. Буслаев. М., 1940. С. 72).</p>
        <p>В том же году Толстой намеревался воспользоваться услугами адвоката Карабчевского в деле павловцев. 22 ноября 1901 г. из Гаспры (Крым) он направил председателю Московского окружного суда Н. В. Давыдову письмо, в котором просил о защите крестьян с. Павловки Харьковской губ., разгромивших православную церковь. В частности, он писал: «…они на днях получат обвинительный акт и должны выбрать защитника. Решите, кого им взять. Не просить ли Карабчевского» (73: 162). В тот же день Толстой с аналогичной просьбой обратился к своему давнему знакомому московскому адвокату В. А. Маклакову, спрашивая в письме, «не пригласить ли Карабчевского?» (73: 163). 2 декабря 1901 г. Давыдов сообщил Толстому, что, по его мнению, «пока нет нужды приглашать Карабчевского - достаточно Маклакова» (Корреспонденты Л. Н. Толстого. С. 58). В итоге защиту павловцев взяли на себя адвокаты В. А. Маклаков, Н. К. Муравьёв, Н. В. Тесленко и др.</p>
        <p>Карабчевский был автором беллетристических произведений, наиболее известны из них роман «Господин Арсков» (1893), рассказы «Свидание» (1889), «Приподнятая завеса» (1892), которые, по словам самого автора, являлись плодами «часов глубокого пессимистического раздумья, идеи самоубийства». Как отмечали критики, в ранней прозе Карабчевского «явно чувствуется влияние идей Л. Н. Толстого. Герой романа “Господин Арсков” - молодой преуспевающий инженер - уже не может оправдать свою “языческую жизнь”, в которой забыт главный человеческий долг - “всё преодолевающая любовь к ближнему”, собирается уехать в деревню и в конце концов кончает с собой» (Ратгауз М. Г. Карабчевский Николай Платонович // Русские писатели. 1800-1917: Биограф, словарь. Т. 2 (Г-К). М., 1992. С. 465).</p>
        <p>В 1905 г. вышла книга Карабчевского «Приподнятая завеса», в которой были собраны его беллетристические произведения, стихи и стихотворения в прозе. Позже, в эмиграции, он издал в Берлине книгу воспоминаний «Что глаза мои видели» (1921). О Толстом известны его статья «Смерть Л. Н. Толстого» (опубликована в газете «Право»; 1910), две брошюры: «Предсмертные слова великого Л. Н. Толстого и его завещание» (ч. 1) и «Мир о великом Льве Толстом. Толстой - гигант» (ч. 2) (1910) - и очерк «Тени прошлого (О Достоевском, Тургеневе, Толстом, Чехове)», опубликованный в эмигрантских литературных изданиях (1921). Остаток своих дней Карабчевский провёл в Италии, в Риме, где и был похоронен.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Троицкий Н. А. «И я бы тоже не осудил». Адвокат Н. П. Карабчевский о Л. Н. Толстом // Исторический архив. 1997. №5-6. С. 208-214.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>