<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Krupskiy_Aleksandr_Nikanorovich_3_1138">Крупский Александр Никанорович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Крупский Александр Никанорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7217">Крупский Александр Никанорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Крупский Александр Никанорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1877-?) — корреспондент, адресат и посетитель Толстого. Семи лет остался сиротой, ушёл из дома, бродяжничал. В 1898 г. был взят на военную службу. Неведомыми путями в 1900 г. оказался в Европе. В 1900-1901 гг. на Международной выставке в Париже служил доверенным лицом издательства Чертковых. В начале 1901 г. вернулся в Россию, был арестован, обвинён в гос. преступлении и сослан на 5 лет в Якутскую область, откуда писал Толстому. В 1904 г. вместе с письмом прислал Толстому свой рассказ «Сычи». Толстой послал рассказ в журнал «Русская мысль» и писал В. А. Гольцеву, редактору журнала: «Некто Крупский, сосланный в Якутскую область, прислал мне для помещения в журнале свой рассказ. Мне кажется, рассказ недурён, не хуже многих. Если он вам пригоден, то возьмите его» (75: 148-149), и Толстой сообщал адрес Крупского. Рассказ в «Русской мысли» напечатан не был.</p>
        <p>Крупский не оставлял писателя в покое. 26 февраля 1906 г. он побывал в Ясной Поляне, и Толстой по его просьбе написал И. И. Горбунову-Посадову: «…записку эту передаст вам Крупский. Я не знаю его, но он знает много наших друзей, жил в Якутске с духоборами. Если ничего нельзя для него сделать, то он хотя познакомится с вами, Гусевым…» (76: 109-110). В марте 1906 г. Крупский снова был в Ясной Поляне. Толстой говорил с ним два часа. Гость попросил портрет с надписью - Толстой отказал (ЯПЗ 2. С. 71).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>