<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Senkevich_Genrik_2_582">Сенкевич Генрик</title>
        <title type="bibl">
          Грызлова И. К. Сенкевич Генрик // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888039">
                  <name>Грызлова И. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12487">Сенкевич Генрик</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сенкевич Генрик</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1846-1916) — польский писатель. Одно из последних изданий его сочинений насчитывает 60 томов. Нобелевская премия в области литературы (1905 г.).</p>
        <p>Он начал писать ещё будучи студентом филологического факультета Главной школы (впоследствии Варшавского университета), публиковал в польских газетах и журналах свои очерки и критические статьи. Первыми крупными произведениями Сенкевича были повесть «Ни к чему», о жизни польского студенчества, и юмористические новеллы «Шутки из портфеля Воршиллы». Но подлинную известность писателю принесли его новеллы «Старый слуга», «Ганя», «Эскизы углём», «Янко-музыкант», где он изобразил угасание патриархального быта и пореформенную трагедию крестьян. Посетив США (1876-1879), он опубликовал «Письма из путешествия», рассказывающие об американском образе жизни. В повести «За хлебом» Сенкевич писал об ужасных условиях жизни и труда польских эмигрантов. Герои повести — крестьяне, потерявшие всё на родине, поехали искать счастья за океаном и погибли в поисках этого счастья. Имя Сенкевича стало популярно особенно благодаря его историческим романам «Огнём и мечом», «Потоп», «Пан Володыёвский», «Крестоносцы». Не менее известны его романы «Камо грядеши», «Без догмата», «Семья Полонецких». Последние два произвели сильное впечатление на Толстого. «Прекрасный писатель, — так отзывался он о Сенкевиче в письме к жене 25 октября 1894 г., — благородный, умный и описывающий жизнь, правда, одних образованных классов, во всей широте её, а не одних нигилистов, фельдшериц и студентов, как наши».</p>
        <p>В 1907 г. Толстой высказал это своё мнение самому Сенкевичу, когда тот обратился к русскому писателю с письмом по поводу насилия немецких властей над познанскими поляками. Сенкевич призывал Толстого выступить с протестом, что могло явиться «самой убедительной защитительной речью, которую вполне заслужил угнетённый народ». В своём ответе 27 декабря Толстой писал: «Любезный Генрих Сенкевич, странное обращение это вызвано желанием избежать неприятного, до враждебности холодного “Милостивый государь” и столь же отдаляющего “Monsieur”, а стать в письме к вам в те близкие, дружелюбные отношения, в которых я себя чувствую по отношению к вам с тех пор, как прочёл ваши сочинения “Семья Полонецких”, “Без догмата” и др., за которые благодарю вас». Письмо подписано: «Любящий вас сотоварищ по писательству Лев Толстой».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>