<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kuznetsova_Ekaterina_Semenovna_3_1153">Кузнецо́ва Екатерина Семёновна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Кузнецо́ва Екатерина Семёновна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7319">Кузнецо́ва Екатерина Семёновна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кузнецо́ва Екатерина Семёновна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — дочь ярославского купца-чаеторговца. 29 августа 1890 г. в дневнике Толстой записал: «Приехала девица Кузнецова, желающая употребить на дело свои 200 тысяч» (51: 84). В тот же день он написал и передал Кузнецовой три письма к своим знакомым (А. С. Губкиной, А. М. Калмыковой и М. А. Шмидт), которые, как он считал, могли бы помочь в «наилучшем употреблении денег». Письма примерно одного содержания. Толстой писал: «Письмо это вам передаст или перешлёт Екатерина Семёновна Кузнецова, девушка из богатого купеческого дома. Она хотела бы употребить часть своего состояния на доброе дело для детей-сирот. Вы знаете моё мнение о том, насколько ошибочно утверждение, что деньгами можно сделать добро; но я не отрицаю, что могут быть такие случаи или что я ошибаюсь. И потому я прошу своих друзей, и вас в том числе, помочь осуществлению доброго стремления Ек. Сем. Кузнецовой.</p>
        <p>У меня есть один план, который я предложил: это то, чтобы брать заброшенных детей-сирот, нищих и раздавать их по деревням хорошо живущим там людям, между прочим, учителям и учительницам, с тем чтобы дети эти воспитывались так, чтобы могли быть крестьянами-земледельцами или их жёнами. Главное, дорого оказать любовь и участие г-же Кузнецовой, которая очень одинока; я уверен, что вы в этом ей не откажете» (письмо А. С. Губкиной; 65: 153).</p>
        <p>В воспоминаниях судебного деятеля Н. В. Давыдова «Из прошлого»: «Из случайных посетителей Ясной Поляны вспоминаю одну девицу из купеческой семьи, получившую внезапно очень крупное состояние по наследству Не зная, как лучше распорядиться свалившимся на неё богатством, но желая дать ему хорошее, общеполезное назначение, она приехала к Л. Н., прося его указать, как ей распорядиться деньгами. Л. Н. сказал ей, что в таких вопросах он несведущ, и отказал ей в определённом совете, одобрив её желание истратить деньги не на себя лично» (ТВС. 1. С. 203).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>