<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstaya_Mariya_Konstantinovna_2_640">Толстая Мария Константиновна</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Толстая Мария Константиновна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13832">Толстая Мария Константиновна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстая Мария Константиновна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Маня»; рожд. Рачинская; 1865-1900) — невестка Толстого, жена его старшего сына С.Л. Толстого, подруга Т.Л. Толстой.</p>
        <p>Родилась в семье профессора Московского университета, директора сельскохозяйственной академии в Петровском-Разумовском (сейчас — Тимирязевская академия) К. А. Рачинского. Отец рано потерял жену и жил один с дочерью. О Рачинском современники вспоминали как о хорошем, высокообразованном и гуманном человеке: «Он жил донельзя скромно, никаких приёмов не затевал. У него изредка бывал Лев Толстой. Я как-то увидела его издали и приняла за крестьянина, так как он был в полушубке и валенках. Рассказывали, что когда он первый раз явился к Рачинскому и хотел пройти без доклада, то прислуга загородила ему путь: “Куда ты лезешь, мужлан!”» (Фёдорова Л.В. Наши будни, радости и горести. Воспоминания. М., 1992. С. 165).</p>
        <p>Мария Константиновна была очень образованная девушка — «училась в Оксфордском университете в Англии; была очень богата, получив от матери наследство, которое отец ей ещё удвоил, а одевалась она и жила больше даже чем просто и, несмотря на все блага её жизни, была несчастна, так как знала, что у неё злостная чахотка и ей не жить» (там же).</p>
        <p>Она дружила со старшей дочерью Толстого, часто бывала в Хамовниках, где в 1891 г. Татьяна Львовна написала прекрасный её портрет (находится в московском музее-усадьбе Толстого «Хамовники», в угловой комнате).</p>
        <p>Толстой ценил способности Марии Константиновны, предлагал ей для перевода с английского интересующие его статьи, зная, что именно Маня могла бы это сделать прекрасно.</p>
        <p>9 июля 1895 г. в семье Толстых произошло важное семейное событие: 32-летний Сергей Львович Толстой венчался с М.К. Рачинской. О женитьбе сына Толстой писал П.И. Бирюкову: «У нас в семье новость: Сережа женится на Мане Рачинской… Я и рад, и страшно мне за них…» (68: 100).</p>
        <p>Осенью 1895 г. молодые отправились за границу. Но вскоре между ними произошёл разрыв. С.Л. Толстой вспоминал: «Мы вернулись в Россию в конце декабря, после чего жена провела месяц у отца в Петровском-Разумовском, а я — в Никольском-Вяземском. Весной 1896 года мы два месяца прожили в Москве… Лето мы провели частью в Никольском, частью в Ясной Поляне, осень — в Никольском. 19 ноября жена уехала от меня к отцу в Петровское-Разумовское, и вскоре я получил оттуда известие, что она беременна и не хочет ко мне возвращаться. Трудно сказать, по чьей вине произошёл наш разрыв. Я больше виню себя, чем её» (Очерки былого. Гл. «1890-1897 годы»).</p>
        <p>Толстой в 1896 г. получил от невестки письмо, в котором она сообщала, что «решила окончательно разъехаться»: «Жалко и его и её» (69: 211), — писал Толстой и отговаривал её от этого шага: «Я не то что верю, а знаю, сознаю и чувствую всем существом своим, что брак — совершившееся соединение мужчины и женщины … — есть такой поступок, который навсегда связывает соединившихся людей. … Брак есть такой акт, который нельзя разделать и, начавши, бросить, как нельзя разделать начатое пахать поле, нельзя возвратить взодранных трав. Так и брак, раз он начат, надо доделать» (письмо М.К. Толстой; 27 ноября 1896 г.). Толстой переживал за молодых и в записной книжке тогда же отметил: «Маня научила меня — жизнь только подвиг — дело делать в себе и вне себя» (53: 293).</p>
        <p>24 августа 1897 г. в Англии родился сын Сергей, который остался единственным ребёнком С.Л. и М.К. Толстых. Мать трепетно любила сына.</p>
        <p>М.К. Толстая умерла летом 1900 г. в 35-летнем возрасте, в Англии.</p>
        <p>«Умерла она от чахотки, как и мать её, почти безболезненно. Пишет её двоюродная сестра Соня Мамонова: “Маня так запутала свою жизнь и так мало была способна её распутать, и впереди её ждали только новые тяжёлые затруднения. Она это уже сама начинала сознавать и бояться жизни” (А не смерти)» (Толстая С.А. Моя жизнь // ОР ГМТ).</p>
        <p>Погребена в родовом поместье Рачинских с. Татево Вельского уезда Смоленской губ. (ныне с. Татево Оленинского района Тверской области).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>