<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Salaev_Fedor_Ivanovich_3_1441">Сала́ев Фёдор Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Сала́ев Фёдор Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12173">Сала́ев Фёдор Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сала́ев Фёдор Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1820-1879) — московский издатель и книгопродавец. Книгоиздательская и книготорговая фирма Салаевых была основана в Москве в 1828 г. и издавала главным образом произведения русских классиков. В 1858 г., после смерти основателя фирмы И. Г. Салаева, дело перешло к его сыновьям, из которых главную роль играл Фёдор Иванович. Первые сведения о деловых отношениях Толстого с издательством Салаева относятся к 1872 г., когда готовилось издание «Азбуки». 1 октября 1872 г. H. Н. Страхову Толстой писал: «Перед выходом книги я думаю съездить в Москву и переговорить с Салаевым» (61: 324), - однако достоверных сведений об их личном знакомстве нет. Изданная у Салаева «Азбука» продавалась в Москве в его книжном магазине на Мясницкой улице. Из писем Толстого явствует, что практические дела с издательством и книжным домом Салаевых вёл поверенный в его делах Николай Михайлович Нагорнов, муж племянницы Варвары Валерьяновны Нагорновой (см. письма к Нагорнову - 62: 200-201, 257, 341, 354-355, 402). После смерти Салаева в 1879 г. его дело продолжили наследники Думновы. В 1880 г. в издательстве братьев Салаевых увидело свет четвёртое издание «Сочинений Л. Н. Толстого»: в 11 т.; в 1886 г. - шестое издание «Сочинений Л. Н. Толстого». Части I-XII. М., вышедшее в том же году вслед за пятым изданием.</p>
        <p>И. Ю. Лученецкая-Бурдина</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>