<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Feokritova_Varvara_Mikhaylovna_2_691">Феокритова Варвара Михайловна</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Феокритова Варвара Михайловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14469">Феокритова Варвара Михайловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Феокритова Варвара Михайловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1875-1950) — секретарь С.А. Толстой. В 1907-1910 гг. жила в Ясной Поляне как переписчица её записок: знала стенографию, печатала на машинке. Подружилась с A.Л. Толстой и помогала ей в переписывании рукописей Л.Н. Толстого.</p>
        <p>Толстой ценил помощь Феокритовой. 12 октября 1909 г., работая над статьёй «О праве» («Письмо студенту о праве»), он сообщал своему бывшему секретарю французу В.А. Лебрену: «Саша с своей подругой прекрасно исполняют дело записывания и приведения в порядок моего старческого radotage болтовни. — фр.)».</p>
        <p>Феокритова, «добродушная молодая женщина», была «тенью Саши» (С.А. Толстая), сопровождала её повсюду: в Телятинки, где жил В.Г. Чертков, или на благотворительный концерт в Тулу приезжавшего из Москвы хора цыган, или с 13 апреля 1910 г. на шесть недель по совету врачей в Крым лечиться вследствие болезни лёгких и т.д. Она сочувствовала А.Л. Толстой во всех её конфликтах с матерью.</p>
        <p>Толстой в письмах жене и дочери всегда передавал привет «Варе» и «очень благодарил» её за заботу о Саше во время её болезни в Крыму. 28 октября 1910 г. А.Л. Толстой из Козельска он написал: «Варе скажи, что её благодарю, как всегда, за её любовь к тебе и прошу и надеюсь, что она будет беречь тебя и останавливать в твоих порывах» (82: 216).</p>
        <p>Когда Толстой ушёл из Ясной Поляны, вместе с A.Л. Толстой Феокритова сопровождала его из Шамордина до Астапова. 28 октября вечером в Шамордине Толстой с ними и Д.П. Маковицким рассматривал географическую карту: обсуждали, куда ехать. «Не простившись хорошенько» с сестрой М.Н. Толстой и Е.В. Оболенской, 31 октября в 7 ч.</p>
        <p>40 мин. утра из Козельска он уехал с ними на поезде в южном направлении.</p>
        <p>После смерти Толстого Феокритова переселилась вместе с A.Л. Толстой в Телятинки. Во время Первой мировой войны вместе с ней окончила курсы сестёр милосердия и служила уполномоченной Красного Креста на Западном фронте. В 1923 г. нашла работу машинистки в Торгово-промышленном банке в Москве. Была сотрудницей ГМТ. Она признавалась, что в Ясной Поляне «провела лучшие свои годы не по молодости, а по содержательности» (письмо Т.Л. Сухотиной-Толстой. 1923. — ОР ГМТ).</p>
        <p>Феокритова написала записки о жизни в Ясной Поляне с 24 июня по 19 сентября 1910 г. (ОР ГМТ), она автор дневника «Последний год жизни Л.H. Толстого» (не опубликован), который, по мнению современников, односторонне и тенденциозно освещает события последнего года жизни Толстого. В.Ф. Булгаков считал, что её дневник «имеет свои специфические недостатки (как женский дневник), но несомненно, что впоследствии это будет один из самых ценных документов для воссоздания обстановки, в которой жил Толстой» (Булгаков. 13 сентября).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>