<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Orlova_Ekaterina_Nikolaevna_3_1329">Орло́ва Екатерина Николаевна</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Орло́ва Екатерина Николаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10275">Орло́ва Екатерина Николаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Орло́ва Екатерина Николаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Трубецкая; 1840-1885) — троюродная сестра Толстого по материнской линии. В 1857 г. во время заграничного путешествия Толстой на правах родственника неоднократно бывал у своего двоюродного дяди кн. Н. И. Трубецкого, принявшего католичество и вынужденного проживать во Франции (Париж, Фонтенбло). Толстой не мог не обратить внимание на его единственную дочь юную княжну Екатерину, воспитанием и образованием которой руководил немецкий эмигрант-радикал Г. Б. Оппенгейм. Запись в дневнике 2/14 марта 1857 г.: «Трубецкая. Ничего, ничего, молчание» (47: 117). В 1856 г., находясь на лечении в Париже, с Е. Н. Трубецкой познакомился израненный в сражениях Крымской войны Н. А. Орлов, сын А. Ф. Орлова, одного из видных сановников Николаевской эпохи и личного друга Николая I. Примыкавший к либеральным проправительственным кругам, Н. А. Орлов был тепло принят в семье кн. Трубецких и произвёл впечатление на романтически настроенную, музыкально одарённую и разносторонне образованную их дочь. Толстой, в эти годы уже думавший о семейном обустройстве, почувствовал отношение Трубецкой к Орлову, с которым в Париже поддерживал контакты, правда, найти общего языка им не удалось: «…пошёл с Орловым в Лувр. … Орлов ужасно тупое существо. Он будет дурной» (47: 118). Несмотря на охлаждение к Е. Н. Трубецкой («Княжна разнравилась» - 47: 118), Толстой, узнав об её венчании в Париже в мае 1857 г., записал в дневнике 30 октября 1857 г.: «Известие о свадьбе Орлова с Трубецкой возбудило во мне грусть и зависть» (47: 161).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>