<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Stolypin_Aleksandr_Arkadevich_3_1494">Столы́пин Александр Аркадьевич</title>
        <title type="bibl">
          Ходанен Л. А. Столы́пин Александр Аркадьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888144">
                  <name>Ходанен Л. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13233">Столы́пин Александр Аркадьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Столы́пин Александр Аркадьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1863-1925) — помещик, литератор, журналист, общественный деятель. Сын Аркадия Дмитриевича Столыпина, генерал-адъютанта Александра II, генерал-майора свиты, атамана Уральского казачьего войска, во время обороны Севастополя воевавшего вместе с Толстым, впоследствии их дружеские отношения сохранились. Александр Аркадьевич - младший брат Петра Аркадьевича Столыпина.</p>
        <p>Столыпин окончил филологический факультет С.-Петербургского университета, увлекался литературным творчеством: опубликовал несколько лирических стихотворений (Вестник Европы. 1882; Русский вестник. 1899) и поэму «Санделло» (Русский вестник. 1899); занимался хозяйственной деятельностью в имениях в Саратовской губ., в Литве, под Батуми и был довольно успешным помещиком. Позднее пытался поддерживать сельскохозяйственные реформы, которые проводил П. А. Столыпин. Долгое время возглавлял добровольное общество «Русское зерно», главной целью которого было изучение и распространение передового зарубежного аграрного опыта. С 1902 г. сотрудничал в «Санкт-Петербургских ведомостях», затем стал редактировать эту газету. По требованию министра внутренних дел и шефа жандармов В. К. Плеве был отстранён от редактирования «за вредное направление» издания. В 1904-1917 гг. - постоянный сотрудник газеты «Новое время», ежедневного издания, где печаталась подробная хроника и анализ европейских и внутренних событий. В либеральных кругах русского общества «Новое время» имело репутацию сервильной, проправительственной газеты.</p>
        <p>Включаясь в общественно-политическую жизнь, Столыпин активно участвовал в создании «Союза 17 октября», хотя впоследствии руководящих постов в партии октябристов не занимал. Вместе с большой группой либерально настроенных членов Союза подписал «Манифест 10 ноября 1905 года», призывавший укреплять и развивать конституционную монархию с народным представительством на основе всеобщего избирательного права, ускорить очередной созыв Гос. думы, которая должна заняться решением «крестьянского и рабочего вопросов» и законодательными реформами.</p>
        <p>Политические взгляды Столыпина были более либеральными, чем у П. А. Столыпина. Но братья неизменно сохраняли близкие отношения, и журналистской деятельностью Столыпин поддерживал реформаторскую политику брата на посту премьер-министра. Братья дружили семьями, гостили друг у друга, встречались во время поездок по Европе. После покушения Столыпин практически неотлучно находился у постели смертельно раненного брата, проводил его в последний путь, опубликовал в «Новом времени» резкую статью с осуждением террора. Ежегодно с вдовой и детьми Столыпин приезжал в Киев почтить память брата.</p>
        <p>Знакомство и общение с Толстым, начатое отцом семьи, А. Д. Столыпиным, было продолжено. В период учёбы в С.-Петербургском университете Столыпин познакомился с сыном Толстого Сергеем, с которым потом около года служил в Министерстве внутренних дел. Молодые люди, пытаясь скоротать скучную службу, в шутку именовали себя «полуграфом Толстыпиным», составив одну фамилию из двух своих (Протоиерей Павел Недосекин, Е. Н. Егорова. Предисловие // Столыпин А. А. Дневники 1919-1920 годов. Романовский И. П. Письма 1917-1920 годов. Москва - Брюссель: Conference Sainte Trinity du Patriarcate de Moscou ASBL; Свято-Екатерининский мужской монастырь, 2011. С. 2).</p>
        <p>Упоминание о Столыпине появилось у Толстого в записной книжке в декабре 1907 г.: «Столыпин А. кормится, и Буренин, и Суворин, и Андреев» (56: 278). Речь, видимо, шла о публикациях «Нового времени». В 1907 г. Толстой просил Столыпина, прибегнув к помощи брата, защитить от «преследования властей» «увлёкшегося крестьянским союзом» ветеринарного врача А. В. Юшко, который ему «близок» «по взглядам, по вере» (77: 163-164). Получив положительный ответ, Толстой решил спросить у Столыпина о судьбе своего письма к П. А. Столыпину и повторил те же мысли о несправедливости земельной собственности и средствах её уничтожения, какие он раньше изложил в письме к министру, настойчиво утверждая необходимость «освобождения земли от права собственности на неё» и сетуя на то, что министр не отвечал ему (77: 181). В ответном послании Столыпин излагал свои взгляды на эту проблему. Он начал с замечания: «…вы ошибочно приписываете людям душевный строй, подобный вашему». Не соглашаясь с Толстым, Столыпин считал, что единый налог земля может выдержать только при очень высокой культуре, а к этой культуре ещё нужно подвести народ через длинную эпоху собственности. Предлагаемый писателем путь, по мысли Столыпина, «может быть успешен только на крепком дичке физически здорового и материально богатого народа, а к такому состоянию он естественно придёт лишь тем не новым путём, по которому шли другие, старшие по времени народы». Толстой не ответил на это письмо. В третий раз Толстой писал Столыпину в 1908 г. по поводу его «Заметки» в «Новом времени», оправдывавшей смертную казнь. Появление этой публикации было связано с революционными событиями и массовыми смертными приговорами бунтовщикам. 1908 год отличался особенно большим числом смертных казней. Именно 18 декабря 1908 г., когда вышла статья Столыпина, в Екатеринославле заканчивался суд по делу о захвате революционерами железной дороги. По ликвидации забастовки, охватившей весь Донбасс, к делу было привлечено около 300 человек. После затянувшегося следствия Одесский военно-окружной суд 7 ноября объявил окончательный смертный приговор 32 человекам из 131. Николай II наложил резолюцию «Даровать жизнь, смягчить участь», но 8 человек, не обратившихся к милосердию монарха, были казнены.</p>
        <p>Столыпин оправдывал применение смертной казни, находя в Евангелии отступление от заповеди «не убий». Толстой получил «Заметку» Столыпина в письме от Л. А. Арсеньева, студента физико-математического факультета Петербургского университета, который обратился к известному писателю для уяснения его позиции. 20 декабря 1908 г. Столыпину Толстой послал короткое письмо: «Прочёл то, что вы написали 18 декабря. Стыдно, гадко. Пожалейте свою душу. Я любил вашего отца, и мне больно за вас» (78: 294). 21 декабря Толстой начал писать статью «Смертная казнь и христианство» (публ. с цензурными пропусками в газете «Новая Русь» № 57 от 28 февраля 1909 г., отдельным изданием в Берлине в 1909 г.). Оценивая «Заметку» Столыпина, Толстой писал: «Как ни ничтожна сама по себе статья эта и как ни нелепа, она всё-таки представляет из себя очень определённое кощунство над всем тем, что всегда было и есть и будет священно для людей, понимающих христианское учение … статья эта печатается, распространяется по всей России» и «проходит замеченной только теми, которые видят в ней новое оправдание необходимого им преступления» (38: 41-42). Ответ Столыпина неизвестен.</p>
        <p>Журналистскую работу Столыпин продолжал, но газета «Новое время» была закрыта большевиками на другой день после октябрьских событий 1917 г. В 1921-30 гг. её издание было возобновлено в Белграде.</p>
        <p>После революции Столыпин эмигрировал; последние годы провёл в Белграде; там и похоронен на Новом кладбище.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Переписка Толстого с А. А. Столыпиным / Предисл. и коммент. Н. Гусева // ЛН. Т. 37-38. С. 324-329.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>