<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Maksimov_Sergey_Vasilevich_2_386">Максимов Сергей Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Суровцева М. Е. Максимов Сергей Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888131">
                  <name>Суровцева М. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8388">Максимов Сергей Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Максимов Сергей Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1831-1901) — писатель, этнограф. Занимался изучением быта и творчества (песен, сказок, преданий), особенностей речи народов России. В своих очерках Максимов описывал и систематизировал увиденное.</p>
        <p>Литературную известность принесла Максимову в 1854 г. его книга очерков «Крестьянские посиделки в Костромской губернии» (эта губ. была родиной автора). В 1855 г. он совершил своё первое путешествие: пешком прошёл по Владимирской и Вятской губ. — итогом стала книга «Лесная глушь» (1871). Потом начался 14-летний период экспедиций Максимова: в 1850-е гг. — на север, в район Белого моря и Ледовитого океана (книга «Год на Севере», 1859), в 1860-е — на Амур и в Манчжурию, по берегам Каспия, в район Урала и в самое дальнее и длительное путешествие — по Сибири (большая книга «Сибирь и каторга», при жизни автора было три издания: 1871, 1891, 1901 гг.).</p>
        <p>Максимова-писателя интересовала не одна этнография. Он обращал внимание и на социальные различия людей из народа: описанию специфических черт характера и образа жизни странствующего люда посвящена его книга «Бродячая Русь Христа ради» (1877), земледельческое хозяйство и торговля изображены в книге «Куль хлеба и его похождения» (1873). Но самый большой срез русской жизни у Максимова — каторга: быт и нравы заключённых, каторжан, ссыльнопоселенцев, т.е. всех, кто по тем или иным причинам (есть там и невинно осуждённые) оказался вне условий обычной жизни. В своих книгах Максимов не ограничивался только учёными изысканиями (этнографическими наблюдениями, статистикой), но и выступал как писатель. Он вводил в свои очерки истории и сценки из народной жизни, живые подробности быта, сказки, пословицы и поговорки, народные песни, передавал даже фонетические особенности разных говоров. А в «Сибири и каторге» приведены характерные черты и словечки блатной речи, тюремные песни, рассказано о взаимоотношениях каторжан.</p>
        <p>Толстой был знаком с книгами Максимова, высоко ценил их, даже использовал отдельные эпизоды из его книг для своих произведений. В 1874-1875 гг., работая над «Новой азбукой», в рассказ «Эскимосы (описание)» в «Первой русской книге для чтения» он включил сведения из книги «Год на Севере». Источником толстовского рассказа «За что?» послужила история из книги «Сибирь и каторга»: здесь Толстой нашёл «чудные сюжеты» — об этом говорит запись в дневнике 22 января 1906 г.: «Вчера и третьего дня писал рассказ из Максимова». В те дни Д.П. Маковицкий записал разговор Толстого с С.А. Стахович: «Читали вы Максимова знаменитую книгу “Сибирь и каторга”? Историческое описание ссылки, каторги до нового времени. Прочтите. Какие люди ужасы делают! Животные не могут того делать, что правительство делает» (ЯПЗ. 2. С. 37). В рассказе «За что?» героиня названа, как и у Максимова, Альбиной Мигурской.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>