<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Delvig_Aleksandr_Antonovich_3_986">Де́львиг Александр Антонович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Де́львиг Александр Антонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4269">Де́львиг Александр Антонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Де́львиг Александр Антонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Барон»; 1818-1882). барон — знакомый и земляк Толстого. Отставной гвардии штабс-капитан, младший брат поэта А. А. Дельвига, товарища А. С. Пушкина. Самый близкий сосед и друг М. Н. Толстой, сестры Толстого. Его имение Хитрово находилось в 2 км от Покровского, имения гр. В. П. Толстого, мужа М. Н. Толстой. Выйдя в отставку, жил в своей деревне. «Семья барона Александра Антоновича и он сам пользовались уважением и симпатией всей округи» (Кузминская. Ч. 3. Гл. X). «Эта милая семья баронов Дельвигов состояла из двух дочерей и четырёх сыновей, - писала Софья Андреевна. - Дружные, небогатые, очень гостеприимные и во всех отношениях безукоризненно чистые и честные люди - эти бароны Дельвиги были первыми знакомыми и друзьями моих детей. Мы ездили к ним в Тулу, они приезжали к нам и плясали, и играли, и катались с нашими детьми» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 275).</p>
        <p>С. А. Толстая была у Дельвигов 28 июля 1865 г. и писала о них мужу: «Сейчас только приехала я от Дельвигов… ничего не могу тебе рассказать о их вечере и гостях. Провинциальный сброд с бледными барышнями, с провинциальным львом в русском бархатном казакине и черных пу-де-суа панталонах. Совсем не весело и не смешно. Petits jeux скучные, шутки кавалеров глупые и не смешные; варенья разных сортов на блюдечках. Старички играли в карты, и дети мелькают кое-где и кое-когда в пёстрых платьицах и панталончиках с оборочками. Только милы очень сами хозяева, т. е. весёлая и действительно удивительно простая Фионочка и сам барон. Добродушные и в самом деле с отсутствием всякого тщеславия… У баронов разные господа о тебе спрашивали, о твоём писательстве. “Туда же лезут рассуждать”, - подумала я несколько раз» (83: 102). К праздникам нередко Толстые и Дельвиги готовили домашние спектакли: старшие дети «переписывали и учили роли» (CAT Моя жизнь. С. 296), для репетиций ездили друг к другу. Зрителями, как правило, были все Толстые, все Дельвиги и др. гости.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>