<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Koni_Anatoliy_Fedorovich_2_326">Кони Анатолий Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Кони Анатолий Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6808">Кони Анатолий Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кони Анатолий Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1844-1927) — известный судебный и общественный деятель, юрист, оратор, учёный, писатель. Его отец Фёдор Алексеевич Кони — человек, разносторонне образованный, писатель (драматург и публицист) — был известен и как редактор, издатель и критик. Мать Кони — актриса, игравшая в императорских театрах Москвы и Петербурга 15 лет, и писательница. Его старший брат Евгений Кони — писатель-юморист.</p>
        <p>Получив прекрасное домашнее образование, Кони в 1861 г. поступил на математический факультет Петербургского университета; в 1862 г. перешёл на юридический факультет Московского университета. Будучи студентом, в 1863 г. он впервые увидел Толстого в гимнастическом зале на Большой Дмитровке.</p>
        <p>По окончании учёбы Кони служил юристом в военном Министерстве, Петербургской судебной палате; товарищем прокурора окружных судов в Сумах и Харькове; в той же должности — в суде Петербурга. В 1870 г. был губ. прокурором в Самаре и прокурором окружного суда в Казани.</p>
        <p>С 1871 г. до конца своих дней Кони состоял на разных судебных постах в столице: был прокурором, с 1875 г. вице-директором Министерства юстиции. В те годы у него установились дружеские отношения со многими писателями: Ф.М. Достоевским, И.А. Гончаровым, М.Е. Салтыковым-Щедриным, А.Ф. Писемским; с поэтами Я.П. Полонским, А.Н. Майковым. В 1876 г. он стал сотрудником и постоянным автором журнала «Вестник Европы». В журнале публиковались все его литературные произведения; это сотрудничество продолжалось 40 лет. В Ясной Поляне получали «Вестник Европы», и Толстой, ещё не будучи знакомым с Кони, с интересом читал статьи известного юриста, который писал, в основном, о своих друзьях-литераторах.</p>
        <p>30 января 1885 г. состоялось назначение Кони в Сенат обер-прокурором уголовного кассационного департамента. По его словам, он стал «у руля русского уголовно-судебного корабля» (Сашонко В.Н. А.Ф. Кони в Петербурге — Петрограде — Ленинграде. Л., 1991. С. 172).</p>
        <p>6 июня 1887 г. Кони познакомил с Толстым его коллега по службе А.М. Кузминский — муж сестры С.А. Толстой. В тот день Кони приехал в Ясную Поляну и прожил там несколько дней. Эта встреча оставила самые приятные впечатления как у него самого, так и у Толстого и заложила прочные основы их дружбы. Сенатор-писатель и писатель-мыслитель провели многие часы в беседах о религиозных и нравственных вопросах; гость не раз обращался к судебным воспоминаниям и рассказывал Толстому многое из своей профессиональной практики. Одному из его рассказов суждено было стать шедевром мировой литературы: история финской девушки Розалии Онни под пером писателя преобразилась в роман «Воскресение». В 1889 г. он начал писать произведение, первоначально названное им «Коневская повесть», над которым работал 10 лет.</p>
        <p>Между ними завязалась переписка. С 1888 по 1910 гг. Кони получил от Толстого 36 писем. Главной темой писем была просьба оказать содействие людям, попавшим в трудную ситуацию, требовавшую вмешательства юриста и, главное, доброго, отзывчивого человека. Благодаря совместным усилиям Толстого и Кони были спасены от неприятностей очень многие; среди них врач М.М. Холевинская, крестьянин М.П. Новиков, семьи Д.А. Хилкова, И.И. Горбунова-Посадова, историк профессор П.Н. Милюков, московские студенты, сектанты-молокане… Многие письма Толстого к Кони начина лись словами: «Боюсь, что я очень надоел вам моими просьбами», а заканчивались: «Не можете ли помочь?..»</p>
        <p>В 1893 г. при содействии Кони получила цензурное разрешение и была опубликована в России статья Толстого «Неделание».</p>
        <p>«После 1887 года каждый раз, проезжая через Москву, я заходил ко Льву Николаевичу и проводил вечер в его семействе», — вспоминал Кони (Кони А.Ф. Воспоминания о писателях. М., 1989. С. 385). В 1888-1890 гг. старший сын писателя С.Л. Толстой жил в Петербурге и часто навещал Кони.</p>
        <p>В феврале 1897 г., приехав в Петербург, чтобы проститься с уезжавшим в ссылку Г.Чертковым, писатель навестил своего друга. Об их встрече 10 февраля Кони вспоминал: «…мы пробеседовали целый час …. Он произвёл на меня впечатление одного из тех первых христиан, которые умели смотреть бестрепетно в глаза мучительной смерти и кротостью победили мир» (там же. С. 388).</p>
        <p>В 1898 г. Кони познакомил Толстого с обстоятельствами судебного дела супругов Гимер, давшего толчок к созданию драмы «Живой труп», а вмешательство сенатора в их трагедию спасло Николая и Екатерину Гимер от ссылки.</p>
        <p>Последний раз Кони посетил Ясную Поляну в апреле 1904 г. Толстой высоко ценил его литературный талант и дал ему прочесть рукописи своих произведений «Божеское и человеческое», «После бала», «Хаджи Мурат». Эти «вещи заставили меня провести чудные минуты и … не раз вызывали умиление перед величием таланта автора и его способностью “заражать” читателя своим настроением», — писал впоследствии Кони (там же. С. 390). Память об этом посещении сохранила фотография, сделанная С.А. Толстой 3 апреля в кабинете писателя. И Толстому, и его гостю — обер-прокурору Сената — эта встреча ещё раз показала, насколько их беседы обогащали их духовно. Встреча эта была описана Кони в его статье «Лев Николаевич Толстой» (отрывок из неё впервые опубликован в «Литературных приложениях к журналу “Нива”». 1908. № 9): «…мне было душно в этой жизни первые дни. Всё казалось мелко, так условно и, главное, так ненужно …. Надо считать особым даром судьбы возможность видеться с ним и совершать то, что я впоследствии называл дезинфекцией души», — писал Кони (цит. по: Высоцкий С. Кони. М., 1988. С. 245. — ЖЗЛ). Этот номер «Приложений» был прислан автором в Ясную Поляну. Помимо воспоминаний о Толстом в период с 1896 по 1908 г. личная библиотека писателя пополнилась одиннадцатью изданиями произведений Кони: его судебными речами и воспоминаниями о современниках.</p>
        <p>В последнем письме к Кони 26 октября 1909 г. Толстой писал: «Всегда с любовью вспоминаю о вас и горюю, что, по всей вероятности, никогда уже не придётся по душе побеседовать с вами, чего очень бы желал».</p>
        <p>После революции 1917 г. нарком просвещения А.В. Луначарский назначил Кони профессором кафедры уголовного судопроизводства Петроградского университета. Им было прочитано более тысячи лекций.</p>
        <p>17 сентября 1927 г. в возрасте 83 лет Кони скончался от воспаления лёгких в Петрограде; похоронен на Литераторских мостках Волкова кладбища рядом с могилами Тургенева, Гончарова, Лескова, Салтыкова-Щедрина.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>