<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Popova_Anna_Ilinichna_3_1389">Попо́ва Анна Ильинична</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Попо́ва Анна Ильинична // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11121">Попо́ва Анна Ильинична</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Попо́ва Анна Ильинична</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Анночка». «Аннушка»; рожд. Толстая; 1888-1954) — внучка писателя, старшая дочь И. Л. Толстого, в первом замужестве Хольмберг, во втором - Попова. Родилась в сельце Протасове (Александровке) Чернского уезда Тульской губ., в один год с Ванечкой, сыном писателя. Узнав о рождении внучки, Толстой написал родителям новорождённой поздравление, выражая радость по поводу этого события и шутливо уверяя их в том, что теперь всех девиц он будет воспринимать с «соболезнующим презрением», потому что они - «это что?», а вот Анна - «настоящая». Кроме шутливых строк были и серьёзные наставления сыну Илье, чтобы он правильно воспитывал ребёнка, не допускал тех ошибок, которые случались с ним и стали впоследствии «ошибками времени». Дедушка желал, чтобы Анночку много «лучше воспитали» её родители, не подвергая ребёнка барским замашкам, к которым были приучены сами. Внучка избежала вредных соблазнов и к восьми годам получила домашнее образование, освоила грамоту и дальше уже не обучалась ни в одной школе. Семья жила скромно в Гринёвке, отец был целиком занят столярными и токарными делами и никогда не сидел без дела. К четырнадцати годам Аня вполне сформировалась, стала «громоздкой», из-за чего Лев Николаевич сравнивал её то с «вдовой Чистоплюевой, у которой уйма детей», то с «садовником Хансом», то с буксирным пароходом «Ганс». Анночка постоянно комплексовала, смущалась перед дедом, понимая, что с ним нужно говорить исключительно честно, откровенно, как с самой собой.</p>
        <p>В 1902 г. после крымской болезни Толстого его 14-летняя внучка стала заботливо ухаживать за ним. А уже весной 1908 г., когда с ним не раз случались обмороки, она с большой ответственностью следила за его гигиеной, впрыскивала морфий, причёсывала волосы и бороду. С большой радостью каждый раз воспринимала его выздоровление, после которого можно было наслаждаться игрой с ним в волан или даже в большой теннис. В промежутках между дедушкиными недомоганиями она лихо отплясывала «Барыню» вместе с дядей Андреем Львовичем. Это были счастливые миги бытия, когда можно было легко дышать и легко петь русские романсы с тёткой Александрой Львовной, приглашая присоединиться Михаила и Андрея Львовичей, и радоваться дедушкиному восклицанию: «Пойте вовсю!». Песнопения внучки ещё раз подтверждали, сколь семейство Толстых музыкально. Красивый, чистый Анночкин голос, чем-то напоминавший пение Вари Паниной, лишнее тому подтверждение.</p>
        <p>Старшую внучку в её беседах с дедушкой интересовали его взгляды на брак, особенно на ранний. На вопрос, когда лучше замуж выйти, его ответ всегда был однозначным: «самое лучшее никогда не выйти» (ЯПЗ. 2. С. 494). После этого рассказывал о хорошо знакомых супружеских парах, своих отце и матери, какими они были: папа́ энергичный, а мать - слабой, о родителях Анночки, энергичных, но мать всё же сильнее. Он был убеждён в том, что внучка вся в мать, такая же «симпатичная», как и она (ЯПЗ. 1. С. 122). Внучка же, вопреки советам деда, поступила по-своему и очень рано вышла замуж. 16 июля 1908 г. она вступила в брак с Н. А. Хольмбергом (1887-1954). 29 августа 1908 г. молодожёны прибыли в Ясную Поляну после 80-летнего юбилея деда и были шумно и радостно встречены всем большим яснополянским семейством. Молодую пару нашли «простосердечной, доброй, славной» (ЯПЗ. 3. С. 181).</p>
        <p>Часто бывая в Ясной Поляне, Анна до мелочей запомнила весь строгий распорядок дня своего деда, которого тот неуклонно придерживался: вставал около 8-ми часов утра, убирал свою комнату, расчёсывал бороду, затем уходил на прогулку, во время которой беседовал с посетителями, а потом входил в свой кабинет, плотно прикрывал двери, пил кофе и разбирал почту. Внучке не раз хотелось оторвать понравившуюся ей марку от конверта, но бабушка строго запрещала ей это делать, потому что «это всё государственное». Анночке оставалось после этого только перевязывать конверты ленточками, а потом раскладывать их в больших шкафах. Особо запомнилось ей время тишины, наступавшее в 9-30 во всём яснополянском доме, когда Толстой закрывался в своём кабинете, чтобы работать за письменным столом. Она запомнила одинокий его прибор на обеденном столе в зале, его прогулки по усадьбе «без дорог», главный обеденный стол, поделённый на «тот» (для вегетарианцев) и на «наш» (для мясоедов), как он с умилением слушал пение цыганского табора около шоссе, близ Ясной Поляны.</p>
        <p>Никогда не забывала внучка писателя траурные дни Ясной Поляны, когда дом сразу опустел и словно умер вместе со своим хозяином. 9 ноября 1910 г. ранним утром она приехала в переполненном вагоне из Калужской губ. на станцию Козлова Засека. Казалось, что «небо повисло над всеми». Уже ночью она слышала среди кромешной тишины замёрзшего дома величественное пение «Вечной памяти».</p>
        <p>Как утверждали близкие знакомые, Анна была удивительно похожа на своего знаменитого деда. Ей легко удавалось притягивать к себе хороших людей. Она вызывала не только уважение, но и поклонение у мужчин, сначала у Хольмберга, а потом и у П. С. Попова (1892-1964), за которого в 1926 г. вышла замуж, счастливо прожив с ним до конца своей жизни. При всех своих заметных дарованиях П. С. Попов становился как будто менее заметным рядом с женой. Она притягивала к себе всех своей энергией. Аннушкин голос был столь красивым, что сама Н. А. Обухова «выучивала романсы» с оглядкой на её голос, - писала Л. Е. Белозерская-Булгакова в своих «Воспоминаниях» (М., 1989. С. 216). Супругов Поповых очень сближала их совместная работа по созданию Полного собрания сочинений Толстого (в 90 т.), участие в редакционных комментариях к 84-му тому, в котором публиковалась переписка Толстого с женой (1886-1910). Эта работа позволяла внучке Толстого снова и снова погружаться в прекрасное далёко, припоминать всё до мелочей: разговоры, интонации. Из-за этих воспоминаний, ностальгии по ушедшему, она больше всего и уставала. И даже подписывала письма своим друзьям: «усталая Анна Толстая-Попова».</p>
        <p>Колоритная квартира Поповых в Плотниковом переулке Москвы, заваленная книгами, стала известной после выхода романа «Мастер и Маргарита», автор которого заходил сюда в гости. Хозяева «подвальчика» радушно принимали здесь своих многочисленных друзей.</p>
        <p>А. И. Попова была похоронена среди других членов толстовской семьи на Кочаковском кладбище близ Ясной Поляны.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>