<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Geffding_Kharald_4_1761">Гё́ффдинг Харальд</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Гё́ффдинг Харальд // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3326">Гё́ффдинг Харальд</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гё́ффдинг Харальд</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Höffding Harald; 1843-1931) — датский философ-идеалист, психолог, историк философии, профессор Копенгагенского университета. Как философ вырос на идеях Сёрена Кьеркегора, затем, ориентируясь на идеи Канта, Шопенгауэра, Гегеля, выделял три периода развития философского сознания: анимизм, платонизм, позитивизм. Доминантной мыслью Гёффдинга было понимание сознания как высшей формы биологического развития. Учёный доказывал, что свойства отдельных психологических элементов определяются совокупностью связей и отношений, в которые они включены. Он считал психологию основой логики, этики и др. наук, изучающих человека. Автор ряда исследований, в т.ч.: «Очерки психологии, основанной на опыте» (1896), «О принципах этики» (1898), «Психологические основы логических суждений» (1908), «Философские проблемы» (1905), «Философия религии» и др.</p>
        <p>Знакомясь с работами датского психолога, Толстой в дневнике давал комментарии; так, 19 марта 1900 г. он заметил: «Читал психологию, и с большой пользой» (54: 15). 24 марта 1900 г.: «Пишу то Патриотизм статья «Патриотизм и правительство». — А. К., то Денежное рабство статья «Рабство нашего времени». — А. К.. … Читаю психологию. Прочёл Вундта и Кефтинга Гёффдинга. — А. К..</p>
        <p>Очень поучительно. Очевидна их ошибка и источник её. Для того, чтобы быть точными, они хотят держаться одного опыта. Оно и действительно точно, но зато совершенно бесполезно и вместо субстанции души (я отрицаю её) ставят ещё более таинственный параллелизм» (54: 18). Речь идёт о чтении Толстым книги Гёффдинга «Очерки психологии, основанной на опыте». Этот труд учёного получил в своё время широкое распространение в качестве учебного пособия по психологии в университетах европейских стран. Писатель не принимал и критиковал теорию Гёффдинга, хотя и ценил некоторые его работы.</p>
        <p>Имя датского учёного-психолога встречалось в дневниках Толстого: одно время его интересовало такое направление философии, как позитивизм, в котором проблемы познания истолковывались с позиций крайнего психологизма. Это, возможно, было одной из причин обращения писателя к работам Гёффдинга. В дальнейшем Толстой даже называл произведение Гёффдинга среди источников романа «Воскресение». Доктор Д. П. Маковицкий отметил в своих яснополянских записках 10 августа 1905 г.: «Лебрену бывшему секретарю. — А. К. Л. Н. говорил, что “Психологию” Гёффдинга находит лучшей; что, когда писал “Воскресение”, читал много “Психологий” и эту Гёффдинг Г. Очерки психологии, основанной на опыте. Перевод под ред. Я. Колубовского. М., 1896. — А. К. нашёл лучшей» (ЯПЗ. 1. С. 372).</p>
        <p>Летом 1909 г. Маковицкий записал беседу Толстого с приехавшим в Ясную Поляну музыкантом А. Б. Гольденвейзером; гость привёз Толстому книгу Гёффдинга «История новейшей философии» (СПб.: Образование, 1900). Во время беседы Толстой и Гольденвейзер обсуждали «китайскую и современную философию». Писатель заметил: «Я читал вашу книгу ту, которую привёз Гольденвейзер. — А. К. “Историю новейшей философии” Гёффдинга. Там есть и про французского философа Бутру, которого я не знал, а Мечников о нём пишет. Наша современная философия — это такая болтовня, это такая черта ребяческой самоуверенности, как у гимназиста, который прочёл книгу и думает, что всё знает» (запись 15 августа 1909 г. — ЯПЗ. 4. С. 46). В дневнике в этот день появилась запись: «Читал Новую философию. Как искусственно, ненужно» (57: 116).</p>
        <p>В ЯПб хранятся две книги Гёффдинга: Höﬀding, Harald. Probléme et méthode de la psychologie de la religion: Rapport au VI сongrès international de psychologie Genève, 3-7 aout 1909 / Par m. Harald Höﬀding… Extrait des Comptes rendus du Congrès. — Genev, 1909. Проблемы и методы психологии религии: Доклад на 6-м Международном конгрессе психологов в Женеве. 3-7 августа 1909 г. (фр.); Höffding, Harald. Sören Kierkegaard als Philosoph / Von Harald Höﬀding…; Mit einem Vorvort von Christoph Schrempf… — Stuttgart, 1896. Сёрен Кьеркегор как философ. Харальда Гёффдинга… С предисловием Кристофа Шремпфа… Штуттгарт, 1896. (нем.). Сопроводительная надпись: «Überreicht im Auftrage des Herrn Verfassers» «Передано по поручению господина издателя» (нем.).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>