<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khrustalev_Egor_Dmitrievich_3_1581">Хрусталёв Егор Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Хрусталёв Егор Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15025">Хрусталёв Егор Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хрусталёв Егор Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — управляющий Ясной Поляны после А. И. Соболева, уволенного за пьянство и воровство. Из станицы Старогладковской 28 марта 1852 г. Толстой писал брату С. Н. Толстому: «Я недавно писал к Валерияну В, П. Толстой в отсутствие Толстого наблюдал за его имением. - Н. Б. … и умолял его поверить Андрея Ильича, который бессовестно меня грабит. Ежели бы ты взялся за это, написал бы мне, что ты согласен, я бы с первой почтой выслал тебе доверенность, по которой ты бы удалил Андрея, принял бы хозяйство на себя, назначил бы в Ясную другого приказчика или бурмистра…» (ПТСБ. С. 104). В письме к Толстому от 24 апреля В. П. Толстой подтверждал, что хозяйство Ясной Поляны в плачевном состоянии и потому, что он «весьма плохой и неопытный хозяин», и потому, что управляющий А. И. Соболев «горький пьяница», а староста О. И. Зябрев «дурак набитый». В августе 1852 г. на место управляющего был взят Е. Д. Хрусталёв. 7 октября 1852 г. Толстой записал в дневнике: «Получил письмо от нового управляющего. Расходы огромные, пчёл продали, запашка неудовлетворительная. О главном мне и не пишут, и я не знаю. Ежели бы я мог быть там! и спокоен. Дорого плачу я за свои увлечения» (46: 144). Через день Толстой «написал письмо Валерьяну и новому управляющему» (там же) и 29 ноября «получил письмо из Ясной» (46: 150). Тем временем наблюдение за Ясной Поляной взял на себя С. Н. Толстой. 18 мая 1853 г. он писал брату: «Ты знаешь, что я принял в управление Ясную Поляну во время отъезда Валерьяна, это уже я сам назвался. … Летом, т. е. в рабочую пору, оставить деревню на руках у человека, Егора Дмитриевича, которого ещё никто хорошенько не знает, опасно» (ПТСБ. С. 143).</p>
        <p>3 июля 1853 г. Толстой «получил письмо от Николиньки и управляющего» (46: 166). 2 сентября он писал в Ясную Поляну управляющему: «Нынче писал домой, чтобы прислали денег» (46: 174).</p>
        <p>Письма Толстого к управляющему Хрусталёву не сохранились.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>