<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Stellovskiy_Fedor_Timofeevich_3_1493">Стелло́вский Фёдор Тимофеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Стелло́вский Фёдор Тимофеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13162">Стелло́вский Фёдор Тимофеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Стелло́вский Фёдор Тимофеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1826-1875) — издатель, владелец типографии в С.-Петербурге. Окончил Лазаревский институт восточных языков в Москве. В 1850 г. основал в Петербурге музыкальное издательство. Энергичный предприниматель, Стелловский значительно расширил рамки работы русских музыкальных издательств, способствовал пропаганде русской музыки. В 1853 г. открыл в Петербурге музыкальный магазин и нотное издательство. В 1850-х гг. Стелловский купил ещё несколько мелких издательств и стал одним из крупнейших нотоиздателей дореволюционной России. Среди изданий Стелловского - оперы, оркестровые сочинения; в 1857 г. он приобрёл право собственности на все сочинения М. И. Глинки и впервые напечатал партитуры лучших его опер «Жизнь за царя» («Иван Сусанин») и «Руслан и Людмила». В издательстве Стелловского печатались произведения многих русских композиторов, в т. ч. клавиры опер А. С. Даргомыжского, А. Н. Верстовского, А. Н. Серова и др., а также популярные произведения зарубежных композиторов. В 1858-1860 гг. издавался журнал «Музыкальный и театральный вестник», газета «Русский мир» (1860-1862)… В 1860-е гг. Стелловский, продолжая выпускать музыкальные произведения, в своей типографии стал издавать сочинения современных русских беллетристов - серию «Собрания сочинений русских авторов», в которой вышли первые собрания сочинений А. Ф. Писемского, Ф. М. Достоевского, В. В. Крестовского и др. В 1864 г. в издательстве Стелловского вышло первое собрание сочинений Толстого, в двух частях (томах), тиражом 3000 экземпляров.</p>
        <p>Переговоры со Стелловским начались в 1862 г., ещё до женитьбы. «Но кроме хлопот жениховских, - писала позднее С. А. Толстая, - у него было дело с неким Стелловским, которому он продал издание своих сочинений» (САТ. Моя жизнь. 1. С. 68). Отношения с издателем складывались трудно. 19 декабря 1862 г. в дневнике Толстой отметил: «Ещё полтора месяца счастья. Одно горе - Стелловский…» (48: 47). В тот же день ещё одна запись: «Ещё месяц счастья. Дурное только Стелловский, моя ошибка в отношении его» (там же). Стелловский обязался заплатить Толстому 1000 рублей, но в марте 1864 г. заплатил из них только 400, пообещав остальные 600 рублей серебром выплатить в начале мая. Однако обещание не выполнил и в письме от 9 июня 1864 г. просил у Толстого позволения отсрочить долг до октября.</p>
        <p>8 августа 1864 г. в № 30 журнала «Оса» напечатано объявление музыкального магазина Ф. Стелловского о выходе первого тома «Сочинений гр. Л. Н. Толстого» в издании Ф. Стелловского (содержание первого тома: «Детство», «Отрочество», «Юность», «Утро помещика», «Записки маркёра», «Люцерн», «Альберт», «Два гусара»). 15 сентября 1864 г. в № 17 журнала «Книжный вестник» в перечне книг, вышедших в 1864 г., указаны «Сочинения гр. Л. Н. Толстого», в 2-х частях, издание Ф. Стелловского (содержание второго тома: «Набег», «Рубка леса», «Севастопольские рассказы», «Встреча в отряде с московским знакомым», «Метель», «Семейное счастие (роман в двух частях)», «Казаки», «Поликушка». Педагогические статьи: «О народном образовании», «О методах обучения грамоте», «Проект общего плана устройства народных училищ», «Воспитание и образование», «Прогресс и определение образования»). Выход в свет собрания сочинений Толстого вызвал статью Д. И. Писарева «Промахи незрелой мысли» (Русское слово. 1864. № 12).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>