<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Valishevskiy_Kazimir_Feliksovich_2_125">Валишевский Казимир Феликсович</title>
        <title type="bibl">
          Болтунова Е. М. Валишевский Казимир Феликсович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888025">
                  <name>Болтунова Е. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2213">Валишевский Казимир Феликсович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Валишевский Казимир Феликсович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1849-1935) — польский историк, писатель. Родился в семье польского помещика, проживавшей на территории Российской империи. Эмигрировал во Францию. Окончил иезуитский коллегиум в г. Мец и юридический факультет университета в г. Нанси; учился в знаменитой парижской Школе права (Есоlе dе droits). Доктор права (1875). Писал на польском и французском языках; занимался публикацией исторических документов. Автор книг по истории России и Польши, в т.ч.: «Первые Романовы» (1911); «Царство женщин» (1911); «Дочь Петра Великого»; «Роман императрицы. Екатерина II» (1908). Автор трудов по истории русской литературы. Удостоен награды Французской академии «за большой вклад в развитие французской историографии» (1929). Скончался в Париже.</p>
        <p>Толстой был знаком с историческими произведениями Валишевского, книги которого до 1905 г. были запрещены в России цензурой. Потому он читал его произведения по-французски. Так, ещё в 1904 г. писатель собирался купить в магазине французских книг на Кузнецком мосту несколько изданий Валишевского, в частности, «Пётр Великий» и «Наследство Петра Великого». Известно также, что он брал на время у В.В. Стасова книги Валишевского «Первые Романовы» и «Любовь у трона».</p>
        <p>Особенно много Толстой читал Валишевского осенью 1904 г. и зимой 1907 г. Упоминания об этом есть в дневниках и записных книжках писателя (читая книги Валишевского по-французски, Толстой по-разному писал имя автора, называя его Валышевский, Валишевский или же Valiсhewsky).</p>
        <p>Довольно полно изучив труды Валишевского, Толстой был о них невысокого мнения, считая их «скучными» и «плохими». В записной книжке 16 января 1907 г. отмечено: «Кончил Валишевского, плохо».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Гутнов Д.А. Казимир Валишевский и русская историческая наука // Мир истории. — 2002. № 3.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>