<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bogoraz_Vladimir_Germanovich_3_868">Богора́з Владимир Германович</title>
        <title type="bibl">
          Скиба В. А. Богора́з Владимир Германович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888126">
                  <name>Скиба В. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13504">Богора́з Владимир Германович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Богора́з Владимир Германович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Н. А. Тан, В. Г. Тан, Тан; 1865-1936) — посетитель Толстого. Этнограф, языковед, писатель, публицист, общественный деятель.</p>
        <p>В юности примкнул к народникам, за что был исключён из Петербургского университета, неоднократно подвергался арестам, 10 лет отбывал ссылку в Колымском округе Якутской губ., где и начал заниматься этнографией, фольклором и языками чукчей, коряков и других народов Северо-Восточной Азии. Участвовал в научных экспедициях в Заполярье, на северо-восточное побережье Азии, на Камчатку. Способствовал созданию письменности у многих северных народов. Из научных работ выделяется его фундаментальный труд «Чукчи» (ч. 1-2. Л., 1934-1939).</p>
        <p>При советской власти основал Институт народов Севера, руководил Музеем истории религии и атеизма в Ленинграде, преподавал в вузах Ленинграда, член-корреспондент АН. Автор многих рассказов, повестей, очерков, стихотворений.</p>
        <p>В начале XX в. жил и работал в США, участвуя в русско-американской полярной экспедиции и курируя этнографическую коллекцию Американского музея естественной истории. Летом 1903 г. полтора месяца провёл в Западной Канаде среди духоборов - переселенцев из России, о чём написал серию очерков «Духоборы в Канаде», публиковавшихся в 1903-1904 гг. в газете «Русские ведомости», а затем изданных брошюрой (Тан. Духоборы в Канаде. Очерки. М., 1906). В предисловии к этой брошюре автор писал: «Во многих отношениях духоборское учение совпадает с учением Л. Н. Толстого. Нужно сказать, что духоборское учение и толстовство выросли из одного и того же корня и влияли взаимно друг на друга. И в настоящее время Духобория питает глубокое почтение к дедушке Толстому, приравнивает его к семи древним мудрецам и называет его “большим столпом, которым подперта вся духовная слобода”» (Тан. Духоборы в Канаде. М., 1906. С. 5). Толстой читал очерки Тана о духоборах, косвенным свидетельством чему служит его письмо руководителю канадской общины духоборов П. В. Веригину от 2 января 1904 г., где есть такие слова: «…сведения, которые я о вас имею через Тана и из ваших хороших писем, радуют меня и всех людей, близких по духу вашей общине» (75: 5).</p>
        <p>В письме Толстому из Петербурга 28 октября 1904 г. Богораз просил разрешения приехать к писателю, чтобы рассказать о своём посещении в Канаде духоборов. В начале ноября 1904 г. по поручению отца М. Л. Оболенская ответила Богоразу, пригласив его в Ясную Поляну (75: 267).</p>
        <p>4 марта 1905 г. Богораз лично познакомился с Толстым. Маковицкий в этот день отметил: «Позднее приехал Тан, писавший про канадских духоборцев. Он пробыл восемь лет в колымской ссылке» (ЯПЗ. 1. С. 199). Тан рассказал Толстому о том, что собирал песни и сказки северных народов. По Тану, «у тамошнего народа нет ни умствований, ни этики. Они шаманского вероисповедания» (ЯПЗ. 1. С. 200). На это Толстой заметил: «Количество умственных впечатлений у человека, живущего в лесу и сидящего в Публичной библиотеке Британского музея, одно и то же» (там же). Потом собеседники говорили о положении в России. По мнению Тана, оно безвыходное: «Японцы наступают. Дать свободу печати - радикалы будут писать так, что произведут революцию; дать свободу собраний - то же самое» (там же). По Толстому же, «из каждого положения есть выход». «…Я думаю, - говорил он, - что после этой войны последует большой духовный подъём, настанет перемена - не правительства - переменятся формы жизни» (там же). И на вопрос Тана о том, что же делать, он ответил: «Теперь особенно важно не терять спокойствия, не позволять себе увлечься озлоблением. Жить по голосу совести; тогда человеку всё легче и легче будет жить, и он и в смерти будет видеть добро». - «Но ведь мир зол, люди злы, - продолжал Тан, - как управлять ими, как обуздывать их, исправлять?» - «Мир настолько зол, насколько я сам зол, - отвечал Толстой. - Раз двадцать случалось со мной в жизни, что то, что я считал злом, послужило мне к добру Всё меньше и меньше зла нахожу я в жизни; всё больше и больше блага, и наступит смерть - высшее благо» (там же).</p>
        <p>В записях Маковицкого Тан остался человеком «кротким, неозлобленным» (там же).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>