<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khilkovskiy_Petr_Alekseevich_2_713">Хилковский Пётр Алексеевич (?)</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Хилковский Пётр Алексеевич (?) // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14899">Хилковский Пётр Алексеевич (?)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хилковский Пётр Алексеевич (?)</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(ум. в 1854 г.) — офицер, сослуживец Толстого на Кавказе, капитан 4-й батарейной батареи 20-й полевой артиллерийской бригады. Характеризуя своё окружение в Старогладковской, 22 июня 1851 г. Толстой писал в Ясную Поляну Т.А. Ёргольской: «Офицеры все, как вы можете себе представить, совершенно необразованные, но славные люди и, главное, любящие Николеньку». И далее в нескольких словах описывал некоторых из этих офицеров: «…старый капитан Хилковский, из уральских казаков, старый солдат, простой, но благородный, храбрый и добрый». Капитан всё более притягивал к себе Толстого, не раз имя его упоминалось на страницах дневника. 21 марта 1852 г. Толстой записал: «…за обедом говорил о пожарах с Хилковским и довольно хорошо. Славный старик! — Прост (в хорошем значении слова) и храбр. В этих двух качествах я уверен; и притом его наружность не исключает, как наружность Сулимовского, всё хорошее». Через день в дневнике появилась новая запись о капитане: «Хилковский мне очень нравится, но он как-то на меня неприятно действует, мне неловко на него смотреть, так, как мне бывало неловко смотреть на людей, в которых я влюблён». И ещё короткая запись 5 июля 1852 г.: «Приехал Хилковский, я был очень рад. Я люблю его». Капитан Хилковский послужил прототипом нескольких персонажей в произведениях Толстого: в рассказе «Рубка леса» некоторые его черты отразились в образе капитана Тросенко, старого кавказца, в «Войне и мире» отдельные чёрточки облика и характера капитана запечатлены в образе капитана Тимохина и даже самого Кутузова. Но наиболее полно его образ воплотился в фигуре старого капитана Хлопова в рассказе «Набег»: и не только черты внешности и характера капитана, но отчасти, видимо, и судьба его подсказана жизнью Хилковского, и разговор о переводе в Россию тоже не выдуман писателем. Через несколько месяцев после отъезда с Кавказа Толстой получил письмо из Старогладковской о гибели капитана Хилковского. Бывший командир батареи Н.П. Алексеев 21 сентября 1854 г. писал: «Хилковский и Олифер приказали вам долго жить. Как много хлопотал первый о переходе на родину и для чего же? чтобы там лечь костьми, дай Бог ему царство небесное! Был добрый и благородный человек и прекрасный товарищ». О капитане Хилковском Толстой помнил всю жизнь. 18 апреля 1910 г. Маковицкий записал в своём дневнике: «Л.H. хотел вспомнить фамилию капитана из “Набега”: “Ах, капитан батареи, он был старший, спокойный, тихий, прекрасный человек!”».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Бурнашёва Н.И. Раннее творчество Л.H. Толстого: текст и время. М., 1999.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>