<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sverbeev_Aleksandr_Dmitrievich_4_2062">Свербеев Александр Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Свербеев Александр Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12319">Свербеев Александр Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Свербеев Александр Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1835-1917) — знакомый Толстого; гос. деятель; в 1868-1878 гг. костромской вице-губернатор; в 1878-1891 гг. самарский губернатор, впоследствии сенатор, действительный тайный советник (1905). Из дворянского рода Свербеевых. Сын знаменитого дипломата, литератора и коллекционера Д. Н. Свербеева (1799-1876) и его жены Е. А. Свербеевой (рожд. княжны Щербаковой; 1808-1892). Родился в Москве в многодетной семье, в которой было 10 детей. Окончив Московский университет (1856), А. Д. Свербеев начал службу по ведомству министерства внутренних дел. В 1864 г. получил придворное звание камер-юнкера; через четыре года был назначен костромским вице-губернатором. В марте 1871 г. ему присвоили «генеральский» чин действительного статского советника; с 23 октября 1878 г. он — губернатор Самары, занимал этот пост 13 лет.</p>
        <p>На время губернаторского правления «просвещённого консерватора» Свербеева пришёлся пик революционной деятельности народников. Как губернатор, он считал, что все революционные брожения — это порождение студенческой среды и делал всё возможное для прекращения революционной деятельности: боролся с авторами и распространителями прокламаций, координировал работу полиции и жандармерии. Об этом свидетельствуют многочисленные материалы канцелярии самарского губернатора, среди которых есть и совершенно секретное дело «Об отставном поручике графе Льве Толстом», заведённое 13 июня 1883 г.</p>
        <p>Именно в этот день губернатор Свербеев получил от начальника Самарского губ. жандармского управления генерал-майора Смолькова донесение с грифом «Совершенно секретно», в котором сообщалось, что, по полученным сведениям от начальника Тульского ГЖУ от 8 июня с.г., «отставной поручик граф Лев Николаевич Толстой, состоящий под негласным наблюдением в Москве, учреждённым, согласно циркуляру г-на министра внутренних дел по департаменту полиции от 11 сентября 1882 года за № 1202, в виду сношений Толстого с сектантами, прибыл из Москвы в с. Ясные Поляны Тульской губернии и, пробывши там с неделю времени, выехал в 20-х числах минувшего мая в хутор графа Толстого Самарской губ. Бузулукского уезда».</p>
        <p>На следующий день, 14 июня, губернатор Свербеев направил секретное предписание бузулукскому уездному исправнику штабс-капитану Бехтееву о необходимости «учреждения негласного наблюдения за гр. Толстым». Прошёл почти месяц, и только 13 июля от исправника поступил рапорт, в котором он сообщал, что «граф Лев Николаевич Толстой, бывая в селе Гавриловке и разговаривая с крестьянами, внушал им, что их понятия об учении господа Иисуса Христа ложны, что напрасно они устраивают храмы, совершают богослужение и молятся вновь, что, по учению Спасителя, люди, живущие на земле, все равны между собой, никто ничего не должен считать своим; всё общее; царства на земле нет, оно в самом человеке». Далее исправник сообщал, что, когда церковный староста того села Тимофей Бузыкин задал графу вопрос: почему тогда он, придерживаясь учения Спасителя, не раздаёт даром свои имения, а сдаёт за деньги, Толстой ответил: «Лично я согласен даром отдать землю, но мне не позволяет жена…». При этом Бузыкина Толстой назвал серьёзным человеком, обещал ему прийти к нему домой и ещё побеседовать. В конце рапорта исправник Бехтеев уточнял, что указанный разговор происходил в доме крестьянина Курносова в присутствии крестьян Василия, Алексея и Леонтия Федотовых, Кузьмы Панкратова и Николая Чирьева.</p>
        <p>Тремя днями ранее штабс-капитан Бехтеев направил своему непосредственному начальству, в Самарское ГЖУ, донесение, в котором более подробно раскрывал особенности взаимоотношений графа Толстого с местными крестьянами. В частности, он сообщал, что «состоящий под негласным наблюдением отставной поручик граф Лев Николаевич Толстой прибыл в своё поместье, близ села Гавриловки Патровской волости, 2-го стана Бузулукского уезда, 24-го мая с.г., а 12 июня делал сход в селе Гавриловке в доме крестьянина Василия Никитича Проскина». При этом исправник перечислял фамилии крестьян, присутствовавших на беседе.</p>
        <p>В донесении подчёркивалось, что граф Толстой «старался внушать принцип равенства, доказывая, что все должны делиться друг с другом; церкви украшать — глупо, так как это составляет напрасную трату денег. Может пройти и более ста лет, когда наступит время, что не нужно будет замков к амбарам, так как всё будет общее…». По мнению Бехтеева, крестьяне из общения с Толстым поняли, что граф «отвергает власть и правительство, а потому по выходе с беседы заключили, что он не сектант, а просто социалист».</p>
        <p>Кроме того, исправник доносил начальству и о занятиях поднадзорного графа Толстого: «Граф Лев Толстой, между прочим, вопреки своей беседе о равенстве и общем достоянии, продаёт свой дом и всё его имущество в свою пользу, а не для общих интересов и только землю оставляет в пожизненное своё владение, из которой 2500 десятин отдаёт в аренду на 12 лет крестьянам села Гавриловки по 1-му рублю с десятины в год, а патровским молоканам 3000 десятин по 80 копеек за десятину в год, на 12 лет». В заключение исправник писал, что «о времени отъезда графа Толстого и сколько он намерен пробыть и будет ли ещё проведывать, пока сведений не имеется».</p>
        <p>Рапорт Бехтеева в канцелярию губернатора поступил 13 июля, а на следующий день в Бузулук исправнику было направлено предписание донести, «проживает ли в настоящее время в своём хуторе отставной поручик граф Лев Николаевич Толстой, а если нет, то куда и когда выехал».</p>
        <p>Получив губернаторский запрос, бузулукский исправник счёл своим долгом прежде всего сообщить добытую информацию в жандармское управление. «Имею честь донести, — докладывал Бехтеев, — что состоящий под негласным наблюдением отставной поручик граф Лев Николаевич Толстой 28 июня выехал из своего имения близ села Гавриловка Патровской волости Бузулукского уезда в города Москву или Тулу». 20 июля в рапорте самарскому губернатору он уточнял координаты местонахождения поднадзорного графа Толстого, который «28 минувшего июня выехал на постоянное жительство в имение своё, в Тульскую губернию». Об этом уточнении губернатор Свербеев поспешил сообщить начальнику Самарского ГЖУ генералу Смолькову, хотя тот ещё 18 июля уведомил об этом своего тульского коллегу (Мартиновская А. И. Л. Н. Толстой под наблюдением Самарской жандармерии // Лев Толстой и Самара: Воспоминания, письма, статьи. Куйбышев, 1988. С. 207-212).</p>
        <p>В декабре 1891 г. А. Д. Свербеев по решению министра внутренних дел И. Н. Дурново был переведён из Самары в Петербург, где получил назначение в 4-й Департамент Правительствующего Сената, откуда и ушёл в отставку.</p>
        <p>Толстой был знаком с cамарским губернатором А. Д. Свербеевым, о чём говорит письмо Ф. Д. Батюшкова к В. Г. Короленко от 28 января 1901 г.: «Дорогой Владимир Галактионович, знаете ли, что история декабриста Чернышёва должна была составить содержание романа «Декабристы». — В. Ч. Л. Н. Толстого? Я на это набрёл недавно по указанию некоего А. Д. Свербеева, который слышал схему романа от самого Толстого» (17: 497).</p>
        <p>Вспоминал Толстой cамарского губернатора А. Д. Свербеева и в письме к своему «близкому другу» учителю В. И. Алексееву (1888 г.). В частности, писатель, намереваясь оказать содействие Алексееву в подыскании работы, писал: «К самарскому губернатору к Свербееву пустим через его брата Д. Д. Свербеева. — В. Ч. увещание…» (64: 210).</p>
        <p>Когда и где состоялось знакомство Толстого с А. Д. Свербеевым, не установлено. Можно предположить, что это произошло в период приобретения писателем земли в Самарской губ., а возможно, когда А. Д. Свербеев приезжал в Тулу в гости к своему родному брату Дмитрию Дмитриевичу Свербееву (1845-1920), вице-губернатору Тульской губ., с которым Толстой был близко знаком.</p>
        <p>Некоторый свет на личность А. Д. Свербеева и его отношение к автору «Войны и мира» проливает в своих воспоминаниях знакомый писателя, исследователь сектанства А. С. Пругавин. Характеризуя самарского губернатора, он писал, что тот пользовался репутацией благодушного администратора и интересовался большей частью церковной археологией, а не внутренней политикой. К тому же он отличался гостеприимством и очень внимательно относился ко всем заезжим писателям и исследователям. «Последнее, между прочим, — подчёркивал мемуарист, — пришлось испытать и мне, и я до сих пор питаю к нему признательность за то содействие, которое он постоянно оказывал мне в моих изысканиях». Пругавин передавал свой разговор со Свербеевым летом 1881 г. в его рабочем кабинете. Из этого разговора Пругавин узнал, что Свербеев, «как коренной москвич, был лично знаком с Львом Николаевичем и относился к нему с явной симпатией, хотя и иронизировал по поводу “постоянных увлечений” знаменитого романиста. “Ведь он не может чем-нибудь не увлекаться, — говорил добродушно Свербеев, — то педагогикой, то музыкой и симфоническими собраниями, то социализмом, то лошадьми…”»</p>
        <p>Продолжая разговор о Толстом, Пругавин хотел узнать, был ли донос на писателя, который в своём имении (Свербеев знал от Пругавина, что Толстой купил поместье в Бузулукском уезде) общался с сектантами-молоканами и местный священник высказывал своё неудовольствие по этому поводу. Когда же гость сообщил губернатору, что писатель вскоре должен проехать через Самару, на обратном пути в Ясную Поляну, Свербеев «очень оживился» и выразил большое желание повидаться с Толстым. «Пожалуйста, передайте ему, если увидите, что он очень-очень порадовал бы меня своим посещением, — говорил он. — Будьте любезны, скажите ему, что я усиленно прошу его навестить меня… Ведь я большой поклонник его таланта!.. Искренний тон, которым всё это говорилось, вполне успокоил меня и убедил, что, очевидно, никаких доносов на Толстого пока ещё не поступило…»</p>
        <p>В своих воспоминаниях автор не упоминал о встрече Толстого с самарским губернатором. «Толстой уехал …, — писал в заключение Пругавин, — а по Самаре пошли тёмные, нелепые слухи и сплетни по поводу того, что происходило в Патровке, начались доносы, началась официальная переписка. В Петербурге взглянули на дело весьма серьёзно, и в следующем 1882 году состоялось распоряжение министра внутренних дел графа Д. А. Толстого об учреждении за сношениями Льва Николаевича с сектантами секретного полицейского надзора…» (Пругавин А. С. О Льве Толстом и о толстовцах: Очерки, воспоминания, материалы. М., 2012. С. 37-70).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>