<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sokovnin_Nikolay_Aleksandrovich_3_1474">Соковни́н Николай Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Бойцова Е. В. Соковни́н Николай Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888022">
                  <name>Бойцова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12896">Соковни́н Николай Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Соковни́н Николай Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1841-1893) — педагог, основатель издательства «Сотрудник школ» и магазина учебных пособий, управляющий типографией Терехова, где печаталась «Новая Азбука» Толстого. Имя Соковнина неоднократно упоминалось в письмах Толстого к H. М. Нагорнову, который помогал писателю в деле издания и распространения «Новой Азбуки». «Медленность, не имеющая границ», сложности в работе над изданием приводили к возникновению напряжённых отношений между писателем и издателем: «…Соковнин позволяет себе писать мне, что корректуры неимоверно долго держатся. Ругайте их хорошенько», - писал Толстой Нагорнову 10-13 апреля 1875 г. (62: 174). Всё это заставляло писателя сожалеть о сотрудничестве с Соковниным: «Я же взошёл, к сожалению, по печатанию “Новой Азбуки” в дела с г-м Соковниным…» - жаловался он H. Н. Страхову (62: 155).</p>
        <p>Возникшее взаимонепонимание распространилось и на отношения Толстого и Соковнина как писателя и книгопродавца. В книжном магазине Соковнина (в Москве на Воздвиженке в доме Колокольцева) продавались некоторые сочинения Толстого. «При случае спросите у Соковнина счёт продажи Полных сочинений, старой “Азбуки” и “Войны и мир”…» - просил Толстой Нагорнова в середине сентября 1875 г. (62: 204). Писателю были очень нужны деньги для платежа типографии, для приобретения школьных учебных пособий, для расчёта с писчебумажным магазином А. А. Кунина, где была закуплена бумага для всех его изданий 1875 г. Соковнин «плохо расплачивался», и Толстой просил Нагорнова «проверить у него оставшееся количество экземпляров или хоть счёт взять от него и потребовать от него деньги» (62: 212).</p>
        <p>Вынужденный пользоваться услугами магазина учебных пособий Соковнина, Толстой избегал личного контакта с ним. «Мне нужно выписать учебные пособия для наших школ, - обращался он к Нагорнову. - Так как я себе дал слово не входить в личные сношения с Соковниным, я позволяю себе просить вас сделать это за меня» (62: 218).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>