<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Balzak_Onore_De_2_054">Бальзак Оноре де</title>
        <title type="bibl">
          Балашов В. П. Бальзак Оноре де // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888015">
                  <name>Балашов В. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="925">Бальзак Оноре де</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бальзак Оноре де</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Balzac; 1799-1850) — французский писатель, автор цикла романов под названием «Человеческая комедия», включившего «Этюды о нравах», «Философские этюды», «Аналитические этюды» (это несколько десятков романов) и воссоздавшего реалистическую картину жизни Франции первой половины XIX в. Толстой чтил творца «Человеческой комедии», чья гениальность для него была столь же несомненна, как и гениальность Стендаля и Флобера. Созданные божественной волей художника, герои Бальзака глубоко «проникли» в духовный мир Толстого: Евгения Гранде и папаша Горио, респектабельный Растиньяк и невезучий Люсьен де Рюбампре, непредсказуемый Гобсек и таинственный Вотрен, заложник страсти Рафаэль де Валантен и жизнестойкая Пьеретта, пленительные тридцатилетние женщины, их грёзы, разочарования…</p>
        <p>Интерес к Бальзаку у Толстого проявился в начале 1850-х гг., когда он старался следовать этическим правилам, освобождаясь от слабостей, противостоя соблазнам. Бальзак мог привлечь Толстого доскональным знанием практической сферы жизни и психологической достоверностью своих персонажей. В одном из вариантов повести «Детство» Толстой критично высказался о стилистической особенности, присущей роману Бальзака «Величие и падение Цезаря Биротто» (1837) и всей французской литературе: «У французов есть странная наклонность передавать свои впечатления картинами» [1 (19); 48]. В окончательный текст повести этот пассаж не вошёл. Через три года другой бальзаковский роман оказался в эпицентре человеческой трагедии: её запечатлел Толстой в рассказе «Севастополь в мае». Эпизод с французским романом по контрасту со сценами ожесточённого сражения — поражает эпическим хладнокровием: Калугин, один из главных персонажей рассказа, пережив многое в эту кровавую ночь, «пришёл в свою комнату, в которой, уже давно вернувшись и дожидаясь его, сидел князь Гальцин, читая “Splendeur et misères des courtisanes”, которую нашёл на столе Калугина» [2: 118].</p>
        <p>В ту пору Толстого озарила громадная мысль, для осуществления её он намеревался посвятить свою жизнь. «Мысль эта — основание новой религии, сопутствующей развитию человечества, религии Христа …, религии практической, не обещающей будущее блаженство, но дающей блаженство на земле» (запись в дневнике 2, 3, 4 марта 1855 г.). Обретались цель и смысл жизни — духовная основа творчества. Продолжалась упорная внутренняя работа — исправление характера, самовоспитание. Командуя горной батареей близ Севастополя, Толстой не упускал из вида Бальзака. В дневник заносил разноречивые впечатления от романа «Лилия в долине» (1835): «читал какой-то нелепый роман Бальзака» (6 июля 1855 г.); «читал какую-то дичь Бальзака» (11 июля 1855 г.); «Зачитывался “Lys dans la valée”» (13 июля 1855 г.). Роман так увлёк Толстого, что ничего своего он в тот день не писал.</p>
        <p>Через полтора года Толстой — в Париже. Часто общался с Тургеневым: «Я его очень люблю. Он сделал и делает из меня другого человека» (47: 122). Неразлучен Толстой и с Бальзаком: «…читал Honorinе. Талант огромный» (28 февраля 1857 г.; роман Бальзака «Онорина», 1843, — из серии «Сцены частной жизни»). Дневниковая запись 10 апреля 1857 г.: «Целый день читал “Cousine Bette”…». Предисловие Бальзака к «Человеческой комедии» вызвало у Толстого скептическую реплику — «мелко и самонадеянно» (15 апреля 1857 г.). Возможно, его озадачила бальзаковская формула: «Я пишу при свете двух вечных истин — религии и монархии…» Превыше «вечных истин» Толстой ценил правду жизни и жаждал действовать «сознательно к соединению людей» в согласии с провозглашённой им новой верой. Одновременно Толстой стремился постичь художественное своеобразие Бальзака: «У Бальзака в образах возможность, а не необходимость поэтическая» (11 марта 1857 г.).</p>
        <p>С годами симпатия Толстого к Бальзаму возрастала. В письме Софье Андреевне 9 апреля 1882 г. из Ясной Поляны он сообщал проникновенно: «Взял я с собой Бальзака и с удовольствием читаю в свободные минуты». В ноябре 1885 г. Толстой ознакомился с переделкой для «Посредника» романа «Евгения Гранде» и незамедлительно адресовал В. Г. Черткову «Памятную записку»: «Переделывать повести иностранные, как Eugénie Grandét, на русские нравы — значит лишать эти повести интереса знания быта нерусского и, главное, реальности» (85: 286). Помимо познавательных свойств бальзаковской прозы Толстой чтил во французском собрате чудодейственный дар всеведения. «А всё-таки Бальзак — гений, — сказал Толстой в беседе с М. Горьким, — то есть то самое, что нельзя назвать иначе, — гений…» (ТВС. 2. С. 477).</p>
        <p>Бальзак и Толстой — разветвлённая тема в отечественной и зарубежной культуре. Основательно наблюдение Д. Лукача о сходстве судеб бальзаковской героини виконтессы де Босеан и Анны Карениной, а также о различии в художественном воплощении перипетий любви в жизни этих незаурядных женщин: «Бальзак изображает обе катастрофы в любовной жизни Босеан («Отец Горио» и «Покинутая жена») с величайшей … страстью. Внимание его при этом направлено именно на катастрофы. … В противоположность Бальзаку Толстой следит с величайшим вниманием за всеми этапами развития любовных отношений между Анной и Вронским — от первой встречи до разрыва. Он гораздо эпичнее Бальзака …, даже главные повороты … включены всегда в широкоэпический план…» (ЛH. Т. 35-36. Кн. 1. С. 50-51). Бальзак и Толстой — реалисты. Но в сфере творческого процесса — у каждого из них свой путь. Сравнение Бальзака и Толстого — естественно и традиционно для мэтров французского самосознания. Воздавая должное грандиозному творению Бальзака, великие писатели и мыслители Франции с предельной искренностью выражали своё восхищение человечным искусством Толстого. Характерно суждение Ф. Мориака: «Над гигантским массивом европейской прозы в моём представлении всегда господствовали две вершины: Бальзак и Толстой. … Толстой, как и Бальзак, создал целый мир, но мир обетованный, мир, в который мы входим, из которого мы выходим, куда мы вновь и вновь возвращаемся в течение своей жизни» (ЛН. Т. 75. Кн. 1. С. 277).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>