<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bestuzhev_Mikhail_Aleksandrovich_4_1684">Бестужев Михаил Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Бестужев Михаил Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1357">Бестужев Михаил Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бестужев Михаил Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1800-1871) — декабрист, член Северного общества; писатель, автор нескольких повестей и воспоминаний по истории декабристского движения; в марте- апреле 1878 г., собираясь писать роман о ссыльных участниках восстания на Сенатской площади, Толстой изучал его рукопись о жизни декабриста.</p>
        <p>Родился в семье Александра Федосеевича Бестужева (1761-1810), артиллерийского офицера, с 1800 г. — правителя канцелярии Академии художеств, писателя. У М. А. Бестужева было три брата: Николай (1791-1855), Пётр (1803-1840) и Павел (1806-1846) — и три сестры: Елена, Мария и Ольга. Второй брат М. А. Бестужева, Пётр, после участия в восстании декабристов был разжалован в рядовые; воевал на Кавказе; в конце жизни писал мемуары. Хотя следствию не удалось доказать участие младшего брата М. А. Бестужева, Павла, в восстании декабристов, он был сослан юнкером в пехотный полк в Бобруйск, затем — в горную артиллерию на Кавказ. Старший брат М. А. Бестужева, Николай, — капитан-лейтенант 8-го флотского экипажа, историограф флота, писатель, критик, изобретатель, художник; автор проекта «Манифеста к русскому народу»; вывел на Сенатскую площадь Гвардейский экипаж; 16 декабря 1825 г. был арестован и доставлен в Петропавловскую крепость.</p>
        <p>Штабс-капитан М. А. Бестужев первый вывел свою роту на Сенатскую площадь. 18 декабря 1825 г. он был заключён в одиночную камеру Петропавловской крепости. Чтобы узнать о судьбе брата Николая, М. А. Бестужев разработал особую тюремную азбуку для перестукивания, которая впоследствии была усовершенствована арестантами и применялась несколькими поколениями политзаключённых.</p>
        <p>10 июля 1826 г. М. А. и Н. А. Бестужевы были приговорены к пожизненной каторге; 7 августа 1826 г. их доставили в Шлиссельбургскую крепость, откуда 28 сентября 1827 г. отправили в Читинский острог, где они находились почти три года, с 13 декабря 1827 г. по сентябрь 1830 г. Из Читинского острога Бестужевы были переведены в Петровск, там они получили возможность продолжать самообразование. В «каторжной академии» в Петровске братья Бестужевы и др. декабристы под руководством Д. И. Завалишина изучали испанский язык; польский и латынь им преподавал М. И. Рукевич, итальянский — А. В. Поджио, английский — З. Г. Чернышёв. 14 декабря 1835 г. срок каторги обоим братьям Бестужевым был сокращён до 13 лет. М. А. Бестужев сочинил популярную среди ссыльных песню «Уж как туман» (1835), посвящённую 10-й годовщине восстания Черниговского полка. 10 июля 1839 г. М. А. и Н. А. Бестужевы были переведены на поселение в г. Селенгинск Иркутской губ. В феврале 1844 г. их мать, продав имение, ходатайствовала о разрешении вместе с тремя дочерьми переселиться в Селенгинск. После её смерти сёстрам Бестужевым разрешили жить в Селенгинске со всеми ограничениями, предписанными для жён гос. преступников.</p>
        <p>В ссылке Бестужевы сделали много хорошего и полезного для местных жителей. Н. А. Бестужев написал 115 портретов декабристов, их жён и детей, городских жителей, виды Читы и Петровска; занимался сапожным, ювелирным, токарным и часовым делом; разработал конструкции высокоточного хронометра и ружейного замка; создал «бестужевскую печь»; совместно с братом Михаилом изобрёл «бестужевку», или «сидейку» — особый род конного экипажа с сидением для двух человек; проводил метеорологические, сейсмические, астрономические, этнографические, археологические исследования; открыл следы оросительных систем у первых земледельцев Забайкалья и петроглифы вдоль Селенги; собирал бурятские песни и сказки; выращивал табак и арбузы; пытался организовать тонкорунное овцеводство; описал Гусиноозёрское месторождение каменного угля. М. А. Бестужев тоже занимался многими ремёслами: изучал золотое, часовое, переплётное, токарное, башмачное, картонажное и шапочное дело. Он купил усадьбу, построил дом; занимался сельским хозяйством, акклиматизацией растений. В Забайкалье до сих пор известен бестужевский способ уборки хлеба, кладки печей. Много времени М. А. Бестужев уделял просветительской миссии: писал статьи для забайкальской газеты «Кяхтинский листок» и учил детей ссыльных.</p>
        <p>М. А. Бестужев женился на Марии Николаевне Селивановой, сестре казачьего есаула (ум. в 1867 г.); в браке имел 4 детей: Елену (1854-1867), Николая (1856-1863), Марию (1860-1873) и Александра (1863-1876).</p>
        <p>В Селенгинске братья Бестужевы близко сошлись с главой буддистов Хамболамой Дампилом Гомбоевым. М. А. Бестужев написал трактат о буддизме, основанный на буддийской космологии; своё сочинение он передал на хранение кяхтинскому купцу А. М. Лушникову, тот спрятал его в сундук, но сундук потерялся, судьба трактата М. А. Бестужева до сих пор неизвестна.</p>
        <p>После амнистии 26 августа 1856 г. М. А. Бестужев ещё почти 11 лет жил в Селенгинске. В 1857 г., участвуя в третьем сплаве по Амуру до г. Николаевска, он руководил флотилией из 40 барж и плотов. В июне 1867 г. М. А. Бестужев выехал из Селенгинска в Москву, где жил последние четыре года по адресу Ростовский переулок, дом 17. Умер Бестужев от холеры; похоронен в Москве на Ваганьковском кладбище.</p>
        <p>М. А. Бестужев — автор «Записок декабриста» (отрывки напечатаны в «Русской старине» за 1870 и 1881 гг.), очерка «Селенгинск» (опубликован в журнале «Век» за 1861 г., № 13), воспоминаний о своих братьях «Детство и юность» (изданы в XII книге «Русского слова» за 1860 г.). Письма Бестужева к Завалишину помещены в X номере «Русской старины» за 1881 г.</p>
        <p>Толстой был знаком с «Записками декабриста» Бестужева. Решив продолжить работу над романом «Декабристы», в марте 1878 г. он поехал в Петербург, чтобы прочитать неопубликованные воспоминания и письма участников восстания на Сенатской площади. В Петербурге Толстой познакомился с М. И. Семевским, редактором-издателем исторического журнала «Русская старина» (1870-1892). У Семевского были письма Н. А. Бестужева и воспоминания М. А. Бестужева, которые тот передал Семевскому в 1867 г., когда, вернувшись из Селенгинска, приезжал из Москвы в Петербург. Через одиннадцать лет Семевский так вспоминал о знакомстве с Толстым: «Лично мы имели удовольствие видеть знаменитого автора “Войны и мир” только один раз, именно: в 1878-м году он посетил нас в С.-Петербурге, и затем мы провели у него, отдавая визит, более часу в самой интересной для нас беседе. Граф Лев Николаевич в то время живо интересовался источниками и материалами к задуманному им роману-хронике “Декабристы”. Исполняя его просьбу, мы, после помянутого свидания, с величайшим удовольствием посылали ему в Москву, а затем в Ясную Поляну, в течение нескольких месяцев, том за томом, рукописи из обширного архива “Русской старины”, именно те, которые имели отношение к его художественному труду» (17: 481). На следующий день после отъезда Толстого из Петербурга в Москву Страхов получил от Семевского письма декабриста Н. А. Бестужева и отослал их Толстому (62: 400). 19 марта 1878 г. Семевский писал Толстому: «Надеюсь, Вы получили уже от H. Н. Страхова целый том подлинных писем (всего 107) умнейшего и даровитейшего из декабристов Николая Александровича Бестужева? Письма эти принадлежат моему собранию рукописей, мною приведены в порядок и, как видите, заботливо переплетены. Они объемлют три периода в жизни Н. А. Бестужева: 1) до катастрофы 14 декабря; 2) на каторге — когда от имени его писала письма Юшневская или кто-нибудь из других дам-спутниц мужей-декабристов и 3) когда Н. А. Бестужев, как поселенец, имел уже возможность писать письма от своего собственного имени. Прочтите эти документы, и весь нравственный облик этого в высочайшей степени симпатичного человека отпечатлеется в будущем Вашем художественном произведении. В письме Вы выражаете желание получить теперь же записки Михаила Александровича Бестужева. Посылаю к Вам два тома, — копия с подлинных, переплетённая. … Посылаемая рукопись не есть собственно записки. Это ответ на вопросы, разновременно мною задававшиеся по почте в 1859-1861 гг. — в Селенгинск из СПб., и на все эти вопросы Михаил Александрович весьма обстоятельно и охотно отвечал мне, до того вовсе меня не зная и никогда не видавши. … Дальнейший порядок высылки Вам рукописи будет таков: по прочтении высланного Вам тома чрез H. Н. Страхова и ныне посылаемых 2-х томов, — потрудитесь их мне возвратить; я — немедля — вышлю Вам следующие книги, так же по одной или по две» (17: 485-486). 16 марта 1878 г. Толстой попросил Страхова прислать ему «именно записки Бестужева» (62: 399). Страхов передал просьбу писателя Семевскому, и тот в письме от 25 марта 1878 г. спрашивал Толстого, доставлены ли ему «два тома рукописных записок Бестужева» (17: 487). 22 апреля Семевский сообщил Толстому, что все тетради, посланные писателю, он «исправно получил обратно» (17: 488). Знакомство с материалами братьев Бестужевых позволило Толстому воочию представить ту эпоху, совершенно иначе трактуемую в официальных источниках, и жизнь ссыльных декабристов, наполненную ежедневным трудом и заботой о людях.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>