<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Andreev_Nikolay_Andreevich_2_026">Андреев Николай Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Зайцева Н. В. Андреев Николай Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888048">
                  <name>Зайцева Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="440">Андреев Николай Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Андреев Николай Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1873-1932) — художник, скульптор. Родился в Москве. Учился в Строгановском училище (получил звание учёного рисовальщика), затем в московском Училище живописи, ваяния и зодчества на живописном, позднее на скульптурном отделении в мастерской С.М. Волнухина. С 1904 г. член Товарищества передвижных выставок. Автор скульптурных и графических портретов выдающихся деятелей русской культуры, памятников Н.В. Гоголю и А.Н. Островскому в Москве; создатель скульптурной ленинианы.</p>
        <p>Андреев лепил и Толстого. 6 марта 1905 г. Д.П. Маковицкий записал: «Сегодня приехал скульптор Андреев…»; «Андреев надеется в три дня вылепить бюст Л.Н. Л.Н. писал, а он в его кабинете лепил его. Это не мешало Л.Н., так как и Андреев работал, ничем не отвлекая его, и только смотрел на него. Но вечером Л.Н. всё-таки заперся от него. “Чтоб не входили к нему”, — пояснила Андрееву Софья Андреевна». Запись Маковицкого 7 марта: «Андреев окончил лепку скульптуры — вчера начал. Останется здесь ещё, хочет присутствовать при отлитии формы. “Это я первый раз видел скульптора, который делает бюст без того, чтобы ему позировали, — сказал Л.Н. — Это новая школа: живопись-скульптура — она передаёт выражение. Старая греческая скульптура поклонялась плоти. Теперь скульптура не имеет того значения, как живопись. Она строит памятники. Во времена греков и римлян памятники обожествляли императоров (императоры были земные боги). Теперь нечего изображать. Христа — нельзя. Нужна вдохновляющая идея, а её нет. Памятник современного императора, не говорю уже о нашем, но Вильгельма, какое он имеет значение? Он ничем не выдающийся генерал… Головы им не удаются… панталоны тоже. Скульптура имеет гораздо меньшее значение, чем живопись”. … Андреев хочет ещё вылепить маленький бюст и руку Л.Н.». В этот приезд скульптор вылепил два эскиза: голову Толстого и бюст пишущего Толстого. С.А.</p>
        <p>Толстая записала 7 марта: «Бюст Льва Николаевича плох, грубо и непохоже».</p>
        <p>Летом 1905 г. Андреев снова был в Ясной Поляне, работал над скульптурными портретами Толстого и сделал ряд карандашных зарисовок. 21 мая 1906 г. Андреев третий раз посетил Ясную Поляну.</p>
        <p>В сентябре 1909 г., будучи на два дня проездом в Москве, Толстой посмотрел памятник Н.В. Гоголю, недавно открытый на Пречистенском бульваре. 4 сентября Маковицкий записал слова Толстого: «Надо смотреть en face спереди. — фр., а со стороны дурно. Хорошее выражение, грустное и серьёзное. Можно бранить и понять. (Скульптора Андреева все бранят.) Выразить духовную личность — этого нельзя. Красавца-гусара можно изобразить. Зачем это ставят памятник? И Гоголя, н Христа рисовать — образ не нужен, а дух. А что же Пётр и Тотлебен, которые убивали людей? Забыть про это, а не памятники ставить». И через три дня как продолжение этого высказывания: «о памятнике Гоголю. Л.Н. совсем не критиковал его, а сказал, что он понимает художника, что он хотел выразить. Гоголь смотрит на гуляющую внизу публику серьёзно, грустно. Но духовное нельзя выразить скульптурой». К разговору о памятнике Гоголю вернулись 24 ноября 1909 г. Маковицкий записал: «Софья Андреевна рассказала, что встретила скульптора Андреева, поговорила с ним о памятнике Гоголю. Софья Андреевна ему высказала своё неодобрение. Он спросил мнение Л.Н-ча. Софья Андреевна сказала ему: «Лев Николаевич смог перенестись в вас, (понять), почему вы сделали его, Гоголя, таким, каким вы его сделали». Андреев ответил, что его совесть спокойна: сделал Гоголя так, как понимал его».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>