<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khavkina-Gamburger_Lyubov_Borisovna_4_2152">Ха́вкина-Га́мбургер Любовь Борисовна</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Ха́вкина-Га́мбургер Любовь Борисовна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14824">Ха́вкина-Га́мбургер Любовь Борисовна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ха́вкина-Га́мбургер Любовь Борисовна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1871-1949) — корреспондент и адресат Толстого; писательница, переводчица (владела 10 иностранными языками), библиотековед и библиограф, автор многочисленных трудов по библиотечному делу. Родилась в Харькове в семье медиков. Её отец был известным в городе врачом и переводчиком медицинских научных книг с европейских языков. С золотой медалью Хавкина окончила харьковскую гимназию, служила учительницей в воскресной школе для женщин, основанной Х. Д. Алчевской, талантливым, ярким педагогом; в этой школе получали первоначальное образование женщины и девушки из низших классов.</p>
        <p>Идея организации и открытия в Харькове первой общественной (бесплатной) библиотеки, существующей и в наши дни, также принадлежала Алчевской. Она была одним из апологетов Толстого; лично знакомая с Толстым, вела с ним переписку не только по поводу школьного образования, но и по вопросам детского чтения, по библиотечным проблемам. Вероятно, именно Алчевская заинтересовала Хавкину педагогическими и просветительскими воззрениями Толстого.</p>
        <p>Окончив филологический факультет Берлинского университета, путь библиографа Хавкина начинала именно в Харьковской общественной библиотеке, где прослужила с 1890 по 1913 г. Молодому библиотекарю принадлежала идея организации в России научного библиотековедения. Она впервые в России составила проект библиотечного образования, создала ряд универсальных пособий по библиотековедению; познакомившись с методами Американской библиотечной ассоциации, поддерживала идеи основателя этой системы — Мелвила Дьюна.</p>
        <p>В огромном послужном списке Хавкиной значится пост директора научно-исследовательского кабинета библиотековедения в Москве. Большую роль в организации книжных фондов отечественных библиотек по сей день играют составленные Хавкиной применительно к русскому языку «Трехзначные авторские таблицы Кеттера».</p>
        <p>Значительной работой в области библиотековедения стала книга Хавкиной «Библиотеки, их организация и техника» (СПб., 1904), этот труд получил в 1905 г. золотую медаль Всемирной выставки в Льеже. Монография «Книга и библиотека» стала первым общедоступным учебником по библиотековедению на русском языке.</p>
        <p>Часть творчества Хавкиной — переводы произведений Э.-С. Томпсона, Р. Киплинга, С. Лагерлёф, А. Стриндберга, Ф.-Х. Шубелера и др. Переводы выходили в издательстве И. Д. Сытина.</p>
        <p>Хавкина оставила мемуары: «В годы юности», «Не мытьём, так катаньем: Из воспоминаний о дореволюционных библиотеках», «Воспоминания об А. М. Калмыковой» и др., опубликовала научно-популярные книги: «Индия: Популярный очерк» и «Как люди научились писать и печатать книги». Сочинения вышли в Москве в издательстве Товарищества И. Д. Сытина в 1907 г.</p>
        <p>5 мая 1909 г. Хавкина обратилась к Толстому с письмом и послала в Ясную Поляну свою книгу об Индии. В письме писательница спрашивала, «по правильному ли пути» она идёт «в своих популяризациях» (80: 12). Доктор Д. П. Маковицкий записал, что 10 мая 1909 г. «Л. Н. получил русскую книгу (этногеографическую) об Индии. Сказал, что это то самое, что хотел, чтобы было написано» (ЯПЗ. 3. С. 408). Заглавие книги: «Индия. Популярный очерк» (М., 1907). Книга в ЯПб не сохранилась.</p>
        <p>Прочитав книгу, Толстой отвечал 9 июля 1909 г.: «Любовь Борисовна, пожалуйста, извините меня за то, что так долго не отвечал на ваше письмо и не поблагодарил за присылку книги. Книга ваша об Индии мне очень понравилась. Думаю, что такого рода книги очень полезны. И потому желаю вам успеха в предпринятой вами работе. С совершенным уважением Лев Толстой» (80: 12).</p>
        <p>В советское время Хавкиной было присвоено почётное звание «Заслуженный деятель науки РСФСР» и учёное звание доктора педагогических наук. Умерла и похоронена в Москве.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>