<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lopukhin_Aleksey_Aleksandrovich_3_1201">Лопухи́н Алексей Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Милякова Л. В. Лопухи́н Алексей Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888092">
                  <name>Милякова Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8032">Лопухи́н Алексей Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лопухи́н Алексей Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1864-1928) — адресат Толстого; родился в семье прокурора Петербургской судебной палаты Александра Алексеевича Лопухина и его жены кн. Екатерины Дмитриевны (рожд. Урусовой). Закончил юридический факультет Московского университета со степенью кандидата прав. В конце 1880-х гг. служил в Тульском окружном суде. Видимо, в это время Толстой и познакомился с А. А. Лопухиным, хотя сведений об этом не найдено. В последующие годы Лопухин служил товарищем прокурора Рязанского и Московского окружных судов. В 1896-1903 гг. был прокурором Тверского, Московского, Петербургского окружных судов. В 1903 г. утверждён в должности директора Департамента полиции. На любом поприще А. А. Лопухин был человеком принципиальным, следовавшим во всём букве закона, расследовал дела и принимал решения, невзирая на лица и их положение в обществе. В этом Толстой мог убедиться. 2 ноября 1903 г. он обратился к А. А. Лопухину с письмом, в котором просил директора Департамента полиции помочь освободить из тюрьмы в Пермской губ. некоего доктора Чемоданова, безвинно осуждённого, как ему казалось. Само обращение Толстого к Лопухину не как к высокопоставленному официальному лицу, а как к знакомому: «Алексей Александрович» - свидетельство того, что они были знакомы. Несмотря на это, Лопухин ответил Толстому, что Чемоданов арестован на основании «свидетельских показаний, доказывающих систематическое распространение Чемодановым в крестьянской среде революционных изданий» (74: 229), и освобождён быть не может.</p>
        <p>Годы службы Лопухина в Департаменте полиции совпали с подъёмом в России революционного движения. В 1905 г. он был обвинён в том, что не обеспечил охрану великого кн. Сергея Александровича, убитого эсером-террористом И. П. Каляевым, и был смещён с должности. Этот факт жизни Лопухина не прошёл мимо внимания Толстого, о чём писал Д. П. Маковицкий. А через несколько лет, когда в 1909 г. за разоблачение провокатора Азефа Лопухин был арестован, судим и приговорён к ссылке и поселению в Сибири, Толстой следил за ходом судебного процесса над ним. В беседах с разными людьми он вновь и вновь обращался к этому событию в жизни Лопухина, старался понять, в чём его вина. 3 мая 1909 г. Маковицкий записал реакцию Толстого на рассказ старшей дочери Т. Л. Сухотиной о впечатлении, которое произвело на русское общество осуждение Лопухина на пять лет каторги: «Лопухин раскрыл, какую правительство совершает гадость (сыск, агенты, провокаторы), а вместо того, чтобы это замолчать, замять, его судят» (ЯПЗ. 3. С. 399). 30 мая в беседе с гостившим в Ясной Поляне учёным И. И. Мечниковым, рассказавшим Толстому об отношении Столыпина и Николая II к делу Лопухина, Толстой заметил: «Вы мне разъяснили, чего я не понимал: Лопухин раскрыл негодяя и за это наказан» (ЯПЗ. 3. С. 424). Ещё одна запись Маковицкого, сделанная 13 декабря 1909 г.: «…Л. Н. спросил меня про Лопухина, Азефа, изумлялся тем, что человека наказывают за то, что он открыл гадость» (ЯПЗ. 4. С. 130), - свидетельство непрекращающегося интереса Толстого к этому делу. В отношении к нему писатель видел подтверждение правильности своего неприятия правительства, совершающего «все те ужасы костров, инквизиций, пыток, грабежей, четвертований, вешаний, одиночных заключений, убийств на войнах, ограблений народов и т. п.» (36: 346).</p>
        <p>В 1912 г., получив помилование и восстановление в правах, А. А. Лопухин вернулся в Москву, служил вице-директором Сибирского торгового банка. В 1920 г. выехал за границу, скончался в Париже.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>