<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Beloborodov_Nikolay_Ivanovich_4_1679">Белоборо́дов Николай Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Белоборо́дов Николай Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20021">Белоборо́дов Николай Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Белоборо́дов Николай Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1828-1912) — музыкант-самородок, гармонист, педагог; создатель русской хроматической гармони; основатель и руководитель оркестра гармонистов.</p>
        <p>Родился и всю жизнь прожил в Туле. Отец его — из торговой семьи, мать — из семьи тульских оружейников.</p>
        <p>В марте 1878 г. сконструировал хроматическую гармонику, которую по его чертежам изготовил гармонных дел мастер Л. А. Чулков. Через некоторое время были сделаны ещё две гармоники для дочерей, и Белобородовы уже могли играть трио: отец и две дочери Мария и Софья выступали в Туле и её окрестностях на благотворительных мероприятиях.</p>
        <p>1880-1890-е гг. — расцвет деятельности Белобородова. Первым среди русских гармонистов он овладел нотной грамотой. В 1880 г. вышло его методическое пособие по обучению игре на хроматической гармонике «Школа для хроматической гармонии по системе Н. И. Белобородова». Когда австрийская фирма «Кальбе» предложила музыканту продать патент хроматической гармоники, Белобородов, хотя и очень нуждался, отверг это предложение: «Я русский человек и своё изобретение не продаю за границу», — сказал он.</p>
        <p>В 1885-1886 гг. из рабочих тульских оружейного и патронного заводов Белобородов создал первый в мире Оркестр кружка любителей игры на хроматических гармониках. Инструменты для оркестра (гармони разных диапазонов и тембров) он заказал тульским мастерам. Денег для организации оркестра не было, и Белобородов заложил в банк за 5000 рублей свой дом.</p>
        <p>Молодой музыкальный коллектив (в его составе было 10-11 человек) играл по нотным партитурам. В репертуар оркестра входили «Увертюра» к опере М. И. Глинки «Жизнь за царя», вальсы И. Штрауса, др. классические произведения, вальсы, марши, народные песни, а также сочинения самого Белобородова.</p>
        <p>Толстой познакомился с оркестром гармонистов в 1893 г., летом: неожиданно встретился с музыкантами на станции Козлова-Засека. Узнав, что перед ним оркестр Белобородова, писатель «выразил желание послушать … тульских гармонистов. Здесь же на поляне около станции состоялся импровизированный концерт. Толстой с большим вниманием прослушал несколько песен и сердечно поблагодарил гармонистов» (цит. по: Гусев. Летопись. 2. С. 96).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>