<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ozhar_Leopold_5_2281">Ожар Леопольд</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Ожар Леопольд // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10112">Ожар Леопольд</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ожар Леопольд</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1874—1951) — писатель, журналист, корреспондент парижской газеты «Фигаро» («Le Figaro»). Автор романа «Юнга. Долгая жизнь» («Mousse. La vie au long cours», 1901). В молодые годы активно участвует в общественной жизни, интересуется вопросами нравственно-политического плана. Учился на курсах колониального обучения. Будучи еще студентом, активно выступает в защиту Дрейфуса. Публикует «Ответ французской молодежи Эмилю Золя по поводу дела Дрейфуса» («Réponse de la jeunesse française à Emile Zola sur l’affaire Dreyfus», в котором горячо поддерживает позицию автора «Я обвиняю», выступившего против стороны обвинения, и яростно критикует тех, кто подобно известному публицисту того времени Анри Рошфору, прикрываясь патриотическими лозунгами, выступают в роли провокаторов, пытающихся ввести в заблуждение молодежь. Главное требование Ожара — установление истины. Фигура Толстого притягивает его внимание в качестве безусловного авторитета. 31 августа 1899 года Ожар прислал Толстому письмо, где задает ему вопрос, который ранее адресовал другим знаменитым людям, таким, например, как писатели Анатоль Франс, Генрих Ибсен, историк и географ Жак Элизе Реклю, рассчитывая впоследствии опубликовать сборник писем с полученными ответами: «По моему мнению, вопрос этот не только волнующий, но чрезвычайно серьезный, и таковым его считают те выдающиеся люди, от которых я получил многочисленные ответы. Вот этот вопрос: имеет ли общество право наказывать. Я хорошо знаю, что существует право общественной защиты, но вот, например, анархисты, покушающиеся на жизнь того общества, которое угнетает их, должны ли они ставиться вне закона? В Париже у нас был Равашоль. Этот человек убивал и избивал, как он считал, для блага людей. Следовало ли ему за это отрубить голову? Не лучше ли было бы подвергнуть его социальному перевоспитанию? Вот вопросы, уважаемый учитель, которые я осмеливаюсь почтительно поставить вам исключительно с гуманитарной целью. Может быть, вы не откажетесь ответить мне хотя бы несколькими строками» (72: 185). В ответ Толстой пишет (письмо от 17 сентября на французском языке): «Милостивый государь, Ответ на вопрос, который вы мне ставите, находится в моем романе, перевод которого выходит в “Echo de Paris”. Этот вопрос давно занимал меня, и я старался разрешить его насколько мог лучше. Примите, милостивый государь, уверение в моем совершенном уважении. Лев Толстой (72: 185). 28 марта 1900 года Ожар пишет Толстому новое письмо, в котором снова сообщает о своих планах издать книгу об анархисте Равашоле: «Это исследование о знаменитом анархисте, написанное без всяких претензий на философию, появится в свет при самом счастливом стечении обстоятельств, поскольку ваше письмо, в ответ на мой вопрос “Имеет ли общество право наказывать?”, будет предшествовать письмам гг. Анатоля Франса, раймона Пуанкаре, генрика Ибсена, Элизе Реклю и др. Возможность представить на суд публики мою работу, поддержанную этими драгоценными письмами, доставляет мне глубокую радость» ЛН. Т. 75. Кн.1. С. 488). Кроме того, Ожар обращается к Толстому с еще одним вопросом: «Как ни велико мое желание не докучать вам, ограничиться лишь выражением признательности, я не в силах устоять перед искушением снова воззвать к вашей лучезарной, возвышенной доброте, отеческой по отношению к молодым писателям, находящим в ваших творениях и жизни высокий пример, которому, однако, столь трудно следовать. Позвольте мне, милостивый государь и уважаемый учитель, поставить перед вами один из важнейших вопросов современности: следует ли иметь колонии? Справедливо ли это? Необходимо ли это?» (ЛН. Т. 75. Кн.1. С. 488). Судя по всему, ответа на это письмо не последовало, но проблема эта Толстого, безусловно, интересовала. (См. об этом: ЛН. Т. 75. Кн.1. С. 487—507; Лев Толстой об англо-бурской войне // Англо-бурская война 1899—1902 годов глазами российских подданных: В 13 т. Т. 11. М., 2012. С. 3—20). 24 апреля 1900 года «Фигаро» напечатала французский подлинник ответа Толстого на первое письмо французского журналиста. Л. Ожар, который в это время слушал курс лекций в Гейдельберге, переслал этот номер газеты Толстому. (См: Опульская. Материалы. 2. С. 363). Затем письмо Толстого было перепечатано в других газетах и журналах, в том числе и в переводе на русский язык в журнале «Свободная мысль». Публикация письма стала поводом для продолжения переписки с Ожаром. Дело в том, что при редактировании текст письма был изменен (к тому же была указана ошибочная дата: 17 марта 1900) и напечатан в следующем виде: «Ясная Поляна, Тульской губ. Милостивый государь, ответ на вопрос, который вы мне ставите, находится полностью в моем романе “Воскресение”, французский перевод которого как раз в настоящее время должен появиться в Париже и который уже был напечатан в “Echo de Paris”. Этот столь важный вопрос давно и страстно занимает меня; я старался разрешить его насколько мог лучше, но очень боюсь, что общество еще долго не захочет честно признать того, что его сложный механизм увечит некоторых из его членов и продолжает карать их вместо того, чтобы постараться усовершенствовать — упростив ее — эту сложную машину, дробящую слабые души и несчастные тела. Примите, милостивый государь, уверение в моем совершенном уважении. Лев Толстой» (72: 186. См. также: ЛН. Т. 75. Кн.1. С. 487). 25 апреля 1900 года Ожар пишет Толстому письмо, в котором пытается объяснить ситуацию: «Милостивый государь и глубокочтимый учитель Monsieur et vénéré Maître, имею честь препроводить вам “Figaro” от 24 апреля, в котором я напечатал, в ожидании появления его в книге, ваше письмо о «праве наказания». К несчастию, находясь в Германии, где я слушаю курс философии в Гейдельбергском университете, я не мог сам править корректуры, и к моей досаде вижу, что наборщики поместили за вашей подписью две фразы, принадлежащие мне лично и явившиеся простым комментарием. Простите меня, пожалуйста, милостивый государь и уважаемый учитель, за эту невольную досадную оплошность и позвольте мне еще надеяться на ответ на мое последнее письмо, в котором я вас спрашивал: справедлива ли, человечна ли колонизация? Примите, милостивый государь и уважаемый учитель, уверения в моем глубоком уважении и благодарности. Леопольд Ожар, студент-филосов» (72: 186; См. также: ЛН. Т. 75. Кн. 1. С. 487). Насколько известно, на это письмо Толстой не ответил.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>