<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ivantsov-Platonov_Aleksandr_Mikhaylovich_3_1059">Иванцо́в-Плато́нов Александр Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Иванцо́в-Плато́нов Александр Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5634">Иванцо́в-Плато́нов Александр Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Иванцо́в-Плато́нов Александр Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1835-1894) — адресат Толстого; профессор, богослов, протоиерей, историк церкви. Родился в семье священника в городе Щигры Курской губ. Лучший выпускник Курской духовной семинарии в 1856 г., он был направлен в Московскую духовную академию. Окончив её в 25 лет, был рекомендован в С.-Петербургскую духовную академию на кафедру новой церковной истории, сотрудничал с журналом «Православное обозрение». После трёхлетнего пребывания в столице возвратился в Москву, где принял священство, став законоучителем Александровского военного училища и одновременно настоятелем церкви. В 1872 г. по предложению историка С. М. Соловьёва, профессора Московского университета, был принят на кафедру церковной истории, где занимался историографией раннего христианства. В 1877 г. стал доктором богословия, получил звание профессора. В это время, изучая богословские сочинения А. С. Хомякова и произведения историка-философа, профессора Московского университета Б. Н. Чичерина, формировал своё собственное духовное наследие, написав «Очерк истории христианства у славян», «Историю отделения церкви Западной от Восточной», монографии «О ересях и соборах IV и V веков» и проповеди «За двадцать лет священства».</p>
        <p>Толстой был хорошо знаком с творчеством богослова, прочитал о «ересях и расколах первых трёх веков христианства. Исследование протоиерея А. М. Иванцова-Платонова», которое расценил как «научную болтовню» (51: 92). Дневник писателя пестрит упоминаниями об Иванцове-Платонове: «Много детски глупого о социализме и много прекрасных мыслей о значении христианства» (49: 87). Тем не менее протоиерей оставался в понимании Толстого безусловным экспертом, к которому он обращался с просьбами и всегда получал исчерпывающие отклики. Так, например, весной 1885 г. он попросил Иванцова-Платонова просмотреть «Исповедь», «В чём моя вера?», «Так что же нам делать?» с точки зрения «духовной цензуры»: ведь эти толстовские произведения считались запрещёнными. С величайшим тщанием Иванцов-Платонов исполнил просьбу писателя, после прочтения передав Толстому тетрадь со своими замечаниями (49: 223). Он провёл экспертизу весьма достойно: просмотрев писания, урезал их и снабдил обширными комментариями. Получив заметки Иванцова-Платонова. Толстой писал ему: «Я ещё больше полюбил вас, прочтя ваши примечания. Я увидал из них, как христианское чувство любви к истине и к единению людей проникает вас и как вы постоянно умеете, не поступаясь своим миросозерцанием, удерживать это единение с людьми. На все исключения, сделанные вами, я, разумеется, согласен. В первую минуту мне как будто было жалко некоторые места, но потом, вспомнив, что обнародование этого писания может быть полезно хоть одному, двум людям (что подтверждает ваше сочувствие), я устыдился этого чувства. Разумеется, надо будет написать несколько слов предисловия, указав на значение ваших примечаний. … Не знаю, что выйдет из этого, но я во всяком случае очень благодарен вам. Искренно любящий и уважающий вас Лев Толстой» (63: 316). Однако эти сочинения, взятые под защиту богословом, всё же не были спасены. Жена писателя обратилась к К. П. Победоносцеву с просьбой о снятии цензурных запретов с этих произведений мужа, но услышала, что «нет никакой надежды» на разрешение этого вопроса, а «примечания Иванцова-Платонова не только не ослабляют действие сочинений, но ещё усиливают его в отрицательном смысле» (85: 207).</p>
        <p>Иванцов-Платонов, как писал Толстому В. Г. Чертков после встречи с богословом, «был очень любезен и высказал сочувствие нашему делу. Сказал, что будет охотно помогать нам чем может…» (речь шла об изданиях «Посредника» - 85: 251). Перед отъездом из Москвы с Иванцовым-Платоновым повидался H. Н. Страхов и уже из Петербурга писал Толстому 13 сентября 1887 г., что богослов «стоит в стороне, умно и тонко наблюдая всё, что делается, и спокойно надеясь, что дело Божие не может не сделаться. Его мысли о Вашей деятельности, о её важности и пользе - очень приятно было мне услышать», - добавил он (ПСПТС.2. С. 751).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>