<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tretyakov_Pavel_Mikhaylovich_2_671">Третьяков Павел Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Третьяков Павел Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13995">Третьяков Павел Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Третьяков Павел Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1832-1898) — собиратель произведений русского реалистического изобразительного искусства; основатель картинной галереи («Третьяковская галерея») в Москве, ставшей впоследствии крупнейшим в мире музеем русского искусства. Действительный член Петербургской академии художеств. Его художественная коллекция берёт своё начало в 1856 г. Своё частное собрание в 1892 г. он передал в дар Москве вместе с картинами брата, С.М. Третьякова (1834-1892), собирателя произведений западноевропейской живописи, завещавшего свою коллекцию городу. Третьяков происходил из известного русского купеческого рода, но был очень близок к художникам, поддерживал передовые демократические силы, возглавляемые передвижниками. Ещё весной 1869 г., задумав собрать в своей коллекции портреты известных русских писателей, он через А.А. Фета обратился к Толстому с просьбой разрешить написать его портрет для картинной галереи. 10 мая 1869 г. Толстой ответил Фету: «О Третьякове — не знаю, никого не хочется» (61: 216). Осенью снова была предпринята попытка (опять через Фета) уговорить Толстого «насчёт портрета», и опять уговорить не удалось. Через четыре года Третьяков всё же смог получить долгожданный портрет писателя. Помог случай: летом 1873 г. И.Н. Крамской, известный художник-портретист, жил на даче недалеко от станции Козлова Засека, близ Ясной Поляны. Зная о желании Третьякова иметь портрет Толстого, художник решил во что бы то ни стало написать портрет писателя. Он сообщил о своём намерении Третьякову и получил ответ: «Дай Бог Вам успеть! Хотя мало надежды имею, но прошу Вас, сделайте одолжение для меня, употребите всё Ваше могущество, чтобы добыть этот портрет» (Переписка И.Н. Крамского. Крамской и Третьяков. М., 1953. С. 64). О том, как Крамской сумел убедить Толстого в необходимости написать его портрет, художник подробно рассказал в письме Третьякову 5 сентября 1873 г. (там же. С. 66-67). Сам Толстой 23 сентября 1873 г. писал Н.Н. Страхову: «Уж давно Третьяков подсылал ко мне, но мне не хотелось, а нынче приехал этот Крамской и уговорил меня, особенно тем, что говорит: всё равно ваш портрет будет, но скверный. Это бы ещё меня не убедило, но убедила жена сделать не копию, а другой портрет для неё. И теперь он пишет, и отлично, по мнению жены и знакомых» (ПСПТС. 1. С. 129). В середине октября работа в Ясной Поляне была закончена, из двух написанных портретов Толстые выбрали один для себя, а другой портрет художник увёз в Петербург, где собирался проработать некоторые детали. 23 февраля 1874 г. Крамской из Петербурга сообщил Третьякову, что портрет Толстого ему послан.</p>
        <p>В 1880-1890-е гг., живя в Москве, Толстой не раз встречался с Третьяковым. По рекомендации писателя для своей галереи Третьяков приобрёл написанный И.Е. Репиным в 1882 г. портрет В.К. Сютаева с подписью «Сектант». 7 апреля 1884 г. Толстой посетил выставку Товарищества художников-передвижников, там состоялся разговор с Третьяковым, что писатель отметил в дневнике: «Говорил с Третьяковым порядочно» (49: 79). Через три дня Третьяков был у Толстого в Хамовниках, и опять они долго разговаривали «о значении искусства, о милостыне, о свободе женщин». «Ему Третьякову трудно понимать. Всё у него узко, но честно» (49: 80), — записал Толстой в дневнике. 14 марта 1889 г. короткая запись: «Пошёл к Третьякову». Толстой неоднократно бывал в его галерее, на выставках художников-передвижников, обращался к нему в письмах: спорил с Третьяковым о картинах Н.Н. Ге и В.М. Васнецова, о зрителе и зрительском восприятии произведений живописи, жалел «о разногласиях» с ним, рассуждал о «согласии против пьянства» и призывал Третьякова, его жену и дочерей подписать это согласие, советовал приобрести всё, что создано художником Н.Н. Ге… В разговорах с Третьяковым, конечно, поднимались вопросы об изобразительном искусстве, о художниках, о содержании искусства. Толстой давал советы, на творчество каких художников надо бы обратить внимание, какие картины хорошо бы купить Третьякову. Нередко велись споры о ценности тех или иных полотен. «Простите меня, пожалуйста, если я своими суждениями огорчаю или оскорбляю вас, — писал Толстой Третьякову. — Признаюсь, меня волнует и поражает то, что я в вас встречаю то суждение, которое свойственно только людям, равнодушно и поверхностно относящимся к искусству» (67: 176). Особенно страстно спорил Толстой, стараясь объяснить Третьякову всё значение и глубину произведений Н.Н. Ге. Писал, что если Третьяков не приобретёт для галереи картину «Что есть истина?», то «выйдет поразительная вещь: вы посветили жизнь на собирание предметов искусства — живописи, — убеждал Толстой Третьякова, — и собрали подряд всё для того, чтобы не пропустить в тысяче ничтожных полотен то, во имя которого стоило собирать все остальные. Вы собрали кучу навоза для того, чтобы не упустить жемчужину. И когда прямо среди навоза лежит очевидная жемчужина, вы забираете всё, только не её. Для меня это просто непостижимо. Простите меня, если оскорбил вас, и постарайтесь поправить свою ошибку, если вы видите её, чтобы не погубить всё своё многолетнее дело. Если же вы думаете, что я ошибаюсь, считая эту картину эпохой в христианском, т.е. в нашем истинном искусстве, то, пожалуйста, объясните мне мою ошибку. Но, пожалуйста, не сердитесь на меня и верьте, что письмо это продиктовано мне любовью и уважением к вам, — словно извинялся Толстой за резкость. — Про содержание моего письма вам никто не знает. Любящий вас Л. Толстой» (письмо от 11 июня 1890 г.; 65: 107). Самому художнику Н.Н. Ге чуть позже Толстой сообщал: «Третьякову я, грешный человек, писал, когда ещё вы были у нас, под секретом от всех. Мне искренно было жалко его, что он, по недоразумению, упустит ту картину, во имя которой он скупает всю дрянь, надеясь на то, что, собрав весь навоз, попадёт и жемчужина» (65: 145-146). Эти объяснения стали особенно настойчивыми после смерти художника: «Пишу вам это моё мнение затем, чтобы посоветовать приобрести всё, что осталось от Ге, так чтобы ваша, т.е. национальная русская галерея, не лишилась произведений самого своего лучшего живописца с тех пор, как существует русская живопись», — писал он Третьякову 14 июня 1894 г., потрясённый скоропостижной смертью Н.Н. Ге. В Ясной Поляне в то лето нередко велись разговоры о Третьякове, не торопившемся с приобретением картин художника. 30 июля В.Ф. Лазурский записал в своём дневнике: «Много говорили о картине Ге ”Распятие”. — Н.Б.. Чертков говорит, что если картину увезут в Англию, то и там ведь люди. Но Лев Николаевич высказывает надежду и какое-то предчувствие, что она останется в Москве.</p>
        <p>Не может быть, чтобы Третьяков оставил это так. Я писал к нему задирательные письма, и он должен, по крайней мере, обидеться и ответить мне в таком тоне. Наконец, мало ли в Москве есть богатых людей, которым некуда девать капитал. Хоть и страшно произнести это слово, но я надеюсь, что со временем будет основан музей Ге, где будут собраны его работы» (ТВС. 2. С. 74).</p>
        <p>В августе-сентябре 1898 г. Толстой написал 12 писем к «добрым и богатым людям», в т.ч. и к Третьякову, с просьбой помочь в переселении духоборам, которых преследовали власти. Почти все адресаты откликнулись на призыв Толстого, пожертвовав крупные суммы денег; Третьяков не сочувствовал этому делу и ответил отказом.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>