<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Azef_Evno_Fishelevich_3_784">Азе́ф Евно Фишелевич</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Азе́ф Евно Фишелевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="139">Азе́ф Евно Фишелевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Азе́ф Евно Фишелевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1869-1918) — один из организаторов партии эсеров, с 1893 г. агент тайной полиции, провокатор. В 1901 г. выдал полиции съезд представителей партии эсеров в Харькове. В 1903 г. фактически возглавил боевую организацию партии эсеров, руководил подготовкой нескольких террористических актов (убийство В. К. Плеве, великого князя Сергея Александровича). В 1905 г. выдал почти весь состав боевой организации; по его доносу казнено 7 членов этой организации. В 1908 г. был разоблачён и приговорён ЦК партии эсеров к смерти, но успел скрыться. В 1909 г. возглавил организацию социалистов-революционеров. Толстой не раз с осуждением отзывался о нём. 22 января 1909 г. в Ясной Поляне писатель, говоря с М. А. Стаховичем о позиции русского правительства, спровоцировавшего бунт в Свеаборге и убийство министра внутренних дел и шефа жандармов В. К. Плеве, напомнил о роли Азефа, причастного к этому (ЯПЗ. 3. С. 307). 31 января 1909 г. Д. П. Маковицкий записал: «В “Русском слове” изображение Азефа. У него удивительно характерное выражение лица. Л. Н. читал об Азефе и высказался: «У меня впечатление тяжёлое осталось от Азефа» (ЯПЗ. З. С. 315).</p>
        <p>4 февраля 1909 г. приезжавший к Толстому врач Г. К. Беркенгейм рассказал об опасной деятельности Азефа и добавил: «Разоблачение Азефа - большая брешь в революционной террористической партии. Обнаружилось, что весь террор революции 1905-1906 гг. происходил под руководством полиции. Азеф поссорился с Плеве и устроил его убийство. Роль Гапона изменяется: его убил Азеф» (ЯПЗ. 3. С. 318). В ответ на это Толстой сказал: «Николай Николаевич говорил, что молодые люди, свежие в революционной организации, чувствовали отвращение к Азефу, неохотно поступали под его руководство» (ЯПЗ. З. С. 318-319).</p>
        <p>Через несколько дней в Ясной Поляне говорили о заседании Думы, на котором министр внутренних дел П. А. Столыпин «отвечал о деле Азефа». «Мне очень не понравился его тон», - заметил Толстой (14 февраля 1909 г. ЯПЗ. 3. С. 330). «Л. Н. его речь просмотрел, всю не прочёл, противно было ему. Д. Н. взял газету и прочёл вслух из речи Столыпина: “А там, где бомбы - аргумент, там, конечно, естественный ответ: беспощадность кары”. - Стало быть, вешать, вешать, вешать. Так, что Столыпин признаёт, что Азеф, оказывается, полезный член правительства». Софья Александровна Стахович. - Е. Г. возразила. Л. Н.: “Как же не член? Надо его сделать государем”» (ЯПЗ. 3. С. 331). В деле Азефа, связанном с убийством Плеве, Толстой видел причастность гос. власти. «Правительство - это безнравственный кагал. Дело Азефа тем очень хорошо, что это (безнравственность правительства) объяснилось» (там же).</p>
        <p>19 февраля вновь «разговорились об Азефе». Толстой заметил: «Нет худа без добра: дело Азефа раскрыло, что́ такое правительство, тем, которые этого ещё не видели. Правительство - это ряд мерзавцев» (ЯПЗ. 3. С. 336).</p>
        <p>Позиция Толстого в отношении Азефа проявилась в связи с нашумевшим делом директора Департамента полиции А. А. Лопухина, который за разоблачение провокатора в 1909 г. был приговорён к пяти годам каторжных работ, а затем выслан в Сибирь на поселение. В 1909 г. его помиловали. Приговор, вынесенный судом Лопухину, писатель считал крайне жестоким и несправедливым: «У меня впечатление, что он честнее тех людей, среди которых он служил и которые его судят» (1 мая 1909 г.; ЯПЗ. 3. С. 397). Толстой осуждал роль Азефа в трагической судьбе начальника полиции: «Лопухин раскрыл, какую правительство совершает гадость (сыск, агенты, провокаторы), а вместо того чтобы это замолчать, замять, его судят» (3 мая 1909 г.; ЯПЗ. 3. С. 399).</p>
        <p>20 августа 1910 г. в Ясной Поляне по предложению Толстого его последователь X. Н. Абрикосов прочёл вслух из революционной газеты «Общее дело» (№ 4 от 15 августа), выходившей в Париже, статью «Азеф, Герасимов, Столыпин». В ней отмечалось, что русское правительство продолжает содержать на службе провокатора Азефа, организовавшего убийство Плеве. Публицист и издатель, народоволец В. Л. Бурцев в августе 1910 г., пытаясь разоблачить шпионскую деятельность Азефа, сотрудничавшего с царской охранкой, обратился к писателю с просьбой уличить правительство в провокации. В письме от 20 августа 1910 г. по н. с. Бурцев убеждал Толстого «поднять голос против … преступлений …, которые совершает русское правительство …, сея всюду предательства и провокаторства». Толстой ему не ответил (ЯПЗ. 4. С. 471).</p>
        <p>Во время Первой мировой войны в 1915 г. в Германии Азеф был арестован как русский шпион и до конца 1917 г. содержался в Моабитской тюрьме. Умер в Берлине.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>