<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_List_Ferents_2_369">Лист Ференц</title>
        <title type="bibl">
          Айнбиндер А. Г. Лист Ференц // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888002">
                  <name>Айнбиндер А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7924">Лист Ференц</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лист Ференц</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1811-1886) — композитор, пианист, дирижёр, педагог, музыкальный писатель и общественный деятель. Ярчайший представитель европейского романтизма. Вся жизнь Листа — «годы странствий» (так называется и его знаменитый цикл фортепьянных пьес) по Европе: Венгрия, Франция, Германия, Швейцария и др. Слава к Листу прежде всего пришла не как к композитору, а как к выдающемуся пианисту-виртуозу.</p>
        <p>Автор огромного количества сочинений практически во всех возможных жанрах: двух симфоний, 13 симфонических поэм (среди которых «Тассо. Жалоба и триумф», «Прелюды», «Мазепа», — Лист бьш создателем этого жанра), многих произведений для фортепиано, наиболее известными из которых стали «Годы странствий», Двенадцать венгерских рапсодий, фортепианные транскрипции оркестровых и вокально-инструментальных сочинений других композиторов, в т.ч. симфоний Бетховена, «Фантастической симфонии» Берлиоза, увертюр к операм «Вильгельм Телль» Россини и «Вольный стрелок» Вебера, песен Шуберта, органных произведений И.С. Баха, а также «Марша Черномора» из оперы М.И. Глинки «Руслан и Людмила», романса А. Алябьева «Соловей»…</p>
        <p>Лист очень тепло относился к творчеству русских композиторов и трижды посещал Россию с концертами в 1842, 1843, 1847 гг.</p>
        <p>Отношение Толстого к Листу было сложным, но А.Б. Гольденвейзер вспоминал, что писателю нравился его этюд ре-бемоль-мажор. Имя Листа Толстой упоминал в «Отрочестве», а также в первой части романа «Воскресение», где в главе XXXVI звучит «надоевшая рапсодия Листа, игранная прекрасно, но только до одного места. Когда доходило до этого места, то повторялось опять то же самое» (в черновых редакциях упоминалась не рапсодия, а Венгерский танец). В статье «Что такое искусство?» Лист наряду с Г. Берлиозом и Р. Вагнером назван «ненужным подражателем подражателей».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>