<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Delano_Aleksandra_Pavlovna_3_985">Делано Александра Павловна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Делано Александра Павловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4262">Делано Александра Павловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Делано Александра Павловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Delano Alin; рожд. Кузмищева; 1845 — после 1908 г.) — переводчица сочинений Толстого на английский язык, корреспондент и адресат Толстого в 1886-1908 гг. Жила в Бостоне (США). Известны 10 писем Делано и всего I письмо Толстого, но писем его было больше. В своём первом письме к Толстому (после 1886 г.) Делано признавалась, «какое благотворное и радостное впечатление произвели» на неё его «сказки “Чем люди живы” и рассказ о сапожнике Авдее (“Где любовь, там и Бог”)», которые она «осмелилась перевести на английский язык, чтобы поделиться ими с людьми». Она перевела и народный рассказ «Зерно с куриное яйцо» и, найдя «сходство между мыслями и стремлениями» Толстого и Генри Джорджа, послала его Г. Джорджу и «получила от него письмо, где он пишет, что употребит его» (Толстой и США. С. 278).</p>
        <p>В 1893 г. И. И. Янжул привёз из России в США рукопись трактата Толстого «Царство Божие внутри вас». Рукопись эта была послана в Америку полностью, с заключительной XII главой, хотя Толстой не считал её окончательно завершённой. И. Гепгуд, которой для перевода был направлен этот трактат, ознакомившись с рукописью, не могла согласиться с мыслями автора и написала Толстому, что её «убеждения не позволяют» (Толстой и США. С. 240) ей переводить эту книгу, но она укажет Янжулу переводчика. Этим переводчиком стала А. Делано, русская по происхождению. В письмах к Толстому она добросовестно «отчитывалась» о ходе работы. Задавала вопросы, просила прислать «на французском языке все извлечения из французских авторов», чтобы «сделать переводы с подлинника», а не «перевод с перевода». Делано вела и переговоры с издателями о печатании сочинения, ей хотелось «отдать его в руки лучшего из них». Сама переводчица работала в высшей степени ответственно, напряжённо, «с большим вниманием». Она сообщала Толстому, с какими фирмами вела переговоры об издании, добавляя: «Всё это я расписываю вам, чтобы вы не думали, что я сплю или небрежничаю» (Толстой и США. С. 282). В своих посланиях Делано присылала Толстому и письма американских издателей, отказавшихся печатать трактат.</p>
        <p>Из писем А. Делано Толстому от 28 августа и 10 октября 1893 г. видно, что она получила «трансатлантическую телеграмму» об изменениях в рукописи и письмо «с вложенными в него изменениями рукописи», которые «сделала в своём переводе» (Толстой и США. С. 283-284).</p>
        <p>В начале 1894 г. «Царство Божие внутри вас» в переводе А. Делано вышло в лондонском издании Вальтера Скотта под заглавием: «The Kingdom of God is within you or Christianity nos as a Mystical Doctrine, but as a New Life». Conception Authorised Translation from the Original Russian M. S. by A. Delano, Walter Scott. London, 1894. Письмом от 3 мая 1894 г. Делано сообщала Толстому, что ему послан экземпляр «Царства Божия внутри вас» в её переводе и что эта книга в США продаётся в двух переводах: её и Констанции Гарнет.</p>
        <p>Последнее письмо Толстому Делано отправила 11 мая 1908 г. «Глубокоуважаемый Лев Николаевич. Перед надвигающейся слепотой мне так хочется высказать вам то искреннее чувство благодарности за то глубокое впечатление, которое ваши мысли имели на мою жизнь и жизнь близкого мне человека. … Вы изменили течение и склад нашей жизни, и если это хоть сколько-нибудь вас порадует, то я не буду раскаиваться, что послала вам это письмо. Как русской, мне часто приходится говорить о вас, и вот это-то ваше благотворное влияние на нашу жизнь, мысли и поступки я всегда привожу в пример: сколько горя мы избежали и сколько радости принесли другим и себе. … Я провела прошлый год в России и очень хотела вас увидеть, да не смогла, зная, как вам надоедают посетители, - а вот теперь не утерпела и пишу то, что на душе» (Толстой и США. С. 287-288). На письмо Толстой ответил 6 июня 1908 г., поблагодарив «за те добрые чувства», которые высказала Делано: «Это лучшая радость моей жизни, особенно когда эти чувства выражаются так искренно, как это выражено в вашем письме. От души благодарю вас» (78: 152).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>