<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bitner_Vilgelm_Vilgelmovich_4_1690">Би́тнер Вильгельм Вильгельмович</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Би́тнер Вильгельм Вильгельмович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1456">Би́тнер Вильгельм Вильгельмович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Би́тнер Вильгельм Вильгельмович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1865-1921) — корреспондент, адресат, издатель Толстого; редактор, книгопродавец, пропагандист эсперанто. Родился в литовском городе Ковно (ныне: Каунас). Закончив Псковский кадетский корпус, служил в артиллерии в Бобруйске. В эти годы самостоятельно заинтересовался изучением естественных наук (метеорологии, медицины, биологии, химии), в 1890-е гг. стал постоянным сотрудником журнала «Природа и люди», в 1900-е — журнала «Научное обозрение» (первоначально печатался под псевдонимом В. Б.). С конца 1899 г. стал фактическим редактором журнала «Научное обозрение», вёл в журнале отдел «Народный университет». Выступил в жанре научной беллетристики: в типографии П. П. Сойкина вышли книги Битнера «Первые обитатели Москвы», 1894, «В Новый Свет — прежде и теперь», 1901, «От полюса до экватора», 1901, «Невидимые враги и друзья», 1901 и др. После ухода со службы Битнер, штабс-капитан запаса артиллерии, причисленный к Министерству земледелия и гос. имуществ, принял решение создать собственный научно-популярный журнал. Проектируемый «ежемесячный научно-литературный журнал для самообразования» получил название «Вестник знания». Выпуск журнала был разрешён в августе 1902 г., его утверждённая программа «предусматривала статьи по вопросам науки, техники, искусства, русской и всеобщей истории, географии, антропологии, этнографии, психологии (борьба с народными предрассудками), а также литературную критику и путевые очерки». В 1902 г. было учреждено одноимённое издательство. «Вестник знания» выходил с 1903 по 1918 гг. Подводя итоги двухлетней работы, редакция писала: «Благодаря созданному нами типу журнала, подобного которому не было даже за границей, у нас получился очень широкий круг читателей: наряду с высшей интеллигенцией (профессора, студенты, врачи), мы имеем подписчиков среди простых рабочих и едва грамотных, но мыслящих крестьян, обращающихся к нам с вопросами» («Вестник знания». 1905. № 1. С. 224). В сериях-приложениях к журналу Битнер выпустил сочинения А. Бебеля, Ч. Дарвина, К. Фламмариона, лекции В. М. Бехтерева, «Загадки луны» Н. А. Морозова, «Святое семейство» К. Маркса и Ф. Энгельса, серию «Великие люди». В 1904-1906 гг. в издательстве «Вестник знания» выходила газета «Неделя “Вестника знания”». Её главным адресатом Битнер видел жителя провинции. По мнению издателя, газета «знакомила с жизнью провинции, давала указания для деятельности лучших представителей провинциального общества: … нашей задачей будет предлагать читателям уже готовый материал, тщательно просмотренный и освещённый с точки зрения народных интересов. Наличность же в “Неделе” отдела взаимопомощи читателей придаст ей ту окраску и цену, которой лишены другие органы печати» (газета «Неделя “Вестника Знания”». 1904. № 1). Во время русской революции в 1906 г. в приложении к «Неделе “Вестника Знания”» печатались запрещённые ранее статьи Толстого по религиозным и общественным вопросам, позднее они были выпущены отдельным томом (Полн. собр. соч. Льва Николаевича Толстого (с 1879 г.). Т. I, издание «Недели» (В. В. Битнера). СПб., 1906. 416 с.). О подготовке издания Маковицкий говорил Толстому 2 апреля 1906 г.: Ф. А. Страхов «пишет, что Битнер в “Неделе” хочет печатать еженедельно 96 страниц ваших сочинений. Страхов ему посоветовал начать с социально-религиозных, как с более интересных. Но Битнер просит авторизации от вас, чтобы его издание, которое должно быть точным (пропуски будут обозначены точками), выделялось среди других. Л. Н. прочёл письмо Страхова и сказал, чтобы В. В. Битнер издавал его сочинения, что он очень рад этому. Но письма не напишет» (ЯПЗ. 2. С. 97). 3 июня 1906 г. Маковицкий отмечал: «Вчера узнали о выходе “Недели” Битнера с 96-страничным приложением сочинений Л. Н., выпуск — 10 копеек. Это приблизительно десятое (разумеется, неполное) издание сочинений Л. Н.» (ЯПЗ. 2. С. 154). В редакционном предисловии к тóму Битнер писал: «Взгляды графа Л. Н. Толстого во многом, даже очень во многом, расходятся с нашими, но мы не можем не сочувствовать значительной части его воззрений и считаем большой потерею для русского общества, что оно до сих пор было лишено возможности познакомиться со всеми сочинениями великого писателя. Теперь у нас объявлена свобода печати, правда, свобода не полная, с привлечением к судебной ответственности, тюремными заключениями и пр., но всё же явилась возможность издания до сих пор не изданных в России сочинений Л. Н. Толстого» (цит. по: Тебиев Б. К. Тайны книжных переплетов. Из записок книжника. М., 2008. С. 268). В издание вошли работы Толстого: «Разрушение ада и восстановление его», «К рабочему народу», «Великий грех», «Исповедь», «Мысли о Боге», «Что такое религия, и в чём сущность её», «Конец века», «О жизни» (главы 1-35), «О смысле жизни». С восстановлением предварительной цензуры издание прекратилось, а Битнеру грозило судебное преследование, о чём есть запись в дневнике Маковицкого 26 октября 1906 г.: «Потом речь о предстоящем привлечении к суду Ивана Ивановича за напечатание первого тома “Соединения и перевода четырёх Евангелий” — за “кощунство” (Давыдов будет председательствовать) и Битнера за напечатание “Что такое религия?” — за “богохульство”» (ЯПЗ. 2. С. 543). Издание Битнера имело весьма широкий резонанс. В октябре 1906 г. Толстой получил восторженное письмо: «Его сиятельству графу Льву Николаевичу Толстому. Великий!.. Благодарю тебя! — Ты дал мне новые вечные: жизнь, свободу, радость и любовь. Благодаря твоему великому учению я так легко нашёл царство Божие на земле. Твой — Василий Корхов. 15 октября 1906 г. (Прочёл в издании газеты “Неделя” В. В. Битнера)» (55: 572). В дневнике Толстого от 24 октября 1906 г. появился отзыв об этих словах Корхова: «Получил … опьяняющих письма два хвалебные. Точно стакан вина. Не пью. Хорошее настроение» (55: 266).</p>
        <p>В 1910 г. Битнер планировал выпуск сочинения В. Ф. Булгакова «“Христианская этика”. Систематические очерки мировоззрения Л. Н. Толстого». 15 марта издатель сообщил секретарю Толстого о согласии напечатать его книгу (см. Булгаков. С. 115). Книга должна была выйти в виде приложения к журналу, и Битнер напечатал о ней «подробное объявление». Булгаков просил Толстого написать «несколько вступительных слов» к ней, о чём он 21 марта записал: «После, улучив минуту, когда Лев Николаевич был один, я, как мне ни совестно было, напомнил ему (что собирался и не мог решиться сделать в течение последних пяти-семи дней), что он хотел написать “препроводительное письмо” издателю моей книги и что теперь я отсылаю рукопись Битнеру, поэтому письмо его было бы нужно. — А разве я не написал его? — удивился Лев Николаевич. — Нет. — Как же, как же, я обязательно напишу, — отвечал он. При прощании, через некоторое время, он спросил меня, что мог бы он написать в письме. Я отвечал, что только то, приблизился я или нет более или менее к верному пониманию его взглядов. — Так я напишу в таком роде, — сказал Лев Николаевич, — что взгляды мои изложены совершенно правильно, что мне очень радостно было читать вашу работу и что я думаю, что она нужна… Да я ужасно глуп сегодня, — улыбнулся он внезапно, — и хорошенько обдумаю всё завтра» (Булгаков. С. 122). Письмо редактору журнала «Вестник знания» было составлено Толстым 27 марта, о чём писал Булгаков: «И он тут же продиктовал мне письмо к В. В. Битнеру, где писал, что в моей работе нашёл “верное и хорошо переданное” изложение его миросозерцания. Он ушёл к себе. Но через несколько времени приотворил дверь и промолвил: — Прибавьте в письме: даже “очень” хорошее» (Булгаков. С. 125). Полный текст письма включал в себя всего несколько слов: «Исполняя желание автора сочинения “Христианская этика” (Систематические очерки мировоззрения Л. Н. Толстого) В. Ф. Булгакова, уведомляю вас, что сочинение это мною внимательно прочитано и что я нашёл в нём верное и очень хорошо переданное изложение моего религиозного миросозерцания» (81: 190). Однако в журнале «Вестник знания» работа Булгакова по цензурным причинам так и не была напечатана. По словам её автора, Битнер «пришёл к заключению о полной невозможности издания её при существующих цензурных условиях (четыре главы являются особенно “страшными”: “Церковь”, “Государство”, “Труд и собственность” и “Непротивление злу насилием”)» (Булгаков. С. 223). Вышла книга лишь в 1917 г. в издании Издательской комиссии Московского совета солдатских депутатов, с предисловием Толстого в виде письма к Битнеру. В 1907-1911 гг. под редакцией Битнера вышла «Настольная иллюстрированная энциклопедия». Умер Битнер в Петрограде, похоронен на Литераторских мостках Волкова кладбища.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>