<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lachinov_Nikolay_Aleksandrovich_4_1911">Лачи́нов Николай Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Лачи́нов Николай Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7672">Лачи́нов Николай Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лачи́нов Николай Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1834 — не ранее 1917) — русский военный историк, писатель, журналист, педагог; с 1882 г. главный редактор газеты «Русский инвалид» и журнала «Военный сборник».</p>
        <p>По происхождению — из старинного русского рода Лачиновых. Выпускник 1-го кадетского корпуса и Императорской военной академии. По окончании Академии в 1856 г. был прикомандирован к Генеральному штабу. В 1859-1863 гг. служил преподавателем тактики и военной истории в Полоцком кадетском корпусе. В 1865-1872 гг. преподавал в 1-м военном Павловском училище. С 1872 г. определён помощником главного редактора изданий «Военного сборника» и «Русского инвалида». Произведённый в 1894 г. в генерал-лейтенанты Лачинов оставался главным редактором этих изданий до 1899 г. Позднее был назначен сверхштатным членом Военно-учёного комитета. В 1906 г. получил чин генерала от инфантерии с увольнением в отставку. Награждён многими российскими орденами.</p>
        <p>Н. А. Лачинов — автор одной из первых критических статей о книге Л. Н. Толстого «Война и мир»; статья под названием «По поводу последнего романа гр. Толстого» напечатана в «Русском инвалиде» (1868. № 96 от 10 апреля). Основное внимание критик уделил военной стороне произведения и философским воззрениям писателя на историю, приведённым в четвёртом томе книги. Позицию Толстого Лачинов определил как «чистейший исторический фатализм» и посетовал на узость и односторонность взглядов автора. Вместе с тем он высоко оценил многие военные страницы книги, которые «составляют верх исторической и художественной правды», хотя, сосредоточив свой взгляд на Бородинском сражении, упрекнул Толстого порой в отступлении от исторической правды. Но, несмотря на столь явные промахи писателя, считал Лачинов, многое в «Войне и мире» написано очень верно и «нисколько не помешает наслаждению художественным талантом графа Толстого». Он словно предвидел, что роман «Война и мир», полный несомненных художественных достоинств, будет иметь большое влияние на читателей, желающих понять события Наполеоновских войн.</p>
        <p>По мнению критика, военные сцены написаны с таким же мастерством, с каким создавались прежние военные сочинения Толстого: «Никто не умеет полусловом и намёком так рельефно очертить добродушно-сильную фигуру нашего солдата, как граф Толстой… Видно, что автор сроднился и свыкся с нашей армейской жизнью, и симпатический рассказ его не фальшивит ни одною нотою. Громадный организм армии с его симпатиями и антипатиями, с его своеобразною логикою, кажется живым, одухотворённым существом, жизнь которого слышна из-за множества единичных жизней».</p>
        <p>Автор критической статьи, внимательно проанализировав изображение Бородинской битвы, на примере Шевардинского редута замечал верные рассуждения Толстого о плохо укреплённой Бородинской позиции. При этом подчёркивал, что никто из военных историков, кроме А. И. Михайловского-Данилевского, не придерживался противоположных взглядов. Не соглашался критик с Толстым в том, что огромное значение для победы в сражении имеет «дух войска». Он пытался доказать полководческую гениальность Наполеона, отстаивал некоторые спорные позиции Андрея Болконского, однако полностью разделял вывод Толстого об убедительной «нравственной победе» русской армии под Бородином. Лачинов писал, что историки обыкновенно брались доказывать победу русских в Бородинском сражении «совсем не с той стороны, как граф Толстой». Практически все работы историков, по его мнению, неверны в оценке Бородина. Статья была подписана инициалами «Н. Л.».</p>
        <p>Статью Лачинова, очень доброжелательную и проникнутую глубоким уважением к автору, Толстой прочитал 11 апреля 1868 г. В тот же день он писал редактору газеты «Русский инвалид»: «Я сейчас прочёл в 96 № вашей газеты статью г-на Н. Л. о 4-м томе моего сочинения. Позвольте вас просить передать автору этой статьи мою глубокую благодарность за радостное чувство, которое доставила мне его статья, и просить его открыть мне своё имя и, как особенную честь, позволить мне вступить с ним в переписку. Признаюсь, я никогда не смел надеяться со стороны военных людей (автор, наверное, военный специалист) на такую снисходительную критику. Со многими доводами его (разумеется, где он противного моему мнения) я согласен совершенно, со многими нет. Если бы я во время своей работы мог пользоваться советами такого человека, я избежал бы многих ошибок. Автор этой статьи очень обязал бы меня, ежели бы сообщил мне своё имя и адрес» (61: 197). Ответа не последовало. Биограф Толстого Н. Н. Гусев полагал, что «письмо Толстого было доставлено Лачинову; ответного письма Лачинова в архиве Толстого не имеется. Переписка, очевидно, начата не была» (Гусев. Материалы. 2. С. 843).</p>
        <p>Тогда же, в 1868 г., критик написал вторую статью о «Войне и мире» («Библиография, “Война и мир”, четвёртый том, сочинение графа Л. Н. Толстого» — напечатана в «Военном сборнике» (1868. № 8. С. 81-125)). Эта работа с отдельными добавлениями, по сути, повторяла первую статью. Так, касаясь описания Бородинского сражения, Лачинов вновь подчёркивал, что Бородинская битва изображена «весьма искусно, с знанием дела и совершенно охватывает читателя своею боевою атмосферою». «Сильной и мастерски исполненной» считал критик «сторону описательную, в которой, благодаря знакомству автора с русскими солдатами и русским человеком вообще, с поразительною ясностью обрисовываются основные черты нашего народного характера».</p>
        <p>Недостатком книги, по мнению Лачинова, является желание Толстого показать в высшей степени образцовыми действия Кутузова и неправильными действия Наполеона.</p>
        <p>Читал ли Толстой вторую статью Лачинова, неизвестно.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>