<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Depreysy_3_990">Депре́йсы</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Депре́йсы // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4317">Депре́йсы</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Депре́йсы</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>- семья казанских знакомых Толстого. Глава семьи, казанский помещик, бывший казанский губ. предводитель дворянства Николай Исаевич Депрейс (1788-1854) был женат на Наталье Порфирьевне Молоствовой (1806-1870). У них были дочери Екатерина, Варвара и Ольга и младший сын Пётр. В доме Депрейса устраивались балы, на которых в середине 1840-х гг. не раз танцевали братья и сестра Толстые. (Более полувека спустя Толстой опишет ситуацию «на бале у губернского предводителя, добродушного старичка, богача-хлебосола и камергера» в рассказе «После бала».) В мае 1851 г., по дороге на Кавказ, проезжая через Казань, Толстой посетил семью Депрейс. 22 июня 1851 г., вспоминая об этом, он писал из Старого Юрта своему казанскому знакомому А. С. Оголину: «Но вот заколыхалась зелёная шитая portiere, выходит Молостовщина, дурные, но добрые Депрейс. Плутяки все весёленькие, свеженькие в кисейных платьицах, - так всех бы их и расцеловал» (59: 109).</p>
        <p>Кавказ, Севастополь, потом Петербург, Москва отдалили Толстого от круга казанских знакомых: связь они не поддерживали.</p>
        <p>В 1899 г. старшая дочь Депрейс Екатерина Николаевна (1832/1833-1909) прислала Толстому письмо: «Мы с вами старые знакомые, Лев Николаевич, хотя вы, может быть, меня не помните. Я была очень застенчива в молодости, больше слушала, чем разговаривала. И всегда пряталась за кузин Молоствовых, с которыми была неразлучна. Родители мои были близки с Юшковыми. С вашей сестрой, Марией Николаевной, мы часто виделись и очень обрадовались друг другу, встретившись в 1892 г. у В. Н. Краснокутской. Мне помнится, что вы были в Казани весной 1851 г., участвовали во многих прогулках, устраиваемых Екатериной Дмитриевной Загоскиной, и прямо с бала в доме отца моего, Николая Исаевича Депрейса, бала, длившегося до восхода солнца, 10 мая уехали вместе с Оголиным в Пановку и оттуда на Кавказ. С тех пор вы, кажется, и не были в Казани» (72: 114). Екатерине Николаевне 6 апреля 1899 г. Толстой писал: «Всегда с большим удовольствием вспоминаю о вашей семье и о вас» (там же).</p>
        <p>Е. Н. Депрейс - автор стихотворений, составивших отдельный сборник под заглавием «Стихотворения Екатерины Николаевны Депрейс» (М., 1905). О Е. Н. Депрейс в своих воспоминаниях «Быль минувшего» рассказывает Мария Ватаци (Исторический вестник. 1913, №№ 5-7).</p>
        <p>Ещё с одним членом семьи Депрейс позднее пересеклись пути Толстого. Пётр Николаевич Депрейс (1837-1918) - помещик Казанской губ., участник обороны Севастополя. Возможно. Толстой и Депрейс встречались в Севастополе, но впоследствии отношения не поддерживали. В июле 1905 г. П. Н. Депрейс написал Толстому, что желает повидать его, на что Толстой ответил короткой сухой телеграммой: «Извините. Очень занят. Если дело, пишите. Толстой» (76: 9). 4 января 1906 г. дочь П. Н. Депрейса, Надежда Петровна Депрейс (1875?-?), в письме просила у Толстого позволения приехать в Ясную Поляну её отцу, огорчённому отказом писателя принять его. Толстой ответил 12 января 1906 г.: «Мне неудобно приглашать вашего батюшку, но если вы можете это сделать, то передайте ему, что я сожалею о том, что огорчил его, и рад буду с ним видеться» (76: 80). Состоялась ли эта встреча - неизвестно.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Шохор-Троцкий К. С. Казанские знакомства Толстого // Великой памяти Л. Н. Толстого. Казанский университет 1828-1928 гг. Казань, 1928.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>