<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pisareva_Evgeniya_Pavlovna_3_1365">Пи́сарева Евгения Павловна</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Пи́сарева Евгения Павловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10815">Пи́сарева Евгения Павловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пи́сарева Евгения Павловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Баранова; 1860-1936) — знакомая Толстого, участница борьбы с голодом. «Милая, кроткая» (52: 54), как называл её Толстой, летом 1883 г. она вышла замуж за очень богатого потомственного дворянина Рафаила Писарева, знатного и образованного, посвятившего жизнь деревенским нуждам. Так охарактеризовал её мужа в своих «Воспоминаниях» князь Г. Е. Львов. Свадьбу молодых отмечали в имении Барановых Городище. На ней присутствовали, в частности, Н. В. Давыдов, известный судебный деятель, прокурор тульского окружного суда, В. Г. Чертков, сын генерал-лейтенанта, известного военного деятеля и прочие гости. «Весёлый ужин» сопровождался тостами, разговорами, один из которых стал почти судьбоносным. Давыдов, узнав, что Чертков не знаком с Толстым, посоветовал ему непременно познакомиться с писателем. Этот совет был принят Чертковым и вскоре исполнен. После свадьбы супруги отправились в усадьбу Писарева Орловку Епифанского уезда. Орловка располагалась на Дону, её украшала Никольская церковь в классическом стиле, построенная отцом Писарева. Грот-колодезь и липовый парк с прудами дополняли усадебную картину.</p>
        <p>Толстой был в курсе жизни молодых, знал об их неприятностях, о нездоровье Писаревой, которую ему было «очень жалко» (85: 37), но она стоически служила людям на голоде, находя в этом главный смысл своей жизни. С мужем не расставалась даже в трудную пору борьбы с голодом, была на высоте, продолжала открывать столовые в Бегичевке. В 1886 г. у Писаревых родился сын Владимир, «круглощёкий весельчак».</p>
        <p>Прожив с мужем 23 года, Писарева в 1906 г. овдовела, похоронила его в Орловке близ церкви. После его смерти продолжала жить в усадьбе, общалась со своей сестрой Александрой, в замужестве Лопухиной, сыном Владимиром и его женой Маней (рожд. Глебовой). Она сблизилась со своим соседом - вдовцом и другом её мужа Георгием Евгеньевичем Львовым (1861-1925), крупным помещиком, прошедшим путь от председателя Тульской губ. земской управы до премьера Министерства внутренних дел Временного правительства. Он в это время жил в Поповке, где бывал Толстой, был убеждённым толстовцем, помогал переселенцам во время столыпинской аграрной реформы. Когда Львов стал премьером, Писарева уехала в Петроград, потом находилась рядом с ним в Тюмени, постоянно его опекая. Ей было 65 лет, когда она эмигрировала с семейством своей сестры А. П. Лопухиной во Францию, где её ожидал князь Г. Е. Львов.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>