<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Trepov_Dmitriy_Fedorovich_3_1538">Тре́пов Дмитрий Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Тре́пов Дмитрий Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13989">Тре́пов Дмитрий Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тре́пов Дмитрий Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1855-1906) — адресат и корреспондент Толстого; видный гос. деятель, жестоко подавлявший революционное движение; участник Русско-турецкой войны 1877-1878 гг., генерал-майор, московский обер-полицмейстер (1896-1905), товарищ министра внутренних дел; заведующий полицией и командующий Отдельным корпусом жандармов; петербургский генерал-губернатор (1905-1906). На жизнь Трепова не раз совершались покушения.</p>
        <p>В мае 1905 г. Толстой спросил В. Г. Черткова «про его отношения с Треповым. Владимир Григорьевич вспомнил, что они товарищи по полку и были когда-то друзьями. Теперь при встрече они сначала не говорили ни ты, ни вы, потом перешли на вы. Трепов грустен: убеждён, что, употребляя жестокие насилия против революционеров, поступает, как должен. Он раньше интересовался взглядами Л. Н. и даже сочувствовал им» (ЯПЗ. I. С. 293). Не случайно С. А. Толстая писала, что ещё в 1893 г. «Чертков, зная, что у него могут быть обыски, отдавал на хранение запрещённые сочинения и рукописи Льва Николаевича Дмитрию Фёдоровичу Трепову, своему Другу» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 326).</p>
        <p>Имя Трепова встречалось в письмах Толстого с середины 1880-х гг., когда писатель пытался помочь всем, обращавшимся к нему с просьбами. Так, он просил похлопотать одновременно и В. В. Стасова, и Черткова за брата студента Ершова, члена народовольческого кружка. В 1906 г. он просил Черткова похлопотать у Трепова за мужа крестьянки А. В. Агеевой, отбывающего наказание в Сибири. В 1901 г. произошла, по словам Толстого, «ужасная, возмутительнейшая история» с А. П. Накашидзе, знакомым Толстого: тот заступился за женщину лёгкого поведения, которую избивал полицейский, после чего сам оказался в участке. Это дало повод Толстому напрямую обратиться 22 января с письмом к Трепову. Толстой резко осудил действия московской полиции, назвав её «шайкой злодеев, которые под видом соблюдения порядка совершают безнаказанно самые ужасные преступления» (73: 23). В ответном письме Трепов заверил, что виновные наказаны и искренне благодарил Толстого за сообщённые ему факты.</p>
        <p>В 1898 г. в письме к Черткову Толстой просил его даже в Англии соблюдать осторожность, ибо «до такой степени дурно настроено правительство против духоборов», что в редакцию «Русских ведомостей» «пришла бумага от (увы!) Трепова, требующая названия жертвователей и доставления денег в казну. “Русские ведомости” ответили, - писал Толстой, - что деньги уже переданы мне и представили в этом расписку» (88: 94). Вместе с тем в 1905 г. Д. П. Маковицкий привёл в своём дневнике информацию: «Правительство даёт духоборам 17 тысяч на переселение, выхлопотали Чертков и Трепов» (28 июня 1905 г. - ЯПЗ. 1. С. 325).</p>
        <p>Убийство в 1905 г. в Москве великого кн. Сергея Александровича, участившиеся сообщения о террористических актах возмущали Толстого. Он «был потрясён» убийством великого князя; «видно было, что он прямо физически страдал, говорил: “Что же, после убийства Александра II лучше стало? Есть и были Треповы, которые вынюхают, засадят, перевешают участников убийства”» (ЯПЗ. 1. С. 162). Зачастую фамилия Трепова упоминалась в значении нарицательном. Толстой слышал, что революция в Аргентине «длилась сто лет. Явился человек, который перевешал всех, и сказали ему: “Спасибо, водворил порядок”. У нас о Трепове скажут: “Это благодетель”» (ЯПЗ. 2. С. 182).</p>
        <p>В начале ноября 1905 г. Толстой задумал статью «Обращение к русским людям. К правительству, революционерам и народу» и уже 12 января 1906 г. читал её в присутствии нескольких лиц. В варианте статьи, в тексте № 2 «Революционеры» Толстой признавал, что для революционеров император, его министры и «преданный всеобщему позору Трепов» - «суть злодеи вне закона», но Толстой находил им если «не оправдание, то смягчающие вину обстоятельства», сводящиеся к воспитанию, традициям предков и целым учреждениям. Толстой не был сторонником внутренней политики российского правительства, но и не сочувствовал революционным и террористическим действиям.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>