<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Chepurin_Ivan_F._4_2169">Чепурин Иван Ф.</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Чепурин Иван Ф. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20226">Чепурин Иван Ф.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Чепурин Иван Ф.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(отчество и год смерти не установлены; 1880-?) — саратовский рабочий из крестьян; в «поисках счастья» объехал весь мир; посетитель, корреспондент и адресат Толстого.</p>
        <p>В конце мая 1910 г. в Ясной Поляне было получено письмо, отправленное 22 мая неким Иваном Чепуриным из г. Саратова. Автор его подробно описывал свою жизнь, многочисленные странствования, открытия чужих земель и разочарования. Рассказав о своих похождениях, Чепурин спрашивал Толстого, как жить дальше. Толстой был «очень рад» письму Чепурина, в котором тот писал, что он из бедной крестьянской семьи, что его «судьба кидала из одного завода в другой, из фабрики в фабрику и т.д.». Везде сталкивался он с несправедливостью и оскорблениями. «На четыре с лишним года» он отправился «бродяжничать»: «побывал в Германии, в Англии, в Америке — Соединённых Штатах и Канаде, побывал в Китае и немного в Японии, познакомился со всей Сибирью» и нигде не нашёл ни пристанища, ни удовлетворения. «Встретя на своём жизненном пути в эти бродяжные годы много народа и много разных приключений … сильно, сильно полюбил и люблю вас… — писал Чепурин. — Но что же делать?.. Милый человек, Лев Николаевич! Очень бы я желал услышать на эти слова от вас ответ». Далее он сообщал, что ему хотелось бы описать свою жизнь, но он чувствует «сильную слабость литературно-грамматических правил» (цит. по: 82: 36) и это его пугает.</p>
        <p>25 мая 1910 г. Толстой отвечал И. Чепурину, писал, что желал бы быть ему «полезным», что не стоит стесняться «своего незнания грамматики и нелитературностью языка», советовал ему попробовать себя на писательском поприще. Такие советы Толстой давал чрезвычайно редко. «Пишите как можно проще, и, судя по вашему письму, вы прекрасно можете изложить пережитое вами», и это «должно быть не только интересно, но и поучительно». Толстой советовал Чепурину не искать, «чем, как, и кому, и когда он может быть полезен. И революционеры делали и правительство делает теперь то, что считалось и считается ими полезным, и мы видим, какая произошла польза. Так и во всём». «Достойную для человека и разумную для него цель» Толстой видел во «внутреннем совершенствовании, наибольшем приближении к высшему религиозному идеалу — любви к Богу (к совершенству) и к ближнему» (82: 35). Толстой послал Чепурину несколько своих книг: «Учение Христа», «На каждый день», «Закон насилия и закон любви» (там же). На письмо Толстого Чепурин отвечал 18 июня (на это, второе его письмо, ответил ему по поручению Толстого В. Ф. Булгаков 22 июня — «Список писем по поручению» № 122).</p>
        <p>Видимо, прислушавшись к совету Толстого, Чепурин продолжил писать своё сочинение и в конце августа привёз его в Кочеты, где в последние дни лета у своей старшей дочери Т. Л. Сухотиной-Толстой гостил писатель.</p>
        <p>26 августа 1910 г. Д. П. Маковицкий записал в своём дневнике: «Вечером пришёл И. Ф. Чепурин, крестьянин-рабочий Саратовской губернии лет тридцати, бывший революционер, бежавший года четыре тому назад, побывавший в Германии, Англии, Соединённых Штатах, Канаде, Японии, Китае, Сибири. Писал в мае Л. Н-чу, спрашивал: как быть полезным. Умный, наблюдающий и размышляющий человек, притом добрый. В Китае, в Японии работал» (ЯПЗ. 4. С. 334).</p>
        <p>Толстому саратовский гость, видимо, показался интересным собеседником. На следующий день, как писал Маковицкий, «утром Л. Н. зашёл ко мне за Чепуриным и гулял с ним. Потом читал его рукопись “Странники вертепа”, где описывается жизнь рабочих в Китае и Соединённых Штатах и отношение к ним фабрикантов и властей, а также социалистические программы рабочих. Рукопись большая, не вполне грамотная, очень содержательная; всё живо, рельефно. Л. Н. читал много, до четырёх часов пополудни — даже почту не просмотрел — и внимательно. Сказал, что он нигде не читал о таком отрицательном отношении к внешней стороне жизни. Путешественники удивляются производству, земледелию, а он, который работал около машин, — нет» (там же). Вечером Толстой продолжал читать записки Чепурина. В дневнике 27 августа Толстой записал: «Целый день был занят Чепуриным, рабочим, ездившим в Англию, Америку, Японию. Читал его книгу в рукописи, очень плохо написанную, и говорил с ним» (58: 97).</p>
        <p>С Чепуриным говорил Толстой и на следующий день, 28 августа, что в своей тетради зафиксировал Маковицкий. «Л. Н. с 2 до 2.30 разговаривал с Чепуриным о его рукописи, давал ему советы, как её перерабатывать. Чепурин, 29-летний саратовский рабочий из крестьян, рассказал мне, чтó ему сказал Л. Н. о его рукописи — описания жизни трудящегося народа в России, Америке, Китае; “Лев Николаевич прочитал всё. Он находит кое-что хорошим (из рабочей жизни), но повесть насчёт женского вопроса и воспитания детей (там романчик), это, говорит, не нужно. Одно может быть хорошо и полезно, а другое — не нужно. Переделать. Как каждое дело требует большой практики, так и писательское, тут надо переделать. Нужно только то, что истинная правда, что полезно. Жизнь должна быть описана проще. Кто будет это читать, примет за выдумку, сказку. (Там не сказано, что сам там я был, что деньги считал пустым делом, потому их и не упоминал.) Кроме того, там и многое пропущено. Откуда брались деньги, обязательно нужно сказать, кто давал буржуям? Деньги — необходимое дело. Потому кидаются на должность, что денег нет. Потом, ездил далеко; почему мог такие путешествия совершать. (Там, за Иркутском, в 1905 году, хотя война кончилась за год до того, оклады остались, как во время войны, — объяснял Чепурин, месячный оклад был 900 р., сбережения у меня были.) Для достоверности фактов — о деньгах необходимо сказать. В последние августовские дни в записной книжке Толстого появился ряд заметок, возможно, относящихся к рукописи Чепурина: «Китайца камнем и убивают?», «Откуда деньги для проезда в Кишинёв?», «Граница», «В Берлине откуда деньги?», «В Англии откуда деньги?», «В Англии, Америке откуда?»… (58: 220). — Н. Б. Ещё нужно описать революционное время, переживания, тогда ясно станет, чтó натолкнуло на это. Захватить обязательно нужно ещё жизнь деревни: как из деревни попал в город, потом революционный переворот, потом поездка, потом душевный переворот”.</p>
        <p>Чепурин рассказал, что Л. Н. всего обстоятельнее расспрашивал его про описываемые им казни и речь старика-рабочего Котлова, когда вешали на его глазах. Он раньше верил в Бога и, видя казни невинных, отрёкся от Бога. Л. Н. говорил о Чепурине, признавшемся, что ему импонирует западное устройство (цивилизация, конституция): — Какой опыт у этих людей (т.е. рабочих), чтó они знают…» (ЯПЗ. 4. С. 335-336).</p>
        <p>28 августа Толстой записал в своём дневнике коротко: «Простился с Чепуриным» (58: 97).</p>
        <p>Дальнейшая судьба Чепурина и его книги не установлена.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>