<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ershov_Vladimir_Ivanovich_4_1819">Ершов Владимир Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Ершов Владимир Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4997">Ершов Владимир Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ершов Владимир Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1844-1899) — генерал-майор; московский губ. предводитель дворянства, оренбургский губернатор и наказной атаман оренбургского казачьего войска; помещик села Грязновки Епифанского уезда Тульской губ.; во время голода в его имении был устроен склад хранения продуктов для столовых, находившихся в ведении Толстого (66: 152).</p>
        <p>Родился Ершов в семье полковника Ивана Ивановича Ершова (1806-1864) и Варвары Сергеевны (рожд. кн. Вяземской). Его детство прошло в имении Воробьёво Подольского уезда Московской губ. В 1866 г., закончив юридический факультет Берлинского университета, Ершов был зачислен унтер-офицером в лейб-гвардии Гусарский полк. Карьерный рост его был стремительным: в июне 1867 г. он произведён в корнеты, затем — поручик, полковой казначей и квартирмейстер, штабс-капитан; в 1874 г. исполнял должность полкового адъютанта и командовал эскадроном Его Величества, в 1876 г. назначен флигель-адъютантом, в 1877 г. получил чин полковника. Участник Русско-турецкой войны 1877-1878 гг. В 1879 г. командовал 1-м дивизионом лейб-гвардии Гусарского полка, с 1881 г. — 2-м гусарским Павлоградским полком. За военные заслуги Ершов награждён многими орденами. С 1885 г. он стал почётным мировым судьёй Подольского мирового округа и за свою работу был награждён орденом Святого Владимира 3-й степени. В 1887 г. он был произведён в генерал-майоры и получил орден Святого Станислава 1-й степени.</p>
        <p>В том же году выйдя в отставку, Ершов стал предводителем дворянства Подольского уезда; в 1890-1892 гг. — он Московский губ. предводитель дворянства. Его имения были образцовыми хозяйствами. Как исполнительного и хозяйственного человека в голодном 1892 г. Ершова назначили военным губернатором Оренбургской губ. Он распорядился раздавать хлебные ссуды действительно нуждающимся. Министерство внутренних дел сделало его главным распорядителем по закупке в Оренбургской губ. хлеба для населения Тульской губ. Ершов приобрёл и сдал для отправки в Тульскую губ. 417 615 пудов зерна и распорядился возле железнодорожного вокзала построить элеватор, чтобы раз и навсегда решить проблему создания надёжного продовольственного запаса. Благодаря хозяйственной деятельности Ершова к 1897 г. в закромах Оренбургской губ. хранилось свыше полутора миллионов пудов хлеба и более семи миллионов пудов сена. За семь лет правления Ершова в должности губернатора бюджет Оренбургской губ. увеличился в 21 раз (на 860 тысяч рублей), сумма долгов сократилась в 3 раза (на 230 тысяч рублей), при этом внесённые в смету расходы выросли на 153 тысячи рублей в год. Много он сделал и для развития народного образования: в 1897 г. направил 10 000 рублей на постройку школ и свыше 11 000 рублей — на пособия народным училищам.</p>
        <p>Вокруг себя Ершов сформировал надёжную команду людей, которым поручал очень важные и ответственные задания, например, организацию помощи пострадавшим от неурожая. Сведений о том, что Ершов был лично знаком с Толстым, нет. Однако в ершовской Грязновке, в 9 верстах от Бегичевки, был устроен склад муки, дров, сена для снабжения окрестных столовых, организованных Толстым (52: 332). Лебедев, управляющий Грязновки, активно сотрудничал с Толстым, помогая голодающему населению. В письме к Софье Андреевне от 11 ноября 1891 г. из Бегичевки Толстой писал: «Мы теперь открываем столовые около другого центра запасов. Прежние столовые около склада Раевского, теперь около склада Ершова, вашего московского предводителя. Там его управляющий будет отпускать провизию на открывающиеся вокруг него столовые. И там очень нужно. Много нужды. Маша застала человека, действительно не евшего два дня и ослабевшего. Я вчера устраивал две столовые для Веры, для её денег, на новом основании, именно на том, чтобы нам не отбирать тех, которые имеют и не имеют права ходить, а на совесть людей предоставить ходить всем без разбора, ограничивая только количеством заготовленного обеда» (84: 97). В селе Колодези Данковского уезда, в 7 км от Грязновки, был один из складов продуктов в имении Ершова, управляющим которого был Лебедев (66: 138). 13 января 1892 г. Толстой писал сыну Илье Львовичу: «Что сено от Усова? Я боюсь, чтобы Ермолаев тут не напутал. Они пишут про разбитые тюки. Надо поскорей поднять его и свезти к Лебедеву в Колодези» (66: 137). 3 (?) февраля 1892 г. Толстой написал Г. А. Ермолаеву, комиссионеру местных помещиков, принимавшему хлеб и др. грузы на базу близ станции Клекотки Сызрано-Вяземской железной дороги, и распорядился: «Ржи два вагона отправьте к Лебедеву, управляющему Ершова, в Грязновку» (66: 151). 7 марта 1892 г. Толстой в письме к Софье Андреевне сообщал, что «ездил к Лебедеву свести счёты по складу» (84: С. 134-135). В составленном Толстым отчёте о помощи пострадавшим от неурожая с 3 декабря 1891 г. по 12 апреля 1892 г. отмечалось, в частности, следующее: «Третье дело наше было кормление крестьянских лошадей. Кроме тех 80 лошадей, которые с первозимья были отосланы в Калужскую губернию, 20 были взяты на прокормление кн. Д. Д. Оболенским, 10 — купцом Сафоновым и 40 лошадей поставлены на двор г-на Ершова, где они кормились двумя вагонами сена, пожертвованными П. А. Усовым, и старой соломой, данной владельцем, и ещё купленным кормом» (29: 148-149).</p>
        <p>Ершов отвечал за проведение в Оренбургской губ. Всероссийской переписи населения; при подведении итогов переписи ему была объявлена высочайшая благодарность, в мае 1899 г. он был награждён орденом Святого Владимира 2-й степени. В том же году Ершов заболел и уехал в Берлин на лечение; там он и умер; похоронен в Москве на кладбище Донского монастыря.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>