<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Erdeli_Mariya_Aleksandrovna_3_1633">Эрде́ли Мария Александровна</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Эрде́ли Мария Александровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15998">Эрде́ли Мария Александровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Эрде́ли Мария Александровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Кузминская; 1869-1923) — племянница С. А. Толстой, вторая дочь Т. А. и А. М. Кузминских. С. А. Толстая ездила в Тулу на рождение и крестины Маши Кузминской, ровесницы её сына Льва, который стал её молочным братом, так как матери выхаживали их сообща: «Когда они были грудными детьми, случалось, что я кормила грудью Машу, а сестра моя кормила Лёвушку» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 175).</p>
        <p>Толстой был очень привязан к девочке, о чём писал в ноябре 1887 г. А. М. Кузминскому: «Маша ваша так приятна, мила и хороша, что жаль расставаться с ней…» (90: 265), а 2 декабря 1889 г. - Т. А. Кузминской: «…и чувства у неё хороши и мысли умные» (64: 340). Так, в 1889 г. Толстой обратил внимание на вдумчивый характер концептуальных выписок Маши Кузминской из «Выбранных мест из переписки с друзьями» Н. В. Гоголя: «…показала мне свои выписки из Гоголя - хорошие» (64: 307), а уезжавшая в Петербург Маша выпросила у Толстого для своих родителей ещё неопубликованную «Крейцерову сонату»; в их доме и состоялось первое публичное чтение повести. С. А. Толстая отмечала в дневниковой записи от 18 июня 1891 г. влияние Толстого на Эрдели, тяготевшую к утверждению объединяющих начал бытия: «Лёва что-то пишет, а Маша Кузминская ему переписывает» (ДСАТ. 1. С. 198). Узнать же, над чем они работали, С. А. Толстая, обострённо переживая расхождения со взглядами мужа, так и не решилась. Интерес к миропониманию Толстого у Эрдели сохранился и после её свадьбы в 1891 г.; 7 февраля 1905 г. вместе с матерью и сестрой Верой ездила в Тулу, где «смотрели “Порку” Орлова, а потом в кабинете Л. Н. снимки с других картин Орлова» (ЯПЗ. 1. С. 166). И неспроста в шаржированных шутках яснополянского «Почтового ящика» было верно указано, что идеал Эрдели - «общая семья», а знание чужой души оценено на пятёрку с плюсом, и посему она «центр внимания яснополянской молодёжи».</p>
        <p>Любимая племянница входила в самый близкий круг общения С. А. Толстой: «Удивительно милый и приятный характер: всегда весела, всегда всем готова служить и правдива, ясна, чиста. Чем больше её знаешь, тем больше любишь» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 44). Когда в 1881 г. А. М. Кузминский, переезжавший из Харькова в Петербург, к новому месту службы, оставил свою Машу в Москве у Толстых, С. А. Толстая с восемью детьми, один из которых - новорождённый, восприняла это благосклонно: «Для моей маленькой Маши это было очень приятно и полезно. Они учились вместе, гуляли и играли вместе, и эта милая девочка, Маша Кузминская, не только не доставляла мне хлопоты, но была чрезвычайно приятна» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 359): ведь считалась частью их семьи. Близких подруг, Т. Л. и М. Л. Толстых с Эрдели, М. А. Стахович назвал табунком, состоящим из весёлых и открытых миру девочек, склонных размышлять о проблемах самоопределения человека. В сентябре</p>
        <p>1889 г. Эрдели и М. Л. Толстая, big Маша и little Маша, увлечённо занимались, что и привлекло внимание Толстого: «…подошёл к окну девочек: сидят по местам, читают и пишут … мы поговорили про самые серьёзные в мире вещи, про то, как жить хорошо» (64: 307).</p>
        <p>Толстой неодобрительно относился к предстоящему замужеству Маши Кузминской. 9 января 1891 г. он сделал приписку в письме её к матери по случаю именин 12 января: «Маша твоя очень мила, но страшна: страшно так ставить всю жизнь на одну карту, как она делает, что я ей и говорю» (65: 218). С. А. Толстая, хоть и занималась приданым племянницы, также была встревожена затянувшейся неопределённостью положения невесты: «Маша Кузминская ушла с приехавшим женихом, Эрдели. Славный он, добрый, симпатичный мальчик. Но мальчик! вот что страшно, ему 20 лет» (ДСАТ. 1. С. 192). Свадьба Эрдели состоялась в Ясной Поляне 25 августа 1891 г.</p>
        <p>Семья Эрдели продолжала бывать в Ясной Поляне и после смерти Толстого. 21 июня 1912 г. С. А. Толстая писала В. Ф. Булгакову, что у неё гостили Кузминские, и «с ними ещё внучка, 16-летняя милая девочка» (Булгаков В. Ф. О Толстом. Тула, 1978. С. 209) - М. И. Эрдели. 2 мая 1917 г. С. А. Толстая сообщала В. Ф. Булгакову: «Во флигель приезжает на лето вся семья Эрдели, и Тат. Льв. семья с ними будет жить вместе» (там же. С. 225).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>