<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Myurzhe_Anri_4_1974">Мюрже Анри</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Мюрже Анри // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20146">Мюрже Анри</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мюрже Анри</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Henri Murger; 1822-1861) — французский писатель, романист и поэт. Родился в Париже в бедной семье. Отец был привратником, а также зарабатывал на жизнь портняжным ремеслом. Мать занималась шитьём на дому. В надежде на лучшее будущее для сына она настояла на том, чтобы он получил начальное образование. Благодаря академику Виктору де Жуиу, каморку в доме которого занимала семья, юноша получил место частного секретаря у графа Толстого, который был чиновником особых поручений при русской миссии в Париже и помощником графа С. С. Уварова, министра народного просвещения. В обязанности Мюрже входило составление отчётов о литературной жизни в Париже. Около 1848 г. умерла его мать, отец выгнал сына из привратницкой, поскольку тот не хотел учиться его ремеслу. Будущий писатель стал вести богемную жизнь. С 1839 г. он попробовал свои силы на литературном поприще как поэт, в то же время ради куска хлеба он брался за любую литературную работу, сотрудничал в модных и детских изданиях, выпускал журнал о шляпном мастерстве «Кастор». В конце концов фантазия Мюрже «Любовь колосника и искры» обратила на себя внимание таких известных французских писателей, как Арсен Уссе и Жерар де Нарваль. Впечатления от пребывания в богемной среде послужат материалом для самого известного произведения А. Мюрже — романа «Сцены из жизни богемы» (1847-1849). Успех «Сцен из жизни богемы» сделал их автора знаменитым и способствовал улучшению его материального положения. По этой же причине Мюрже в соавторстве с драматургом Теодором Барьерром переделал свой роман в пьесу, которая долгое время давала полные сборы в парижском театре «Одеон». В разное время итальянские композиторы Джакомо Пуччини (1896) и Руджеро Леонкавалло (1897) создали по мотивам романа оперы с одним и тем же названием — «Богема», в 1930 г. венгерский композитор Имре Кальман написал на этот сюжет оперетту «Фиалка Монмартра», а в 1992 г. финский режиссёр Аки Каурисмяки создал вольную экранизацию книги — фильм «Жизнь богемы».</p>
        <p>Кроме «Сцен из жизни богемы» А. Мюрже — автор романов «Латинский квартал» (1851, 1856), «Сцены из жизни молодёжи» (1851, 1859), «Аделина Прота» (1853), «Красный башмак» (1860) и сборников стихов «Ballades et fantaisies» / «Баллады и фантазии» (1854) и «Les nuits d’hiver» / «Зимние ночи» (1856). В возрасте 39 лет из-за вредных привычек Анри Мюрже скончался в Париже от обычной простуды. Похоронен на парижском кладбище Монмартре.</p>
        <p>Толстой читал роман А. Мюрже в сентябре и декабре 1908 г., и его впечатление от этой книги было неоднозначным. 6 сентября 1908 г. Д. П. Маковицкий записал в дневнике: «Л. Н. читает Murger “Scènes de la vie de bohême” Мюрже “Сцены из жизни богемы” (фр.) (ЯПЗ. 3. С. 192). О том же свидетельствует его запись от 12 сентября 1908 г.: «Перед отходом ко сну, перевязывая ногу Л. Н., я спросил, что он делал вечером. Л. Н. ответил, что читал французское пустяшное: “Scènes de la vie de bohême”, par H. Murger, что отдыхал так хорошо» (ЯПЗ. 3. С. 198).</p>
        <p>В конце 1908 г. Толстой вновь читал роман французского писателя. 24 декабря Маковицкий отметил: «За обедом Л. Н.: — Попались мне Henry Murger “Scènes de la vie de bohême”. Тоже презабавно. Это гораздо лучше, чем “Haps” речь шла о комедии французских драматургов М. Морея и Ж. Жюбена “Les aventures de monsieur Haps” / “Приключения господина Гапа” (фр.) — С. А.. Каламбуры на каждом шагу. Местами оно… Софья Андреевна вставила: — Скабрёзно.</p>
        <p>Л. Н.: По-французски презабавно, прекрасно» (ЯПЗ. 3. С. 286-287).</p>
        <p>Через день, 26 декабря, Толстой знакомил с книгой Мюрже своих домашних. Приехала в Ясную Поляну Софья Николаевна Глебова, и он «читал ей, Софье Андреевне и Марии Николаевне вслух из книжки Мюрже, сначала, как познакомились Chaunard с Collin, и очень забавлялся. В продолжение четырёх месяцев второй раз читает эту книгу.</p>
        <p>— Забавно и мило это, — сказал Л. Н., — немножко безнравственно, но безнравственность такая добродушная, что нельзя…» — Маковицкий не дописал фразу, сказанную Толстым: пропуск в подлиннике (ЯПЗ. 3. С. 287-288). В ЯПб сохранилась книга Мюрже, изданная в Париже в 1880 г. в составе собрания сочинений А. Мюрже, т. 11.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>