<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rodzyanko_Nikolay_Vasilevich_3_1420">Родзя́нко Николай Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Родзя́нко Николай Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20173">Родзя́нко Николай Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Родзя́нко Николай Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1817-1871) — чиновник особых поручений, надворный советник. Из полтавских дворян; родился в семье военного. Крупный помещик Полтавской губ. Окончил Пажеский корпус (1835). С 1836 г. служил в Канцелярии черниговского, полтавского и харьковского генерал-губернаторов, затем в Канцелярии статс-секретаря принятия прошений на высочайшее имя. В 1846 г. занял пост столоначальника в департаменте Гос. имуществ. С 1850 г. чиновник по особым поручениям при министре народного просвещения князе П. А. Ширинском-Шихматове. С 1853 г. служил в Главном управлении цензуры. В 1848 г. был издан циркуляр «о назначении чиновников особого поручения при Главном управлении цензуры для чтения всего, что выходило из печати в России, и наблюдений таким образом как за направлением литературы, так и за действием цензоров». Родзянко был приставлен к журналу «Современник» и на протяжении нескольких лет ежемесячно составлял рапорты министру народного просвещения А. С. Норову (с 1854 г.) о «неблаговидных» публикациях в этом журнале. Среди таких «неблаговидных» сочинений оказались рассказы Толстого «Записки маркёра», «Рубка леса» и даже некоторые страницы «Севастополя в августе 1855 года». В «Записках маркёра», например, Родзянко видел «так много неприличных суждений и язвений», что перечислил подряд все страницы, где заметил нарушение «нравственного приличия»: «10, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20, 21, 22, 23, 24, 25, 26». «Особенно неблаговидным» представлялось чиновнику то, «что этот рассказ выходит из пера трактирного слуги о дворянах» (Бурнашёва Н. И. Раннее творчество Л. Н. Толстого: текст и время. М., 1999. С. 180).</p>
        <p>В январе 1857 г. Родзянко был назначен олонецким вице-губернатором в Петрозаводск. В 1859 г. переведён в Псков на ту же должность. С 1868 г. - губернатор Томска. Будучи губернатором, ревностно исполнял свои обязанности и, проверяя пересыльную тюрьму, заразился тифом и через несколько дней умер.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>