<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Akhsharumov_Nikolay_Dmitrievich_2_046">Ахшарумов Николай Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Титов К. В. Ахшарумов Николай Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888134">
                  <name>Титов К. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="804">Ахшарумов Николай Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ахшарумов Николай Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1820-1893) — прозаик, поэт, литературный критик; принадлежал к так называемой «эстетической» школе критиков и отличался неприятием всякой тенденциозности в искусстве, о чём он много ранее заявил в программной статье «О порабощении искусства» (Отечественные записки. 1858. № 7). Ахшарумову принадлежит первый литературно-критический отклик на книгу Толстого «Война и мир».</p>
        <p>В 1865-1866 гг. Толстой публиковал в журнале «Русский вестник» первые части своего нового сочинения под названием «1805 год». В газете «Голос» (1865. № 93), а затем в журнале «Всемирный труд» (1867. № 6) с критическим разбором опубликованной части романа выступил Ахшарумов. Высоко оценив новую книгу Толстого, он сразу выделил её из числа прочих, сравнив с «дождём во время засухи», отнеся её к разряду «редких явлений нашей литературы». Ахшарумов одним из первых обратил внимание на новизну жанровой природы романа «1805 год».</p>
        <p>«Что это такое? К какому разряду литературных произведений отнести его? Что же это всё? Вымысел, чистое творчество или действительность?» — вопрошал он в своей статье в «Голосе». И в следующей публикации «”1805 год” графа Толстого» («Всемирный труд») определял жанр романа как «очерк русского общества шестьдесят лет тому назад».</p>
        <p>Статья Ахшарумова в «Голосе», в которой критик поначалу недооценил художественность романа и искал прототипов, вызвала едкое замечание Толстого в письме к Л.И. Волконской. Ахшарумов, в частности, предполагал наличие прототипа у князя Андрея Болконского, образ которого привлёк его особое внимание, и сетовал на неудачность, нежизненность «портрета». По этому поводу 3 мая 1865 г. Толстой писал Волконской, что Андрей Болконский «никто», как и всякий герой романа, и «г-н Ахшарумов, comme un homme de metier как специалист. — фр. и человек с талантом, должен бы это знать».</p>
        <p>В 1868-1869 гг., прочитав почти полностью «Войну и мир», Ахшарумов опубликовал две новые статьи: «“Война и мир”. Сочинение гр. Толстого. 1-4 части» (Всемирный труд. 1868. № 4) и «“Война и мир”, часть 5-я» (Всемирный труд. 1869. № 3). Продолжая восхищаться художественным талантом Толстого, критик решительно осуждал его «отвратительную философию». На статьи Ахшарумова Толстой не откликнулся.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>