<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Petrozhitskiy_Iosif_Ivanovich_3_1361">Петрожи́цкий Иосиф Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Петрожи́цкий Иосиф Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20162">Петрожи́цкий Иосиф Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Петрожи́цкий Иосиф Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1851-1910) — корреспондент и адресат Толстого; бывший народный учитель, народоволец, позднее последователь Толстого. Отбывал тюремное наказание в середине 1870-х гг. и в 1906 г. за выступление на митинге перед делегатами восставшего казачьего полка. В 1888 г. под влиянием чтения сочинений Толстого переселился с семьёй на Кавказ, где первое время был учителем, затем бухгалтером, а потом занимался земледелием на своём небольшом участке земли близ Майкопа. В письме от 18 января 1901 г. Петрожицкий задавал Толстому вопрос: «Почему я должен не противиться? … Противление злу составляет частицу нашей природы, одно из её средств самосохранения» (ОР ГМТ). Толстой отвечал: «Мне уже некогда и не к чему спорить и рассуждать о том, чем я живу в этой и с чем готовлюсь вступить в другую форму жизни, а хочется только получше исполнить то, что считаю истиной. Если же я ошибаюсь, то будьте снисходительны к моему заблуждению так же, как я стараюсь быть снисходительным к тем, которые заблуждаются в обратную сторону и от дел которых стонет мир и залит кровью» (73: 28). 11 апреля 1910 г. Толстой получил от Петрожицкого письмо о том, что он предчувствует приближение смерти. Толстой сделал на конверте пометку и собирался ответить, но на следующий день пришло письмо от Христо Досева с сообщением о смерти Петрожицкого. В связи с этим В. Ф. Булгаков приводил слова Толстого: «Ни в какие предчувствия я не верю, а в предчувствие смерти верю» (Булгаков. С. 143).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>