<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Menshikov_Mikhail_Osipovich_2_407">Меньшиков Михаил Осипович</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Меньшиков Михаил Осипович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8809">Меньшиков Михаил Осипович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Меньшиков Михаил Осипович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1859-1918) — публицист, писатель. Посетитель, корреспондент и адресат Толстого.</p>
        <p>Меньшиков окончил Морское техническое училище в Кронштадте, участвовал в морских походах. Служил в Главном гидрографическом управлении, с 1892 г. — в отставке. В 1890-е гг. — журналист, сотрудник газеты «Неделя». Переписывался и общался с А.П. Чеховым, А.С. Сувориным и др. известными русскими литераторами и издателями. С 1901 г. — сотрудник газеты «Новое время». Меньшиков писал о различных сторонах русской общественной, культурной, социальной жизни. Широкую известность получил цикл его статей «Письма к ближним» (1902-1916). В 1917 г. с семьёй переселился на Валдай. В 1918 г. арестован и расстрелян по приговору Чрезвычайного полевого штаба.</p>
        <p>Сближение Толстого и Меньшикова произошло в 1890-е гг. Толстому и Черткову понравились отзывы журналиста на трактат «Царство Божие внутри вас» и статью «Неделание». В январе 1894 г. Меньшиков посетил Толстого в московском доме в Хамовниках. Они нашли общий язык; в дневнике 24 января Толстой записал, что Меньшиков — его умный последователь. Многие работы Меньшикова, печатавшиеся в «Неделе» в 1890-е гг., были близки религиозным взглядам Толстого. Так, прочитав в 1896 г. его статью «Ошибки страха», о «непротивлении злу», Толстой отметил в дневнике, что статья «прекрасная» и ему радостно было её читать, а затем 9 июня написал автору письмо: «Дорогой Михаил Осипович. Вчера прочёл вслух вашу третью статью “Ошибки страха”. Очень благодарю вас за ту радость, которую я испытывал, читая эти статьи. Они прекрасны и сделают много добра людям. Любящий вас Л. Толстой».</p>
        <p>Иногда в переписке Толстой и Меньшиков обсуждали важные философские вопросы, бывали и несущественные расхождения: например, по-разному они трактовали образ Никиты в рассказе Толстого «Хозяин и работник», по-разному относились к вопросу об упадке народного духа… Тем не менее между ними тогда существовало согласие и внутреннее единство. Меньшиков очень высоко ценил Толстого: «Толстой подобен Волге: явившись в русскую землю, он будет орошать её целые века, целые поколения будут питаться им и плыть в волнах его духа к вечности», — писал он (Меньшиков М.О. Из записных книжек // Прометей. 12. С. 246-256). «Побывши с Толстым, ещё приближаешься к нему, чувствуешь (т.е. я чувствую) истинное воскресение всего хорошего, на что моя природа когда-либо была способна. Мне хочется плакать и любить всех, и молиться, и быть святым. Казалось бы, всё сбросил с себя дурное, всё отдал бы Богу. Одно воспоминание о нём приподнимает необычайно» (там же. С. 251-252). С любовью относился к Меньшикову и Толстой. 2 октября 1897 г. он писал ему: «Узнал от Буланже, что вы больны, и захотелось сказать вам, что я вас люблю и общаюсь с вами душою, читал ваши прекрасные, совсем не похожие на то, что и как пишется теперь, особенные статьи и радуюсь».</p>
        <p>Часто Толстой обращался к Меньшикову с различными просьбами, чувствуя в нём «своего» человека, которому можно доверять. Время от времени журналист посещал Толстого: в августе 1895 г. гостил несколько дней в Ясной Поляне, 3 февраля 1898 г. был в Хамовниках, в начале августа 1900 г. и в июле 1901 г. — вновь в Ясной Поляне, в мае 1902 г. — в Крыму.</p>
        <p>До 1902 г. Меньшиков был близок к Толстому по взглядам. В 1900 г. искренне возмущался, прочитав текст «Трёх разговоров» Вл. Соловьёва, направленных против толстовства, в 1901 г. одобрительно отозвался об «Ответе Синоду» Толстого. Однако вскоре после того, как он перешёл на работу в газету «Новое время», характер его публицистических статей изменился. Журналист занял национал-патриотические, имперские позиции, проповедуя антисемитизм; стал критиковать Толстого и его взгляды с гос. точки зрения. Толстой по-своему объяснял нападки Меньшикова. 13 марта 1903 г. он записал в дневнике: «Второй раз встречаю в жизни незаслуженную, ничем не вызванную ненависть от людей только за то, что им хочется иметь такую же репутацию, как моя. Они начинают любить, потом хотят быть тем, что любят, но то, что они любят, не они, и мешает им быть таким же, и они начинают ненавидеть: Меньшиков, Лёва. Вот доказательство зла славы».</p>
        <p>Тем не менее Толстой в последние годы жизни регулярно читал статьи Меньшикова в «Новом времени» и, высоко оценивая его публицистический талант, говорил, что у него «большое, огромное дарование», «эпитеты верные, как одежда, которая хорошо идёт» (ЯПЗ. 2. С. 369, 384). Наряду с этим, Толстой подчёркивал, что непрерывным «писательством» ради денег Меньшиков загубил часть имеющегося у него таланта, что такая «бойкость писания с серьёзностью мысли не идёт» (ЯПЗ. 3. С. 217).</p>
        <p>Несмотря на различия во взглядах, Толстой и Меньшиков не прекратили контакты. 11 августа 1906 г. журналист посетил Ясную Поляну. Разговор шёл о значении современной науки, религиозном и научном миросозерцании. Толстой, считавший, что религия бесконечно выше науки, что безграмотная «баба, молящаяся Богородице, выше Геккелей», ибо она стремится к Богу, спорил с Меньшиковым, отстаивавшим научное мировоззрение, считавшим, что, «может быть, есть что-нибудь выше Евангелия». Спор был очень острым. Толстой закончил его обвинением в адрес Меньшикова: «Не вы одни — целая артель учёных лишена религиозного чувства, ей недоступно религиозное миросозерцание — виновны в том, что делается теперь в России» (ЯПЗ. 2. С. 202-203).</p>
        <p>Меньшиков в своих «Письмах к ближним» (1904) отразил разные взгляды на жизнь и творчество Толстого. С одной стороны, он подчёркивал моральный авторитет писателя, признавал, что «под безотчётным влиянием этого мыслителя» он «написал свои лучшие статьи и книги». Однако есть пункты в учении Толстого, с которыми Меньшиков «никогда согласиться не мог. Эти пункты — заповеди абсолютного непротивления, абсолютного целомудрия, абсолютной нищеты» (с. 418-431). 23 января 1907 г., прочитав очередной фельетон Меньшикова, Толстой написал ему о картине М.В. Нестерова «Святая Русь», о которой шла речь в фельетоне: «Спасибо, Михаил Осипович, за ваше вступление к фельетону “Две России”. Я заплакал, читая его. И теперь, вспоминая, не могу удержать выступающие слёзы умиления и печали. Но умру всё-таки с верой, что Россия эта жива и не умрёт». В 1908 г., после выхода в свет статьи Толстого «Не могу молчать», Меньшиков опубликовал статью «Лев Толстой как журналист», в которой заявлял, что статья Толстого написана слабо, она не волнующая, не убедительная, что Толстой лишён таланта публициста. Как и большинство консервативных журналистов, Меньшиков не соглашался с протестами Толстого против смертных казней, считая, что протестовать нужно прежде всего против бесчинств бунтовщиков. В статье «Толстой и власть» он упрекал писателя в том, что тот «стремится подговорить власть к величайшему насилию, какое мог бы придумать тиран, — к отмене частной земельной собственности» (Меньшиков М.О. Письма к ближним. СПб., 1908. С. 500). Эта статья Меньшикова, вышедшая незадолго до юбилея Толстого, возмутила С.А. Толстую, которая 17 августа опубликовала в «Русском слове» свой протест. Журналист ответил ей статьёй «Выкуп Ясной Поляны» (там же. С. 518-522). В марте 1908 г., когда вся Россия ждала предстоящий юбилей Толстого, Меньшиков выступил с предложением «никак не чествовать старца, а дать ему покой и отдых, в которых он больше всего нуждается» (там же. С. 156). Таким было и пожелание самого Толстого. В день юбилея Меньшиков опубликовал статью «Россия и Лев Толстой», в которой сравнивал судьбу Толстого и исторический путь России.</p>
        <p>На смерть Толстого журналист отозвался статьёй «Памяти Л.H. Толстого», где подчеркнул, что Толстой «был праведником, одним из немногих искренних людей, искавших вечной жизни и боровшихся с препятствиями на пути к ней» (Меньшиков М.О. Письма к ближним. СПб., 1910. С.803-807). На вторую годовщину смерти Толстого Меньшиков отозвался статьёй «Фальшь толстовщины», полной грубой критики в адрес Толстого и его учения. Меньшиков считал, что пророческая роль Толстому не удалась: «он не родился пророком» (Новое время. 1912. 10 ноября).</p>
        <p>Несмотря ни на что, Толстой сохранил добрые чувства к Меньшикову. В ответ на одну из критических статей в 1908 г. он послал ему письмо, которое просил не публиковать и никому не показывать. В этом последнем своём письме Меньшикову Толстой писал, что, прочитав его статьи, не только не испытал недоброжелательства, но испытал чувство любви к нему.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>