<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Volkonskaya_Varvara_Aleksandrovna_3_925">Волко́нская Варвара Александровна</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Волко́нская Варвара Александровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2765">Волко́нская Варвара Александровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Волко́нская Варвара Александровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1785-1878) — двоюродная тётка Толстого, дочь кн. Александра Сергеевича Волконского (1750-1811), родного брата кн. H. С. Волконского (1753-1821), деда писателя. Жила в собственном небольшом имении Соголеве Клинского уезда. Здесь в гостях у тётки Толстой начал писать рассказ «Три смерти». 15 января 1858 г. он поехал вместе с гр. А. А. Толстой проводить её до Клина и «заехал к княжне» (48: 3). Остался гостить у тётеньки на три дня и «хорошо начал писать смерть». 16 января в дневнике записал: «Писал, гулял, чудная тихая погода, помолился в поле. Вчера целый вечер рассказывала про мать, она не любила их. Те же мелочи, те же страсти. Язык старинный…» (48: 4). (На единственном сохранившемся детском силуэтном портрете мать Толстого М. Н. Волконская изображена вместе со своей кузиной В. А. Волконской.) 17 января: «С утра на охоту». 18 января: «Встал в 7-м. Болтали хорошо, читал, обедал» (48: 4). В этот же день Толстой отметил в записной книжке: «Княжна и ей подобные не понимают государственной связи людей; у них есть связь общественная, знакомства, и всё хорошо» (48: 73). И тут же Толстой записал: «Прав тот, кто счастлив». Когда в 1904 г. биограф писателя прислал ему законченный вчерне первый том «Биографии Л. Н. Толстого, составленной П. И. Бирюковым», Толстой сделал в тексте вставки, в одной из которых речь шла о княжне В. А. Волконской: «Милую старушку, двоюродную сестру моей матери, я знал. Познакомился я с ней, когда в пятидесятых годах жил в Москве. Устав от рассеянной светской жизни, которую я вёл тогда в Москве, я поехал к ней в её маленькое именьице Клинского уезда и провёл у неё несколько недель. Она шила в пяльцах, хозяйничала в своём маленьком хозяйстве, угощала меня кислой капустой, творогом, пастилою, какие только бывают у таких хозяек маленьких имений, и рассказывала мне про старину, мою мать, деда, про четыре коронации, на которых она присутствовала; я же писал у неё “Три смерти”. И это пребывание у неё осталось для меня одним из чистых и светлых воспоминаний моей жизни» (34: 395). В толстовском тексте три дня превратились в недели, возможно, не только потому, что писатель был в Соголеве спокоен и счастлив, но и потому, что воспоминаний и рассказов о деде, бабушке, матери и отце было гораздо больше, нежели упомянуто в кратких дневниковых записях. Заметим, что при публикации текста дневника в Юб. в записи от 16 января 1858 г. было пропущено одно слово - «бабушка», т. е. надо читать: «рассказывала про бабушку и мать» (ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 496). Принято считать, что рассказы кн. В. А. Волконской дали Толстому материал для характеристики семьи Болконских в «Войне и мире». Вероятно, с её слов в наброске «Три поры» сказано, что жена кн. Волконского умерла рано, он был несчастлив с ней, она надоела ему, и он никогда не любил её. Кн. В. А. Волконская тесно общалась и была участницей семейных дел своего двоюродного брата Д. М. Волконского, который писал о своём родном дяде кн. H. С. Волконском, деде писателя: он «был мне вторым отцом до конца жизни его», «дядя мой и благодетель, с юных лет моих любил он меня и способствовал к образованию моему» (Волконский Д. М. Дневник // Знамя. 1987. № 8. С. 150). Сама княжна, рано потеряв мать, подолгу жила вместе с отцом в доме его брата кн. Н. С. Волконского. Два её родных брата были хорошо знакомы Толстому. Михаил Александрович Волконский был женат на М. Гениссьен, сестра которой стала прототипом мадемуазель Бурьен в «Войне и мире». Другой брат, Юрий Александрович (1794-1856), встречался с Толстым. В 1904 г., в ответ на письмо его дочери, Варвары Юрьевны (1843-?), Толстой написал, что помнит «Юрия Александровича и милую Варвару Александровну» (75: 141).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>