<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Popova_Elena_Aleksandrovna_3_1391">Попо́ва Елена Александровна</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Попо́ва Елена Александровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11124">Попо́ва Елена Александровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Попо́ва Елена Александровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Зотова; 1866-?) — жена Евгения Ивановича Попова, последователя взглядов Толстого. В 20 лет Е. И. Попов женился на Е. А. Зотовой, девушке из богатой и культурной семьи. Супруги жили в имении Зотовых в Новгородской губ., недалеко от станции Боровичи, на территории села Соколова. Через два года, в 1888 г., из-за разницы во взглядах они разошлись, но не разводились. Писатель принял участие в судьбе молодых людей, пытался помочь им сохранить семью. 23 ноября 1888 г. он записал в дневнике: «Вчера вечером сидел Евгений Попов, ему 24 года, и он в том же состоянии, как и я. С женой тяжёлые отношения, распутать которые может только смиренная жизнь, как узел, только покорное следование всем клубком за ниткой» (50: 4).</p>
        <p>Находясь в Москве, в марте 1888 г. Толстой предполагал навестить Елену Александровну и поговорить с ней. «Если буду жив, схожу к вашей жене», - писал он Попову 1 марта 1888 г. (64: 155). Как вспоминал сам Попов, жена была согласна с ним в его переходе на трудовую жизнь, даже начала доить коров. Впоследствии, когда Попов уже приобрёл для обработки участок земли, возникли расхождения. К прежним столкновениям «из-за дурного характера Попова» прибавились несогласия вследствие нового образа мыслей мужа: «она, как женщина и как человек сердца, хотела служить людям по непосредственному чувству: лечить, перевязывать раны, обучать детей, помогать бедным», а он настаивал на том, что все беды происходят от гос. насилия и от роскошной жизни господ. Поэтому мужу хотелось не бороться с последствиями, а действовать на самую причину бедствий. «Причины наших размолвок - несходство наших взглядов - становились особенно резки, взаимное раздражение ещё мучительнее. Я видел, что наш с Еленой Александровной брак идёт к разрыву…» (Толстой и его близкие. С. 184). 29 марта 1894 г. Толстой писал дочери Татьяне Львовне, что Попов - «неопределённая, неуловимая, хитрая натура, та самая, которая в жене вызвала ненависть и упрёк главный неправдивости…» (67: 93).</p>
        <p>У С. А. Толстой было своё мнение о неудавшейся жизни Попова, «женатого на богатой и прекрасной, любившей его жене. А Попов уходил от неё на целые дни в рабочий дом или куда ещё по своим принципам; молодая женщина, вечно одинокая, готовая даже отчасти следовать его идеям, но ещё не умевшая этого, наконец принуждена была со временем расстаться с мужем» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 69).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>