<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lepsius_Iogannes_4_1917">Ле́псиус Иоганнес</title>
        <title type="bibl">
          Ерохин А. В. Ле́псиус Иоганнес // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888043">
                  <name>Ерохин А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7820">Ле́псиус Иоганнес</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ле́псиус Иоганнес</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Lepsius; 1858-1926) — корреспондент, адресат и посетитель Толстого; немецкий протестантский пастор, теолог и миссионер, один из основателей «Немецкой восточной миссии» «Deutsche Orientmission», занимавшейся помощью христианам на Востоке. Вырос в семье основателя немецкой египтологии Карла Рихарда Лепсиуса. С юных лет Лепсиус посвятил себя помощи армянскому населению Османской империи, страдавшему от преследований со стороны турецких властей в 1894-1896 гг. и во время Первой мировой войны. В 1896 г. Лепсиус издал книгу «Армения и Европа. Обвинение против великих христианских держав и призыв к христианской Германии» (Armenien und Europa. Eine Anklageschrift wider die christlichen Großmächte und ein Aufruf an das christliche Deutschland. Berlin, 1896). Эта книга, переведённая на французский, английский и (частично в 1898 г.) русский языки, сыграла большую роль в формировании европейского общественного мнения в пользу армянского народа. С сочинением Лепсиуса познакомил Толстого французский общественный деятель, редактор и переводчик Шарль Саломон, который в октябре 1896 г. в одном из своих писем пытался посредством этой книги привлечь внимание русского писателя к армянским погромам в Турции. В своём ответном письме Толстой сообщал: «…обращение ко мне в этом вопросе есть большое недоразумение. Армянские бедствия могут прекратиться только военным вмешательством или угрозой такового, что же я могу писать об этом?» (69: 189-190).</p>
        <p>Книга И. Лепсиуса сохранилась в ЯПб. В 1905 г., когда в России была провозглашена свобода вероисповедания, Лепсиус, бывший тогда директором Евангелической миссии в Берлине, отправился в Россию с целью участия в конференции российских протестантов по случаю юбилея молоканской общины. После конференции, 24 сентября 1905 г., Лепсиус в сопровождении протестантского миссионера, бывшего православного священника А. И. Стефановича, посетил Толстого в Ясной Поляне. «Утром приехал, получив заранее по телеграфу согласие, Лепсиус — директор берлинской Евангелической миссии, направляющийся для проповеди евангелизма русским крестьянам и в Турции — магометанам. Лепсиус из лужицко-сербской семьи (лепс — значит берёза)», — записал Д. П. Маковицкий (ЯПЗ. 1. С. 402). Он записал и подробности этой встречи (ЯПЗ. 1. С. 402-405). На прогулке разговор вращался в основном вокруг современной немецкой и европейской философии (Ф. Ницше, Э. фон Гартман), литературы и искусства (Р. Вагнер, В. фон Поленц и др.), веры и теологии (А. фон Гарнак, С. Киркегард-Кьеркегор). Затем разговор перешёл на современное общественное движение в России и на перспективы русской революции. Толстой, среди прочего, отметил, что революция в России не приведёт к западным формам правления, что народ (90 процентов) о них не знает (ЯПЗ. 1. С. 404). Лепсиус высоко отзывался о пьесе Горького «На дне», и Толстой позднее говорил: «Лепсиус мне помог его себе объяснить. Он говорил о Горьком, что он затрагивает важные вопросы и отвечает на них так, как думает толпа» (ЯПЗ. 1. С. 419). Гость рассказывал Толстому о работе протестантской миссии, армянских погромах и нравах курдов. Как заметил Маковицкий, «со стороны Лепсиуса не было попытки отстаивать протестантство» (ЯПЗ. 1. С. 404). По итогам встречи с Лепсиусом Толстой обозначил его как позитивиста и оптимиста, довольного Бисмарком из-за того, что тот во многом сохранил федеративное устройство объединённой Германии (ЯПЗ. 1. С. 405).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит. : Baumann A. Johannes Lepsius’Missiologie (DTh diss.). University of South Africa, Pretoria, 2005.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>