<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Arbuzova_Mariya_Afanasevna_2_035">Арбузова Мария Афанасьевна</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Арбузова Мария Афанасьевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="614">Арбузова Мария Афанасьевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Арбузова Мария Афанасьевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1818 — после 1900) — няня старших детей писателя. Бывшая дворовая соседа Толстых графа Воейкова. У Толстых служила в 1860-1880-е гг. Получила у них пенсию.</p>
        <p>У неё была своеобразная речь, она одевалась отлично от других, была хорошей кухаркой. По определению Толстых, это была классическая няня, очень привязанная к детям, любила их, обладала немалыми педагогическими навыками. Она критиковала Толстого за недооценку значения игрушек в воспитании детей, могла принести детям в постельку молока, гречневой каши вопреки запретам гувернёров, часто угощала детей. Они её обожали. «Марья Афанасьевна была типичная нянюшка, — писал И.Л. Толстой. — Маленькая, кругловатая, с чёрным чепчиком на голове, добрая, бесцветная, иногда ворчливая. Она вынянчила нас, пятерых старших детей. Почему-то я помню её сидящей со сложенными на коленях руками, около стола, на котором горит сальная свечка. Когда свеча закоптит, няня берёт щипцы и снимает нагар. Иногда же она “снимает” просто пальцами.</p>
        <p>Послюнявит, снимет и опять послюнявит» (Толстой И.Л. С. 47). Толстой относился к Марии Афанасьевне с благоговением. Её черты отображены в «Анне Карениной» в фигуре Агафьи, в «Воспоминаниях», в «Детстве», «Отрочестве» и других сочинениях. Т.Л. Толстая в 1885 г. нарисовала портрет Марии Афанасьевны.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>