<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Reymont_Vladislav_Stanislav_4_2034">Реймо́нт Владислав Станислав</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева О. В. Реймо́нт Владислав Станислав // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888162">
                  <name>Алексеева О. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11656">Реймо́нт Владислав Станислав</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Реймо́нт Владислав Станислав</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Reymont; 1867-1925) — польский писатель, лауреат Нобелевской премии по литературе.</p>
        <p>Родился в селе Кобеле Вельке; в 1880 г. уехал в Варшаву, где обучался в портняжной мастерской. Увлёкшись театром, в 1884 г. Реймонт оставил мысль стать портным и присоединился к странствующему театру, где исполнял второстепенные роли. Работа в актёрской труппе не приносила дохода (в письмах родным он жаловался, что у него совершенно нет денег), но позволяла наблюдать жизнь и нравы людей. Этому же способствовали служба на Варшавско-Венской железной дороге, работа на заводах, попытка постричься в монахи в обители на Ясной Горе, сближение со спиритуалистами…</p>
        <p>Обширный и разнообразный жизненный опыт многое определил в творчестве будущего классика польской литературы. Так, в романах «Komedyantka» («Комедиантка», 1895) и «Fermenty» («Брожение», 1896) Реймонт изобразил быт и нравы актёрской среды. Роман «Ziemia obiecana» («Земля обетованная», 1899) рассказывал о жизни промышленного города Лодзи.</p>
        <p>Толстой был знаком с некоторыми сочинениями польского писателя. 27 июля 1909 г. Д. П. Маковицкий записал, что в Ясной Поляне гостили «Тухачевский, Раевский, Гольденвейзер»; «говорилось» о войне с Наполеоном, о Хаджи-Мурате, «о поляках по поводу какого-то рассказа или романа Реймонта, который Л. Н. читал и очень не одобрял. Л. Н.: “У меня, не знаю почему, большая симпатия к полякам”» (ЯПЗ. 4. С. 23).</p>
        <p>Особое место в творческом наследии Реймонта занимал роман «Chlopi» («Мужики», 1904-1909), который повлиял на решение Нобелевского комитета о присуждении писателю премии. Восторженно оценённая критикой как «Илиада нравов польского народа», «эпос в стиле Гомера», эта тетралогия посвящена жизни польской деревни в конце XIX — начале XX вв. Главная ценность крестьянского бытия, как считал Реймонт, в его связи с землёй. Критики отмечали экспрессивность, метафоричность, ритмическую мелодичность и лексическое богатство языка романа. Слияние литературного языка и одного из вариантов мазовецкого диалекта создало особую трудность для переводчика. В 1910 г. роман был переведён на русский язык Марией Троповской-Брумберг и издан в С.-Петербурге (Реймонт В. Мужики. Пер. с польск. Марией Троповской. СПб., 1910).</p>
        <p>М. Троповская прислала в Ясную Поляну экземпляр этого издания с дарственной надписью: «Великому писателю земли русской, любимому творцу “Анны Карениной”, переводчица М. Троповская-Брумберг. Москва, 1910». Книга сохранилась в ЯПб (разрезана до 77 страницы). В дневнике Маковицкого 17 августа 1910 г. появилась запись: «Л. Н. спросил меня: “Кто это мне прислал “Мужиков” Владислава Реймонта? Неужели Реймонт имеет успех? Скверно это, прескверно написано. А тема очень важная”» (ЯПЗ. 4. С. 326).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>