<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Beler_Lyudvig_4_1688">Бё́лер Людвиг</title>
        <title type="bibl">
          Боковня А. Р. Бё́лер Людвиг // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888024">
                  <name>Боковня А. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1153">Бё́лер Людвиг</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бё́лер Людвиг</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Bähler Louis; годы жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого в 1897 г.; голландский пастор с острова Ширмонникуг, проповедник пацифизма.</p>
        <p>3-5 ноября 1893 г. датировано неизвестное письмо Толстого Луи Бёлеру (66: 466), но установить, тот ли это Бёлер, с которым Толстой переписывался в 1897 г., не удалось.</p>
        <p>Лично Толстой и Бёлер знакомы не были. О голландце пасторе Бёлере Толстой узнал из письма своего единомышленника И. К. Вандервера (J. K. Van der Veer), которое осенью 1896 г. передал писателю их общий знакомый, голландский литератор Г. Ф. Ван Дюйль (G. F. Van Duyl). К письму был приложен текст речи о непротивлении злу насилием, произнесённой Вандервером и Бёлером на Амстердамском конгрессе социалистов осенью 1896 г. (69: 215; текст речи не сохранился).</p>
        <p>В ответном письме Вандерверу от 25 ноября 1896 г. на немецком языке Толстой горячо поддержал обоих своих единомышленников, но обращался только к адресату: «Я подписываю обеими руками всё, что вы там высказали, и очень радуюсь, что имею такого единомышленника, как вы. В этой речи вы говорили о русских крестьянах, которые несколько лет тому назад отказались от военной службы, за что несли тяжёлые испытания. Теперь таких людей сотни» (69: 215). Под русскими крестьянами Толстой подразумевал кавказских духоборов и их последователей.</p>
        <p>Переписка с Вандервером продолжилась в 1897 г. В письме от 17 марта голландский корреспондент Толстого сообщил, что за отказ от военной службы будет на два месяца посажен в тюрьму (70: 62-63).</p>
        <p>6 августа 1897 г. Бёлер написал Толстому письмо, в котором сообщал об освобождении из тюрьмы Вандервера и об их решении «выпускать газету с идеалистическим и анархическим мировоззрением» (70: 120). Газета называлась «Vrede» («Мир»).</p>
        <p>Толстой ответил Бёлеру письмом от 13/25 августа 1897 г.: «Мне доставило бы большую радость, если бы я мог писать в вашей газете. Я закончил свою работу об искусстве и хочу написать статью вроде воззвания ко всем людям христианского мира. Если мне удастся это сделать и если это вам понравится, то вы получите рукопись от Черткова из Лондона через Шкарвана. Мне было также особенно радостно ближе узнать всех вас, наших друзей …. Замечательно, как удивительно и широко распространяется истина» (70: 119).</p>
        <p>В октябре 1897 г. Толстой снова узнал «о Бёлере и других пасторах, проповедующих несовместимость военной службы и христианства» (53: 158), — на этот раз из сообщения Шкарвана: «Я нашёл в Голландии группу людей, которые … убедились в современной государственной и общественной лжи … и видят истину там, где она есть на самом деле, т.е. в неискажённом христианстве» (Шкарван А. Из Голландии // Листки «Свободного слова». 1898. № 1. С. 46). Шкарван кратко излагал суть учения голландских проповедников: «говорят эти пасторы со своих кафедр, что война, а потому и военная служба — не христианские дела, что христианин не может быть солдатом и vice versa, солдат не есть христианин, что тот, кто серьёзно относится к христианскому учению, тот должен отказаться от военной службы, так как христиане призваны любить всех, включая врагов своих, а не убивать их» (там же). Видимо, с этим письмом Шкарван передал Толстому номер газеты «Vrede» и перевод статьи Бёлера «Как надо судить об отказе от военной службы с Божеской точки зрения». Статья была написана на тему речи, произнесённой Бёлером 28 апреля 1897 г. в Амстердаме (там же. С. 185).</p>
        <p>Личная переписка Толстого и Бёлера продолжилась осенью 1897 г. Бёлер написал Толстому письмо 25 октября. В нём голландский пастор беспокоился о здоровье писателя, спрашивал, закончена ли работа над обещанным ему Толстым обращением («воззванием») «к христианским рабочим Европы» (70: 184). Толстой отвечал 7 ноября, что продолжает работать «над своим писанием об искусстве» (70: 184; речь шла о трактате «Что такое искусство?»), но очень хотел бы заняться «обращением» и послать его во «Vrede» «как можно скорее» (70: 184; об истории написания и публикации статей «Корень зла», «Где выход?», «Неужели это так надо?» — разных редакций и вариантов первоначального замысла задуманного Толстым «воззвания» — см. т. 34. С. 569-570). Пока же писатель предлагал свою статью о духоборах и в связи с ней адресовал Бёлера к Шкарвану. В шведских газетах это письмо (статья) было напечатано в октябре 1897 г. (70: 154; см. текст статьи Толстого «По поводу завещания Нобеля» — 70: 148-154).</p>
        <p>Толстой сообщил Бёлеру, что получил газету «Vrede» и письмо от Вандервера, правда, ещё не ответил ему. А также советовал связаться в Будапеште с немецко-мадьярским писателем-анархистом Ойгеном Шмитом, издателем журналов «Религия духа» и «Без государства» (71: 297).</p>
        <p>На этом переписка Бёлера и Толстого закончилась.</p>
        <p>В октябре 1900 г. Ф. Орт, редактор газеты «Vrede», в своём письме Толстому передавал ему привет от голландских единомышленников, в т.ч. и от Бёлера.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>