<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kudryavtsev_Tikhon_Agafonovich_3_1143">Кудря́вцев Тихон Агафонович</title>
        <title type="bibl">
          Комарова Т. В. Кудря́вцев Тихон Агафонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888064">
                  <name>Комарова Т. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20106">Кудря́вцев Тихон Агафонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кудря́вцев Тихон Агафонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1863-1935) — протоиерей; священник Свято-Никольского храма в Кочаках Крапивенского уезда Тульской епархии в 1885-1926 гг. Родился в селе Мясном Крапивенского уезда Тульской губ. в семье диакона Кудрявцева Агафоника Ефимовича и его жены Елены Андреевны. В 1884 г. окончил Тульскую духовную семинарию с аттестатом 1-го разряда. Служил год в должности учителя земской школы в селе Синявине Крапивенского уезда. 28 сентября 1885 г. епископом Тульским и Белёвским Никандром назначен в Никольский храм. Был женат на дочери бывшего священника этого храма Василия Карницкого Людмиле, имел восьмерых детей. С 1892 по 1896 год состоял наблюдателем церковных школ Крапивенского округа.</p>
        <p>В 1892-1918 гг. преподавал в церковно-приходской школе, открытой при храме в 1888 г.; также был законоучителем и заведующим в церковно-приходских и земских школах своего прихода: в деревне Городне, Бабурине, сельце Ясной Поляне. В 1897 г. под его председательством при храме было открыто церковно-приходское попечительство, заботящееся об оказании помощи беднейшим семьям прихода (Архив музея-усадьбы Л. Н. Толстого «Ясная Поляна». Ф. 1. Оп. 3. Д. 5). С 28 мая 1902 г. - настоятель Никольского храма, с 1904 г. - благочинный своего округа.</p>
        <p>Л. Н. и С. А. Толстые посещали дом Кудрявцевых в Кочаках, священник не раз бывал в доме писателя для совершения треб, для бесед с Толстым. Так, 5 сентября 1905 г. Толстой спрашивал его о жизни в семинарии (ЯПЗ. 3. С. 191). 3 октября 1906 г. отец Тихон помогал тушить пожар в деревне. 20 января 1909 г. он сопровождал Тульского архиерея Парфения для беседы с Толстым (ДСАТ. 2. С. 278).</p>
        <p>С декабря 1924 г. по май 1925 г. Кудрявцев находился в заключении; был освобождён по ходатайству Александры Львовны Толстой. Был награждён набедренником, скуфьёй, камилавкой (1900), наперсным крестом (1914), саном протоиерея (1919), палицей (1925). С 1926 г. богослужения не совершал, выйдя по состоянию здоровья за штат.</p>
        <p>В 1928 г., в связи со 100-летним юбилеем Толстого, отец Тихон писал А. Л. Толстой: «Глубокоуважаемая Александра Львовна! Сегодня столетие со дня рождения Льва Николаевича. Сегодня весь мир чествует память Льва Николаевича. Сегодня и мои мысли и чувства с берега Чёрного моря (Сочи) переносятся к родным и дорогим для меня местам - к Кочакам и его окрестностям. Вспоминается вся протекшая там 41-летняя жизнь моя, из коей ровно четверть века в соседстве со Львом Николаевичем. Личное знакомство со Львом Николаевичем, знакомство с его произведениями, как художественными, так и морально-философскими, питали мой ум, многое из произведений влияло и на воспитание и укрепление во мне нравственных начал, особенно в молодые годы. Всегда доброжелательное и участливое его отношение ко мне, и равно и семье моей, примеры коего отношения сейчас ясно стоят перед моим взором, размягчало, нежило моё сердце и создало то глубокое почтение и ту искреннюю любовь ко Льву Николаевичу, каковые неослабно во мне живут до сего дня. Примите, Александра Львовна, от меня и моей семьи сердечный привет и поздравление с праздником столетия со дня рождения Льва Николаевича. С совершенным к Вам почтением. Тихон Кудрявцев. Сочи. 1928 г. Сент. 10 дня. PS. Живу в Сочи потому, что составил компанию сыну Николаю, приехавшему сюда на время отпуска для отдыха» (ОР ГМТ. № 43709).</p>
        <p>Скончался Кудрявцев в Москве, похоронен на Пятницком кладбище.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>