<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khiryakova_Evfrosiniya_Dmitrievna_2_715">Хирьякова Евфросиния Дмитриевна</title>
        <title type="bibl">
          Рыкунина Ю. А., Мицнер П. Хирьякова Евфросиния Дмитриевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="">
                  <name>Рыкунина Ю. А., Мицнер П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14909">Хирьякова Евфросиния Дмитриевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хирьякова Евфросиния Дмитриевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Косменко; 1859-1938) — знакомая, корреспондент и адресат Толстого. Жена А.М. Хирьякова; родилась в бедной семье, воспитывалась в сиротском доме, училась в гимназии, жила в доме Н.А. Антиох-Вербицкого, воспитавшего «в ней революционный дух» (РГАЛИ, ф. 536, оп. 1, № 33, л. 4); позже сблизилась с революционером Д.А. Лизогубом (прототип Светлогуба в рассказе Толстого «Божеское и человеческое» — см. её «Воспоминания и некоторые сведения о Дмитрии Андреевиче Лизогубе» // Звенья. Вып. 1. 1932. С. 482-499). В 1881 г. сдала экзамен на фельдшера, окончила Еленинские акушерские курсы (1882-1883). В 1888-1889 гг. работала в Оренбурге фельдшерицей при трудовой артели. В 1890 г. познакомилась с В.Г. Чертковым и по его приглашению в 1891-1892 гг. работала на голоде, цинге и эпидемии холеры в Острогожском уезде Воронежской губ.</p>
        <p>В 1898-1899 гг. по предложению Толстого дважды сопровождала духоборов в Америку в качестве фельдшерицы. Разделяла все трудности и невзгоды мужа: осенью 1908 г. была «приговорена по изданию газеты на три недели; кроткая, добрая Ефросинья Дмитриевна!» — записал в своём дневнике Д.П. Маковицкий (ЯПЗ. 3. С. 213). 6 мая 1909 г. Толстой вспомнил «про сиденье в тюрьме Е.Д. Хирьяковой: сидела с воровками, проститутками, и они были к ней милы, а надзирательницы грубы» (там же. С. 404). Через три дня «Л.H. рассказал, что у Чертковых видел Е.Д. Хирьякову. Рассказывала, как надзирательница грубо относилась к заключённым, с ней на ты, “пошла вон!”, а уж Ефросиния Дмитриевна не вела себя так, чтобы вызывать на грубости. Она не протестовала, потому что другим всё-таки будут говорить ты» (там же. С. 406).</p>
        <p>С сентября 1923 г. по 1927 г. Е.Д. Хирьякова участвовала в комиссии по приготовлению к печати сочинений Л.Н. Толстого.</p>
        <p>Ю.А. Рыкунина, П. Мицнер</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>