<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Barantsevich_Kazimir_Stanislavovich_4_1673">Баранце́вич Казимир Станиславович</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Баранце́вич Казимир Станиславович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="959">Баранце́вич Казимир Станиславович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Баранце́вич Казимир Станиславович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1851-1927) — знакомый и корреспондент Толстого; российский писатель, издатель. Родился в Петербурге в семье обедневшего польского дворянина Станислава Мартыновича Баранцевича, мелкого чиновника, и обрусевшей француженки Юлии Ивановны Леман, владелицы швейной мастерской. В 1862 г. поступил в гимназию, откуда был исключён за неуспеваемость по математике. Вскоре его мать заболела чахоткой, в 1870 г. умер отец, и юноша не смог получить систематического образования. Он служил конторщиком в Русском строительном обществе, впоследствии перешёл на службу в 1-е Товарищество петербургских конно-железных дорог. Будущий писатель рано приобщился к литературной деятельности. В 10 лет под впечатлением сочинений А. С. Пушкина написал поэму «Понятовский», в гимназии издавал рукописный юмористический журнал «Волна», там же, подружившись с М. Н. Альбовым, вместе с ним начал сочинять фантастический роман «Путешествие на Луну».</p>
        <p>Первый самостоятельный рассказ начинающего литератора — «Один из наших старых знакомых» (1873) повествовал о жизни мелкого чиновника. Литературным произведением Баранцевича, получившим известность, стала драма в стихах «Опричнина», написанная по мотивам романа А. К. Толстого «Князь Серебряный» и в 1873 г. поставленная на сцене Александринского театра. Однако по семейным обстоятельствам ему пришлось оставить литературу. Лишь в 1878 г. он начал публиковать свои произведения на страницах газет «Новости», «Русские ведомости» и в журналах «Осколки», «Стрекоза», позже печатался в журналах «Наблюдатель», «Русское богатство». Писал под своим именем и под псевдонимами: Сармат, Ан. Орешнев. Получил известность благодаря сборнику рассказов «Под гнётом» (1883), изданному по рекомендации Н. А. Лейкина. Основные произведения Баранцевича: циклы малой прозы «80 рассказов Сармата» (1891), «Картинки жизни» (1892), «Родные картинки» (1895), «Сказки жизни» (1898); романы «Раба» (1887), «Семейный очаг» (1893), «Борцы» (1896).</p>
        <p>А. П. Чехов, с которым литератор познакомился в декабре 1887 г., считал, что «это буржуазный писатель, пишущий для чистой публики, ездящей в III классе. Для этой публики Толстой и Тургенев слишком роскошны, аристократичны, немножко чужды и неудобоваримы. Публика, которая с наслаждением ест солонину с хреном и не признаёт артишоков и спаржи. Станьте впоследствии на её точку зрения, вообразите серый, скучный двор, интеллигентных дам, похожих на кухарок, запах керосинки, скудость интересов и вкусов — и Вы поймёте Баранцевича и его читателей. Он не колоритен; это отчасти потому, что жизнь, которую он рисует, не колоритна. Он фальшив (“хорошие книжки”), потому что буржуазные писатели не могут быть не фальшивы. Это усовершенствованные бульварные писатели» (Чехов А. П. Письмо А. С. Суворину от 15 августа 1894 г. // Чехов. Письма. Т. 5. С. 311). И в то же время Чехов называл его «замученным, утомлённым человеком, несомненным литератором» (Чехов А. П. Письмо А. С. Суворину от 8 января 1900 г. // Там же. Т. 9. C. 11).</p>
        <p>С 1899 г. Баранцевич являлся членом Общества любителей российской словесности. После 1917 г. практически оставил литературу. Умер в Петербурге, похоронен на Литераторских мостках Волкова кладбища.</p>
        <p>Толстой был лично знаком с Баранцевичем, читал его произведения. Литератор сотрудничал в издательстве «Посредник». Толстой упоминал его имя в письме 1888 г. И. И. Горбунову-Посадову в связи с намерением последнего переделать для народа лубочную повесть «Бова-королевич»: «Ваш проект переделки или дополнения Бовы мне очень нравится. Если вам и Баранцевичу, или вам, или Бирюкову удастся сделать то, что вы предположили, то это будет хорошее дело. Куйте железо, пока горячо. В этих вещах надо сейчас же писать то, что придумал, а то разрастается и перерастает замысел: так со мной бывало» (64: 187). Однако этот замысел не осуществился.</p>
        <p>Рождественский рассказ Баранцевича был напечатан в толстовском «Круге чтения» под названием «Под праздник обидели» в качестве недельного чтения на 21 июля.</p>
        <p>Литератор возглавлял редакцию журнала для маленьких детей «Красные зори». 30 июня 1908 г. он обратился к Толстому с просьбой разрешить напечатать какой-нибудь его рассказ из «Книг для чтения» в номере журнала, посвящённом 80-летию писателя. 5 июля по поручению Толстого ответил Баранцевичу Н. Н. Гусев (78: 348). По случаю юбилея Толстого газета «Биржевые ведомости» 29 августа 1908 г. напечатала интервью Баранцевича, в котором тот несколько неоднозначно высказался о творчестве Толстого: «Читая и перечитывая произведения нашего великого писателя, я всегда удивлялся отсутствию в них изображений быта двух сословий: рабочего и так называемой средней интеллигенции. У Толстого, со свойственным его гениальности мастерством, изображены аристократия и крестьянство. Видно, с какою любовью великий писатель лепил свои классические фигуры в “Анне Карениной” и в целом ряде рассказов из народного быта, и невольно думается, как великолепны были бы типы нашей бедной многострадальной средней интеллигенции (врачей, учителей, сельских священников, мелких чиновников и просто разных “служащих”) и рабочих — этих двух элементов, сыгравших такую видную роль в недавней попытке освободительного движения, — под пером такого большого художника-мыслителя.</p>
        <p>Толстой прошёл мимо, не отозвавшись, и мы не вправе ни предъявлять к нему по этому поводу каких-либо требований, ни пускаться в догадки и предположения. Мы вправе только сожалеть, и это чувство сожаления всегда являлось у меня, как только я приступал к чтению того большого и богатого, что дал России наш славный писатель».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>