<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Erdeli_Ivan_Egorovich_3_1632">Эрде́ли Иван Егорович</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Эрде́ли Иван Егорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15997">Эрде́ли Иван Егорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Эрде́ли Иван Егорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1870-1939) — русский военачальник, генерал от кавалерии (1917), муж М. А. Кузминской, племянницы С. А. Толстой. Из потомственных дворян Херсонской губ., восходящих к выходцам из Венгрии и принявших православие. Отец - Егор (Георгий) Яковлевич, предводитель дворянства Херсонской губ. в 1871-1876 гг., мать - Леонида Никаноровна, рожд. Тулубьева. В 1890 г. окончил Николаевское кавалерийское училище и вышел в лейб-гвардии Гусарский его величества полк, а в 1897 г. - Николаевскую академию Генерального штаба. Толстой впервые упоминал Эрдели в дневниковой записи от 2 сентября 1889 г., когда во время обеда у Кузминских пришли кадеты-юноши - Эрдели и М. М. Корнаков. 26 августа 1890 г. Толстой отметил в дневнике приближение семейного события: «Узнал, что Маша Кузминская с Эрдели запутались уже чувственно» (51: 81). 29 марта 1891 г. в письме к жене он просил поцеловать «Кузминских и особенно Машу, за которую очень рад», и передавал «Ивану Егоровичу привет» (84: 70). С. А. Толстая относилась к Эрдели несколько настороженно. 23 декабря 1890 г. она отмечала в дневнике своё нерасположение к нему: «…приехала Маша Кузминская с Эрдели, мне неприятно было, что с ним, - и я не скрыла» (ДСАТ. 1. С. 134). Беспокоила неясность их отношений: «Маша Кузминская с Эрдели не особенно приятны: ни то ни сё, объявить женихами не велят, а ведут себя так» (там же). С. А. Толстая была озабочена судьбой племянницы, молочной сестры сына Льва, водившего дружбу с Эрдели: «С Эрдели в первый раз говорила откровенно об его отношениях к Маше Кузминской и об его свадьбе будущей. Они жалки с Машей; им так хочется соединиться, и всё что-то мешает» (там же. С. 135). Возвратившись 20 января 1891 г. от матери, Эрдели сообщил, что она не соглашается на брак с М. А. Кузминской ещё почти на 3 года, и С. А. Толстая делала вывод: «Он жалкий, слабый мальчик» (там же. С. 147). И поэтому М. А. Кузминская, будучи уже объявленной невестой Эрдели, ревниво относилась к своему жениху, так что даже сёстры Толстые, Мария и Татьяна Львовны, шутили на этот счёт: «…сегодня вечером общим советом решили, что Маша слишком пришила его к своим юбкам» (Толстовский ежегодник. 2003. Тула. 2006. С. 53), о чём они писали отцу 16 августа 1891 г. Свадьба состоялась 25 августа 1891 г. в Ясной Поляне: «У нас была очень, очень милая сватьба … лёгкая сватьба. Как лучше стали, нравственнее молодые люди! Я не нарадуюсь» (66: 34). После свадьбы и отъезда из Ясной Поляны с молодой женой Эрдели писал С. А. Толстой, принимавшей живое участие в его судьбе: «Удивительно памятны мне до мелких подробностей все наши разговоры, чувства и мысли в это время, и так они и остаются ясно-памятными мне и, надеюсь, сохранятся на всю жизнь» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 217).</p>
        <p>Толстые останавливались в Петербурге у Эрдели, всячески опекая их семейство. 22 октября 1895 г., за несколько дней до рождения их дочери Марии, С. А. Толстая писала сыну Льву о своих наблюдениях: «В Петербурге на меня произвели радостное впечатление Маша и Ваня Эрдели. Прекрасно живут, дружно, счастливо, не поглощены только материальными заботами, а всем интересуются и всеми» («Октябрь». 2010. № 10. С. 76). В их семье было три сына и дочь. Эрдели продолжал бывать в Ясной Поляне у С. А. Толстой и после смерти Толстого.</p>
        <p>В 1919 г. Эрдели разошёлся с женой и в 1920 г. эмигрировал во Францию. Один из создателей Добровольческой армии, после перелома в Гражданской войне он активно участвовал в деятельности Русского общевоинского союза, был членом правления Общества взаимопомощи бывших юнкеров Николаевского кавалерийского училища. Во втором браке Эрдели был женат с 1927 г. на баронессе Анне Амате фон Шиллинг (рожд. Бенкендорф). Похоронен на кладбище Сен-Женевьев де Буа в Париже.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>