<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pochuev_Nikolay_Aleksandrovich_4_2020">Почу́ев Николай Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Почу́ев Николай Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11208">Почу́ев Николай Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Почу́ев Николай Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1883-1942) — сельский учитель, революционер, корреспондент и адресат Толстого. Родился в мещанской семье в г. Ядрине (Чувашия), там же окончил уездное училище. В 1904 г. в специальном испытательном комитете Казанского учебного округа сдал экзамены на звание учителя начальных классов. Преподавал сначала в начальной школе села Кольцовки, затем в соседней Зеленовке. Зеленовские крестьяне, потомки крепостных, жили в конфликте с местной помещицей. С помощью учителя Николая Почуева писали на неё жалобы властям. Вскоре об этом донесли исправнику и за учителем установили негласный надзор.</p>
        <p>В марте 1907 г. его арестовали, обвинив в «подстрекательстве крестьян к бунту». Пока шло полицейское дознание, Почуев лишился учительского места. 28 февраля 1908 г. решением Казанской судебной палаты он был осуждён к 6 месяцам тюрьмы с последующей высылкой в административном порядке в «места не столь отдалённые».</p>
        <p>После отбытия тюремного заключения в сентябре 1909 г. Почуева сослали на Урал, в Оренбург. Не найдя работы в чужом городе, бывший сельский учитель находился в тяжёлом материальном и моральном состоянии. Оттуда он и написал Толстому. В письме от 9 декабря 1909 г. ссыльный революционер подробно рассказал свою жизнь и спрашивал писателя: как жить и в чём состоит главная цель в жизни?</p>
        <p>14 декабря 1909 г. Толстой отвечал ему: «Николай Александрович, ничего не могу сказать вам такого, чего бы я не сказал в моих книгах, из которых некоторые посылаю вам. К вашему же положению относится преимущественно то, что вы найдёте в книгах “На каждый день” …. Думаю, что если человек положит главную цель своей жизни в нравственном совершенствовании (не в служении людям, а в нравственном совершенствовании, последствием которого всегда бывает служение людям), то никакие внешние условия не могут мешать ему в достижении поставленной цели. Таков мой ответ на ваш вопрос». На вопрос относительно улучшения материального положения ссыльного писатель советовал Почуеву «описать … свою жизнь как можно правдивее» и обещал посодействовать публикации его рассказа через знакомых редакторов, которые «хорошо заплатят за него» (80: 245). Получив письмо из Ясной Поляны, Почуев больше Толстому не писал.</p>
        <p>В сентябре 1911 г., отбыв ссылку, Почуев вернулся в родные места, продолжая заниматься революционной деятельностью. После революции он в авангарде строителей коммунизма. Первым вступил в колхоз, его портрет как видного революционера Чувашии, борца за советскую власть был выставлен в республиканском музее в Чебоксарах. В 1930-е гг. бывший учитель работал бухгалтером сельскохозяйственного техникума. В декабре 1937 г. он был арестован сотрудниками НКВД и обвинён в том, что «вёл контрреволюционную агитацию, направленную на срыв колхозного строительства». Во время обыска в его квартире чекисты обнаружили и изъяли письмо Толстого, которое приобщили к уголовному делу. Вскоре Почуев был приговорён к 10 годам лагерей, где и умер. Реабилитирован 5 сентября 1958 г. Президиумом Верховного суда ЧАССР. Его уголовное дело было производством прекращено «за недоказанностью обвинения» (ГИА ЧР, Ф. 2669, оп. 3, д. 653, 654). Письмо Толстого к Н. А. Почуеву было обнаружено сотрудниками Чебоксарского управления КГБ лишь в январе 1991 г. (Шенталинский В. А. Рабы свободы. М., 1995. С. 261-263).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит. Изоркин А. Не угодил ни старым, ни новым властям // Знамя труда. 2013. 15 июля.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>