<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rakhmaninov_Sergey_Vasilevich_2_531">Рахманинов Сергей Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Рахманинов Сергей Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20172">Рахманинов Сергей Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рахманинов Сергей Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1873-1943) — композитор, пианист, педагог; ученик С.И. Танеева и А.С. Аренского; в 1897-1898 гг. — дирижёр Московской частной оперы С. Мамонтова, с 1904 по 1906 г. — дирижёр Большого театра; выступал как пианист и дирижёр в городах Европы. Автор трёх опер, трёх симфоний, «Симфонических танцев», четырёх концертов и многочисленных сочинений для фортепиано, прелюдий, вариаций, сюит, этюдов-картин, романсов… После революции 1917 г. эмигрировал в Европу, затем переехал в США. Творчество Рахманинова, окрашенное яркой индивидуальностью, а в конце жизни даже трагическим мироощущением, впитало лучшие традиции многовековой русской музыкальной культуры и отличалось глубокой эмоциональностью, тонким лиризмом, властным, подчас суровым ритмом в сочетании с ясно и ярко выраженным мелодическим началом.</p>
        <p>Толстой был знаком с музыкой Рахманинова и с самим музыкантом: в хамовническом доме и в Ясной Поляне не раз звучали произведения молодого композитора. Однажды, прослушав одно из его сочинений в исполнении Гольденвейзера, Толстой заметил: «Композиция эта … очень хороша … совсем ясна, несмотря на сложность, ясна; одна мысль проникает всё» (ЯПЗ. 3. С. 133), Правда, порой в некоторых вещах Рахманинова писатель находил «неравномерность отдельных частей (одни — лучше, другие — хуже)» (там же. С. 55), а баллада «Судьба» вовсе не понравилась Толстому. Случилось это так. Для Рахманинова Толстой был одним из любимых писателей: как вспоминала Л.Д. Ростовцова, родственница музыканта, «не говоря уже об “Анне Карениной” и “Войне и мире”, он восторгался всей прозой Толстого, в том числе его повестями “Холстомер” и “Хозяин и работник”». Провал Первой симфонии привёл Рахманинова в отчаяние, у него опустились руки, он потерял веру в себя, не мог даже работать. Одна из его знакомых просила Толстого помочь молодому талантливому музыканту, принять его, поговорить с ним. 9 января 1900 г. Рахманинов со своим другом Ф.И. Шаляпиным отправился в Хамовники. Позднее Шаляпин вспоминал об этом визите: «Помню, запел балладу “Судьба”, только написанную Рахманиновым на музыкальную тему Пятой симфонии Бетховена и на слова Апухтина. Рахманинов мне аккомпанировал, и мы оба старались представить это произведение возможно лучше, но так мы и не узнали, понравилось ли оно Льву Николаевичу. Он ничего не сказал» (Лев Толстой и музыка. С. 181-182). Об этом в своих мемуарах написал и А.Б. Гольденвейзер: «В тот вечер Лев Николаевич был дурно расположен, и мне казалось, что удивительное пение Шаляпина не произвело на него особенного впечатления. … Шаляпин пел что-то Мусоргского, который никогда на Льва Николаевича не производил впечатления, «Судьбу» Рахманинова, показавшуюся ему фальшивой (слова Апухтина он назвал отвратительными)…» (запись 30 января 1900 г.). Спустя многие годы сам Рахманинов в разговоре с И.А. Буниным рассказывал о своей встрече с Толстым: «Это неприятное воспоминание …. Было это в 1900 году. Толстому сказали, что вот, мол, есть такой молодой человек, бросил работать, три года пьёт, отчаялся в себе, а талантлив, надо поддержать… Играл я Бетховена. Есть такая вещица с лейтмотивом, в котором звучит грусть молодых влюблённых, вынужденных расстаться. Кончил. Все вокруг в восторге, но хлопать боятся, смотрят — как Толстой? А он сидит в сторонке, руки сложил сурово и молчит. И все притихли, видят — ему не нравится… Ну, понятно, я от него бегать стал. Но к концу вечера вижу: старик прямо на меня идёт. “Вы, — говорит, — простите, что я вам должен сказать: нехорошо то, что вы играли”. Я ему: “Да ведь это не моё, а Бетховен”. А он: “Ну и что же, что Бетховен? Всё равно нехорошо. Вы на меня не обиделись?” Тут я ему ответил дерзостью: “Как же я могу обижаться, если Бетховен может оказаться плохим?..” Ну и сбежал. Меня туда потом приглашали, и Софья Андреевна потом звала, а я не пошёл. До тех пор мечтал о Толстом, как о счастье. А тут всё как рукой сняло! И не тем он меня поразил, что Бетховен ему не понравился или что я играл плохо, а тем, что он, такой, как он был, мог обойтись с молодым, начинающим, впавшим в отчаяние, так жестоко! И не пошёл. … Теперь бы побежал к нему, да некуда…» (Лев Толстой и музыка. С. 182-183).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Воспоминания о Рахманинове. — М., 1988.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>