<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pushchin_Mikhail_Ivanovich_2_525">Пущин Михаил Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Строганов М. В. Пущин Михаил Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888129">
                  <name>Строганов М. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11404">Пущин Михаил Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пущин Михаил Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1800-1869) — знакомый Толстого, декабрист, член «Священной артели», участвовал в совещании накануне восстания. Толстой познакомился с Пущиным и его женой Марией Яковлевной в Кларане (Швейцария) в 1857 г.: «Пущин этот — прелестный и добродушный человек. Они с женой здесь трогательно милы, и я ужасно рад их соседству» (60: 182). Пущин был прекрасным рассказчиком. 19 апреля/1 мая 1857 г. он вспоминал свою ссылку на Кавказ, и Толстой записал конспект устного рассказа Пущина об А.С. Пушкине: «Пушкин хотел мелким огнём поддеть ? Астафьева…» (47: 126). Этот рассказ Толстой переслал П.В. Анненкову в качестве важного документа «безалаберной эпохи» Пушкина.</p>
        <p>Образ Пущина отразился в незаконченной повести Толстого «Отъезжее поле», к которой относится ряд заметок в записной книжке писателя в мае 1857 г.: «Старик главный Пущин и чахоточный племянник»; «Устав чести: письма не распечатать, убить на дуэли, воевать, не прощать обиду, за неуважаемую сестру убить уважаемого друга»; «К горничной забрался, его застали. Что такое? Это М.И. изволили прилечь» (47: 208). В этих набросках намечен характер игрока и бретёра, типичный для эпохи 1810-1820-х гг.</p>
        <p>Пущины, которых Толстой знал очень близко и долго, отчасти послужили прототипами Лабазовых в романе «Декабристы», главный герой которого назван «идеалистом», что отвечает словам Толстого в письме к Т.А. Ёргольской 7/29 мая 1857 г.: «Пущин — старик 56 лет, бывший разжалован за 14 число, служивший солдатом на Кавказе; самый откровенный, добрый и всегда одинаково весёлый и молодой сердцем человек в мире и притом высокий христианин». В Пущине Толстой нашёл определяющие черты своего декабриста, и только Пущина он в это время называет декабристом. В «Декабристах» сестра Лабазова Марья Ивановна говорит с ним о детях: «Кабы ты знал, как мне их жалко, Петруша. … Так жалко, так жалко. Целая жизнь впереди. Чего ещё они не натерпятся!» (17: 37). Эти слова восходят к дневниковой записи 4/16 мая 1857 г.: «Пущина сестра пишет: жалко мне этих мальчиков — растут! Сколько их треволнений ожидает. … Она так крепка в себе, что не о своём прошедшем сожалеет, а сожалеет о будущем других» (47: 206-207). Всё это место отчёркнуто в дневнике карандашом и сбоку написано: «Правда». «Сестра» Пущина — это, видимо, Е.И. Набокова, одна из пяти живших в это время сестёр Пущина. Впрочем, о М.Я. Пущиной в дневнике 15/27 мая 1857 г. Толстой писал нечто сходное: «Проводил милейших Пущиных. Я их душевно люблю. Мария Яковлевна готовность добра бесконечная» (47: 130). Эта «готовность добра бесконечная» — общая черта всех жён декабристов, в понимании Толстого.</p>
        <p>Общаясь с М.И. и М.Я. Пущиными, Толстой интересовался и декабристом Иваном Ивановичем Пущиным (1798-1859), братом Михаила Ивановича. 21-23 апреля/3-5 мая 1857 г. Толстой вместе с Пущиным писал А.А. Толстой, и в своей части этого коллективного письма Пущин сообщал: «Брат мой Иван Иванович просит отпуска за границу, и ежели его отпустят, то мы с ним, вероятно, съедемся в Карлсбаде, чтобы вместе возвратиться домой».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Розанова С.А. Лев Толстой и пушкинская Россия. — М., 2000. С. 72-96.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>