<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dzhunkovskiy_Nikolay_Fedorovich_3_993">Джунко́вский Николай Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Джунко́вский Николай Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4379">Джунко́вский Николай Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Джунко́вский Николай Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-1916) — последователь Толстого, его корреспондент и адресат: офицер лейб-гвардии уланского полка. В 1865 г. был зачислен в пажи к высочайшему двору; в 1876 г. произведён в камер-пажи; в 1881 г. определён экстерном в Пажеский корпус; в 1882 г. - в корнеты уланского полка. Под влиянием личного примера его двоюродного брата кн. Д. А. Хилкова и знакомства с религиозно-философскими сочинениями Толстого Джунковский вышел в отставку, поселился в родовом имении в Харьковской губ., в течение ближайших лет жил своим трудом на земле.</p>
        <p>С Толстым Джунковский познакомился в 1886 г.; после встречи с ним Толстой 1 ноября писал H. Н. Ге-отцу: «Людей братьев по вере всё прибывает. Ныне уехал один лейб-уланский блестящий офицер Джунковский … - ясный, чистый и твёрдый человек» (63: 403). В апреле 1887 г. Джунковский женился на Е. В. Винер, которая с мая 1886 г. несколько месяцев жила в Ясной Поляне, где была представлена Толстому и выполняла женские деревенские работы. «Я люблю вас обоих и не знаю, за кого больше радоваться». - писал Толстой Е. В. Винер 11 апреля (64: 34).</p>
        <p>В 1905 г. Джунковский вернулся на гос. службу - не военную, но гражданскую и чиновничью. В последние годы он служил в Тифлисе при наместнике Кавказа гр. И. А. Воронцове-Дашкове (85: 414).</p>
        <p>С 1916 г. жил в Петрограде по адресу: Каменноостровский пр., 54.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>