<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstoy_Mikhail_Ilich_4_2118">Толсто́й Михаил Ильич</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Толсто́й Михаил Ильич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13885">Толсто́й Михаил Ильич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толсто́й Михаил Ильич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1893-1919) — внук Л. Н. Толстого, сын И. Л. Толстого родился в сельце Гринёве (Гринёвка) Чернского уезда Тульской губ. Он стал третьим ребёнком: в семье уже росли Анна (р. 1888) и Николай (р. 1891). После Михаила появились Андрей (р. 1895), Илья (р. 1897), Владимир (р. 1899), Вера (р. 1903), Кирилл (р. 1907).</p>
        <p>Родители М. И. Толстого Илья Львович и Софья Николаевна Толстые стремились привить сыну, как и др. своим детям, уважение к тяжёлому сельскому труду, умение преодолевать трудности. Особенно важным С. Н. Толстая считала приучить детей в обыденной жизни всё делать самим, обходиться без помощи слуг. В детях воспитывалось сознание того, что каждый из них — «частица жизни большой семьи» (Толстой И. В., Светана-Толстая С. В. Пути и судьбы: Из семейной хроники. М., 1998. С. 35), в которой все должны наравне участвовать в общей деятельности.</p>
        <p>Вместе с крестьянами Михаил, его братья и сёстры в сезон сельских работ трудились в поле. Правнук писателя И. В. Толстой в своей книге писал: «В молотьбу, когда в кругу запряжено четыре лошади, мальчики были погонщиками и очень гордились порученной работой: — Работаешь целый день, а потом спишь, не видя снов. Отец, бывало, стоит на барабане, старшие братья подают снопы на воза и подвозят к барабану. Мама и Анночка, повязанные платками, ручками граблей отводят от барабана свежую, блестящую солому и выгребают колос и зерно из-под соломотряски. Отец, весёлый, смеющийся, покрикивает на братьев: “Давай, давай!” — и все весело и дружно работают» (там же. С. 73-74).</p>
        <p>В 1901 г. И. Л. Толстой приобрёл имение Мансурово в Калужской губ. Из Гринёвки уехали. Жили трудно. Поместье не давало достаточного дохода, и одно время думали даже его заложить, чтобы покрыть затраты на содержание многочисленной семьи.</p>
        <p>Пытаясь изменить положение, И. Л. Толстой несколько раз поступал на службу (работал в земстве, в страховой компании, на золотых приисках на Урале). Но кардинально ситуация не менялась.</p>
        <p>Многие годы семье И. Л. Толстого помогала С. А. Толстая, полностью взяв на себя расходы по образованию внуков, постоянно высылала им вещи, которые впоследствии многократно перешивались, переходили от старших к младшим.</p>
        <p>И. Л. Толстой придерживался принципов свободного воспитания детей, и, вероятно, по этой причине он не придавал особого значения их систематическому образованию. Мать Михаила главным в воспитании считала формирование в сыне, как и в его братьях и сёстрах, нравственных качеств: честности, порядочности, способности сострадать. Сестра Михаила, А. И. Толстая, вспоминала: «… для нас все были равны, и мы не различали людей по их рангам» (там же. С. 36). Михаил рос активным, сильным, крепким юношей; он легко объезжал взятых прямо из табуна лошадей, усмирял их, подчинял своей воле. У него это получалось лучше, чем у братьев. И. Л. Толстой, наблюдая со стороны за сыном, хвалил его за ловкость, силу, талант в обращении с лошадьми.</p>
        <p>Неоднократно гостил Михаил в Ясной Поляне. В декабре 1900 г. И. Л. Толстой с сыном приезжал в хамовнический дом Толстых.</p>
        <p>Л. Н. и С. А. Толстые также бывали в гостях в Гринёвке в январе 1894 г., апреле-мае 1898 г. и всегда были рады появлению внука в Ясной Поляне. Непосредственность, открытость, искренность подкупали в нём, вызывали симпатию. 17 июня 1897 г. Софья Андреевна писала: «Я рада внукам, особенно Мише» (ДСАТ. 1. С. 266). 14 марта 1898 г. вновь в её дневнике запись о Михаиле: «Вчера утром, после нашей ночной неприятности, встала разбитая, и вдруг Л. Н. мне вводит Мишу, внука. Я очень обрадовалась этому чистому, свежему элементу — этому здоровому, милому, умному ребёнку. Весь день вчера с ним провозилась: возила его в Зоологический сад, в игрушечные лавки, в кондитерскую, в Кремль. Он всему радовался, но ничему не удивлялся. Так что вчерашний день мне весь был от Бога наградой за ночную неприятность от мужа» (ДСАТ. 1. С. 367).</p>
        <p>Общение с внуком доставляло С. А. Толстой радость и утешение. Миша напоминал ей безвременно умершего в 1895 г. её младшего сына Ванечку. Вместе с внуком Софья Андреевна гуляла в лесах Ясной Поляны, собирала грибы, ягоды, цветы, рассказывала ему о любимом сыне и его короткой жизни.</p>
        <p>Сам Толстой всегда стремился быть в курсе того, как растёт Михаил, как идёт его воспитание, как он учится. В беседах со своей невесткой, разделявшей его духовные воззрения, писатель высказывал свои мысли относительно программ и методов обучения, которые следует применять в занятиях с внуком. Когда Михаил гостил в Ясной Поляне, дедушка брал его с собой в поездки по окрестностям усадьбы. Так, 27 июля 1902 г. Толстой ездил с ним в Ясенки, деревню в 5 верстах от Ясной Поляны. Любил дедушка играть с мальчиком в шашки, народную игру «пыжи». А когда Миша стал подрастать, мерился с ним силой в руке («Кто кого прогнёт?»), подымал гири и даже свой бюст.</p>
        <p>Особое расположение Толстого к внуку передаёт его письмо к жене, написанное 10 мая 1898 г. из Гринёвки, в котором он, в частности, писал: «Нынче утром Миша, согнув спинку, озабоченно и махая согнутыми руками, бежит, спешит мне навстречу в дверь. Дверь стукнула: извини, милый дедушка, что я зашумел, и пробежал в спальню, не затворив дверь. И из спальни слышен заспанный грубый голос Ильи (не то, что я не люблю его, Илью, но контраст поразителен)» (84: 316). Обучали Михаила в его раннем детстве, как и остальных детей И. Л. Толстого, домашние учителя. Однако никакого интереса к учёбе ребёнок не проявил. Он вообще не хотел учиться. Его крайне равнодушное отношение к учёбе беспокоило взрослых.</p>
        <p>В мае 1905 г. Михаила и его брата Андрея родители определили в Калужское реальное училище. Здесь Миша проучился 7 месяцев, постоянно получая переэкзаменовки. Причиной его столь кратковременного пребывания в этом образовательном учреждении стал проступок, который он совершил. 21 марта 1906 г. внук Толстого, будучи учеником 1-го класса, на уроке гимнастики, воспользовавшись отсутствием учителя, перебрасывался со своими одноклассниками обледенелыми кусками снега и нечаянно попал в портрет государя императора. Портрет от удара прорвался. Педсовет обязал родителей внести сумму, необходимую для его реставрации. Провинившегося ученика должны были подвергнуть заключению в карцер и снизить ему балл по поведению до «3». Родителей также предупредили, что если их сын не исправится, то он будет уволен из училища. Ущерб возместили. А в семье было принято решение Мишу забрать из училища и отправить в Москву на исправление к дяде «Ваке» (Философову Владимиру Николаевичу) с тем, чтобы тот помог определить своего племянника в земледельческую школу.</p>
        <p>В октябре 1909 г., когда мальчику исполнилось 16 лет, он неожиданно исчез из дома. Беглец решил поехать на поиски работы в Новочеркасск. Однако пожилые казаки, с которыми он там встретился и поделился своими планами, уговорили его вернуться домой: по их мнению, нельзя начинать новую жизнь без благословения родителей.</p>
        <p>После побега Михаил учиться по-прежнему категорически отказывался, готов был стать даже кучером. Родители уговаривали его получить какое-нибудь образование, хотя бы техническое. Они даже готовы были позволить ему стать машинистом. Софья Андреевна тоже очень переживала за судьбу внука, но в душе понимала, что учиться он не станет.</p>
        <p>Толстой отвращение Миши к учению не осуждал. По его мнению, это являлось признаком здравого ума. Писателя больше волновали нравственная сторона жизни внука, его жизнепонимание, отношение к алкоголю, табаку, половому вопросу, его денежные запросы. Несмотря на многие недостатки, которые присутствовали в характере юноши, он оставался здравомыслящим человеком, пил умеренно, курил изредка, был бережлив к деньгам.</p>
        <p>В семье наконец решили направить его по военной части. Мать Михаила приложила огромные усилия, чтобы устроить сына на подготовительные курсы, которые дали бы ему возможность поступить в училище. И хотя учёба продвигалась у него плохо, благодаря стараниям С. Н. Толстой и репетитора, приставленного к нему, Миша смог сдать вступительные экзамены в Тифлисское военное училище. Его он, однако, не закончил. Как говорил об этом внуке Толстого близкий друг семьи Н. А. Цуриков, «Миша из четырёх братьев был самый непутёвый, причинявший матери за свою короткую жизнь всего больше забот. … Но, несмотря на своё поведение, это был внутренне благородный, честный и душевно привлекательный юноша. … Но никакой умственной склонности не чувствовал, хотя от природы был умён» (Цуриков Н. А. Прошлое. М., 2006. С. 262-263).</p>
        <p>В июле 1914 г. из юнкерского Тифлисского училища Михаил отправился в Ингерманландский пехотный полк — Россия вступала в Первую мировую войну. Он неоднократно участвовал в разведках на территории Австрии, родным писал, что «было очень интересно, совсем как на охоте». Во время одной очень рискованной вылазки попал в плен, пытался дважды бежать, провёл в плену четыре года. Оказавшись вновь на фронте, внук Толстого проявлял воинскую доблесть и за геройское поведение в бою был награждён Георгиевским крестом.</p>
        <p>В марте 1919 г. с сыпным тифом Мишу привезли в Новочеркасский госпиталь. Здесь после четырёхлетней разлуки С. Н. Толстая встретилась с сыном, и все последующие тринадцать дней его пребывания в госпитале она находилась с ним рядом, поражаясь самообладанию, которое он проявлял накануне своего ухода. И только иногда он просил мать, ухаживавшую ещё и за другими больными, побыть с ним побольше, часто говорил: «Господи, не бегай, будь для меня, а не для всех» (Толстой И. В., Светана-Толстая С. В. Пути и судьбы. С. 178).</p>
        <p>За несколько часов до кончины Михаила с ним пришёл проститься его брат Андрей и сразу после прощания с братом отправился на фронт.</p>
        <p>М. И. Толстой умер в 25 лет. Хоронили его няня, Анна Григорьевна Рехачёва, астраханская крестьянка, растившая его с детства, и сестра Вера. Матери на похоронах не было, она слегла с тифом здесь же в госпитале.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>