<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Glinka_Mikhail_Ivanovich_2_178">Глинка Михаил Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Глинка Михаил Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3413">Глинка Михаил Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Глинка Михаил Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1804-1857) — русский композитор, основоположник русской музыкальной классики, создатель национальной оперы и многих жанров национальной инструментальной музыки; автор двух опер, симфонии, «Вальса-фантазии», нескольких увертюр, других симфонических произведений, а также сочинений для фортепиано, романсов, хоров, вокальных ансамблей и др. Творчество Глинки, новаторское, насыщенное яркой образностью, определило дальнейшее развитие русской симфонической музыки, заложило великие традиции русской музыкальной культуры, выдвинуло русскую музыку на первые позиции мирового музыкального искусства.</p>
        <p>Впервые имя Глинки упомянуто в дневнике Толстого 19 января 1858 г.; в этот день в Большом театре в Москве Толстой слушал оперу «Жизнь за царя» и его восхитил хор: «Хор прекрасен», — отметил он. Через несколько лет (6 декабря 1864 г.) Толстой снова слушал «Жизнь за царя», опять понравилось, но в письме С.А. Толстой заметил: «Очень хорошо, но монотонно. В театре была одна воскресная публика, и потому половины интереса наблюдений для меня не было». Глинка не стал любимым композитором писателя, хотя в Ясной Поляне и хамовническом доме нередко звучали его произведения: романсы пела Т.А. Кузминская, ей аккомпанировали сам Толстой или С.Л. Толстой. Порой, слушая музыку Глинки, Толстой, как ему казалось, чувствовал самого композитора как человека, и этот человек вызывал, особенно в старости, какую-то неприязнь. «Когда я вспоминаю о Глинке.., мне сейчас же представляются (он сделал гримасу) табак Жукова, водка и селёдка… неопрятное что-то, — скатал он, понизив голос, Конечно, — поспешил он прибавить, — я признаю его достоинства. В музыке его столько мелодии, поэзии!..» (Русанов. С. 102). Говори о современных композиторах, о «новой музыке», Толстой признавался, что на него «эта новая музыка не производит ровно никакого впечатления». И тут же добавлял: «Вот Глинка — другое дело, здесь и мелодия, и всё» (Лазурский В.Ф. Дневник. 9 июля 1894 г. // ТВС. 2. С. 66).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>