<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Martynov_Aleksey_Vasilevich_3_1234">Марты́нов Алексей Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Марты́нов Алексей Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20126">Марты́нов Алексей Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Марты́нов Алексей Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1868-1934) — посетитель и собеседник Толстого; хирург, профессор кафедры хирургической патологии Харьковского (с 1904 г.), а затем Московского университетов, директор госпитальной хирургической клиники Московского университета (с 1910 г.).</p>
        <p>В середине июля 1908 г. во время хозяйственных работ Толстой поранил ногу. Состояние его здоровья ухудшалось - к боли в ноге добавился бронхит, повысилась температура, и он уже не мог вставать с постели. Положение было настолько серьёзным, что писатель даже продиктовал свои пожелания на случай смерти (Гусев. Летопись. 2. С. 638-639). В начале августа доктор Д. В. Никитин, осмотрев Толстого, порекомендовал пригласить к больному московского профессора А. В. Мартынова. Посещение известным хирургом Ясной Поляны 14 августа 1908 г. отметил в своём дневнике Д. П. Маковицкий: «Приехал А. В. Мартынов, профессор хирургии из Москвы. Ногу он нашёл менее опасной, чем состояние лёгких» (ЯПЗ. 3. С. 167). «По поводу приглашения хирурга» Толстой заметил: «В неловкое положение поставили его. Он чувствует, что ему нечего нового сказать, и придумывает новые слова». В ответ доктор Никитин хвалил Мартынова за его совестливость и скромность и сказал, «что всё-таки он может что-нибудь показать». Толстой согласился: «Именно, что он чуткий…» (там же).</p>
        <p>Доктор Маковицкий передал «очень интересный разговор» между Мартыновым, Д. А. Олсуфьевым и сыном писателя Михаилом Львовичем. Разговор зашёл о проходящем в Праге Славянском съезде. Со слов автора дневника, Мартынов - русский патриот, славянофил, считающий Германию главным врагом. «Германия, - говорил он, - завела нас в дальневосточную авантюру. Надо славянам покровительствовать и новой японской войны не бояться; мы её проиграли потому, что не было национального сознания и что она велась в южной, плотно заселённой Маньчжурии; солдаты говорили; “На что нам она?”». В 9 часов вечера, перед отъездом в Москву, «Мартынов присел к кровати и коротко поговорил с Л. Н. Л. Н.: “Меня волнует всякий задушевный разговор о музыке”. Ночью Мартынов уехал, не приняв гонорара» (ЯПЗ. 3. С. 167).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>