<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Urusov_Sergey_Semenovich_2_683">Урусов Сергей Семёнович</title>
        <title type="bibl">
          Дячук Т. В. Урусов Сергей Семёнович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888041">
                  <name>Дячук Т. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14259">Урусов Сергей Семёнович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Урусов Сергей Семёнович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1827-1897), князь — генерал-майор в отставке, историк, математик, известный шахматист и богослов. Толстого с С. Урусовым связывала многолетняя дружба. Они познакомились во время обороны Севастополя, в которой оба принимали участие. Князь С. Урусов был человеком незаурядным. Бесстрашие и вспыльчивость, блестящие светские таланты и склонность к мистицизму, честолюбие и набожность — все эти качества выделяли его и привлекали внимание Толстого. Не случайно С. Урусов явился одним из прототипов героя толстовской повести «Отец Сергий».</p>
        <p>Литературный талант Толстого вызывал искреннее восхищение С. Урусова. Всеми силами он старался быть полезным писателю: помогал советами в создании военно-исторической части романа «Война и мир», читал корректуры и делал исправления с позиции военного историка.</p>
        <p>Между ними велась оживлённая переписка. Толстой признавался, что в письмах к своему севастопольскому другу он откровенно высказывался о том, о чём молчал с другими. Сохранилась лишь малая часть писем Толстого к С. Урусову. Утрата этих писем связана с драматическим эпизодом в истории их взаимоотношений. С. Урусов — человек, истово верующий и преданный православию, — не смог принять религиозного перелома в мировоззрении Толстого, не смог согласиться с новым взглядом Толстого на вопросы веры. Во время размолвки, вызванной религиозными разногласиями. С. Урусов уничтожил большую часть адресованных ему писем Толстого.</p>
        <p>Однако дружба писателя с С. Урусовым выдержала это испытание и не разрушилась. В 1889 г. Толстой посетил его подмосковное имение Спасское. Вспоминая о своём визите, он писал С. Урусову: «Многое я понял, чего не понимал из ваших мыслей, главное же, понял то стремление к добру, к Богу, которым вы живёте. И это-то больше всего влечёт меня к вам» (64: 245). Есть версия, что именно в Спасском Толстой задумал роман «Воскресение».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Свадковский Б.С. «Это мой севастопольский друг…» (Л.Н. Толстой и С.С. Урусов) // Толстой и о Толстом. Вып. 1. М., 1998.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>