<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mokshantsev_Aleksey_Egorovich_3_1257">Мокша́нцев Алексей Егорович</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Мокша́нцев Алексей Егорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9146">Мокша́нцев Алексей Егорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мокша́нцев Алексей Егорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1835-?) — доктор медицины, в 1891 г. был взят в своём доме в Саратове полицией и отвезён в саратовскую психиатрическую лечебницу, где содержался около года «по поводу психического расстройства, вызванного не душевною болезнью, а семейными обстоятельствами» (69: 145). В 1895 г. подал жалобу саратовскому губернатору на «насильственное помещение и содержание его в лечебнице и заведомо ложное признание его душевнобольным» (там же) и тогда же написал статью «К вопросу о положении душевнобольных в России» (напечатана в апрельской книжке журнала «Наблюдатель» за 1895 г.). Жалоба его осталась без ответа. 7 августа 1896 г. он написал Толстому. 13 сентября писатель ответил доктору Мокшанцеву, выразив «величайший интерес и сочувствие» (69: 145) по поводу его статьи.</p>
        <p>Порядки в больнице Мокшанцев описал и в своей статье «К психиатрическому вопросу». В 1898 г. он обратился к Толстому с просьбой содействовать напечатанию этой статьи. Толстой ответил согласием и 12 ноября писал редактору «С.-Петербургских ведомостей» князю Э. Э. Ухтомскому с просьбой напечатать статью доктора Мокшанцева «К психиатрическому вопросу - о положении душевнобольных в психиатрических лечебницах». Статья в газете напечатана не была, и Толстой направил её в редакцию «Русской мысли». В сопроводительном письме он подчёркивал, что «факты, изложенные в этой статье, так ужасны, и изложение носит на себе такой несомненный отпечаток правдивости, что и общество и правительство должны будут принять меры к тому, чтобы такие ужасные факты не могли повторяться» (72: 109). Сначала Мокшанцев предполагал выступить в печати под своей фамилией, но 23 марта 1899 г. он известил Толстого о своём намерении скрыться за инициалами, так как иначе было бы ясно, что в статье идёт речь о саратовской лечебнице, где Мокшанцев находился в качестве больного; в статье он поместил несколько личных воспоминаний, компрометировавших администрацию. Публикация этой статьи вместе с рекомендательным письмом Толстого (Русская мысль. 1899. № 4. С. 129-140) вызвала большой шум. В печати потребовали раскрытия инициалов автора и расследования сообщённых им фактов. Мнения разделились: одни считали, что Мокшанцев - душевнобольной, другие - что он нормальный человек и потому затронул эти вопросы. Дело разбиралось в комиссиях. Обеспокоенный поднявшейся полемикой, Мокшанцев опасался опять стать пациентом лечебницы и уехал из Саратовской губ.</p>
        <p>Подробно сообщая Толстому о ходе дела, он присылал вырезки из газет. Полемике о докторе Мокшанцеве, кроме местной газеты «Саратовский листок», уделяла внимание столичная пресса: «Новое время» (№ 8309 в 1899 г.), «Новости» (№№ 109, 114 в 1899 г.), «Врач» (№№ 17, 18 в 1899 г.) и др.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>