<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rollan_Romen_2_550">Роллан Ромен</title>
        <title type="bibl">
          Калашникова Н. Б. Роллан Ромен // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888056">
                  <name>Калашникова Н. Б.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11824">Роллан Ромен</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Роллан Ромен</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Rolland Roman; 1866-1944) — французский писатель, романист и публицист, лауреат Нобелевской премии по литературе. Родился в семье адвоката в Кламси, маленьком городке на юге Франции, где провёл детские годы. В 1880 г. семья переехала в Париж, чтобы сын мог получить хорошее образование. В 1886 г. юноша поступил в весьма престижную Эколь нормаль сюперьер, где изучал историю, готовясь стать университетским учёным, чего так хотела его мать, и в 1889 г. получил диплом преподавателя. В 1889-1891 гг. Роллан, получив стипендию, жил в Риме, где изучал историю в Эколь франсэз, однако постепенно утратил интерес к научной работе и под впечатлением исторических пьес Шекспира начал писать цикл исторических драм, в основе которых были события и личности итальянского Возрождения. Вернувшись в 1891 г. в Париж, Роллан продолжил писать пьесы и заниматься исследовательской работой. В 1895 г. он защитил первую в Сорбонне диссертацию в области музыки, после чего получил кафедру музыкознания, созданную специально для него. В течение следующих 17 лет Роллан совмещал занятия литературой с чтением лекций по музыке и изобразительному искусству в Сорбонне и других учебных заведениях. Увлечённый работой, он задумал серию биографий знаменитых людей, жизнь и деятельность которых могла бы стать примером для читателя. Первую и наиболее удавшуюся биографию «Жизнь Бетховена» (1903) Роллан написал «в знак благодарности за источник вдохновения в минуты отчаяния и безнадёжности» (У.-Т. Старр). Закончив в 1905 г. биографию Микеланджело, Роллан отказался от продолжения серии, но остался верен биографическому жанру и позже, когда писал биографии Генделя (1910), Толстого (1911), Ганди (1924) и др. Следующее эпохальное произведение Роллана — «Жан-Кристоф», десятитомный роман, выходивший в 1904-1912 гг., представляет собой историю жизни гениального музыканта, прототипом которого стал Бетховен, а также широкую панораму европейской жизни первого десятилетия XX в. Нобелевскую премию по литературе за 1915 г. Роллан получил (в основном благодаря «Жан-Кристофу») «за высокий идеализм литературных произведений, за сочувствие и любовь к истине, с которой он описывает различные человеческие типажи». Из-за войны традиционная церемония награждения не проводилась и Роллан с Нобелевской лекцией не выступал. Политические взгляды Роллана оставались противоречивыми, особенно в отношении к Советскому Союзу, который он всячески поддерживал, хотя и критиковал за ошибки. Вообще в годы между мировыми войнами писатель всё больше времени и сил уделял политике и общественной жизни и в то же время по-прежнему очень много писал: романы, очерки, музыковедческие статьи, биографии, пьесы, дневники, воспоминания, письма… С 1920-х гг. Роллан начал общаться с М. Горьким, по его приглашению приезжал в Москву (1935), получил возможность встретиться со Сталиным, которым восхищался и которого считал одним из величайших людей современности. Он взял на себя своеобразную роль посланника французской художественной интеллигенции в Советском Союзе.</p>
        <p>В 1920-е гг. Роллан увлёкся индийской религиозной и политической мыслью; в 1931 г, к нему в Швейцарию приезжал Ганди. Главным художественным произведением этого периода стал шестой цикл писателя «Очарованная душа» (1925-1933), семитомный роман, в котором описывается мучительная борьба женщины за реализацию своих духовных возможностей.</p>
        <p>Во время Второй мировой войны Роллан занял место в рядах борцов с нацизмом. 30 декабря 1944 г. он скончался от туберкулёза, которым страдал с детства. Прочитанное вслух в Сорбонне его письмо, где писатель выражал соболезнование семьям деятелей науки и искусства, погибших от рук нацистов, было написано 9 декабря, за три недели до смерти.</p>
        <p>Знакомство с творчеством Толстого, переписка с русским писателем стали важной частью всей жизни Роллана. Конец 1880-х гг. — время активнейшей публикации переводов Толстого во Франции. Тогда Роллан и познакомился с «Войной и миром», «Анной Карениной», «Детством и Отрочеством», «Смертью Ивана Ильича» и др. В апреле 1887 г. Роллан, учащийся Эколь нормаль сюперьер, осмелился обратиться с письмом к Толстому и спустя несколько месяцев получил ответ. Причины обращения напрямую к маститому автору Роллан сам разъяснил, когда публиковал письма Толстого: «Я глубоко любил — никогда не переставал любить — Толстого. Два или три года перед этим я прожил, окружённый атмосферой его мысли… Доброта, ум, абсолютная правдивость этого великого человека делали его для меня самым надёжным проводником в нравственной анархии нашего времени» (1902). Формальным поводом обращения стало желание Роллана поделиться впечатлением, которое произвела на него повесть «Смерть Ивана Ильича». Позднее в книге «Жизнь Толстого» Роллан подчеркнёт ещё раз, что значило имя Толстого для него и его окружения: «Все мы, студенты, были непохожи друг на друга. В нашем маленьком кружке, объединявшем и рационалистов, и скептиков … и поэтов … и атеистов, и мистиков, — было всегда много споров и разногласий, но на несколько месяцев любовь к Толстому объединила почти всех нас. Все любили его, разумеется, по-разному, но каждый находил в нём себя самого; и в жизни всех нас он явился откровением — вратами, распахнувшимися в огромную вселенную. … Никогда ещё в Европе не звучал голос, равный ему по силе» (Роллан Р. Собр. соч.: В 14 т. М., 1954. Т. 2. С. 219-220). Впечатление, которое произвёл на Роллана Толстой, заставило будущего писателя задуматься о силе искусства, о том, что такое истинный художник, о значении реалистического слова. Но при этом работы Толстого об искусстве новом вызывали у Роллана множество вопросов, и он дважды обращался к автору за ответами. Вопросы были связаны не только с отношением к искусству, но и шире, с пониманием ключевых вопросов бытия: добра, истины, отношений между физическим и умственным трудом. Одним из самых острых вопросов был вопрос о самопожертвовании, на протяжении всего творческого пути Роллан убеждался, что «произведения истинной науки и истинного искусства суть продукты приносимой человеком жертвы, а никак не тех или иных материальных выгод» (64: 94). Именно в силу остроты и насущности поставленных вопросов Толстой отвечал подробно, и его ответ приближается к статусу статьи, хотя и не до конца доработанной автором.</p>
        <p>9 октября 1887 г. в дневнике Толстой отметил, что занимался «исправлением написанного» послания Роллану для напечатания в «Неделе». В письме П.И. Бирюкову (6 ноября 1888 г.) он признавался: «Письмо французу два раза ещё принимался, да не идёт. Пусть печатает так» (64: 191). Речь идёт о том, что Толстой намерен всё же был расширить свой ответ в статью, но исправления до конца так и не внёс. А письмо, в итоге, было опубликовано в «Неделе» (1888. № 46) под названием «О ручном труде и умственной деятельности: Письмо к французу». Письмо покорило Роллана, открыв ему Толстого-мыслителя: «Ручной труд в нашем развращённом обществе (в обществе так называемых образованных людей) является обязательным для нас единственно потому, что главный недостаток этого общества состоял и до сих пор состоит в освобождении себя от этого труда и в пользовании, без всякой взаимности, трудом бедных, невежественных, несчастных классов, являющихся рабами, подобными рабам древнего мира. … Самое простое и самое короткое нравственное правило состоит в том, чтобы как можно меньше заставлять других служить себе и как можно больше самому служить другим. Требовать от других как можно меньше и давать другим как можно больше» (64: 92). Эта социальная сторона вопроса нашла сочувствие у Роллана, однако выводы Толстого о преимуществе труда физического перед умственным не были восприняты французом так же однозначно. Вот что прозвучало для французского писателя убедительно и было воспринято им как аксиома: «Не тот пророк, который получает воспитание пророка, а тот, кто имеет внутреннее убеждение в том, что он есть пророк, должен им быть и не может не быть им» (64: 93); «Во все времена человечество в своём поступательном движении только то и делало, что определяло добро и красоту. … Всё, что соединяет людей, есть добро и красота; всё, что разъединяет их, есть зло и безобразие» (64: 95); «Человеческая мудрость не заключается в познании вещей. … Мудрость человеческая в познании того порядка, в котором полезно знать вещи; она состоит в умении распределять свои знания соответственно степени их важности. Между тем из всех наук, которые человек может и должен знать, главнейшая есть наука о том, как жить, делая как можно меньше зла и как можно больше добра; и из всех искусств главнейшее есть искусство уметь избегать зла и творить добро с наименьшей, по возможности, затратой усилий» (64: 95). Предполагая, очевидно, возможность полемики, сам Толстой в конце своего письма подчёркивал, что «наибольшее, доступное человеку, счастие, самое свободное, самое счастливое его состояние есть состояние самоотречения и любви. Разум открывает человеку единственно возможный путь счастья, и чувство устремляет его на этот путь» (64: 97). В благодарность мудрому учителю Роллан часто обращался к этому преподнесённому в письме уроку, пространно цитируя Толстого в своих произведениях. Работу над книгой «Жизнь Толстого» он воспринимал как личный долг, потому написанную в 1911 г. книгу дополнял и дорабатывал в 1928 г. Ставший для Роллана учителем жизни и творчества, Толстой, «мыслитель» и «гениальный провидец», получил проникновенное определение: «Толстой никогда не обращался к привилегированным мыслителям, он говорил для простых людей — для людей доброй воли. Он — наша совесть. Он говорит именно то, что мы, обыкновенные люди, думаем и в чём боимся признаться самим себе. Он для нас не преисполненный спеси учитель жизни, один из тех надменных гениев, которые, замкнувшись в кругу своего искусства и мысли, вознесли себя над бренным человечеством. Он, как он сам любил называть себя в своих письмах, наш “брат”. Так повторим же за ним самое прекрасное и человечное из всех слов — “брат”» (Жизнь Толстого // Роллан Р. Собр. соч.: В 14 т. Т. 2. С. 359-360).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>