<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gorbov_Nikolay_Mikhaylovich_3_963">Горбов Николай Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Горбов Николай Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3632">Горбов Николай Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Горбов Николай Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1859-1921) — знакомый Толстого, педагог, публицист, автор учебников по истории и народному образованию; переводчик; библиофил; помещик. Окончил историко-филологический факультет Московского университета. Горбов с женой Софьей Николаевной проводил много времени в своём имении в селе Петровском Новосильского уезда Тульской губ. Здесь и в др. сёлах он открыл школы для сельской молодёжи. В 1908 г. при его участии в Петровском открылось высшее начальное училище. Ученикам разрешалось пользоваться усадебной библиотекой в 10 000 тт. Горбовы были в дружеских отношениях с семьёй Толстых. Недалеко от Петровского находилось имение Т. Л. Сухотиной-Толстой Кочеты, и соседи часто обменивались визитами. Бывали Горбовы и в Ясной Поляне. В дневнике Толстого имеются записи о Горбове: «Горбов - цивилизованный купец» (14 мая 1910 г. - 58: 51); «Жалел, что не заехал в школу Горбова. Он вышел с ребятами» (22 сентября 1910 г. - 58: 106). Д. П. Маковицкий записал в тот же день: «Перед деревней встретили Л. Н-ча Горбовы, учителя и школьники (их всех 270)» (ЯПЗ. 4. С. 356). Толстой и Горбов не совпадали во взглядах на начальное образование. Об этом говорят записи Маковицкого: «Горбов занимается обучением деревенских детей и вообще школьным делом. Л. Н. (ему): “Ваше занятие доброе, полезное. Принцип обучения арифметике, алгебре, геометрии и чужим языкам, истории, географии: чтобы одному из 80 с особенными дарованиями помогать, развивать его дарование, прочие же при нём учатся. Высшие школы для крестьянских детей - хорошее дело, но не с тем намерением, чтобы они поступали в гимназии и шли по учёной дороге. Разлучать ребёнка с родителями нежелательно”. Горбов не соглашался с Л. Н., что больше нужно обращать внимания - и это главное - на наилучших учеников. Л. Н. сказал, что при этом другие не должны быть в пренебрежении: “Берёза рассеивает миллионы семян, а вырастают только некоторые; и вы будете сеять во всех”» (ЯПЗ. 1. С. 306). Расхождения Толстого с Горбовым в вопросах образования носили более глубокий характер. «Абрикосов говорил, что Горбов даёт читать своим учителям только книги, не противоречащие православному закону Божию. У одного учителя он отобрал “Круг чтения”». На это Толстой заметил: «Этакое требование закона Божия - несомненный признак низкого нравственного и умственного состояния» (ЯПЗ. 3. С. 15).</p>
        <p>Вместе с женой Горбов написал несколько учебников по истории и педагогике. Осенью 1917 г. крестьяне разгромили имение Петровское. Библиотека, к счастью, почти не пострадала и в 1918 г. была вывезена в Тулу. В 1919-1920 гг. Горбовы выехали в Германию, где Горбов скончался в феврале 1921 г. во Франкфурте-на-Майне.</p>
        <p>И. Ю. Лученецкая-Бурдина</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>