<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Krasnov_Vasiliy_Filippovich_2_339">Краснов Василий Филиппович</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Краснов Василий Филиппович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7084">Краснов Василий Филиппович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Краснов Василий Филиппович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1878-?) — крестьянин Волоколамского уезда Московской губ. Последователь Толстого в религиозных вопросах; его корреспондент, адресат и посетитель в Москве и Ясной Поляне.</p>
        <p>В 1896-1897 гг. работал ретушёром в фотографии на Тверской улице, куда заходил Толстой. Краснов читал его произведения. В 1905 г. был одним из основателей Всероссийского крестьянского союза. Избран в его Главный комитет. В 1906 году был приговорён к каторжным работам и сослан в Сибирь, откуда бежал в 1907 году. В 1908-1909 году жил нелегально в Харькове. Переписывался с Толстым. Они обсуждали вопросы мироздания, явления природы. В марте 1909 г. Краснов написал Толстому в несколько приёмов большое письмо-жизнеописание, благодарил писателя за влияние, которое он оказал на него в молодости, писал о своём согласии с ним в основных вопросах жизни. Толстой отвечал 2 апреля 1909 г.: «Письмо ваше, милый Василий Филиппович, доставило мне одну из лучших радостей, которые я испытывал когда-либо во всей моей жизни. … Оно до глубины души тронуло меня и, признаюсь, плакал, читая его».</p>
        <p>В январе 1910 г. Толстой прочитал рукопись Краснова о Ходынке, советовал доработать. «Ходынка. Рассказ не до смерти затоптанного» был опубликован в 1910 г. Материалы рассказа послужили основой для статьи Толстого «Ходынка».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>