<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Muravev_Nikolay_Konstantinovich_2_436">Муравьёв Николай Константинович</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Муравьёв Николай Константинович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9373">Муравьёв Николай Константинович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Муравьёв Николай Константинович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1870-1936) — юрист, московский адвокат. Присяжный поверенный, общественный деятель. Выступал защитником на политических процессах и в делах сектантов. В 1917 г. был председателем Верховной следственной комиссии для расследования противозаконных по должности действий министров царского правительства.</p>
        <p>Был знаком с Толстым с 1901 г., когда защищал сектантов-штундистов «павловцев», разгромивших в 1901 г. церковь в селе Павловки Сумского уезда (дело очень интересовало Толстого). Впоследствии по просьбе Толстого вёл дела близких к нему А.Н. Агеева и В.А. Молочникова.</p>
        <p>12 мая 1908 г. был в Ясной Поляне, много рассказывал «о военных судах и их приговорах», о «павловцах», которых защищал на процессе, «про палачей» и т.п. Под впечатлением от рассказов Муравьёва на следующий день Толстой начал статью, позднее получившую название «Не могу молчать».</p>
        <p>В 1909-1910 гг. Муравьёв принимал участие в составлении завещания Толстого, имевшего целью после его смерти все его литературные произведения сделать общим достоянием; позднее состоял членом «Комитета по исполнению воли Толстого в отношении его писаний».</p>
        <p>В 1916 г. Муравьёв был защитником по делу толстовцев, обвинявшихся в составлении и распространении воззвания против войны.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>