<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lamartin_Alfons_Mari_Lui_De_2_355">Ламартин Альфонс Мари Луи де</title>
        <title type="bibl">
          Линкова Я. С. Ламартин Альфонс Мари Луи де // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888080">
                  <name>Линкова Я. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7591">Ламартин Альфонс Мари Луи де</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ламартин Альфонс Мари Луи де</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Lamartine; 1790-1869) — французский поэт, один из ярких представителей романтизма, обогативший французскую поэзию особой лиричностью и интимностью поэтического языка. Элегии Ламартина — это философско-поэтические размышления о бренности бытия, о любви и вечности Божественного начала. Учился в пансионе Пупье в г. Лионе и в иезуитском коллеже г. Белле. В 1810 г. стал членом Маконской академии, в 1814 г. вступил в полк королевской гвардии. В 1823-1829 гг. — секретарь французского посольства в Неаполе. С 1830 г. — член Французской академии, с 1833 г. — член палаты депутатов, сторонник умеренных либеральных реформ. В 1848 г. Ламартин получил пост министра иностранных дел и главы Временного правительства. При Второй империи подал в отставку и посвятил себя исключительно занятиям литературой. Ламартин — автор стихотворных сборников «Поэтические размышления» (1820), «Новые поэтические размышления» (1823), «Поэтические и религиозные гармонии» (1830), поэмы «Жоселен» (1836), «Истории жирондистов» (1847); автобиографической прозы «Грациелла», «Исповедь», «Рафаэль» (1849-1851), романа «Женевьева, или История служанки» (1851), а также публицистических работ по истории отдельных стран, в частности, «Истории России» (1855), трудов о Революции и Реставрации и др.</p>
        <p>Первые упоминания о знакомстве Толстого с творчеством Ламартина относятся к 1851 г.: в дневнике с марта по май (тетрадь Г) он делал выписки из «Женевьевы», поэмы «Жоселен» и «Истории жирондистов». Его привлекло понятие воображения: «L’imagination est le miroir de la nature, miroir, que nous portons en nous et dans lequel elle se peint Воображение есть зеркало природы, которое мы носим в себе и в котором она отражается»). Слова Ламартина приводят Толстого к размышлениям о природе гения, о том, что тонкое восприятие не всегда сочетается с умом и добротой, а главное — со способностью к воспроизведению собственного восприятия. Толстому близки и этические проблемы, которые Ламартин анализирует в своих сочинениях: отношение общества к смертной казни, Робеспьер и смертная казнь, революция и уничтожение аристократии, трагедия личности в переходную эпоху. Толстого больше волнует отношение к смерти отдельной личности, связь смерти с верой в Бога и добродетелью, поскольку «начало зла в душе каждого». Для Толстого гораздо важнее не только осознать пороки и недостатки людей, но прежде всего увидеть их в себе, найти смелость признаться в них самому себе и окружающим.</p>
        <p>Толстой обращался к творчеству Ламартина на протяжении всей жизни. В библиотеке писателя сохранились «Поэтические размышления» и «Новые поэтические размышления» (1886) с его пометками и закладками. В 1904-1908 гг. Толстой выписывал мысли разных писателей об истине, жизни, поведении. Цитаты из Ламартина вошли потом в «Путь жизни». Толстой называл Ламартина великим и возвышенной душой, но не принимал отдельные положения его поэтики и его взгляды. Так, в черновиках повести «Детство» он полемизировал с Ламартином о литературе для народа. Ламартин определил «Женевьеву» как роман для народа. Его заботило, что все произведения литературы пишутся для высшего круга, а народ, жаждущий просвещения, не имеет своей литературы. Толстой полагал, что замысел Ламартина в отношении «Женевьевы» не удался: «слова доступны как выражения мысли, но мысли недоступны». Он был против самой идеи заигрывания с народом и подлаживания под него. «Пускай идёт вперёд высший круг, и народ не отстанет; он не сольётся с высшим кругом, но он тоже подвинется». Полемику вызвал и вопрос о художественных средствах, используемых в литературе. Толстой замечал, что во французской поэзии часто встречается «сравнение описываемого предмета с драгоценными вещами». Пример — отрывок из Ламартина, когда стекающие с весла капли воды сравниваются с жемчужинами, падающими в серебряный таз. Подобное сравнение, полагал Толстой, уводит читателя слишком далеко от предмета описания: сравнение должно быть «верно и уместно, иначе оно действует совершенно противуположно». Но эти несогласия не могли повлиять на отношение Толстого к Ламартину. Он любил его сочинения и в трактат «Что такое искусство?» включил стихотворение Ламартина как образец произведений, «передающих самые высокие чувства, до которых дожили люди известного времени, но доступные только малому количеству людей».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>