<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstoy_Andrey_Lvovich_2_652">Толстой Андрей Львович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. C. Толстой Андрей Львович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="">
                  <name>Дробат Л. C.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13860">Толстой Андрей Львович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстой Андрей Львович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1877-1916) — один из младших сыновей Толстого; помещик, владелец имения Таптыково в Тульском уезде в 18 км от Ясной Поляны.</p>
        <p>Как много раз уверяла Софья Андреевна, именно этого сына Толстой любил больше, чем остальных, — за искренность во всём, и в дурном, и в хорошем («люблю, потому что он подлинный»), за доброе сердце. Сама С.А. Толстая, видя все недостатки Андрея, обожала своего «милого, любящего, весёлого, щедрого, честного» сына.</p>
        <p>«Милый Андрюша, жалкий Андрюша», так часто начинал писатель свои письма к сыну, а в дневнике писал: «Удивительно, почему я люблю его. Сказать, что оттого, что он искренен и правдив, — неправда. Он часто неправдив (правда, это сейчас видно). Но мне легко, хорошо с ним, люблю его. Отчего?» (55: 50-51).</p>
        <p>Природная доброта и врождённое свойство очаровывать людей непостижимым образом уживались в Андрее с гордостью и самоуверенностью, он считал себя правым всегда, а отец говорил ему, что это его главный недостаток. С 15 лет Андрей пропадал в деревне Ясной Поляне, играл на гармони, пел частушки, без него не начинался ни один хоровод. Та жизнь, которую Андрей вёл с подросткового возраста, не могла не тревожить его отца.</p>
        <p>В 18 лет Андрей сообщил ему, что хочет жениться на яснополянской крестьянке Акулине Макаровой, Толстой же отвечал, что «питьё водки … и игра на гармони не имеют ничего общего с женитьбой» (68: 215). Когда Андрей жаловался на скуку и отсутствие интересных для него занятий, отец напоминал, что таких занятий множество, если не жить только для своего удовольствия, и что нельзя ставить целью в жизни безумную трату денег, не заработанных своим трудом. Андрей жил только своими интересами, меньше, чем остальные сыновья, был близок взглядам отца. В обществе одни его любили за открытый, общительный, весёлый нрав, он мог быть душой компании, с большим мастерством и чувством пел под рояль или гитару цыганские романсы, другие же считали, что у Андрея плохая репутация — пьяница, кутила, дикий характер, страстный поклонник женщин, имевший бесчисленное количество романов.</p>
        <p>Он учился в гимназии Поливанова в Москве, потом в катковском лицее, но учёбу бросил, курса не кончил. В 1896 г. поступил вольноопределяющимся на военную службу, уехал на Кавказ. 8 января 1899 г. женился на O.K. Дитерихс, которая была старше на 5 лет, в браке с ней родилось двое детей, Соня и Илья. Брак вскоре распался из-за полного несходства характеров. В августе 1904 г. Андрей добровольцем уехал на Русско-японскую войну, награждён Георгиевским крестом, был контужен и 10 января 1905 г. вернулся с фронта боевых действий. В декабре 1906 г. поступил на службу чиновником особых поручений при тульском губернаторе М.В. Арцимовиче, был представлен его жене Е.В.</p>
        <p>Арцимович, к тому времени матери 6 детей. Через несколько месяцев (14 ноября 1907 г.) А.Л. Толстой и Е.В. Арцимович вступили в брак, как она позднее писала в своих воспоминаниях, их соединила любовь, всё прощающая, всё понимающая и благодарная. В 1908 г. у них родилась дочь Маша. Вместе они прожили до самой смерти Андрея от заражения крови в 1916 г.</p>
        <p>А.Л. Толстой объяснял близким, что расположением к нему отца обязан своим сходством с героем драмы «Живой труп» Федей Протасовым. Сам же писатель не искал причины своей любви к «худшему по жизни из всех сыновей», а просто говорил ему: «Несмотря на всю твою отдалённость от меня по взглядам, я тебя очень, очень люблю» (75: 165).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Толстой A.Л. О моём отце // ЯП. сб. 1965. — Тула, 1965; Толстая Е.В. Записки (1876-1919 гг.) // Л. Н. Толстой и его близкие. — М., 1986.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>