<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rossini_Dzhoakkino_2_551">Россини Джоаккино</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Россини Джоаккино // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11865">Россини Джоаккино</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Россини Джоаккино</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1792-1868) — итальянский композитор; автор около 40 опер, вокальных симфонических произведений, торжественных месс, кантат, гимнов, квартетов, двух симфоний, серенад, сонат и др. произведений. Мировую славу композитору принесла опера «Севильский цирюльник», написанная в 1816 г. всего за 20 дней.</p>
        <p>Толстой знал и любил музыку Россини, не раз слушал его сочинения в Итальянской опере Петербурга. 8 декабря 1856 г., прослушав «Графа Ори», он отметил в дневнике: «Отлично. Чудо». «Итальянка в Алжире» 22 декабря в той же Итальянской опере ему не понравилась; в дневнике лаконично: «Плохо». А 5 марта 1857 г. в Париже Толстой в Итальянской опере слушал «Севильского цирюльника»: «По счастию, вместо Риголетто видел Севильского цирюльника. Славно» (47: 118). C.Л. Толстой называл «Севильского цирюльника» в числе немногих опер, любимых отцом. 28 ноября 1864 г. в Москве в Большом театре Толстой слушал оперу «Зора» в исполнении итальянской труппы. «В этот день, — писал он С.А. Толстой, — …я был очень весел, поехал в Зору, мне было очень приятно и от музыки, и от вида различных господ и дам, которые для меня все типы» (83: 63 — под названием «Зора» в Большом театре шла опера «Моисей»). Через несколько дней, 9 декабря, Толстой снова в Большом театре — давали «Вильгельма Телля» Россини: «Вчера были в Гильом-Телле, — писал он назавтра жене в Ясную Поляну. — Я был в духе понимать и наслаждаться два первых акта, а потом устал» (83: 91).</p>
        <p>В черновиках повести «Альберт» в уста главного героя Толстой вкладывал и своё отношение к музыке итальянского композитора: «О, Вильгельм Телль! Божественный Россини! — с энтузиазмом воскликнул Альберт. — Вы любите Россини? — О, Россини! один живущий теперь гений! — закричал он, размахивая руками» (5: 157).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>