<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bardina_Sofya_Illarionovna_3_827">Бардина Софья Илларионовна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Бардина Софья Илларионовна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="969">Бардина Софья Илларионовна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бардина Софья Илларионовна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1853-1883) — поэтесса, революционерка. В 1871-1873 г. студентка медицинского факультета Цюрихского университета. Вернувшись в 1874 г. в Россию, вела нелегальную революционную пропаганду среди рабочих, в Петербурге снимала общую конспиративную квартиру. В 1875 г. её арестовали и в 1877 г. судили по «процессу 50-ти», «по обвинению в составлении и в участии в противозаконном обществе и в распространении книг, имевших целью возбуждение бунта» (Гусев. Материалы. 4. С. 307). На суде выступила с большой речью о причинах и целях революционного движения. Эта речь распространялась в рукописи и была напечатана в журнале «Вперёд» (1877, т. 5), позднее неоднократно перепечатывалась. Приговорена к 9 годам каторги, со временем заменённой ссылкой на поселение в Ишим Тобольской губ. В 1880 г. бежала за границу, там в 1883 г. покончила жизнь самоубийством. За границей после смерти Бардиной был издан сборник её стихотворений.</p>
        <p>17 апреля 1884 г. А. В. Дмоховская принесла Толстому нелегальные рукописи народовольцев, среди них оказались стихотворения Бардиной, которые, как записал Толстой в дневнике, тронули его «до слёз». И дальше он рассуждал: «Всё это мне становится ясно. Они играли в революцию, верили, что они преступники и враги, всё prenaient au mot брали на слово. - фр.. Из них ясно выделяются организаторы убийств - это то же, что жандармы и палачи по отношению к честным консерваторам» (дневник 17/29 апреля 1884 г. - 49: 83). Сочинения Бардиной (1876-1877 гг.), напечатанные и рукописные, ещё при её жизни широко распространялись за границей. Наиболее известны два стихотворения: «Две соседки» и «Суд нынче мог бы хоть с балетом…» (сочинение без заглавия); вот первые два четверостишия:</p>
        <p>Суд нынче мог бы хоть с балетом</p>
        <p>Поспорить: сильные земли</p>
        <p>Пришли смотреть нас по билетам,</p>
        <p>На нас бинокли навели…</p>
        <p>Нам было лестно состраданье</p>
        <p>Прочесть у них на лицах к нам…</p>
        <p>Мне даже слышалось рыданье</p>
        <p>Из отделения для дам…</p>
        <p>Стихотворения Бардиной в наше время были напечатаны в сборнике «Вольная русская поэзия второй половины XIX века» (Л., 1959). Рассказав о Бардиной, H. Н. Гусев привёл поправку: «По новейшим разысканиям, из шести стихотворений, приписывавшихся Бардиной, четыре написаны поэтом-адвокатом А. Л. Боровиковским, а два - «К матери» и «Две соседки» - возможно, написаны Бардиной. - Е. Бушканец. Мнимые стихотворения Софьи Бардиной. - “Русская литература”. 1961. № 2. С. 170)» (Гусев. Материалы. 4. С. 308).</p>
        <p>Упоминается в черновиках «Воскресения» (Марья Павловна «сошлась с Бардиной»; первоначально: «со знаменитой Бардиной» - 33: 282, 284).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>