<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Osten-Saken_Aleksandra_Ilinichna_2_485">Остен-Сакен Александра Ильинична</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Остен-Сакен Александра Ильинична // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10314">Остен-Сакен Александра Ильинична</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Остен-Сакен Александра Ильинична</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Алина»; рожд. Толстая; 1795-1841) — родная тётка Толстого, опекунша (1838-1841) малолетних Толстых.</p>
        <p>А.И. Остен-Сакен была очень образованна, знала несколько иностранных языков, в т.ч. французский, который впоследствии преподавала своим племянникам Толстым. Музыкальная, как все Толстые, она превосходно играла на арфе и фортепиано. Судьба её удивительна и необычна. Как вспоминал Толстой, «очень привлекательная, с своими большими голубыми глазами и кротким выражением белого лица», юная, грациозная и одухотворённая, она имела большой успех на балах в Петербурге. При жизни родителей очень рано была выдана замуж в Петербурге за богатого и знатного остзейского подполковника графа К.И. Остен-Сакена. Он женился на Алине, когда ей было девятнадцать лет. «Партия, казалось, очень блестящая» закончилась очень печально «в смысле супружества». Оно обернулось несчастьем. После свадьбы у мужа обнаружились признаки психического расстройства, которые проявлялись как приступы беспричинной ревности и мании преследования. Он был помещён в лечебницу для душевнобольных, где провёл долгие годы. Надежды на выздоровление не было. В первый год после свадьбы в приступе полного сумасшествия он дважды покушался на жизнь беременной жены. Сначала стрелял в неё и оставил раненую на дороге. Затем во время выздоровления вновь пытался ранить её. Едва оправившись от раны, Алина вернулась к родителям в Петербург. У неё родился мёртвый ребёнок. Младенца заменили новорождённой дочерью придворного повара. Даже узнав правду, она воспитывала эту девочку как родную дочь, живя у своих родителей.</p>
        <p>После женитьбы брата, Н.И. Толстого, на княжне М.Н. Волконской она вместе с приёмной дочерью, «бледной, молчаливой и кроткой» девушкой (Толстая С.А. Материалы к биографии Л.Н. Толстого… // ТВС. 1. С. 32) Пашенькой, матерью П.Н. Толстой и Т.А. Ёргольской обосновалась в его семье в Ясной Поляне. Испытания в личной жизни превратили Алину, весёлую и кокетливую, в «скучную богомолку» (Толстой С.Л. Мать и дед Л.Н. Толстого. М., 1928. С. 142), как она себя называла. Она искала утешения в вере, много молилась, ходила по церквям, беседовала с духовными лицами, и этим была заполнена вся её жизнь. Последствия несчастливого брака «были благотворны для её души». Она стала истинно религиозной женщиной, отшельницей, предпочитала светской суете уединение и посещение монастырей. Её любимое чтение — «Жития святых», избранное общество — «божьи люди»: странники, нищие, юродивые. Её набожность не была показной. Весь её образ жизни носил отпечаток глубокой религиозности. Она отказалась от роскоши, старалась не утруждать прислугу, одевалась просто, почти бедно; экономя деньги, ходила по Москве пешком. Вставала раньше всех и отправлялась в ближайшую церковь к заутрене.</p>
        <p>«Она была одинаково ласкова и добра» и с «важными мужчинами и дамами, и с монахинями, странниками и странницами».</p>
        <p>В 1837 г. в 43 года умер Н.И. Толстой. Алина приезжала из Москвы хоронить брата на кладбище сельца Кочаки. После смерти матери, старой графини П.Н. Толстой в 1838 г., она взяла опекунство над осиротевшими племянниками Толстыми: вела их имущественные дела, сложные и запутанные, часто обращалась в Опекунский совет или в Сенат. Ведение дел причиняло ей много хлопот: «нужно действовать, просить, умолять», делать визиты сенаторам, платить долги, а также надо было учить детей. Особенно много беспокойства доставляли ей процессы по спорным имущественным делам. Жить по-барски, на широкую ногу, как при Н.И. Толстом, она не могла, и было решено сократить расходы: оставить в Москве, с ней и гувернёром Сен-Тома, Пашеньку и старших детей; младших, с Т.А. Ёргольской и Ф.И. Рёсселем, отправить в Ясную Поляну, а также отказаться от большого дома и переехать в более дешёвую квартиру. Она спешила оставить большой дом, «который видел уже так много слёз». В 1838-1841 гг. она жила в Москве со старшими племянниками Николаем и Сергеем. Рождественские каникулы и день именин Т.А. Ёргольской в 1840 г. вся семья провела вместе в Ясной Поляне. Она заботилась о своих племянниках, «но всё, что она делала, не поглощало её души, всё было подчинено служению Богу». Лето 1841 г. она провела в Ясной Поляне, а затем уехала в Оптину пустынь. Строгое соблюдение поста, долгое выстаивание церковных служб сломили её здоровье. Она слегла и, когда поняла, что болезнь принимает плохой оборот, позвала к себе Т.А. Ёргольскую. 29 августа 1841 г. та приехала с племянниками Николаем и Машей. Увидев приехавших, умирающая заплакала от радости. Через день она скончалась без страданий, в полном сознании в возрасте 46 лет. Погребена на кладбище монастыря Оптина пустынь. Эпитафия на её памятнике, вероятно, написана 13-летним Л.Н. Толстым. В 1929 г. памятник был перенесён на Никольско-Кочаковское кладбище близ Ясной Поляны, но прах А.И. Остен-Сакен остался в Оптиной пустыни. В 2006 г. туда возвращён и памятник.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Толстой Л.Н. Воспоминания (гл. V) — Любое издание.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>