<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sveshnikova_Elizaveta_Petrovna_2_575">Свешникова Елизавета Петровна</title>
        <title type="bibl">
          Строганова Е. Н. Свешникова Елизавета Петровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888130">
                  <name>Строганова Е. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12344">Свешникова Елизавета Петровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Свешникова Елизавета Петровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1847-1918) — литератор, педагог, участница движения по распространению грамотности в народе. Получила домашнее образование. Во второй половине 1860-х гг. сдала экзамен на звание домашней учительницы и в течение 5 лет содержала в Вологде «смешанную» — для мальчиков и девочек — частную школу. С 1870-х гг. жила в Петербурге, активно занималась литературной работой и общественной деятельностью. Печаталась в журналах «Детское чтение», «Воспитание и обучение» (рецензировала книги для народного чтения), «Педагогический листок СПб. женских гимназий» (в 1876 г. преобразован в «Женское образование»). Была постоянным автором этого журнала, где помещала педагогические статьи и вела отдел критики и библиографии (до 1891 г.).</p>
        <p>В 1888-1905 гг. служила начальницей Тверской женской земской учительской школы им. П.П. Максимовича, которая благодаря её усилиям была «поставлена на высоту образцового педагогического заведения».</p>
        <p>Знакомство Свешниковой с Толстым связано с её сотрудничеством в издательстве «Посредник», где она опубликовала шесть книг. Сохранились отзывы писателя о таких её сочинениях, как «Скупой и его дочь» (по О. Бальзаку), «Фабиола, или Древние христиане» (по Е. Тур), «Франциск Ассизский». Получив рукопись «Брат на брата» (переложение романа В. Гюго «Девяносто третий год»), Толстой писал В.Г. Черткову 1-2 июня 1885 г.: «Я вчера прочёл … вслух при наших и кузминских детях и взрослых. Всех захватило. Язык не безупречный в описаниях, но поправлять не буду …, И так хорошо» (85: 211). Своё впечатление он тогда же подробнее высказал в письме П.И. Бирюкову: «Язык однохарактерный и в разговорах даже очень хорош и чувствуется Hugo, т.е. великий мастер» (63: 254).</p>
        <p>Для самой Свешниковой рассказы Толстого были образцом народной книги. В журнале «Воспитание и обучение» она опубликовала две рецензии на сочинения Толстого, в которых сформулировала требования к народной книге: «живая речь» и «живая душа». Лучшим из его народных произведений она считала рассказ «Упустишь огонь — не потушишь», объясняя это тем, что «ни в одной из всех прочих книг нет такой трезвой красоты мысли в связи с таким безукоризненно-прекрасным и понятным языком» (Воспитание и обучение. 1886. №10. С. 201).</p>
        <p>Общение Свешниковой и Толстого вплоть до 1890 г. связано и с личностью Вильяма Фрея (Владимира Константиновича Гейнса), почитательницей которого она была. Фрей пытался обратить Толстого в свою веру — «религию человечества». Сознавая невозможность этого и выражая своё понимание личности и значения Толстого, Свешникова в 1886 г. писала Фрею: «В его глазах вы — человек глубоко религиозный в лучшем смысле этого слова, независимо от формы вашей религии … Толстому надо предоставить идти, как он идёт; избирать новый путь было бы для него, я думаю, слишком мучительно …. Он желает жить и дожить “не греша”, и сторонится — мало того, что сторонится, а просто отбивается — от сомнений, которые с той или другой стороны могли бы ещё охватить его …. За это вы не разлюбите его, конечно; помимо личной его симпатичности, доброты, ума, у него не может никогда быть вычеркнут из счёта тот горячий порыв, который стольких захватил и поднял за собой» (ОР ГМТ).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Строганова Е.Н. Из истории женского движения 1870-1880-х годов (Е.П. Свешникова) // Женщины. История. Общество. Сб. научных трудов. Вып. 1. Тверь, 1999. С. 96-107; Строганова Е.Н. «Свешникова милая» // Друзья и гости Ясной Поляны: Сб. статей. — Тула, 2006. — С. 79-86.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>