<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Suvorov_Ivan_Vasilevich_2_619">Суворов Иван Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Суворов Иван Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13323">Суворов Иван Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Суворов Иван Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Ванюша»; 1824-1912) — крестьянин Волконских-Толстых. Суворовы — дворовые люди в Ясной Поляне — происходили от крестьянина Зябрева Ефрема Фёдоровича (1637-1746). Фамилию «Суворовы» получили, как рассказал Толстой, потому, что «дед был большой пьяница и когда напивался, то колотил себя в грудь и говорил: “Я генерал Суворов!” Его прозвали Суворовым, и так эта фамилия и перешла к его детям и внукам» (Булгаков. 14 апреля). Ваня Суворов мальчиком был взят во двор и служить мальчику Льву Толстому. Он был грамотен, Толстой даже обучил его немного французскому языку. «Ванюшка» жил вместе с Толстым на Кавказе, отличался смелостью, исполнительностью; Толстой был доволен его службой. Суворов переписывал повесть «Детство».</p>
        <p>Изображён в повести «Казаки». Толстой называл Ванюшу типичным слугою.</p>
        <p>В 1861 г. при освобождении крестьян Иван Васильевич отказался от земельного надела и продолжал служить Толстому. Имел свой домик в Ясной Поляне на земле Толстых. Писатель с уважением относился к Суворову.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>