<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kozlov_Aleksandr_Aleksandrovich_4_1869">Козло́в Александр Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Козло́в Александр Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6620">Козло́в Александр Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Козло́в Александр Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1837-1924) — гос. деятель, генерал-адъютант (1905), московский обер-полицмейстер (1878-1881 и 1882-1887), петербургский обер-полицмейстер (1881-1882), московский генерал-губернатор (1905). Выполняя обязанности московского обер-полицмейстера, генерал Козлов принимал решения по служебным делам, в которых фигурировало имя «отставного поручика графа Льва Толстого».</p>
        <p>Родился в Петербурге в старинной дворянской семье, происходившей из дворян Нижегородской губ. Окончил Пажеский корпус (1855), поступил прапорщиком в лейб-гвардии Измайловский полк, которым в своё время командовал его отец, генерал-майор А. П. Козлов, а через шесть лет был назначен адъютантом обер-полицмейстера С.-Петербурга А. С. Суворова. В 1865 г. занял должность старшего полицмейстера Риги. В 1869 г. стал помощником петербургского градоначальника Д. Ф. Трепова; в 1878 г. получил назначение московским обер-полицмейстером. Пользовался полным доверием и пониманием у московского генерал-губернатора князя В. А. Долгорукова. В 1881 г. под руководством генерала Козлова была осуществлена реформа московской полиции: введены система вольного найма и новые звания (участковый пристав, полицейский надзиратель, городовой и т.д.); упразднена Управа благочиния, а её функции перешли к Управлению полиции, в составе которого появились новые структурные подразделения — сыскное и охранное отделения, а также специальная часть для подготовки рядовых сотрудников — резерв московской полиции.</p>
        <p>28 сентября 1882 г. А. А. Козлов, руководствуясь циркуляром Департамента полиции № 314 от 8 июля, издал приказ, по которому негласный надзор полиции устанавливался за деятельностью «землевладельца Самарской губернии графа Льва Толстого и члена Географического общества Александра Пругавина вследствие сношений их с сектантами». В связи с этим в случае приезда в Москву указанных лиц полицейским чинам предписывалось «учредить наблюдение за тем, чтобы они не распространяли здесь своего учения, и, в случае нарушения ими изложенного выше запрещения, немедленно о том донести». И уже 4 октября пристав 1-го участка Хамовнической части Давыдов, на основании данного предписания, сообщал начальнику московской охранки: «…граф Л. Н. Толстой приобрёл во вверенном мне участке собственный дом, куда и прибыл на жительство». При этом донесении пристав представил первую поднадзорную ведомость на «Льва Николаевича Толстого, графа, отставного поручика, 55 лет», в которой также указывались сведения о его семейном положении, имущественном обеспечении, постоянном месте жительства, обстоятельствах прошедшей жизни поднадзорного и настоящее его занятие; год, число и № распоряжения Департамента полиции, по какому учреждён надзор. Характерно, что в графе о настоящем занятии поднадзорного первоначальная запись «занятий никаких не имеет» впоследствии была заменена на «занимающийся литературой». С момента установления полицейского надзора за Толстым и до начала 1884 г. в поднадзорных ведомостях пристава Давыдова неизменной была фраза: «ни в чём предосудительном замечен не был» (Карякин Б. Н. Московская «охранка» о Л. Н. Толстом и толстовцах (1882-1912 гг.) // Голос минувшего. 1918. № 4-6. С. 284-285).</p>
        <p>Наблюдение за поднадзорным гр. Толстым осуществлялось не только в Москве. 8 июля 1883 г. помощник начальника Самарского ГЖУ доносил своему начальнику о том, что 12 июня граф Толстой, будучи проездом в селе Гавриловке, «делал сход в избе крестьянина, где “старался внушить принцип равенства, доказывая, что все должны делиться друг с другом” и что “церкви украшать глупо”. “Крестьяне увидели из его беседы, что он отвергает власть и правительство, а потому по выходе c беседы заключили, что он не сектант, а просто социалист». Аналогичные сведения сообщал в своём донесении от 11 июля и бузулукский исправник самарскому губернатору (цит. по: Гусев. Летопись. 1. С. 559-560).</p>
        <p>В октябре 1883 г. начальник Тульского ГЖУ уведомлял московских коллег, что во время проживания в Крапивенском уезде гр. Л. Н. Толстой «не обратил на себя особого внимания, исключая того, что был выбранным в отделение Тульского окружного суда в г. Крапивне присяжным заседателем, в 28-е минувшего сентября заявил суду публично, что он отказывается исполнять обязанности присяжного, по своим особым религиозным убеждениям» (Карякин Б. Н. Указ. соч. С. 284-285).</p>
        <p>Как отмечают исследователи, 1884-1886 гг. — «эра гонений» на запрещённые сочинения Толстого. В это время имя поднадзорного гр. Толстого начинало фигурировать не только в полицейских сводках, но и в документах Главного управления по делам печати. 22 февраля 1884 г. начальник этого учреждения Е. М. Феоктистов направил московскому генерал-губернатору В. А. Долгорукову письмо, в котором сообщал о том, что распространение гектографических запрещённых цензурою сочинений Толстого, как в С.-Петербурге, так и в Москве, «приняло довольно широкие размеры». В конце письма автор просил Долгорукова «сделать какие-либо распоряжения по этому предмету».</p>
        <p>4 марта 1884 г. Козлов на основании распоряжения губернатора в секретном прибавлении к приказу по московской полиции предписывал учредить «строгое наблюдение» «за необращением в продаже» запрещённых сочинений гр. Толстого «Исповедь» и «Евангельское учение»; в случае же обнаружения этих сочинений «отбирать и доставлять в охранное отделение, сообщив в то же время, у кого таковые были изъяты» (там же. С. 286)</p>
        <p>Спустя десять дней, 14 марта, обер-полицмейстеру Козлову снова поступило конфиденциальное письмо от губернатора, в котором говорилось: «Вследствие дошедших до меня достоверных сведений, что сочинения Льва Толстого, запрещённые для обращения в публике, гектографируются им самим у себя на дому, предлагаю Вашему Превосходительству учредить негласное по этому поводу наблюдение и о результатах мне немедленно доложить». Однако, несмотря на приказ о «немедленности», А. А. Козлов ответил губернатору на его запрос ровно через… два года.</p>
        <p>К этому времени Толстой секретным приказом Департамента полиции от 1 марта 1886 г. без всякой мотивировки был освобождён из-под негласного полицейского надзора, под которым находился около четырёх лет. Этим приказом надзор снимался со 130 лиц, среди которых фамилия «графа Льва Николаевича Толстого, отставного поручика» стояла рядом с фамилиями «дьяка Тополева и фокусника Адольфа Энштейна», которые вошли в историю, благодаря «соседству» с именем писателя.</p>
        <p>Прошло всего три дня после снятия надзора с Толстого, и уже 4 марта генерал Козлов получил из секретного отделения канцелярии московского генерал-губернатора В. А. Долгорукова напоминание «ускорить по возможности предложения от 14 марта 1884 г. по делу в отношении гр. Толстого». Обер-полицмейстер ответил генерал-губернатору, что в результате установленного за домом гр. Толстого «строжайшего наблюдения» выяснилось, что он «не гектографирует своих запрещённых изданий и не продаёт их у себя на дому» (там же. С. 288)</p>
        <p>Не успел главный полицейский Москвы отослать свой рапорт губернатору, как получил новый запрос, на этот раз от старшего инспектора по надзору за московскими типографиями. В нём спрашивалось: «не в кружке ли умершего инженера Александрова или в квартире Губаревой тайным образом печаталось “Так что же нам делать?” графа Льва Толстого?» При этом, считал автор запроса, упоминаемое на обложке книги название типографской фирмы «Общество распространения полезных книг» было сделано с целью обмана, т.к. указанное общество такой книги не издавало. На запросе Козлов сделал небрежную надпись: «Уведомить, что означенная книга печаталась, по всей вероятности, на юге» (там же. С. 288-289).</p>
        <p>8 апреля 1886 г. директор Департамента полиции П. Н. Дурново обратился к Козлову с тем же вопросом, на который генералу пришлось уже отвечать В. А. Долгорукову. В конфиденциальном письме Дурново, в частности, писал: «Департаментом полиции из совершенно негласных источников получены сведения, будто бы в доме проживающего в Москве гр. Льва Толстого устроена тайная типография для печатания его тенденциозных произведений, состоящая в непосредственном управлении ненадёжных в политическом отношении лиц». Сообщая об этом, Дурново «покорнейше просил не отказать в распоряжении о проверке самым секретным образом, в какой мере изложенное заслуживает вероятия».</p>
        <p>Через несколько дней, к большому огорчению петербургского начальства, московский обер-полицмейстер сообщил, что «по поводу устройства будто бы графом Толстым тайной типографии для печатания своих запрещённых сочинений несколько раз поступали заявления об этом, но путём негласного наблюдения и секретных разведок известия эти не подтвердились» (Типография Л. Н. Толстого // Былое. 1917. № 2 (24). С. 19). Однако в Департаменте полиции не унимались. 16 мая Козлову пришёл из Петербурга новый запрос, подписанный Дурново. В нём сообщалось о полученных Департаментом полиции сведениях, что среди сочувствующих учению гр. Толстого лиц возникло предложение отлитографировать в течение предстоящего лета значительное количество экземпляров «тенденциозных произведений этого автора», таких как «Евангелие», «Исповедь», «В чём моя вера?» «Что нам делать?», «Церковь и государство», «Письма к Энгельгардту». Эти издания, по сведениям агентуры, предполагалось распространить среди студентов высших учебных заведений, между которыми уже шла подписка. Дурново просил Козлова «принять зависящие меры» и не оставить его «своим уведомлением о последующем». Ответ Козлова был лаконичен и гласил, что упомянутые произведения гр. Толстого «настолько распространены между учащейся молодёжью, что едва ли предоставляется надобность в новом издании их». При этом генерал заверял петербургское начальство: «…к обнаружению лиц, желающих заняться подобным изданием, мною приняты надлежащие меры» (Карякин Б. Н. Указ. соч. С. 290).</p>
        <p>В 1887 г. Козлов покинул пост обер-полицмейстера и в дальнейшем возглавлял различные гос. благотворительные учреждения. В 1900 г. он вышел в отставку, но в бурном 1905 г. вернулся на службу и был назначен временно исполняющим должность московского генерал-губернатора, которую занимал с 14 апреля по 15 июля 1905 г. Из-за конфликта с Д. Ф. Треповым по поводу запрещения съезда представителей земств в Москве вынужден был покинуть занимаемый пост. В Москве его знали и любили, считая человеком не слишком далёким, но честным и порядочным. Как писал шеф жандармов В. Ф. Джунковский, «А. А. Козлов пользовался очень большой симпатией и уважением среди всех слоёв населения, не исключая и рабочих, и простого люда, а также и учащейся молодёжи» (Джунковский В. Ф. Воспоминания: В 2 т. М., 1997. Т. 1. С. 48).</p>
        <p>Уйдя в отставку, А. А. Козлов в начале августа 1905 г. получил бессрочный заграничный отпуск и выехал на лечение за границу. Проживал преимущественно в Швейцарии. В 1920 г. переехал в Германию, где через четыре года скончался в возрасте 87 лет. Похоронен в Берлине на православном кладбище Тегель.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>