<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kuzminskiy_Vasiliy_Aleksandrovich_3_1149">Кузминский Василий Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Кузминский Василий Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7290">Кузминский Василий Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кузминский Василий Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1882-1933) — родственник Толстого; второй сын А. М. и Т. А. Кузминских, племянник С. А. Толстой. Лейтенант гвардейского экипажа; участник Русско-японской войны, был в бою при Цусиме. 1 августа 1908 г. Т. А. Кузминская по просьбе сына написала Толстому письмо, в котором спрашивала, какого полка был Вронский, персонаж романа «Анна Каренина». 4 августа 1908 г. Толстой отвечал: «Не могу сказать, какого именно полка был Вронский. Только, наверное, не лейб-гусар. Желал бы, чтобы твой милый Вася интересовался бы узнать от меня вещи более нужные для жизни. Братски целую тебя, Сашу и Васю. Л. Толстой» (78: 192). В тот же день «Л. Н. рассказал, что получил письмо от Т. А. Кузминской: “Пишет “с великой просьбой”, спрашивает (я ожидал серьёзный вопрос, радовался): между её сыном-кавалергардом и другими возник спор, был ли Вронский кавалергард или лейб-гусар. Какие вопросы интересуют петербургскую молодёжь!”» (ЯПЗ. 3. С. 158).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>