<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Perfileva_Anastasiya_Sergeevna_3_1351">Перфильева Анастасия Сергеевна</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Перфильева Анастасия Сергеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10668">Перфильева Анастасия Сергеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Перфильева Анастасия Сергеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Ланская; 1813-1891) — вторая жена (с 1832 г.) С. В. Перфильева, знакомого Толстого и Берсов. Мать Перфильевой, В. И. Одоевская, состоявшая в дальнем родстве с бабкой Толстого по материнской линии, Е. Д. Трубецкой, была близкой подругой фрейлины М. А. Волковой. 3 декабря 1863 г. А. Е. Берс писал Толстому: «Тебе кланяются Перфильевы. Настасья Сергеевна, узнавши о том, что ты намерен наградить нас романом эпохи 1812 года, предложила мне послать тебе письма Марии Аполлоновны Волковой, писанные в 1812 году к её матери Ланской» (Кузминская. Ч. 2. Гл. XIV). Перфильева сохранила эти письма и через А. Е. Берса передала их Толстому ещё до их полной публикации в русском переводе «Вестником Европы» (1874-1875 гг.). Письма М. А. Волковой послужили Толстому не только источником некоторых сведений при создании «Войны и мира», но и в самом тексте романа легли в основу переписки Марьи Болконской и Жюли Карагиной. В 1864 г. по просьбе Перфильевой, жены участника войны 1812 года, А. Е. Берс уговорил Толстого прочитать из начатого романа. О первых впечатлениях от «Войны и мира» подробно рассказала Т. А. Кузминская: «У Перфильевых было несколько человек. Приготовления к чтению напоминали что-то торжественное …. Настасья Сергеевна в высоком чепце, на высоком диване. … Когда все уселись, Лёвочка начал читать. … Какая прелесть начало этого романа! Скольких я узнала в нём. … Казалось, все были очарованы чтением» (Кузминская. Ч. 3. Гл. IV). Во время обсуждения и разговора о прототипах героев Варенька, дочь Перфильевых, подметила, что Марья Дмитриевна Ахросимова напоминает её мать, с чем отчасти согласилась и Т. А. Кузминская: это «смесь Марии Аполлоновны Волковой с Перфильевой» (там же). М. А. Волкова «славилась своим прямым, здравым умом и острым языком, которого многие побаивались» (Кузминская. Ч. 1. Гл. VI), а Перфильева, как и М. Д. Ахросимова в «Войне и мире», всегда была в центре внимания: «Анастасия Сергеевна была очень популярна в Москве. Её здравый ум, энергичный смелый характер с отзывчивым сердцем имели притягательную силу и внушали общее уважение» (Кузминская. Ч. 3. Гл. III). Толстой ещё в 1851 г. выделял Перфильеву из московских дам и робел перед ней, не решившись подойти в концерте, «когда хотелось», что нашло отражение в дневниковой записи 12 марта.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>