<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rishe_Sharl_Rober_4_2044">Рише́ Шарль Робер</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Рише́ Шарль Робер // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11726">Рише́ Шарль Робер</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рише́ Шарль Робер</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Richet; 1850-1935) — посетитель Толстого; французский учёный, лауреат Нобелевской премии по физиологии и медицине 1913 г. Родился в семье профессора клинической хирургии медицинского факультета Парижского университета Альфреда Рише. Окончив школу, решил продолжить дело отца, поступил в Парижский университет, увлёкся научной деятельностью, в 1877 г. получил диплом медика, на следующий год защитил докторскую диссертацию и стал профессором медицинского факультета Парижского университета. В течение 17 лет был одним из издателей «Журнала физиологии и общей патологии» («Journal de Physiologie et Pathologie Générale») и в течение 24 лет — издателем «Научных обзоров» («Revue Scientifique»). Кроме физиологии занимался проблемами пищеварения, нейрохимии, бактериологии, терморегуляции у животных. Будучи человеком чрезвычайно талантливым и разносторонним, проявлял интерес к литературе, к психологии. В 1923 г. вышла его книга, переведённая на английский язык: «Тридцать лет исследования психики» («Thirty Years of Psychical Research»).</p>
        <p>Рише был убеждённым противником войн, написал антивоенное произведение «Вóйны и мир» («Les guerres et la paix», 1899). Пытался построить летательный аппарат жироплан, прообраз современного вертолёта. Увлекался спиритуализмом, опубликовал книгу «Наше шестое чувство» («Notre sixième sens», 1926), являлся членом парижской масонской ложи «Космос».</p>
        <p>20 августа 1891 г. Рише побывал у Толстого: его вместе с французским писателем О. Гудайлем и профессором литературы из Бордо Тревере привёз в Ясную Поляну философ Н. Я. Грот. Об их визите появилась информация в «Вестнике иностранной литературы» (Октав Гудайль в Ясной Поляне. 1891. № 12. С. 318-322), где приводились, в частности, впечатления Гудайля: «Покинуть громадный город … и очутиться в уединённом убежище великого русского писателя — должно было составить поразительный контраст и произвести странное, особенное впечатление. И я испытал его во время нашего недавнего путешествия по России, когда в компании с Шарлем Рише и профессором Гротом имел счастье провести целые сутки под гостеприимным кровом графа Толстого» (Интервью. С. 63). Воспоминания об этом посещении можно найти и в записных книжках Толстого: «27 Августа. Я. П. 91 г. Две недели не писал. За эти две недели были два главные события: моя поездка к Серёже брату … и свадьба Маши Кузминской 3-го дня. … Да, были ещё французы Tréveret, professeur de littérature étrangère à Bordeaux, и Richet с Houdail и Гротом. Мало интересны. Интереснее был еврей Прайс от Файнермана, который был у шекеров и дружил с американскими анархистами» (52: 50; о том же см.: Опульская. Материалы. 1. С. 242). С. А. Толстая записала в тот день в дневнике: «Очень интересно было слушать сегодня разговоры Лёвочки, Рише и Грота» (ДСАТ. 1. С. 207). Позднее в своих мемуарах «Моя жизнь» С. А. Толстая посвятила Рише целую небольшую главу. «20-го августа приехали к нам интересные гости: московский профессор философии Н. Я. Грот привёз к нам французского философа Mr Charles Richet, которого сопровождал его родственник, журналист, Mr Houdail, кажется. Как всегда, беседы Льва Николаевича с Рише никто не слышал; обыкновенно Лев Николаевич своих интересных собеседников уводил к себе в кабинет. Помню, что нам очень показалось смешно, что французы в нашей деревенской, простой обстановке явились к обеду во фраках.</p>
        <p>После обеда все пошли гулять. Я старалась не мешать разговорам, но Mr Richet особенно старался быть со мной и очень интересовался моей жизнью и моим отношениям к идеям и новым стремлениям моего мужа. С свойственной мне болтливостью я всё ему рассказывала, но, спохватившись, сказала ему, чтоб он не старался быть со мной любезным, так как его, конечно, должен гораздо больше интересовать мой муж.</p>
        <p>— Au contraire, Madame, c’est Vous, qui m’intéressez bien plus. Je sais tout ce qui concerne le comte d’après ses écrits Напротив, сударыня, вы интересуете меня гораздо больше. Всё, что касается графа, я знаю из его писаний (фр.).</p>
        <p>— Et que pensez-Vous de moi et de ma vie? И что же вы думаете обо мне и о моей жизни?.. (фр.) — спросила я Mr Richet.</p>
        <p>— Ah! Je Vous plains, Madame, Vous n’avez pas le temps d’être heureuse! Ах! Мне жаль вас, сударыня, у вас нет времени, чтобы почувствовать себя счастливой! (фр.).</p>
        <p>Меня поразило это понимание умного француза. Он понял тот труд, который взвалила на меня судьба, дав мне знаменитого мужа и девять человек детей. Пробыл Mr Richet с своими спутниками только два дня и оставил мне самое хорошее впечатление и своей прекрасной французской речью, и своими утончёнными манерами …, и даже своей наружностью, не говоря о его образовании и тонком, философском уме» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 216-217).</p>
        <p>Имя Рише встречалось в письмах Толстого. В письме от 4 марта 1894 г. Т. Л. Толстая, старшая дочь Толстых, из Парижа сообщала матери о том, что Рише пригласил её в театр на пьесу Сарду «Мадам Сан Жен». 10 марта Толстой писал дочери; «Как это ты с Рише в театр ходишь? Хорошо ли это? Впрочем, ты лучше знаешь» (67: 76). Продолжение темы — в письме от 12 марта: «Я рад, что ты, Таня, вернулась из театра, в который ты ездила с Рише. Он и хорош, да всё-таки француз и немножко копке. Он и вообще очень копке. Я думаю, что Шрёдер и Род гораздо серьёзнее и умнее его» (67: 79-81). Сравнивая Рише со швейцарскими писателями Эдуардом Родом и Феликсом Шрёдером, Толстой использовал слово «копке» из детского условного языка в семье Толстых.</p>
        <p>Через Рише в ноябре 1891 г. Толстой рассчитывал узнать адрес И. Д. Гальперина-Каминского в Париже, которому собирался переслать свою статью для публикации (84: 104).</p>
        <p>Имя Рише упоминалось в явно полемическом контексте в трактате Толстого «Царство Божие внутри вас», над которым автор работал в 1890-1893 гг.: «Пусть совершатся все те внешние усовершенствования, о которых могут только мечтать религиозные и научные люди; пусть все люди примут христианство и пусть совершатся все те улучшения, которых желают разные Беллами и Рише …. Пусть совершатся все эти внешние изменения, и положение человечества не улучшится. Но пусть только каждый человек сейчас же в своей жизни по мере сил своих исповедует ту правду, которую он знает, или хотя по крайней мере пусть не защищает ту неправду, которую он делает, выдавая её за правду, и тотчас … свершились бы такие перемены к освобождению людей и установлению правды на земле, о которых мы не смеем мечтать и через столетия» (28: 271).</p>
        <p>Вместе с тем Толстой использовал слова из книги Рише «Вóйны и мир» в подтверждение своих мыслей в статье «Одумайтесь!» (эпиграф к главе IV; 36: 110), в первом и втором томах «Круга чтения» (41: 415; 42: 83).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>