<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Meyerber_Dzhakomo_3_1243">Мейербе́р Джакомо</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Мейербе́р Джакомо // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8742">Мейербе́р Джакомо</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мейербе́р Джакомо</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(наст. имя: Якоб Либман Бер; 1791-1864) — французский композитор, пианист, дирижёр. С 10 лет выступал как пианист-виртуоз. В 25 лет уехал в Италию, прожил там восемь лет, написал 6 итальянских опер. С 1831 г. - в Париже, завоевал известность как оперный композитор, став создателем большой историко-романтической оперы («большой оперы»). Его новаторские пятиактные оперные спектакли, основанные на острых конфликтах, владение сценической драматургией, блестящая трактовка вокальных партий, яркая оркестровая палитра оказали влияние на развитие европейской оперы и становление крупнейших его современников Р. Вагнера и Дж. Верди. Среди сочинений Мейербера 16 опер (в т. ч. «Гугеноты», «Пророк», «Северная звезда» и др.), оратория, кантаты, псалмы; сочинения для оркестра, для фортепиано, романсы, баллады, элегии, хоры, песни…</p>
        <p>Толстой был знаком с некоторыми операми Мейербера: ещё при жизни композитора 9 февраля 1856 г. он слушал в петербургском театре «Étoile du Nord», 1 декабря - оперу «Гугеноты». Вернувшись из театра, сел писать В. В. Арсеньевой, начав письмо так: «Сейчас приехал из “Гугенотов” - нехорошо…» (60: 129), об опере более ни слова. В дневнике ещё короче: «…просто нехорошо» (47: 103). Через три месяца из Франции, из Дижона, Толстой и Тургенев отправили П. В. Анненкову общее письмо, где рукой Тургенева написано впечатление от посещения местного оперного театра: «Но зато театр здесь и даваемая на оном “Etoil du Nord” - чудо! Посмотрели бы вы на русских солдат, с киверами, вроде мучных совков, на казаков, на мужиков - и как это всё поёт! - Такая каша выходит, что вообразить нельзя» (60: 164). Речь идёт об опере Мейербера «Северная звезда», в основе которой - сюжет из русской истории, роман Петра I и Екатерины. С Тургеневым в опере был и Толстой, что отмечено в его дневнике 26/10 марта, но нет никакой оценки.</p>
        <p>Сочинения Мейербера упоминаются в некоторых произведениях Толстого. В черновиках повести «Детство» «папа́ напевал, аккомпанируя себе некоторые мотивы из опер», в т. ч. из оперы Мейербера «Роберт-дьявол», по мнению папа́, «лучшей оперы, которую он когда-либо слышал» (1: 320). Оперу «Роберт» упоминал Альберт (повесть «Альберт»), говоря о новой музыке, в которой он видел «красоты необыкновенные» (5: 39). Примерно в те же годы (1858-1861) в записной книжке Толстого появилась запись: «А. М. говорит: такой оперы, как Роберт, нет и не будет. Такого времени, как то, в которое он слушал Роберта, нет и не будет» (48: 83). В вариантах трактата «Что такое искусство?» Толстой относил сочинения Мейербера к «произведениям более или менее высокого разбора, все были понятны» (30: 322).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>