<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Obolenskiy_Dmitriy_Dmitrievich_2_465">Оболенский Дмитрий Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Оболенский Дмитрий Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9998">Оболенский Дмитрий Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Оболенский Дмитрий Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Миташа»; 1844-1931), князь — близкий, «старинный знакомый» Толстых, тульский помещик, охотник, коннозаводчик.</p>
        <p>Окончил юридический факультет Московского университета. Был уездным предводителем дворянства. Во время Русско-турецкой войны 1877 г. разорился па постройке сахарных заводов, в 1878 г, был предан суду за растрату, оправдан, но объявлен несостоятельным должником (дело тянулось несколько лет). «Его отдали под суд за то, что он добрый и тщеславный», — отметил Толстой в дневнике (49: 52). Часто бывал в Ясной Поляне, иногда вместе с Толстым охотились, «травили волков» (ЯПЗ. 2. С. 564). «Опять приезжал Оболенский Дмитрий Дмитрич, его дела плохи, и он точно душу отводит у нас», — отмечала С.А. Толстая в дневнике 14 ноября 1878 г. Сам Оболенский признавался, что к Толстому ездит «не только отвести душу — но для нравственной дезинфекции» (цит. по: ТВС. 1. С. 550).</p>
        <p>В середине 1860-х гг., вспоминала Т.А. Кузминская, «это был очень милый, развитой юноша, светски воспитанный матерью», баронессой Е.И. Менгден (Кузминская. Ч. III. Гл. VI). В 1910 г., как писал о нём В.Ф. Булгаков, это был «разговорчивый, добродушный старик. Лев Николаевич называет его Иовом, ввиду того что Оболенский перенёс ряд сокрушительных ударов судьбы: потерю большого состояния, преждевременную и часто трагическую смерть нескольких детей и т.д. Теперь Оболенский занимается и журналистикой и, между прочим, свои посещения Ясной Поляны описывает в “Русском слове”. Это даёт ему некоторый заработок» (Булгаков. С. 83-84). Печатался Оболенский и в суворинском «Новом времени». В середине 1890-х гг. в «Русском архиве» опубликовал «Наброски из воспоминаний» о Толстом, позднее переработал их для биографии Толстого, над которой работал П.И. Бирюков. Многие страницы воспоминаний посвящены эпизодам охоты.</p>
        <p>25 августа 1909 г. в газете «Русское слово» напечатана статья Оболенского «Вперёд или назад» об обыске в Ясной Поляне летом 1862 г. и об аресте Н.Н. Гусева.</p>
        <p>С Оболенским говорили обо всём: о земельном налоге и крестьянской общине, о пьянстве и самоубийствах, об охоте и музыке, о религии и о ценах на нефть, о Н.В. Гоголе и Л.Н. Андрееве, о Ж.-Ж. Руссо и «о езде на автомобилях», о революции и о «современных государственных людях в России»… Оболенский рассказывал предания из истории своего рода: Иван Грозный казнил семерых Оболенских-Серебряных, от восьмого пошла теперешняя фамилия Оболенских. Одному из них Грозный сжигал на животе книгу, пока не прожёг ему живот, и тот скончался» (ЯПЗ. 1. С. 122). «Особенно часто приходилось мне беседовать со Львом Николаевичем, когда он писал “Войну и мир”, — вспоминал Оболенский. — Мои деды делали кампанию 1812 года и последующих годов. Моя мать, урождённая Бибикова, была племянницей братьев Бибиковых — адъютантов князя Кутузова, который был женат на сестре A.И. Бибикова усмирителя Пугачёва. Так что многое у нас в доме было известно из первых рук. И, будучи ребёнком, а много слышал от деда Бибикова рассказов, а потом уже студентом много передавал Льву Николаевичу» (ТВС. 1. С. 197). Помогал Оболенский и в работе над «Анной Карениной»: «Между прочим, я передал Льву Николаевичу подробности и обстановку красносельской скачки, которая и вошла в ярком изображении в “Анну Каренину”» (там же. С. 198). Существует версия, что некоторыми своими чертами Оболенский послужил в романе одним из прототипов С.А. Облонского, его фамилией подсказана и фамилия этого персонажа (20: 340).</p>
        <p>Оболенский был замечательным рассказчиком, «рассказывал, как всегда, бойко, живо, интересно новости» (ЯПЗ. 2. С. 8), часто «сыпал анекдоты, неисчерпаемый запас» (ЯПЗ. 3. С. 355). «Миташа Оболенский лучше рассказывает, премилый. Последний раз он сыпал анекдоты», — записал Д.П. Маковицкий слова Толстого (ЯПЗ. 3. С. 366).</p>
        <p>Узнав об уходе Толстого из Ясной Поляны, Оболенский 29 октября приехал к Толстым. «Он с самого начала заявил, что приехал не как корреспондент, а как человек, близкий семье, — писал Булгаков. — Однако через несколько минут обратился к семейным с просьбой разрешить ему подробно написать в газетах обо всём происходящем в Ясной Поляне. …</p>
        <p>…Я имею право написать. Я счастлив, что граф всегда был со мною более чем откровенен.</p>
        <p>Бедный князь! Видимо, он заблуждался в определении своих отношений со Львом Николаевичем. Последнему он был по большей части скучен, потому, что совсем чужд … Софья Андреевна говорила с Оболенским и сообщила ему текст последнего письма Льва Николаевича» (Булгаков. С. 389). На следующий день многие газеты поместили сообщения о «внезапном отъезде Л.Н. Толстого из Ясной Поляны». Корреспонденции Оболенского печатались 29, 30 октября и 2 ноября в газете «Повое время». Они «не содержали компрометирующих семью писателя сведений» (там же. С. 418).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>