<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gertsenshteyn_Mikhail_Yakovlevich_3_946">Герценште́йн Михаил Яковлевич</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Герценште́йн Михаил Яковлевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3306">Герценште́йн Михаил Яковлевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Герценште́йн Михаил Яковлевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1859-1906) — экономист, учёный, общественный и политический деятель. Окончив юридический факультет Новороссийского университета (1881). прослушал курс политической экономии в Германии. В 1886 г. поступил на службу в Московский земельный банк, с этого времени его экономические статьи регулярно появлялись в «Русских ведомостях», «Юридическом вестнике», «Русской мысли». В 1903 г. Герценштейн был назначен на должность приват-доцента Московского университета, в 1904 г. - адъюнкт-профессора политэкономии и статистики Московского сельскохозяйственного института. В эти годы определилась основная сфера его научных интересов - финансы, кредит, аграрный вопрос. Результаты размышлений экономиста по занимающим его проблемам изложены в работах «Кредит для земств и городов» (1892), «Реформа ипотечного кредита в Германии» (1900), «Ипотечные банки и рост больших городов в Германии» (1902), «Мелкий кредит в трудах комитетов о нуждах сельскохозяйственной промышленности и сберегательные кассы» (1904) и др.</p>
        <p>Начало XX в. - период политической активности Герценштейна. В 1904 г. он был избран гласным Московской городской думы и гласным Московского губ. избирательного собрания. В 1904-1905 гг. участвовал в земских и городских съездах. С момента создания конституционно-демократической (кадетской) партии стал её членом и возглавил партийную комиссию по аграрному вопросу. Во время выборов в 1 Гос. думу (1906) кадетская партия выдвинула кандидатуру Герценштейна, и он прошёл в Думу от г. Москвы. В своих выступлениях в Думе он критиковал финансовую политику правительства, подчёркивал необходимость принудительного отчуждения частновладельческих земель и передачу их крестьянам на правах аренды.</p>
        <p>Одним из направлений научной и политической деятельности Герценштейна стало исследование и критика теории американского политэконома Генри Джорджа, получившей название «джорджизма». Статью о книге Г. Джорджа «Прогресс и бедность» (1879) Герценштейн опубликовал в 1885 г. в «Русской мысли», критике «джорджизма» посвящена и его статья «Национализация земли и условия её применения в России», вышедшая в сборнике «Аграрный вопрос» в 1905 г. Наиболее полно взгляды Герценштейна на «джорджизм», получивший в России широкую известность в результате популяризации этого учения Толстым, выражены в исследовании «Национализация земли, крестьянский банк и выкупная операция» (1905). В этой работе Герценштейн критиковал одно из фундаментальных положений теории Джорджа, заключающееся в том, что земля не может принадлежать отдельным лицам, но должна оставаться общей собственностью человечества.</p>
        <p>Но свидетельству Д. П. Маковицкого, в 1905-1906 гг. Толстой внимательно следил за публикациями и выступлениями Герценштейна, посвящёнными аграрному вопросу. В 1905 г. писатель поддержал статью С. Д. Николаева «В защиту проекта земельной реформы Г. Джорджа», написанную в ходе полемики с Герценштейном. Сначала Толстой выступил против публичного опровержения Николаевым взглядов Герценштейна. Как записал Маковицкий 27 июля 1905 г., писатель рассказывал: «Николаев хотел возражать Герценштейну на его статьи, но я ему отсоветовал. Это так глупо, это такое враньё …. Дам вам книгу Генри Джорджа, прочтите. Излагать не буду» (ЯПЗ. 1. С. 356). Между тем уже 30 июля Маковицкий записал: «Я был у Николаевых. Сергей Дмитриевич занят статьёй о Генри Джордже, опровергает нападки Герценштейна. Хотя Л. Н. отсоветовал ему писать, говоря, что это не нужно, но Сергей Дмитриевич хочет попросить его поправить статью и уверен, что Л. Н. поправит» (ЯПЗ. I. С. 358). Надежды Николаева оправдались. 1 августа Толстой в разговоре с Маковицким заметил: «Я был у Николаевых. Он придёт вечером читать свою статью. Она длинная. Герценштейн - тупоумие, наглость, невежество. Тупоумие, глупость, присущая именно учёным-профессорам. Не знает Генри Джорджа, а пишет про него; не знает, что такое “рента”. Николаев взял его в когти и не выпустит, он умница, логично, последовательно рассуждает. Я хочу написать предисловие, чтобы обратить на его статью внимание» (ЯПЗ. 1. С. 361). Статья Николаева была напечатана в «Сыне отечества» (1905, № 169 от 31 августа) вместе с сопроводительным письмом Толстого, отдельной книжкой вышла в издательстве «Посредник» в 1906 г. В сопроводительном письме от 11 августа 1905 г. Толстой, в частности, писал: «Я не советовал Николаеву отвечать г. Герценштейну, но его так огорчило неверное понимание его (а также и моего) любимого писателя, что он всё же написал ответную статью …. она может быть полезна для многих и многих людей, не занимавшихся земельным вопросом, которые, прочтя статью г. Герценштейна и поверив ему на слово, вместо того ясного понимания этого великого вопроса и всего его не только экономического, но и нравственного значения … останутся при той запутанной неясности представлений и при том мнимом понимании вопроса, которые получаются от подобных квази-научных статей» (76: 9-10).</p>
        <p>После разгона I Гос. думы (1906) Герценштейн выехал в Выборг, где подписал «Выборгское воззвание». 18 июля 1906 г. в Териоки на берегу Финского залива он был убит черносотенцами. В семейном кругу 20 июля 1906 г. Толстой прокомментировал убийство Герценштейна: «Слыхали об убийстве Герценштейна? Это хороший урок для тех, которые на словах осуждают евреев. … Убийца Плеве, убийца Герценштейна - одинаково жалки» (ЯПЗ. 2. С. 179).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>