<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kuzminskaya_Darya_Aleksandrovna_3_1147">Кузми́нская Дарья Александровна</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Кузми́нская Дарья Александровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7285">Кузми́нская Дарья Александровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кузми́нская Дарья Александровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Даша»; 1868-1873) — первая дочь А. М. и Т. А. Кузминских, «умершая 4-х лет от тифа на Кавказе» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 170. - Ошибка: Даше только что исполнилось 5 лет). Маленькая Даша уже училась читать: Т. А. Кузминская писала Толстым, что по «Азбуке» Толстого она легко выучила половину алфавита. Толстой любил детей Кузминских, как своих. Узнав о смерти пятилетней Даши, он написал Т. А. Кузминской: «Любезный друг Таня! Не могу тебе описать впечатление, которое произвело на меня известие о смерти прелестной моей милой … моей любимицы Даши! Я никогда бы не думал, чтобы эта смерть так могла поразить меня. Я почувствовал, как ты и твои дети близки мне. Целый день я не могу подумать о ней и о вас без слёз» (62: 27). С. А. Толстая писала в своих мемуарах: «Редко что в жизни так больно и мучительно огорчало меня, как эта смерть первого ребёнка моей сестры, 4-летней, черноглазой красавицы Даши. Для сестры моей - я это знала - это было не горе, а настоящее несчастье. Она плакала и горевала непрерывно два года, и это было ужасно. Впоследствии она в двух детских рассказах трогательно описала жизнь этой девочки и напечатала их» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 215). «Смерть Даши Кузминской отозвалась в нас, как потеря своего ребёнка, и напомнила живо возможность своей потери», - писал Толстой В. А. Иславину (62: 30).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>