<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Genri_Dzhordzh-Mladshiy_2_215">Генри Джордж-Младший</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Генри Джордж-Младший // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4372">Генри Джордж-Младший</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Генри Джордж-Младший</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(George Henry; 1862-1916) — американский общественный деятель, журналист. Сын Г. Джорджа, последователь экономических взглядов и пропагандист его учения, демократ. Корреспондент нескольких английских и американских периодических изданий. Корреспондент и адресат Толстого.</p>
        <p>В июне 1901 г. прислал Толстому биографию отца («The Life of Henry George by his son»; с дарственной надписью; сохранилась в яснополянской библиотеке), сопроводив следующим письмом: «С этой почтой посылаю написанный мною экземпляр биографии моего отца. Тёплое отношение отца к Вам и мой собственный восторг к Вам и к Вашей работе дают мне основание надеяться, что Вы воспримете эту книгу как дань признания. С уважением Ваш Генри Джордж-младший». В ноябре 1905 г. он прислал в Ясную Поляну свою «только что вышедшую книгу», в которой, как он писал, «предпринята попытка описать социальные и политические проблемы Соединённых Штатов и пути их разрешения», а также «попытка продвинуть вперёд дело жизни» отца.</p>
        <p>Приехав в Россию, Г. Джордж-младший в июне 1909 г. попросил разрешение посетить Ясную Поляну. Толстой ответил телеграммой: «Очень рад видеть, ожидаю» (79: 214). Известие о приезде Г. Джорджа-сына стало поводом для появления небольшой статьи о земельном вопросе, которую Толстой в тот же день продиктовал Н.Н. Гусеву и тогда же послал в газеты (9 июня напечатана в газете «Русские ведомости» под заглавием «Новая статья Л.H. Толстого». В Юб. — «По поводу приезда сына Генри Джорджа» — название дано редакцией). «Мне очень интересен Генри Джордж-сын. Николаев говорил про него, что он продолжает деятельность отца, скромен, умён. Он наверно едет через Японию, кругосветное путешествие; женат на японке, сможет рассказать про Японию», — записал Д.П. Маковицкий слова Толстого (ЯПЗ. 3. С. 430). 5 июня Г. Джордж приехал в Ясную Поляну. Толстой отметил в дневнике: «Приехал сын Джорджа с фотографом. Приятный» (57: 79).</p>
        <p>«Л.H. с Генри Джорджем-сыном долго беседовал в кабинете и зале в обществе С.Д. Николаева, переведшего на русский язык все сочинения Генри Джорджа …. Л.Н. ради гостей остался дома, пропустил прогулку», — записал в своём дневнике Маковицкий и добавил: «Генри Джордж-сын с Л.Н. говорил о растущем богатстве богачей и о растущей нужде рабочих и безработных» (ЯПЗ. 3. С. 432). О своём посещении Ясной Поляны Г. Джордж-сын рассказал в статье «Му farewell to count Tolstoy» («Прощальный привет графу Толстому»; 14 ноября 1909 г. опубликована в «New York World»).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>