<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Chekhov_Anton_Pavlovich_2_733">Чехов Антон Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Мелкова А. С. Чехов Антон Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888091">
                  <name>Мелкова А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15308">Чехов Антон Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Чехов Антон Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1860-1904) — писатель, драматург. Родился в Таганроге. Дед его со стороны отца был крепостным помещика Черткова в Воронежской губ. Он выкупил на волю себя и своих детей. Отец Чехова имел в Таганроге бакалейную лавку. Разорившись, уехал в Москву, и Чехов, подросток, остался в Таганроге один, учился в гимназии Я зарабатывал на жизнь репетиторством. На его долю выпали унижения и бедность. В 1884 г. Чехов окончил медицинский факультет Московского университета, но его влекло к литературе. Печататься начал ещё в студенческие годы в юмористических журналах. С 1885 г. его рассказы публиковались в «Петербургской газете» и с 1886 г. в «Новом времени» (Толстой читал эти издания). В 1886-1890 гг. Чехов выпустил сборники «Пёстрые рассказы», «В сумерках», «Хмурые люди»; его повести и рассказы появлялись в толстых журналах. Пьесы Чехова «Иванов», «Чайка», «Дядя Ваня», «Три сестры», «Вишнёвый сад» ставились на сценах столичных и провинциальных театров.</p>
        <p>Толстой и Чехов познакомились 8 августа 1895 г. в Ясной Поляне, где Чехов провёл два дня. Приехав утром, он увидел Толстого в аллее парка и принял его предложение искупаться в реке Воронке. Первый их разговор происходил «по горло в воде» (Л.Н. Толстой и А.П. Чехов: рассказывают современники, архивы, музеи… / Сост. и автор коммент. А.С. Мелкова. М.: Наследие, 1998. С. 223. Далее: Толстой и Чехов, с указанием страницы). В Ясной Поляне в те дни были Н.Н. Страхов, С.И. Танеев, И.И. Горбунов-Посадов, В.Г. Чертков, С.Т. Семёнов. Говорили о книге Чехова «Остров Сахалин», о богатствах Сибири. Чертков и Горбунов-Посадов читали начало романа «Воскресение». Чехов высоко оценил картину суда над Масловой и сделал замечание по поводу срока наказания. Он вызвал живой интерес у С.А. Толстой и её дочерей.</p>
        <p>15 февраля 1896 г. Чехов и А.С. Суворин были у Толстых в Хамовниках. Говорили о картине Н.Н. Ге из жизни Христа, о Софокле, о поэте Верлене, о декадентах, о работе Толстого над романом «Воскресение». Толстой подарил Чехову свою фотографию с дарственной надписью.</p>
        <p>28 марта 1897 г. Толстой навестил Чехова в клинике профессора А.А. Остроумова на Девичьем поле в Москве. Чехов оказался там из-за сильного лёгочного кровотечения. Гуляя по коридору, они беседовали о бессмертии, о рассказе К. Носилова «Театр у вогулов», о романе Толстого «Воскресение» и статье «Что такое искусство?».</p>
        <p>Весной 1899 г. Чехов жил в квартире, которую снимал в доме Шешкова на Малой Дмитровке. Туда 22 апреля пришёл Толстой. Он познакомился с сестрой Чехова Марией Павловной и застал там актёров А.Л. Вишневского и А.И. Сумбатова (Южина). Возник разговор о Малом театре и МХТ’е, пьесе Чехова «Дядя Ваня». Говорили и о романе Толстого «Воскресение». На следующий день Чехов был у Толстого в Хамовниках. Слушали игру на рояле А.Б. Гольденвейзера; говорили о Горьком и о литературном критике М.О. Меньшикове, о его желании познакомить Т.Л. Толстую и М.П. Чехову.</p>
        <p>В сентябре 1899 г. Чехов поселился в собственном доме в Крыму, в деревне Аутке, под Ялтой (сейчас Дом-музей А.П. Чехова входит в черту города Ялты). Переехать на юг Чехову советовали врачи. С 8 сентября 1901 г. по 25 июня 1902 г. недалеко от Ялты, в Гаспре, жили Толстые. Все дальнейшие встречи Толстого и Чехова происходили на даче в Гаспре.</p>
        <p>12 сентября 1901 г. Чехов навестил Толстого. Говорили о Крыме, о женитьбе Чехова на актрисе О.Л. Книппер, о матери Чехова и их одиночестве зимой в Аутке, о повести Чехова «В овраге» и его пьесах. П. А. Сергеенко сделал фотографии на верхней террасе дачи. 5 ноября 1901 г. Чехов — снова в Гаспре: в этот день С.А. Толстая сделала фотографии Толстого с Чеховым. 14 ноября 1901 г. Чехов приехал в Гаспру с М. Горьким и поэтом К.Д. Бальмонтом. Толстой говорил о женских образах у Тургенева, о Рёскине и его мысли о воспитательном значении искусства.</p>
        <p>17 января 1902 г., в свой день рождения, Чехов (с врачом И.Н. Альтшуллером) посетил Толстого. Разговаривали о повести А.И. Куприна «В цирке». Чехов советовал Толстому прочитать в журнале «Русское богатство» очерк В.Г. Короленко «У казаков». 31 марта 1902 г. Толстой и Чехов виделись в последний раз. У Толстого были доктора С.Я. Елпатьевский и Д.В. Никитин; позже пришли М. Горький, Л.A. Сулержицкий. Говорили об отмене выборов в почётные академики Горького, о предложении Короленко выйти из Академии; о французских поэтах. Толстой сказал Чехову, что его пьесы хуже, чем у Шекспира.</p>
        <p>Толстого и Чехова связывали глубокие и прочные симпатии, но большая разница в возрасте — Чехов на 32 года моложе Толстого — мешала Чехову стать в более близкие отношения с Толстым. Странно, но Толстой и Чехов не переписывались. Только однажды фамилия Чехова стоит под коллективной поздравительной телеграммой Толстому по случаю его 75-летия — 27 августа 1903 г. от редакции журнала «Русская мысль». Толстой подарил Чехову три своих фотографии с дарственными надписями. Эти три подписи-автографа — единственные письменные обращения Толстого к Чехову. Известно большое число дарственных надписей Чехова на книгах и фотографиях, но ни одна из них не была адресована Толстому. Чехов всегда был крайне сдержан в выражении своих симпатий. Толстой активнее шёл навстречу Чехову: ещё 5 января 1893 г. вместе с И.Е. Репиным он искал в Москве встречи с ним, не зная, что Чехов с марта 1892 г. жил в Мелихове Серпуховского уезда. Чехов более двух лет медлил с «ответным визитом».</p>
        <p>Своеобразный характер отношений двух писателей отметил C.Л. Толстой: «Отец чувствовал, что Антон Павлович, хотя относится к нему с большой симпатией, не разделяет его взглядов. Он вызывал его на спор, но это не удавалось; Антон Павлович не шёл на вызов. Мне кажется, что моему отцу хотелось ближе сойтись с ним и подчинить его своему влиянию, но он чувствовал в нём молчаливый отпор, и какая-то грань мешала их дальнейшему сближению» (Очерки былого. 1968. С. 215).</p>
        <p>То, что испытывал Чехов к Толстому, можно сравнить с невысказанной любовью. «В своей жизни я ни одного человека не уважал так глубоко, можно даже сказать, беззаветно, как Льва Николаевича», — признавался Чехов в письме Горбунову-Посадову 9 ноября 1898 г. Наиболее сильно выразил Чехов свои симпатии к Толстому в письме М.О. Меньшикову 28 января 1900 г.; «Я боюсь смерти Толстого. Если бы он умер, то у меня в жизни образовалось бы большое пустое место … я ни одного человека не люблю так, как его…»</p>
        <p>Только после смерти Чехова, в 1908 г., Толстой познакомился с этим чеховским признанием. В дневнике Д.П. Маковицкого 25 марта записан разговор Толстого с сыном Сергеем о статье Меньшикова «Толстой в плену», где цитировалось это письмо: «Сергей Львович: “Читал ты, папа, в фельетоне Меньшикова письмо Чехова к нему о тебе?” — Л.Н. кивнул головой и сказал: “Я не знал, что он меня так любил”».</p>
        <p>7 декабря 1901 г. Толстой приехал из Гаспры в Ялту, где снимала квартиру его дочь Мария Львовна. Он хотел навестить Чехова, но тот был болен. Толстой позвонил ему по телефону. А.М. Горький 31 марта 1902 г. в Гаспре наблюдал отношение Толстого к Чехову: «Чехова он любил и всегда, глядя на него, точно гладил лицо А.П. взглядом своим, почти нежным в эту минуту. Однажды А.П. шёл по дорожке парка с Александрой Львовной, а Толстой, ещё больной в ту пору, сидя в кресле на террасе, весь как-то потянулся вслед им, говоря вполголоса: “Ах, какой милый, прекрасный человек: скромный, тихий, точно барышня! И ходит, как барышня. Просто — чудесный!”» (Горький М. Лев Толстой. Письмо).</p>
        <p>Толстой впервые прочитал рассказы Чехова, когда тот только начал печататься в журналах и газетах, и сразу отметил его талант. В библиотеке писателя в Ясной Поляне сохранились и сборники рассказов Чехова, выходившие в свет в те годы. Как бы заново Толстой открыл Чехова, когда были изданы его собрания сочинений (СПб.: Изд. А.Ф. Маркса. 1899-1902: В 10 т. и Полн. собр. соч. СПб.: Изд. А.Ф. Маркса, 1903: В 16 т.). Страницы этих изданий хранят многочисленные пометы Толстого. Особенно много помет и вычёркиваний в тексте рассказа «Душечка» (т. XII). Много помет и на страницах журнала «Книжки “Недели”» (СПб., 1899. Январь) — в тексте рассказа «По делам службы».</p>
        <p>В начале 1903 г. Толстой составил, видимо, для издания в «Посреднике», список наиболее любимых им рассказов Чехова, разделив их на два сорта: «1 сорт: 1) “Детвора”, 2) “Хористка”, 3) “Драма”, 4) “Дома”, 5) ’Тоска”, 6) “Беглец”, 7) “В суде”, 8) “Ванька”, 9) “Дамы”, 10) “Злоумышленник”, 11) “Мальчики”, 12) “Темнота”, 13) “Спать хочется”, 14) “Супруга”, 15) “Душечка”. 2 сорт: 1) “Беззаконие”, 2) “Горе”, 3) “Ведьма”, 4) “Верочка”, “На чужбине”, 6) “Кухарка женится”, 7) “Канитель”, 8) “Переполох”, 9) “Ну, публика!”, 10) “Маска”, 11) “Женское счастье”, 12) “Нервы”, 13) “Свадьба”, 14) “Беззащитное существо”, 15) “Бабы”» (Толстой и Чехов. С. 21-22).</p>
        <p>О том, как Толстой относился к его творчеству, Чехов узнавал из писем общих знакомых. В январе 1899 г. в журналах «Семья» (М.) и «Книжки “Недели”» (СПб.) были опубликованы рассказы Чехова «Душечка» и «По делам службы». Толстой был в восторге от них и читал их несколько раз своим гостям. Меньшиков в письме 19 января 1899 г. передавал Чехову содержание письма к нему одной дамы: «Читал (Лев Н.) вчера нам два рассказа Чехова. Оба хороши. … Он находит, что Чехов — великий талант, великий писатель». Горбунов-Посадов писал Чехову 24 января 1899 г. о чтении Толстым рассказов «Душечка» и «По делам службы». О «Душечке»: «Лев Н. в восторге от неё. Он всё говорит, что это перл, что Чехов — это большой-большой писатель. Он читал её уже чуть ли не 4 раза вслух и каждый раз с новым увлеченьем. Ах, как он чудно читает!» (Толстой Л.Н. Толстой и А.П. Чехов, и Чехов. С. 152-153). Рассказ «Душечка» Толстой включил со своими поправками в «Круг чтения». И к рассказу написал «Послесловие»: он не соглашался с автором, который «хочет посмеяться» над женщиной, не имеющей своего мнения, повторяющей слова мужчин, любимых ею: «не смешна, а свята, удивительна душа Душечки, с своей способностью отдаваться всем существом своим тому, кого она любит».</p>
        <p>Образ сотского Лошадина из рассказа «По делам службы» Толстой считал художественным открытием Чехова. Об этом — в его дневнике 7 мая 1901 г.: «Видел во сне тип старика, который у меня предвосхитил Чехов. Старик был тем особенно хорош, что он был почти святой, а между тем пьющий и ругатель. Я в первый раз ясно понял ту силу, какую приобретают типы от смело накладываемых теней». Толстой не завидовал Чехову, но восхищался им. Он дал очень верное определение его таланта. Чехов узнал об этом из письма к нему 5 сентября 1903 г. юриста и писателя Б.А. Лазаревского, посетившего Толстого в Ясной Поляне: «Чехов — это Пушкин в прозе…» (Толстой и Чехов. С. 201).</p>
        <p>После смерти Чехова в интервью корреспонденту газеты «Русь» (СПб.) А.В. Зенгеру Толстой дал глубокую оценку творчества и личности Чехова: «Чехов, видите ли, это был несравненный художник… Да, да… Именно несравненный… Художник жизни… И достоинство его творчества то, что оно понятно и сродно не только всякому русскому, но и всякому человеку вообще… А это главное. Я как-то читал книгу одного немца, и там вот молодой человек, желая сделать своей невесте хороший подарок, дарит ей книги, и чьи? Чехова… Считая его выше всех известных писателей… Это очень верно; я был поражён тогда…</p>
        <p>Он брал из жизни то, что видел, независимо от содержания того, что видел. Зато если уж он брал что-нибудь, то передавал удивительно образно и понятно, — до мелочей ясно… То, что занимало его в момент творчества, то он воссоздавал до последних чёрточек… Он был искренним, а это великое достоинство: он писал о том, что видел и как видел… И благодаря искренности его, он создал новые, совершенно новые, по-моему, для всего мира формы письма, подобных которым я не встречал нигде! Его язык — это необычный язык. Я помню, когда я его в первый раз начал читать, он мне показался таким странным, «нескладным»; но как только я вчитался, так этот язык захватил меня.</p>
        <p>Да, именно благодаря этой «нескладности» или, не знаю, как это назвать, он захватывает необычайно и, точно без всякой воли вашей, вкладывает вам в душу прекрасные художественные образы. … Я повторяю, что новые формы создал Чехов и, отбрасывая всякую ложную скромность, утверждаю, что по технике он, Чехов, гораздо выше меня!.. Это единственный в своём роде писатель. … Я хочу вам сказать ещё, что в Чехове есть ещё большой признак: он один из тех редких писателей, которых, как Диккенса и Пушкина и немногих подобных, можно много, много раз перечитывать, — я это знаю по собственному опыту. … Одно могу сказать вам: смерть Чехова — это большая потеря для нас, тем более что, кроме несравненного художника, мы лишились в нём прелестного, искреннего и честного человека… Это был обаятельный человек, скромный, милый…» (Толстой и Чехов. С. 287-288).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>