<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ofrosimov_Pavel_Aleksandrovich_3_1332">Офро́симов Павел Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Офро́симов Павел Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10366">Офро́симов Павел Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Офро́симов Павел Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Афросимов»; 1799-1877) — сосед Толстого по Ясной Поляне, тульский помещик; штабс-капитан в отставке. Владелец сельца Салова Крапивенского уезда, что в 6 верстах от Ясной Поляны. В 1847-1857 гг. судья Совестного суда. Толстой и Офросимов вместе охотились, обменивались собаками, даже разводили собак: «Нынче послал Дорку к Офросимову, вот будет тебе щенок, какого прикажешь», - писал Толстой А. Е. и Л. А. Берсам (22 декабря 1864 г.; 61: 64).</p>
        <p>11 августа 1856 г. Толстой записал в дневнике: «Был в засеке на охоте с Афросимовым, он добрый, но скучный болтун» (47: 89). Об этой охоте через неделю он сообщал брату С. Н. Толстому: «Собак мне привели, лошадь я купил славную, но два раза ездил в наездку, не видал ни одного. На днях поеду с Афросимовым. Мы уже ездили с ним в засеку и распугали там выводок волков» (60: 80). Офросимов приглашал на охоту и в сентябре, но 6 сентября Толстой «совсем разболелся» и два раза «отказал» соседу. 11, 12 сентября в дневнике рядом с записями о литературной работе появляется имя Офросимова: «Поправляюсь, вчера диктовал, нынче был Офросимов и додиктовал всё, но переделки много. Офросимов милейший старик» (47: 92). 20 сентября Толстой сам поехал к соседу: «Два дня был у Офросимова» (47: 92). Октябрьские дневниковые записи тоже упоминали Офросимова: «Ездил на охоту, на соединение с Офросимовым, но не застал его…» (6 октября; 47: 94). Офросимов звал Толстого приехать к нему в Салово, а оттуда на охоту в отъезжем поле, «на преследование диких зверей в пределах крапивенских и черненских» (47: 361). Имя Офросимова в записной книжке Толстого соседствует с записями к повести «Отъезжее поле», новому сочинению, над которым в конце августа 1856 г. начал работать писатель. Не исключено, что в качестве действующего лица сосед мог появиться в этом произведении, но сочинение не было завершено. Сохранилось три письма Офросимова к Толстому, в которых идёт речь об их совместных охотничьих поездках. Письмо об охоте от 20 августа 1856 г. даже написано стихами.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>