<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ardens_Nikolay_Nikolaevich_4_1658">Арденс Николай Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Карандашова О. С. Арденс Николай Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888058">
                  <name>Карандашова О. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20009">Арденс Николай Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Арденс Николай Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(до 1934 г. фамилия — Апостолов; 1890-1974) — исследователь творчества Л. Н. Толстого, литературовед, член Союза писателей СССР, доктор филологических наук, профессор, педагог, журналист.</p>
        <p>Родился в семье отставного полковника в Черниговской губ. Окончил сначала кадетский корпус в Киеве, в 1916 г. — историко-филологический факультет Киевского университета, где получил премию за сочинение «Исторический роман Толстого и его предшественников». С 1911 г. изучал Толстого и под влиянием идей писателя отказался от военной службы во время Первой мировой войны. В связи с этим был под судом и следствием в 1916-1917 гг.</p>
        <p>С 1916 г. занимался педагогической и научной деятельностью. 1917-1920 гг. руководил издательством «Объединённого рабочего кооператива» в Киеве, был лектором народного университета, преподавателем в реальных училищах и трудовых школах. Редактировал сочинения Толстого в издательствах «Жизнь» и «Голос» (1918-1921 гг.).</p>
        <p>В 1921-1922 гг. был уполномоченным Комитета помощи голодающим на территории УССР. С 1922 г. работал в Москве, где состоял членом Толстовского общества и Общества любителей российской словесности. Преподавал историю литературы в МГУ, Уральском университете, ВГИКе, ГИТИСе. В 1922-1924 гг. работал в ОР Гос. музея Л. Н. Толстого.</p>
        <p>Печататься начал с 1907 г. («Литературно-научные очерки»). В 1908 г. выпустил книгу стихов «Утренние сумерки» (Киев, 1908), позднее — исследование «Карамзин как романист-историк» (1916), ещё позже статьи о Пушкине, книгу «Драматургия и театр А. С. Пушкина» (1939) и др. Главные труды Арденса связаны с изучением жизни и творчества Л. Н. Толстого. В книге «Живой Толстой. Жизнь Л. Н. Толстого в воспоминаниях и переписке» (1928) впервые собраны важнейшие мемуарные свидетельства о писателе. Другие труды Арденса посвящены анализу работы Толстого над историческими источниками, взаимоотношениям Толстого с писателями-современниками, отношению Толстого к самодержавному строю и др. С 1909 г. посещал Ясную Поляну; переписывался с С. А. Толстой и её сестрой Т. А. Кузминской, получая от них сведения, которые использовал в своих трудах о Толстом.</p>
        <p>Участвовал в изданиях: «Русская мысль», «Литературно-научный сборник», «Печать и революция», в сборниках ГМТ, «Памятниках творчества и жизни Толстого» и др. Статья «Толстой и Диккенс» переведена на английский язык и издана в Лондоне. В 1940 г. при МИФЛИ защитил кандидатскую диссертацию по истории создания и проблематике книги «Война и мир», в 1964 г. — докторскую диссертацию «Творческий путь Льва Толстого» (М.: АН СССР, 1962). В 1964-1974 гг. — профессор МГПИ им. В. И. Ленина.</p>
        <p>В 1945 г. был награждён медалью «За доблестный труд в Великой Отечественной войне 1941-1945 гг.».</p>
        <p>Библиография трудов Н. Н. Арденса о Л. Н. Толстом: Религиозно-анархические идеи Толстого и современный политический психоз. Киев, 1919; Лев Толстой. Его жизнь и жизнепонимание: Популярный очерк к 10-летию со дня смерти. Киев, 1920; Л. Толстой над страницами истории. М., 1928; Живой Толстой. М., 1928; Лев Толстой и его спутники. М., 1928; Жизнь Л. Н. Толстого в воспоминаниях и переписке. М., 1928; Лев Толстой и русское самодержавие. Факты. Воспоминания. Документы. М.-Л., 1930; К вопросам философии истории в «Войне и мире» Толстого // Учёные записки Арзамасского педагогического института, 1957. Вып. 1; Народы Востока и русская литература // Там же, 1958. Вып. 3; Творческий путь Льва Толстого. М.: Изд. АН СССР, 1962; Из наблюдений над мастерством Достоевского и Толстого. Учён. зап. МГПИ им. В. И. Ленина, 1968; Два “воскресения” в русской литературе. Учён. зап. МГПИ им. В. И. Ленина, 1969; Достоевский и Толстой. М.: МГПИ, 1970; и др.</p>
        <p>В ОР ГМТ хранится фонд Н. Н. Арденса (ГМТ. Ф. 3; 2110 док.; 1878-1991 гг.), включающий: Биографические материалы и личные документы (1900-1972); Материалы служебной и общественной деятельности (1917-1970); Документы родителей Н. Н. Арденса (1878-1908); Письма Н. Н. Арденса разным лицам; Письма Н. Н. Арденсу (1910-1972); Поздравительные адреса (1970). Творческие рукописи Н. Н. Арденса (1899-1972, б.д.): рукописи работ о Л. Н. Толстом (1911-1971); рукописи работ о Ф. М. Достоевском; материалы к лекциям. Рецензии и отзывы на работы Н. Н. Арденса (1945-1965). Печатные материалы Н. Н. Арденса; материалы разных лиц, в т.ч. из окружения Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>