<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Petrazhitskiy_Lev_Iosifovich_3_1353">Петражи́цкий Лев Иосифович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Петражи́цкий Лев Иосифович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10715">Петражи́цкий Лев Иосифович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Петражи́цкий Лев Иосифович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1867-1931) — юрист, доктор права, профессор С.-Петербургского университета по кафедре энциклопедии и истории философии права, автор ряда фундаментальных научных трудов по теории права и нравственности; депутат I Гос. думы, член Польской академии наук (1912). Разработанная им психологическая теория права была изложена в двух его основных произведениях: «Введение в изучение права и нравственности» (1905) и «Теория права и государства в связи с теорией нравственности» (1907-1910). В них он осуществил синтез теории права и психологии. Учёный считал, что основной целью права должно быть установление тех факторов (эмоций), которые, путём влияния на психику личности, мотивировали бы её к совершению или несовершению тех или иных действий. По его убеждению, право, имея якобы своим единственным источником психику человека, определяется как результат общечеловеческих эмоций, как продукт неких «императивно-атрибутивных переживаний». Так же, сквозь призму познания психологии человека, профессор рассматривал и сущность государства, делая вывод, что государство существует в результате психологического развития личности, становления у неё определённых «правовых эмоций» (Петражицкий Л. И. Теория права и государства в связи с теорией нравственности. СПб., 1907. T. 1. С. 86). Эта теория Петражицкого получила распространение в России в начале XX в., а затем в США и странах Западной Европы.</p>
        <p>В Ясной Поляне о депутате Госдумы Петражицком заговорили после того, как он и его коллега А. С. Сташинский выступили за заседании Думы по аграрному вопросу. Стенограмма их выступлений была опубликована 20 и 21 мая 1906 г. в «Русских ведомостях». Узнав об этом, Толстой просил доктора Д. П. Маковицкого достать ему эти номера газет (ЯПЗ. 2. С. 160).</p>
        <p>17 апреля 1909 г. Толстой получил письмо от студента третьего курса С.-Петербургского университета И. Крутика, который спрашивал писателя, как он смотрит на учение о праве вообще и что думает о высказываниях профессора Л. И. Петражицкого, изложенных в его работе «Теория права…», относительно взглядов Толстого на учение о праве. Студент имел в виду утверждение учёного-юриста о том, что «есть учения (напр. учение Л. Толстого, разные анархистические учения), которые относятся к праву прямо отрицательно. В основе этих воззрений … лежит незнание природы и значение и той и другой ветви человеческой этики» (38: 54).</p>
        <p>В тот же день Толстой записал в дневнике: «Получил письмо о Петражицком и о “праве”. Хочется написать» (57: 49). На следующий день в дневнике появилась запись: «Нынче лучше себя чувствую. Писал письмо о Петражицком…» (там же). Содержание письма И. Крутика и ответ Толстого (28 апреля) составили статью «Письмо студенту о праве». В ней писатель подвергал резкой критике психологическую теорию права профессора Петражицкого, утверждая, что «правом в действительности называется для людей, имеющих власть, разрешение, даваемое ими самим себе, заставлять людей, над которыми они имеют власть, делать то, что им - властвующим, выгодно, для подвластных же правом называется разрешение делать всё то, что им не запрещено» (38: 55). По словам Толстого, все существующие ныне отрасли права: гос., уголовное, гражданское и др. - предназначены для решения единственной задачи - для защиты права частной собственности - основы эксплуататорского общества. Все они имеют своей главной целью «охранение богатств крупных земельных собственников, фабрикантов, капиталистов, наживших свои богатства захватом земли, естественно долженствующей быть общей, или ограблением трудов рабочих, поставленных вследствие отнятия земли в полную зависимость от капиталистов…» (38: 58).</p>
        <p>Проблему соотношения права и справедливости Толстой решал своеобразно. Для него понятие права неотделимо от справедливости и, по его убеждению, заключалось в удовлетворении насущных интересов трудящихся масс, составляющих громадное большинство людей. С этих позиций Толстой и оценивал полуфеодальное право царской России, а также право буржуазных государств Западной Европы, доказывая, что ни о какой присущей якобы праву справедливости не может быть и речи. Своему молодому корреспонденту и его друзьям писатель советовал «как можно скорее, пока голова … не совсем запуталась и нравственное чувство не совсем притупилось, бросить это не только пустое и одуряющее, но и вредное и развращающее занятие», т. е. изучать «науку» права (38: 60). В заключение Толстой утверждал, что большинство людей всего мира знают, что в душу людей свободных, разумных существ, вложен один высший закон, который не имеет ничего общего с предписаниями людей, называемыми правами и законами. «Высший закон этот, - писал он, - самый простой и доступный всякому человеку, состоит в том, чтобы любить ближнего, как самого себя, и потому не делать другому того, чего не хочешь себе» (38: 61).</p>
        <p>Во второй половине октября 1910 г. Толстой получил письмо от студента Петербургского университета Я. Г-га, в котором тот писал, что ещё с гимназических лет «проникся учением Толстого о непротивлению злу, но уже на первом курсе теория профессора Петражицкого и другие начали разрушать в нём веру в этот принцип» (82: 205). Отвечая ему, Толстой в письме от 24 октября 1910 г. предлагал не верить «какому-то профессору Петражицкому» и др. профессорам правоведения, «которые кормятся оправданием насилия». Заканчивалось письмо словами: «Верьте себе, милый юноша, и великим учителям человечества, а не профессорам. Я много писал и о том, и о другом. Если вас точно интересует моё мнение об этом, то прочтите то, что посылаю вам» (там же). Этот ответ писателя вместе с письмом студента Я. Г-га был опубликован в газете «Голос студенчества» 4 ноября 1910 г. (№ 8).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Алексеев H. Н. Основные философские предпосылки психологической теории права Л. И. Петражицкого // Юридический вестник. 1913, кн. 4; Смолярчук В. И. Л. Н. Толстой о праве и юридической науке // Сов. государство и право. 1979. № 9; Яневский В. В. Общественно-политические и правовые взгляды Л. Н. Толстого. Воронеж, 1983.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>