<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kont_Ogyust_2_330">Конт Огюст</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Конт Огюст // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6838">Конт Огюст</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Конт Огюст</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1798-1857) — французский философ, основоположник позитивизма. Ключевой идеей «первого позитивизма» было преодоление противоположности материализма и идеализма в философии. Основной массив знаний о мире, человеке и обществе добывается специальными науками, поэтому философии следовало коренным образом измениться, отказаться от попыток познать первоначала бытия и оставить за собой только право упорядочивать, систематизировать, координировать те открытия, которые сделаны частными научными дисциплинами. Именно такую философию и можно будет именовать позитивной, считал Конт. Он объявлял социологию главной наукой об обществе и доказывал, что государство, выражающее «общий дух» народа, может выступить как орган сохранения социальной справедливости. Моральной, основной функции государства, по убеждению философа, должны быть подчинены экономическая и политическая деятельность в стране.</p>
        <p>У идей Конта, ставших известными в России в середине XIX в., были свои сторонники и противники. К негативной оценке позитивизма Конта российских философов склоняло, в частности, невнимание к психологической проблематике, рассмотрение процесса познания в отрыве от этических установок, противопоставление религиозного и научного мировоззрения.</p>
        <p>Резко критически отнёсся к философии Конта и Толстой. Развёрнутая критика Конта появилась в XXX главе трактата «Так что же нам делать?».</p>
        <p>«Началось это вероучение недавно — лет 50, — писал Толстой. — Главным основателем его был французский учёный Конт», которому «пришла в голову … мысль, что человеческие общества, даже всё человечество можно рассматривать как одно целое — организм, а людей — как живые частицы отдельных органов, имеющих каждая своё определённое назначение служить всему организму. Мысль эта так понравилась Конту, что он на ней начал строить философскую теорию, и теория эта так увлекла его, что он совершенно забыл о том, что исходная точка его теории была не больше, как хорошенькое сравнение, уместное в басне, но никак не могущее служить основой науки. Он, как это часто бывает, принял любимую им гипотезу за аксиому и вообразил себе, что вся теория его построена на самых твёрдых основах». Для Толстого была очевидной ошибочность позиции Конта, выстраивающего здание науки, названной им позитивной, на «произвольном и неправильном утверждении о том, что человечество есть организм. Утверждение это, — по мысли Толстого, — было произвольно потому, что для того, чтобы признать существование не подлежащего наблюдению организма человечества, мы имеем ровно столько же права, как признать существование троичного Бога и тому подобных теологических положений. Неправильно же было это утверждение потому, что к понятию человечества, т.е. людей, неправильно было присоединено определение организма, тогда как в человечестве отсутствует существенный признак организма — центр ощущения или сознания» (25: 337).</p>
        <p>Критически проанализировав философию Конта, Толстой задался вопросом, почему же она была «принята так называемым образованным миром с величайшим сочувствием». Ответ был предельно прост: учение Конта пришлось по вкусу многим потому, что оно «потакало царствующему злу», потому, что оно, как и многие другие ставшие любимыми науки, служило «оправданию существующего освобождения себя одними людьми от человеческой обязанности труда и поглощения ими труда других». Из теории Конта, констатировал Толстой, с очевидностью вытекает, что понимание несправедливости общественного бытия и все попытки перестроить его на нравственной основе бесплодны, так как единый организм человечества живёт по незыблемым законам бытия и любое отступление от них невозможно. Как в прошлом были жрецы, оправдывавшие насилие церковной и гос. власти, так и в настоящем есть жрецы философии, которые доказывают, что так как в социальном мире действуют непреложные законы развития, то «устройство общества должно быть такое, какое есть, и иного быть не может» (25: 318).</p>
        <p>Этическое неприятие философии Конта нашло отражение во многих религиозно-философских произведениях Толстого. В трактате «Царство Божие внутри вас», излагая своё понимание сути христианства, он отмечал, что Конт, Страус, Спенсер и Ренан, рассматривая нравственное учение Христа сквозь призму своих построений, «отрицают разумность учения», «хотят быть снисходительны к нему», «с высоты своего величия поправляют его» (28: 71). В статье «Что такое религия и в чём сущность её?» Толстой писал, что «образованный контист стоит в религиозном отношении несравненно ниже самого простого человека», так как он лишён веры, дающей ответы, на какой нравственной основе выстраивать свои поступки (35: 163). В вариантах статьи «Великий грех», доказывая преступность владения землёй и существовавшего в России «земельного рабства», Толстой обвинял признаваемую многими истиной науку, по которой «выходит, что жизнь человеческая слагается не по духовным свойствам людей, не по степени развития их разума и совести, а по каким-то законам, которые открыл Гегель, Конт, Спенсер, Маркс, Энгельс, и т.п. По этой-то науке, — пояснял Толстой, — освобождение земли от больших собственников теперь, сейчас не нужно, так как в будущем это освобождение произойдёт само собою вместе с уничтожением всякого права собственности на орудия труда» (36: 471). В статье «Религия и нравственность», называя учение «признанного культурною толпою» Конта «легкомысленным и поверхностным», Толстой с нескрываемым возмущением говорил, что французский философ признаёт ненужность религии на современном этапе развития человечества, объявляя её «мешающей его прогрессу» (39: 5).</p>
        <p>Считая, что философское учение Конта есть глубокое заблуждение, Толстой всё же был согласен с французским мыслителем в том, что человеку, чтобы достойно действовать в этом мире, необходимо руководствоваться правилом «Живи открыто». Это правило, сформулированное Контом, Толстой поместил в сборник изречений «Круг чтения».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>