<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rusanov_Andrey_Gavrilovich_4_2052">Руса́нов Андрей Гаврилович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Руса́нов Андрей Гаврилович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11966">Руса́нов Андрей Гаврилович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Руса́нов Андрей Гаврилович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1884-1949) — знакомый Толстого, его посетитель, автор воспоминаний; старший сын в семье юриста Г. А. Русанова, друга и единомышленника Толстого; известный хирург, профессор Воронежского университета.</p>
        <p>Родился в 1874 г. в г. Острогожске (ныне — Воронежская область). Окончил медицинский факультет Московского университета. Стажировался в Лозанне и Берне, работал ординатором университетской госпитальной хирургической клиники. Был земским врачом в Екатеринбургской и Пензенской губ.; затем вернулся в Воронеж.</p>
        <p>В 1907-1921 гг. Русанов возглавлял губ. земскую больницу, а с 1919 г. — кафедру клинической хирургии Воронежского медицинского института. В 1940 г. вышла его монография «Лечение ран», ставшая итогом многолетних исследований и сохранившая практическое значение до настоящего времени. Под руководством А. Г. Русанова шла интенсивная научная работа.</p>
        <p>Русанов был женат на Лидии Александровне Дунаевой, дочери последователя Толстого, одного из директоров Московского банка А. Н. Дунаева. Толстые были клиентами этого банка. Потомки Дунаевых утверждали, что «брак, заключённый с благословения Толстого, оказался прочным, долгим и счастливым» (Толстовский ежегодник 2003. Тула, 2006. С. 352).</p>
        <p>Впервые, как вспоминал Русанов, он познакомился с Толстым ещё подростком в доме своего отца. Толстой высоко ценил своего единомышленника и друга Г. А. Русанова, часто и охотно встречался с ним, вёл многолетнюю переписку. В письмах 1890 г. постоянно спрашивал о семье своего воронежского друга, о детях, интересовался обучением старшего сына — Андрея, который тогда был гимназистом шестого класса. В 1897 г. Толстой писал другу: «Ребятам вашим от меня привет и Андрюше, которого я больше всех знаю и потому люблю особенно» (70: 198).</p>
        <p>А. Г. Русанов довольно часто встречался с Толстым в 1893-1902 гг. О дружеских отношениях между ними свидетельствуют воспоминания самого Русанова. Он вспоминал, что в начале 1896 г. первый раз один пошёл к Толстому. О своих впечатлениях от встреч с Толстым он рассказал в «Воспоминаниях о Льве Николаевиче Толстом», опубликованных в нескольких изданиях.</p>
        <p>Воспоминания Русанова очень информативны — из них читатель узнаёт о малоизвестных событиях в жизни Толстого. Так, здесь есть сведения о создании в Петербурге комиссии, которая обязана рассмотреть произведения Толстого с целью выяснения причиняемого ими морального вреда; комиссию возглавил К. Н. Победоносцев. Русанов зафиксировал и парадоксальные высказывания Толстого по поводу собственных романов «Война и мир» и «Анна Каренина», и связанные с этим рассуждения о мировой литературе. Суждения Толстого ещё раз подтверждают, что писатель представлял себе развитие общественного сознания и развитие литературного процесса как единое целое. Он размышлял о закономерной неизбежности появления новых форм языка, эстетики, самой литературы, а потому говорил, что его романы, и вообще все художественные произведения европейской литературы, начиная с Шекспира, не могут быть бессмертны. Всё это умрёт, потому что станет непонятным будущему поколению. В таком ключе он рассуждал о Чехове, Верещагине, Бетховене, о творчестве женщин-литераторов. Русанов вспоминал, что парадоксы Толстого «слушать было интересно».</p>
        <p>Толстой покровительствовал молодому Русанову, уезжавшему на стажировку в Европу. Своему немецкому знакомому Р. Лёвенфельду 2 марта 1899 г. он писал: «Lieber Herr Lövenfeld, письмо это вам передаст мой молодой приятель и сын моего друга А. Г. Русанов. Он врач и в первый раз за границей. Вы, верно, по своему доброму расположению ко мне не откажетесь пошапронировать от фр. chaperonner — сопровождать, охранять. — А. К. его во время его пребывания в Берлине». Во время своей поездки в Берлин Русанов, вероятно, не застал Лёвенфельда, так как литератор путешествовал по Германии, и письмо Толстого осталось у Русанова (ЛН. Т. 69. Кн. 1. С. 551).</p>
        <p>А. Г. Русанов не переписывался с Толстым, исключением стало единственное письмо 1907 г., где сообщалось о смерти отца — Г. А. Русанова. Толстой отвечал 27 февраля 1907 г.: «…последнее время живу душою с моим дорогим умершим другом. Я редактирую, прибавляю, немного изменяю его работу — переводы Лабрюера и др.» (77: 44).</p>
        <p>Русановы традиционно вели дневники: накопленные записи А. Г. Русанова и его дочери Анны стали основой для книг, изданных в 1997 и 2013 гг. В них описана жизнь восьми поколений семьи, современников, собран богатейший краеведческий материал о Воронежской губ.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Русанов Г. А., Русанов А. Г. Воспоминания о Льве Николаевиче Толстом.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>