<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sivachev_Mikhail_Gordeevich_4_2071">Сивачё́в Михаил Гордеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Сивачё́в Михаил Гордеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12588">Сивачё́в Михаил Гордеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сивачё́в Михаил Гордеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1877-1937) — корреспондент Толстого; рабочий-ремесленник, инвалид из Пензы; писатель-самоучка, беллетрист, мемуарист. Сын железнодорожного рабочего, Сивачёв ещё подростком начал работать на заводе, потом устроился на бойню, позже строил мосты, занимался котельным делом. В 24 года стал инвалидом.</p>
        <p>Писать начал с 1900 г. В своих повестях и рассказах выступал против интеллигенции, противопоставляя её простому народу, что принималось неоднозначно и вызывало споры в литературных кругах. Писал о «делах деревенских», о жизни крестьянской. Известны его повести «Прокрустово ложе», «Цветы земли и неба» и др. Поселился в Москве, с энтузиазмом принял Октябрьскую революцию 1917 г., писал о Гражданской войне, о классовой борьбе в деревне, воспевал социалистическое строительство.</p>
        <p>Делая первые шаги на писательском поприще, в конце октября 1903 г. (при письме от 23 октября) Сивачёв прислал в Ясную Поляну рукопись своей повести и просил Толстого прочитать и объяснить, почему её отказались принять в журналах. На конверте этого письма Толстой пометил: «Написать — не имею времени» (74: 276). По поручению отца Сивачёву ответила старшая дочь писателя Т. Л. Толстая (письмо неизвестно).</p>
        <p>Через семь лет Сивачёв напомнил о себе, прислав Толстому в конце сентября 1910 г. свою книгу. 28 сентября Толстой записал в дневнике: «Вечером читал. Одна книга писателя из народа, соревнователя Горького, а интересная книга…» (58: 107). Речь шла о книге слесаря Сивачёва «На суд читателя — записки литературного Макара» (М., 1910). На обложке дарственная авторская надпись: «Льву Николаевичу Толстому». (Книга сохранилась в ЯПб). В тот день В. Ф. Булгаков записал отзыв Толстого об этой книге: «Очень интересно! Это писатель, который обижается, что его произведений никто не читает. Он обращался и ко мне, и ему Татьяна Львовна отвечала. Первое письмо Сивачёва не обнаружено. — Н. Б.. Он меня ругает. Какой-то адвокат дал ему три рубля и хлопотал за него, но он и его ругает… Он очень жалок: больной ревматизмом, живёт в нужде… Как писатель он, должно быть, плох. Но книга заставляет задуматься: понимаешь, до какой степени озлобления доходят такие люди! Для чего он пишет? Для поддержания жизни. Он так прямо говорит. Потом — тщеславие. Описывает, как он обращался то к Горькому, то к Толстому …. Но очень интересная книга! Я бы вам советовал посмотреть» (Булгаков. С. 355).</p>
        <p>1 октября 1910 г. в зале яснополянского дома Толстой «говорил о книжке “Записки литературного Макара”, озлобленного начинающего писателя» (ЯПЗ. 4. С.367). Тогда же в его дневнике появилось рассуждение, скорее всего, связанное с книгой Сивачёва: «Какой ужасный умственный яд современная литература, особенно для молодых людей из народа. Во-1-х, они набивают себе память неясной, самоуверенной, пустой болтовнёй тех писателей, которые пишут для современности. Главная особенность и вред этой болтовни в том, что вся она состоит из намёков, цитат самых разнообразных, самых новых и самых древних писателей. Цитируют словечки из Платона, Гегеля, Дарвина, о которых пишущие не имеют ни малейшего понятия, и рядом словечки какого-нибудь Горького, Андреева, Арцыбашева и других, о которых не стоит иметь какого-нибудь понятия; во-вторых, вредна эта болтовня тем, что, наполняя головы, — не оставляет в них места, ни досуга для того, чтобы познакомиться с старыми, выдержавшими проверку, не только десяти, ста, тысячи лет писателями» (58: 109).</p>
        <p>Сивачёв вошёл в когорту советских писателей. Жил и умер в Москве; похоронен на Новодевичьем кладбище.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>