<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Yasinskiy_Ieronim_Ieronimovich_4_2213">Яси́нский Иероним Иеронимович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Яси́нский Иероним Иеронимович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="16237">Яси́нский Иероним Иеронимович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Яси́нский Иероним Иеронимович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Максим Белинский; 1850-1931) — писатель, журналист, литературный критик, переводчик, редактор газет «Биржевые ведомости» и «Новое слово».</p>
        <p>Родился в польской семье: отец — из сосланных в Сибирь за участие в польском восстании 1831 г.; мать — дочь украинского полковника Белинского, участника Бородинского сражения в 1812 г.</p>
        <p>Ясинский учился в Киевском и Санкт-Петербургском университетах на естественном факультете, но курса не закончил. Печататься начал в 1870 г. Направление его творчества тех лет — народническое, демократическое, жанр работ очень разный — статьи, повести, очерки, фельетоны. Печатался в журнале «Слово», в «Отечественных записках», в «Вестнике Европы».</p>
        <p>В середине 1880-х гг. в творчестве Ясинского наступил кризис, что было замечено А. П. Чеховым. Ценя литературный талант Ясинского, Чехов «признавал за ним доброжелательность и внимательность, но, тем не менее, видел в его позициях и беспринципность». Исследователи рассматривают литературную эволюцию Ясинского как переход от демократических воззрений к защите идей «чистого искусства». В 1890-е гг. в творчестве Ясинского стали появляться «охранительные тенденции», «писатель переходит в лагерь консервативной печати и соответственно резко падает художественный уровень его произведений». В этом контексте рассматривался роман «Лицемеры», герой которого, Апокритов, воспринимался как карикатура на Лескова и Толстого, однако в этом герое проглядывали и автобиографические черты. Ясинского не привлекала религиозно-нравственная доктрина Толстого, хотя сам факт мощного влияния Толстого на читательскую аудиторию был ему интересен. Перу Ясинского принадлежит статья «Граф Лев Толстой», в которой автор, сопоставляя эволюцию Толстого с внезапным поворотом к религиозности Гоголя, пытался разобраться в том, чем привлекали «современного интеллигента» толстовские искания.</p>
        <p>Ясинский открыто противостоял деятельности Толстого и его единомышленников в поддержку духоборов. П. А. Буланже по просьбе Толстого предполагал опубликовать в Петербурге статью в защиту кавказских духоборов. Содействуя публикации статьи, 18 мая 1897 г. Толстой отправил свои рекомендации издателю «Нового времени» А. С. Суворину и в газету С.-Петербурга «Биржевые ведомости»: «Очень прошу редакцию “Биржевых ведомостей” напечатать прилагаемую статью о духоборах. Кроме значения, которое имеет статья, как распространение истинных сведений о чрезвычайно важном явлении в русском народе, статья эта имеет ещё огромной важности и значение практическое, даёт возможность обществу помочь страдающим за веру и в смертной опасности находящимся тысячам людей. Пожалуйста, напечатайте» (70: 86). В письме к Бирюкову от 13 августа 1897 г. Толстой делился новостями о том, что в газете «Биржевые ведомости» не желали печатать статью о духоборах, но потом опубликовали, «предпослав статью Ясинского, который клевещет на них. Я думаю, что это хуже, чем ничего», — писал Толстой (70: 115).</p>
        <p>Статья Буланже была напечатана в статье Ясинского «Секта, о которой говорят» (Биржевые ведомости. 1897. № 213, 6 августа, утренний выпуск). Статья, по мнению единомышленников Толстого, представляла собой «реакционнейший и бесстыднейший проект уничтожения духоборческой общины», как выразился в декабрьском письме к Толстому сосланный в Сибирь революционер Н. Е. Федосеев (цит. по: 70: 116).</p>
        <p>Ясинский принимал участие в литературной полемике, разгоревшейся вокруг имени Толстого в 1898 г. В. Е. Якушкин, внук декабриста и хранитель рукописного наследия декабристов, обратился к Толстому с просьбой дать что-нибудь из своих произведений для литературного сборника в память 50-летия со дня смерти В. Г. Белинского. Толстой предложил окончание легенды историка Н. И. Костомарова «Сорок лет» под заглавием «Окончание малороссийской легенды “Сорок лет”, изданной Костомаровым в 1881 году». Тексту Толстого предшествовало краткое изложение легенды, написанное неизвестным автором.</p>
        <p>В 1901 г. журнал «The New Age» начал публикацию легенды «Сорок лет», о чём Толстому сообщил П. А. Буланже. В то же время в редакции «Образование» решался вопрос о выпуске этой легенды под авторством Толстого. По совету Буланже Толстой 7 января 1902 г. писал из Гаспры в журнал «Образование» редактору А. Я. Острогорскому о том, что это не его (не Толстого) произведение: «Легенда “40 лет” принадлежит не мне, а Костомарову. Мною приделан к ней был конец, который я считал более подходящим для народного чтения. Я ничего не имею против напечатания того, что в этой легенде написано мною» (73: 183). Ещё до выхода в свет февральской книжки «Образования» в некоторых газетах было дано объявление о том, что в февральском номере будет опубликовано новое произведение Толстого. Вскоре возникли и опровержения того, что легенда написана только Толстым. Одна из таких заметок принадлежала перу Ясинского (Биржевые ведомости. 1902. № 54). Очевидно, в связи с этой заметкой Ясинского 28 февраля 1902 г. Толстой писал Буланже: «Нынче видел объявление “Образования”, и очень не хорошо. Выходит, что я присвоил себе произведение Костомарова, и редакция совершенно права, тогда как надо было напечатать, что это произведение Костомарова, с приделанным к нему Л. Н. Толстым заключением. Для этого же им надо прежде всего получить разрешение наследников Костомарова, а ещё тогда вдова Костомарова не желала дать этого разрешения. Пожалуйста, так и внушите им и напечатайте опровержение их объявлению» (73: 209-210). В итоге, легенда была напечатана в журнале «Образование» за подписью «Гр. Л. Н. Толстой», правда, с редакционным примечанием об авторстве (в 1876 г.) историка Н. И. Костомарова и о разрешении печатать А. Л. Костомаровой.</p>
        <p>С Ясинским Толстой никогда не сотрудничал, но сын писателя Лев Львович Толстой публиковал свои произведения в издании «Ежемесячные сочинения», недолгое время выходившем под редакцией Ясинского. 11 января 1902 г. С. А. Толстая записала в дневнике: «Вышел у Ясинского роман Лёвы; боюсь читать» (ДСАТ. 2. С. 38). Это о романе Л. Толстого-младшего «Поиски и примирение», напечатанном в журнале «Ежемесячные сочинения» (1902. № 1-12). Прототипами некоторых персонажей романа являлись отдельные последователи Толстого, и это беспокоило Софью Андреевну.</p>
        <p>Сам Лев Львович в мемуарном сочинении «Опыт моей жизни», перечисляя список своих произведений, написанных и опубликованных в 1890-е гг., вспоминал: «“Поиски и примирение” — роман, напечатанный Ясинским в его журнале “Ежемесячные сочинения”, но не изданный в России отдельной книжкой. Этот роман переведён по-французски и издан в Париже отдельной книгой под названием “Aspirations et Apaisements”» (Толстой Л. Л. Опыт моей жизни; Переписка Л. Н. и Л. Л. Толстых. М.: Кучково поле, 2014. С. 79). Публикации романа Л. Л. Толстого предшествовала реклама в «Биржевых ведомостях» о том, что в романе «Льва Толстого-сына» показано «толстовство».</p>
        <p>С Ясинским был знаком секретарь Толстого — В. Ф. Булгаков, об этом он вспоминал в своей книге «Как прожита жизнь». Булгакову припомнилось, что, собирая автографы известных людей, он приобрёл неожиданно два автографа Ясинского (Максима Белинского), «одного из популярнейших и плодовитых романистов и рассказчиков». На одном листке Ясинский написал: «У нас литература — выше жизни». На втором листке было написано четверостишие о комаре, сгоревшем на пожаре (Булгаков В. Ф. Как прожита жизнь: Воспоминания последнего секретаря Л. Н. Толстого. М.: Кучково поле, 2012. С. 86-87). Булгаков в своих воспоминаниях также подчеркнул, что первыми из русской интеллигенции примкнули к Октябрьской революции Валерий Брюсов и Иероним Ясинский (там же. С. 464).</p>
        <p>Ясинский умер в Ленинграде, похоронен на Литераторских мостках Волкова кладбища.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>