<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Fonvizin_Mikhail_Aleksandrovich_4_2143">Фонвизин Михаил Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Федосеева Г. Л. Фонвизин Михаил Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888141">
                  <name>Федосеева Г. Л.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14671">Фонвизин Михаил Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фонвизин Михаил Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1788-1854) — один из прототипов персонажа незавершённого романа Толстого «Декабристы»; племянник русского комедиографа, автора «Бригадира», «Недоросля», «Всеобщей придворной грамматики» и первых конституционных проектов Д. И. Фонвизина. Воспитывался в училище святого Петра в Петербурге, в Московском университетском пансионе, слушал лекции в Московском университете. В 1801-1822 гг. служил в нескольких пехотных полках, участвовал в войне 1805 г. (Аустерлиц). Перед Отечественной войной назначен адъютантом А. П. Ермолова, затем был бригадным командиром. Участвовал в войне 1812 г., во всех крупных сражениях; награждён орденами и золотой шпагой за храбрость. В феврале 1814 г. «он был ранен пулею в шею и взят в плен, в коем находился до окончания военных действий», организовал в лагере для военнопленных восстание и, «захватив арсенал и обезоружив французские караулы, завладел городом» (Замалеев А. Ф. М. А. Фонвизин. М.: Мысль, 1976. С. 27).</p>
        <p>В 1816 г. Фонвизин стал членом тайного общества. В 1818 г. был назначен командиром 38 егерского полка. Он запретил в полку телесные наказания и организовал училище для прапорщиков. Вышел в отставку в 1822 г. в чине генерал-майора.</p>
        <p>М. А. Фонвизин активно участвовал в подготовке программы и устава Северного общества декабристов, определяя цели, методы и средства Союза благоденствия как ненасильственные, намереваясь воздействовать на русское общество исключительно нравственными способами и примерами, направляя воспитание молодого поколения на благо отечества, и старался, стремясь к уничтожению крепостничества, «содействовать» полезным действиям власти.</p>
        <p>После женитьбы в 1822 г. на своей двоюродной племяннице Наталье Дмитриевне Апухтиной Фонвизин лишь изредка посещал важнейшие совещания тайного общества, но, узнав о событиях 14 декабря 1825 г. на Сенатской площади в Санкт-Петербурге, тотчас поехал в Москву. 9 января 1826 г. он был арестован. Во время ареста его супруга была на последнем месяце беременности. В марте 1828 г., оставив двух маленьких сыновей, она приехала к мужу в Сибирь. Осуждённый по IV разряду, Фонвизин был приговорён к каторжным работам на 12 лет, позднее сокращённым до 8 лет. На каторге находился сначала в Чите, затем в Петровском заводе. С 1832 г. жил на поселении в Енисейске, затем в Красноярске. В 1838-1853 гг. Фонвизины жили в Тобольске, где их дом стал местом притяжения городской интеллигенции. «В Тобольске Фонвизин много и плодотворно занимался научными исследованиями и переводами. Он выписывал русские и иностранные газеты, журналы и книги, был прекрасно осведомлён о политических событиях в России и на Западе. Из чтения и размышлений по поводу этих событий рождались статьи и исторические очерки ….</p>
        <p>В 1859 г. благодаря заботам И. И. Пущина и др. декабристов в Лейпциге появилось первое издание его “Обозрения проявлений политической жизни в России”. Через два года “Обозрение…” было перепечатано в Лондоне во второй книге герценовского “Исторического сборника Вольной русской типографии”.</p>
        <p>В России попытку опубликовать сочинение Фонвизина предпринял в 1884 г. историк В. И. Семевский в журнале “Русская старина”. Однако цензура пропустила лишь отдельные фрагменты…» (там же. С. 33-34).</p>
        <p>В своих работах Фонвизин рассматривал историю вопроса «народ и власть», писал о закрепощении русского крестьянства и предлагал свой проект освобождения крестьян с наделением их землёй. Залог будущего успешного экономического развития России Фонвизин видел в крестьянской общине.</p>
        <p>В 1853 г. Фонвизиным разрешили вернуться в центральную Россию. По дороге на родину они заезжали в Ялуторовск. Через много лет М. И. Муравьёв-Апостол рассказывал об этой встрече в Ялуторовске Толстому (содержание их беседы сохранилось в письме Муравьёва-Апостола к его воспитаннице А. П. Созонович).</p>
        <p>По возвращении М. А. Фонвизин с женой поселились в имении его брата Марьине Бронницкого уезда Московской губ.; там он и умер, похоронен в г. Бронницы у городского собора.</p>
        <p>Толстой не был знаком с Фонвизиным, но личность декабриста и жизнь его представляли несомненный интерес для писателя. Особенно внимательно Толстой относился ко всему, что связано с Фонвизиным и его семьёй, работая над романом «Декабристы». В конце 1870-х гг. он завёл отдельную записную книжку, где фиксировал все сведения о декабристах, которые могли ему понадобиться в процессе работы. Эти сведения писатель заносил в записную книжку по определённым рубрикам: наружность человека, годы жизни, родственные связи и знакомства, «имущественное положение», состояние имений… Встречаясь с некоторыми вернувшимися из Сибири декабристами, Толстой с интересом расспрашивал их, слушал их рассказы, знакомился с сохранившимися документами: письмами, дневниками, рукописными сочинениями… 30 апреля 1878 г. писатель, приехав в Москву для очередной встречи с декабристом П. Н. Свистуновым, получил от него письма к нему декабриста М. А. Фонвизина и «замечания» его жены, Натальи Дмитриевны (рожд. Апухтиной, во втором браке — Пущиной).</p>
        <p>Через несколько дней, 5-6 мая, из Ясной Поляны, Толстой писал Свистунову: «Посылаю обратно письма Фонвизина и замечания его жены. И то, и другое очень мне было интересно. Письма надо бы было переписать. Они сотрутся скоро» (62: 417). В ответном письме Свистунов разрешил Толстому снять копию с замечаний Фонвизиной. 19 мая тетрадь с замечаниями Фонвизиной Толстой отослал Свистунову.</p>
        <p>В архиве Толстого сохранилась краткая опись обширной переписки (до двух тысяч писем), которую прислал писателю И. Е. Оболенский, сын декабриста Е. П. Оболенского; среди писем было и несколько писем М. А. Фонвизина.</p>
        <p>Толстой несколько раз приступал к работе над «Декабристами», но роман так и не был завершён. Однако имя Фонвизина в разные годы неизменно притягивало писателя. 4 сентября 1905 г. Д. П. Маковицкий записал: «За чаем Л. Н. разговаривал с Софьей Эммануиловной Мамоновой. — Г. Ф. о Фонвизине, декабристе, её предке. У него был славянофильский взгляд на общинный уклад. Он был одним из самых старших среди них декабристов. — Г. Ф., 40-летний, генерал» (ЯПЗ. 1. С. 394). 22 октября того же года ещё запись: «Сегодня Л. Н. для себя читал Диккенса, Герцена, Канта, Фонвизина (декабриста). Л. Н.: Фонвизин был западник, но вместе с тем со славянофильским уважением к народу, к общине» (ЯПЗ. 1. С. 435). Толстой читал статьи и очерки М. А. Фонвизина в книге «Общественные движения в России в первую половину XIX века» — Т. 1. Декабристы: М. А. Фонвизин, кн. Е. П. Оболенский, В. И. Штейнгель // Статьи и материалы / Сост. В. И. Семевский, В. Богучарский, П. А. Щёголев. СПб., 1905 (книга в ЯПб не сохранилась). На следующий день — снова чтение Фонвизина: «Потом Л. Н. читал вслух о русских славянах из Фонвизина “Древней русской истории” — одной из двух огромных книг, которые ему привёз Сергей Львович, — “Декабристы: Фонвизин, Оболенский, Штейнгель”. Фонвизин пишет, что у славян было народное управление, без самодержавия. Дмитрий Донской в Москве первый ввёл смертную казнь и самовластие и не позволял выбирать тысячных. C’est le despotisme qui est nouveau, la liberté est ancienne это новый деспотизм, а свобода была искони (фр.). Л. Н. читал долго, потом сменил его Михаил Сергеевич, а потом опять читал Л. Н.» (ЯПЗ. 1. С. 436). 29 октября «в 11 часов Л. Н. пришёл пить чай. Сказал, что читал Фонвизина, и прибавил: “Как Герцен прав, отзываясь с такой любовью о декабристах! Как они относились к народу! Они, как и мы (Л. Н. вспомнил и Кропоткина), через нянек, кучеров, охотников полюбили народ. Фонвизин и другие декабристы принесли жертву, освобождая крепостных и тем лишаясь единственного своего богатства”» (ЯПЗ. 1. С. 443-444). Эту же мысль он повторил в статье «Великий грех»: «Освобождение крестьян в России совершено не Александром II, а теми людьми, которые поняли грех крепостного права и старались, независимо от своей выгоды, избавиться от него; преимущественно же совершено такими людьми, как Новиков, Радищев, декабристы, теми людьми, которые готовы были страдать и страдали сами (не заставляя никого страдать) ради верности тому, что они признавали правдой. То же должно совершиться и по отношению к освобождению земли» (36: 228). Близки Толстому были и мысли Фонвизина о необходимости сохранения крестьянской общины как единственно возможного пути экономического развития русского общества, о чём он писал и в своих работах, посвящённых «единому налогу на землю», и в письмах к П. А. Столыпину.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>