<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gayarin_Ivan_Fedorovich_3_936">Гая́рин Иван Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Милякова Л. В. Гая́рин Иван Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888092">
                  <name>Милякова Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3175">Гая́рин Иван Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гая́рин Иван Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1827-1890) — знакомый Толстого; педагог, автор педагогических статей; тайный советник. О круге знакомых Толстого в 1860-е гг. писала Т. А. Кузминская: «…Лев Николаевич ни с кем из соседних помещиков не знался. Он не любил это общество, относился почти ко всем с насмешкой и называл их “благородное дворянство” …, Как ни странно сказать, но он был горд и всю свою жизнь боролся с этим чувством …. Он признавал людей своего круга и крестьян, называя деревню “le beau monde”, но это, конечно, не значит, чтобы он не имел друзей и знакомых в других слоях общества» (Кузминская. Ч. 2. Гл. XIV).</p>
        <p>Одним из немногочисленных друзей Толстого того времени был Гаярин. Окончив философский факультет Московского университета со степенью кандидата, в 1849 г. он был назначен во 2-ю Московскую гимназию учителем русского языка и надзирателем пансиона, в 1851 г. перемещён старшим учителем русской словесности в 4-ю Московскую гимназию. Кроме того, преподавал в Александровском училище, Александринском сиротском кадетском корпусе и Екатерининском институте В 1858 г. Гаярин был назначен сначала инспектором Тульской мужской классической гимназии, а вскоре стал её директором Преподаватель гимназии Е. Л. Марков отмечал в Гаярине солидное филологическое образование, серьёзный теоретический ум, чрезвычайно стойкий характер и замечательный дар подчинять людей своему образу мыслей. Во время директорства Гаярина гимназия превратилась в деятельную педагогическую лабораторию, где применялись разные передовые методы обучения и воспитания. В результате преобразований, осуществлявшихся под руководством Гаярина, Тульская мужская классическая гимназия стала одним из передовых учебных заведений России в 1860-е гг., что совпало с политическими, экономическими и социальными реформами в стране.</p>
        <p>Не случайно именно в это время и Толстой обратился к делу народного образования, в конце 1850-х гг. сначала в Ясной Поляне, а потом, будучи мировым посредником, в Крапивенском уезде Тульской губ. открыл более 20 школ для крестьянских детей. В лице Гаярина и его коллег он нашёл своих главных единомышленников, у них с Толстым установились дружеские отношения, как вспоминал преподаватель гимназии Е. Л. Марков. Писатель часто бывал в гимназии, познакомился со многими преподавателями, присутствовал на заседаниях педагогического кружка. С. А. Толстая вспоминала, что многие члены этого кружка, в т. ч. Гаярин, «сочувствовали народной, школьной деятельности Льва Николаевича и потому дружили с ним» (САТ. Моя жизнь. 1. С. 82). Сам Толстой высоко ценил деятельность Гаярина. В письме своему знакомому Е. П. Ковалевскому, брату министра народного просвещения, он писал 12 марта 1860 г.: «Есть в Туле директор гимназии Гаярин (ваш брат его знает), замечательный человек, …. Во всяком случае, у вас дело в хороших руках» (60: 331).</p>
        <p>Будучи директором мужской гимназии, Гаярин был инициатором открытия в Туле и женской гимназии. Кроме того, он в 1864 г. редактировал газету «Тульские губернские ведомости». В конце 1860-х гг. его назначили окружным инспектором Московского учебного округа: он переехал в Москву, стал членом совета военно-учебных заведений, получил чин тайного советника. В связи с этим с середины 1860-х гг. имя Гаярина ни в дневниках, ни в письмах Толстого не встречается. Но сыновья Толстого Сергей, Андрей и Михаил были друзьями сыновей Гаяриных, владевших землями в Чернском уезде Тульской губ., где находились и имения Толстых. Иногда «братья Гаярины, виртуозы на скрипке и фортепьяно» (ЯПЗ. 3. С. 320). приезжали в Ясную Поляну. Об одном из таких визитов Д. П. Маковицкий писал 5 февраля 1909 г.: «В 5 часов приехали братья Гаярины: скрипач 41 года и пианист 44 лет …. За обедом разговор о музыке. Л. Н. к Гаяриным: “Я страшно люблю русские песни. Ваш отец присядет русские песни играть - восхитительно!”» (там же). Эта короткая запись передаёт атмосферу, в которой проходили встречи Толстого и Гаярина, намять о них писатель сохранил до конца жизни.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>