<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khis_Karl_Osipovich_3_1576">Хис Карл Осипович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Хис Карл Осипович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14911">Хис Карл Осипович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хис Карл Осипович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Heath; 1826-1900) — знакомый и адресат Толстого; англичанин. Занимал должность воспитателя в Императорском Александровском (бывшем Царскосельском) лицее; учитель английского языка в семье Александра III и воспитатель Николая II и его братьев. Преподавал английский язык и английскую литературу юному В. Г. Черткову, через которого с Хисом в 1884 г. познакомился Толстой. Русский язык Чертков знал хуже, чем английский, он часто составлял фразу сначала по-английски, а потом переводил её на русский. С Хисом он «сдружился» в юности и оставался в добрых отношениях. Толстому Чертков так характеризовал Хиса: «…это человек замечательно честный и приятный. Он знаток английской литературы, поклонник Шекспира и вместе с тем весьма талантливый акварелист. Характер у него благородный, прямой и замечательно увлекающийся. Всё дурное его возмущает. Всем хорошим он восхищается. Помню, за его уроками мы, бывало, забывали орфографические ошибки и увлекались горячими спорами о самых высших вопросах в течение нескольких часов подряд» (85: 49). Хис помогал Черткову редактировать английский перевод книги Толстого «В чём моя вера?». В письмах к Толстому Чертков задавал некоторые вопросы, возникающие в связи с переводом, и писал, что Хис как человек свободомыслящий восхищается отношением Толстого к Евангелию, но как «идеалист, художник и поклонник природы» (85: 131) не соглашается с его толкованием Нагорной проповеди, находя в нём многое противным человеческой природе.</p>
        <p>В конце 1890-х гг. Толстой принял участие в судьбе нескольких крестьян-молокан из Самарской губ., у которых отняли детей. В письме на имя государя он просил вернуть детей в семьи. Письмо Толстой пытался передать через нескольких своих знакомых, в т. ч. и через Хиса (88: 29).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Чарыков Н. В. Карл Осипович Хис // Исторический вестник. 1902, август.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>