<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gayda_Petr_4_1750">Гайда Пётр</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Гайда Пётр // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3037">Гайда Пётр</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гайда Пётр</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(отчество и годы жизни не установлены) — автор очерка-фельетона «В Ясной поляне (впечатления туриста)»; бывший семинарист. Летом 1906 г. жил в Ясной Поляне у крестьянки Марфы Ореховой, встречался с Толстым. Д. П. Маковицкий 14 июля 1906 г. записал мнение Толстого о Гайде: «Как все студенты. Добролюбов, Чернышевский, Михайловский — он впитал в себя эту мудрость и так ею начинён, что не может воспринять чего-нибудь другого. Разумеется, полная самоуверенность» (ЯПЗ. 2. С. 173). Осенью Гайда опубликовал в харьковской газете «Южная жизнь» статью, посвящённую быту Толстого и его семьи (№ № 1-4 от 12, 13, 14 и 17 октября 1906 г.). Очерк в расширенном виде был перепечатан «Вестником знания» (1907. № № 4-5). Гайда, аттестуя себя как человека, который в юности горячо увлекался толстовством и из-за этого был исключён из семинарии, описывал своё разочарование от знакомства с реальной жизнью писателя. Фельетон написан в духе направленных против Толстого очерков Н. К. Михайловского, получивших широкую известность в 1880-1890-е гг. (очерки из серии «Литература и жизнь», печатавшиеся в «Русской мысли» в 1888-1891 гг., и фрагменты «Дневника читателя», который Михайловский в 1890-е гг. вёл в «Северном вестнике»). Толстой описан автором публикации как оторванный от жизни идеалист, «ископаемая диковинка, обладающая особым, так сказать, уже атрофировавшимся у нас “органом” — душою» (ЯПЗ. 2. С. 284). Особое удивление Гайды вызвало отсутствие у Толстого книг Н. А. Добролюбова и Н. К. Михайловского, труды которых он назвал «вершинами мысли». От передачи разговора с Толстым Гайда обращался к рассказу о тяжёлом быте яснополянских крестьян и фельетонным портретам родственников писателя — его зятя, мужа средней дочери, Н. Л. Оболенского и его среднего сына Л. Л. Толстого, представленных автором как настоящие «крепостники». По мысли автора, нарисованные им «картины быта» должны были убедить читателя в прозвучавшем в финале очерка выводе: «Мы муху пожалеем или лапти для показу наденем и сейчас же поспешим “застонать” на весь мир: “Поглядите, какое у нас благородное сердце, как мы жалостливы и трудолюбивы”. Далее… роль кончена: мир удивлён нашими совершенствами, а мы — давайте по-прежнему пить кофе, кататься на рысаках, получать ренту с капитала и вообще жить “в своё удовольствие”». Так заканчивалась статья (цит. по: 55: 567).</p>
        <p>26 октября 1906 г. Маковицкий писал о фельетоне Гайды: «Прочёл в харьковской “Южной жизни” 12-15 октября статью “В Ясной Поляне” Петра Гайды — студента, жившего в июле и августе в Ясной Поляне (спаивавшего Ваньку Ромашкина), избитого парнями и жаловавшегося на них. Третьего дня 20 парней и девушек ходили в суд в волостное правление в Ясенки. А он как жалобщик не явился. Ужасно циничное, недобросовестное описание. … Описывает яснополянцев на тот манер, как Дорошевич сахалинцев или Золя крестьян. Самые худшие стороны самых худших приписывает всем» (ЯПЗ. 2. С. 284). Неприятное впечатление очерк Гайды произвёл и на самого Толстого. 23 октября 1906 г. он записал в дневнике: «Нынче ездил в Ясенки и привёз письма все неприятные. То, что они могли быть мне неприятны, показывает, как я сильно опустился. … Фельетон в Харьковской газете того маленького студента, который жил здесь летом. Несомненный признак упадка, потери общения с Вечным через сознание, то, что мне стало больно читать его злую и глупую печатную ложь». И через несколько строчек в той же дневниковой записи: «Рад я уже и тому, что я понял, какую великую услугу мне оказал этот студент своим фельетоном. — Он осуждает меня за то, в чём я не виноват. Но если бы он знал все те гадости, которые были и есть у меня в душе, то справедливо осудил бы меня много раз строже. Если же мне досадно за то, что он осуждает, в чём я не виноват, и судит ложно, то можно только жалеть его…» (55: 264-265). Чувства Толстого отразились в его письме к В. Г. Черткову от 26 октября 1906 г.: «Вчера получил два ругательных письма и фельетон, и вы не можете представить, какое это bracing полезно возбуждающее (англ.) впечатление. Очень полезно, бодрительно» (89: 47). Как писал Маковицкий, 29 октября Толстой вновь «после обеда говорил о фельетонах студента Петра Гайды в харьковской “Южной жизни”: “Сначала было мне неприятно, потом был рад. Было мне breathing полезным поучением (англ.), как англичане говорят. Где вы эту газету нашли? Я бросил её, чтобы не читали. Я: В корзине. (Иногда ищем и находим там рукописи Л. Н.) Л. Н.: Его избили. Я: Дня четыре тому назад должен был состояться суд, 20 яснополянских парней и девушек пошли в волостное правление, но он не явился. Николай Леонидович Оболенский. — А. Ф. сегодня взял газету у меня, хочет написать редактору, что такое нельзя помещать. И пошлёт опровержение» (ЯПЗ. 2. С. 289).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>