<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Yurev_Sergey_Andreevich_2_768">Юрьев Сергей Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Юрьев Сергей Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="16093">Юрьев Сергей Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Юрьев Сергей Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1821-1888) — журналист, переводчик И. Гёте, В. Шекспира, П. Кальдерона и др.; председатель Общества любителей российской словесности (1878-1884). В 1871-1872 гг. редактировал либеральный славянофильского направления журнал «Беседа», в котором Толстой напечатал рассказ «Бог правду видит, да не скоро скажет» (Беседа. 1872. № 3). В 1880-1885 гг. — редактор журнала «Русская мысль», где Толстой планировал печатать свои трактаты «Исповедь», «В чём моя вера?», «Так что же нам делать?», но все они были запрещены цензурой.</p>
        <p>Юрьев не раз бывал в Ясной Поляне; Толстой встречался с ним и в Москве, делился мыслями о философско-исторической части «Войны и мира». «Исторические мысли мои поразили очень Юрьева и Урусова и очень оценены ими», — писал он жене 18 января 1869 г. Восторженно принял Юрьев роман «Анна Каренина», в письме к Толстому назвав его «гениальным» по мастерству и глубине раскрытия сердца человека. Он признавался, что с нетерпением ожидает книжек «Русского вестника», где печатался роман. Весной 1882 г. Толстой читал вслух Юрьеву первую редакцию «Исповеди» («Кто я?»). На слушателя сочинение произвело «неизгладимое, сильное впечатление»; он решил «попытать возможность» напечатать его в своём журнале, однако по цензурным условиям это не осуществилось (цит. по: Гусев. Летопись. С. 548). После одного из разговоров с Юрьевым 24 апреля 1884 г. Толстому пришла мысль об издании «Нагорной проповеди» отдельной листовкой, с иллюстрацией, изображающей Христа среди народа. Чертков одобрил замысел, но проект не состоялся: запретила цензура.</p>
        <p>Толстой неоднократно упоминал Юрьева в своих дневниках и отмечал у него «драгоценное свойство: необдуманную, всем открытую готовность служить» (90: 245).</p>
        <p>В 1890 г. друзьями Юрьева был издан сборник «В память С.А. Юрьева», куда Толстой намеревался отдать «Крейцерову сонату», но после запрещения её цензурой опубликовал только пьесу «Плоды просвещения».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>