<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pavlov_Dmitriy_Pavlovich_4_1999">Па́влов Дмитрий Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Па́влов Дмитрий Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10402">Па́влов Дмитрий Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Па́влов Дмитрий Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1885-?) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; агроном, служащий Костромского земства. Павлов посетил Толстого 17 июля 1909 г. с рассказами о своём друге — единомышленнике Толстого А. Н. Соловьёве, отказавшемся в 1908 г. от военной службы под влиянием толстовских убеждений. Вместе с ним Павлов учился в Новгородской сельскохозяйственной школе: «Был Павлов (из троицы: Александр Соловьёв, бывший фельдшер Чернышов и он — теперь приверженцы христианских взглядов)» (ЯПЗ. 4. С. 16). В письме к А. Н. Соловьёву от 25 июля 1909 г. Толстой выразил ему поддержку: «Отвечаю вам, милый брат Александр, и на ваше письмо ко мне … и на те беседы о вас, которые имел с вашим другом Павловым» (80: 37).</p>
        <p>23 августа 1909 г. Павлов, сосредоточенный на духовном освоении православных воззрений, писал Толстому: «Я прочитал 65 писем Дарвина. Он всю жизнь не успел подумать серьёзно о религиозном вопросе. На заданные ему от окружающих вопросы о Боге и религии он нескольким лицам в письмах в ужасе восклицает: “Я стар, я нездоров … я никогда уже не успею сказать того, что мог бы и должен сказать по этому вопросу”» (ЯПЗ. 4. С. 439). Толстой был сердечно тронут и откликнулся на доверие к нему и нравственную чистоту и ясность жизненной позиции Павлова: «Спасибо, милый Дмитрий, за ваше письмо — одна из лучших радостей жизни сознавать через единение с другими людьми своё единение с Богом — и за присылку письма Александра. … Если можно иметь сообщение с ним, передайте ему мою любовь и благодарность мою и всех людей, живущих тем же, чем и он, за его помощь нам» (80: 75-76). Впечатление Толстого от переданных Павловым известий об А. Н. Соловьёве отметил Д. П. Маковицкий: «Л. Н. прочёл вслух полученное неделю тому назад письмо Павлова Л. Н. — чу об А. Соловьёве и письмо А. Соловьёва к Павлову. Последнее такое глубокое и спокойное: сообщает, что предают его виленскому военному суду. Они оба молодые крестьяне. Л. Н. был чуть не до слёз тронут, читая. — В прежних его письмах было возбуждение, рисовка; в этом — спокойное обсуждение своего положения, — сказал Л. Н.» (ЯПЗ. 4. С. 57).</p>
        <p>Встреча и разговоры с Павловым, молодым последователем Толстого, свидетельствовали о ширящемся влиянии учения Толстого на национальное самосознание.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>