<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Orlov_Vladimir_Fedorovich_2_481">Орлов Владимир Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Орлов Владимир Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10262">Орлов Владимир Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Орлов Владимир Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1843-1898) — близкий знакомый Толстого, его «единомышленник» (63: 81). Сын священника Владимирской губ., воспитанник владимирской духовной семинарии; позднее в Петербурге сблизился с Нечаевым.</p>
        <p>Толстой и Орлов познакомились в Москве в 1881 г. «Орлов — пострадавший, — писал Толстой, — два года сидел по делу Нечаева и болезненный, тоже [как и Н.Ф. Фёдоров] аскет по жизни и кормит девять душ и живёт хорошо. Он учитель в железнодорожной школе» (63: 81).</p>
        <p>Старший сын Толстых, С.Л. Толстой, вспоминал: «Помню, что у Орлова были длинные волосы, густая, нечёсаная борода, бесформенный нос — в общем простое русское лицо. Он много и образно говорил, резко выговаривая по-северному на «о» …. В молодости он был замешан в деле Нечаева, побывал в тюрьме и ссылке, а затем усвоил себе свободное христианское мировоззрение …. Впоследствии я узнал, что он получал пособия от Третьего отделения, “в виду его откровенных показаний”, что объясняется тем, что он был обременён многочисленной семьёй. Признаюсь, он и его христианские туманные речи мне не были симпатичны. Не нравилось мне и то, что от него иной раз пахло вином» (Очерки былого. «С осени 1881 до осени 1898 года. Первая зима в Москве». 1881-1882).</p>
        <p>А.С. Пругавин в своих воспоминаниях, относящихся к началу 1880-х гг., называл Орлова «близким другом» Нечаева и рассказывал, что «его беседы, споры и импровизации отличались блеском, остроумием, а нередко и глубиной содержания, обнаруживая в то же время серьёзную начитанность его в области философских и религиозных вопросов. Лев Николаевич охотно встречался и беседовал с Орловым, несмотря даже на несчастную страсть последнего к вину» (Пругавин А.С. Л.Н. Толстой в 80-х годах // Новая жизнь. 1912. V. С. 122-123).</p>
        <p>Орлов никогда не был революционером, но искренне сочувствовал этим людям как «истинно страдающим» (85: 148) за обездоленный простой народ. Он работал в издательстве «Посредник». Толстой часто встречался и переписывался с ним, называл его «близким другом» (63: 208) и был «всегда рад», когда Орлов являлся в дом Толстых; однако со временем стали рождаться сомнения: «С Орловым немного неясно. Я дорожу его единомыслием, но не совсем в него верю», — записал Толстой в дневнике 6 апреля 1884 г. (49: 79).</p>
        <p>В 1886 г. вышло пятое издание собрания сочинений Толстого, где под заглавием «Мысли о переписи» были напечатаны отрывки из трактата «Так что же нам делать?». К ним Орлов написал предисловие, которое должно было печататься от имени издательницы С.А. Толстой. 22 феврали Толстой писал В.Г. Черткову: «Последние дни у меня был Орлов и начал писать для Софьи Андреевны предисловие от издательницы к “Что же нам делать?”. И написал прекрасную статью, в которой указывает различие моих взглядов oт социалистов и революционеров. “Те хотят исправить мир, а этот хочет спасти душу”. Предисловие едва ли выйдет, а статья хорошая» (85: 324). Статья Орлова не была опубликована, видимо, по цензурным условиям; текст её неизвестен.</p>
        <p>Характеризуя писательскую сущность Толстого, Орлов говорил, что знал на своём веку «трёх сыщиков — сыщиков по духу, по натуре: его приятель Нечаев, монах с Нового Афона Иерон и Лев Толстой» (Записки И.М. Ивакина // ЛН. Т. 69. Кн. 2 С. 38).</p>
        <p>С середины 1880-х гг. имя Орлова всё реже встречалось в письмах и дневниках писателя, но переписка продолжалась. Вот одно из последних писем Толстого, проникнутое искренней привязанностью к другу (датировано условно 1891-1898 гг.): «Очень рад был получить от вас письмо, дорогой Владимир Фёдорович, и сведения о житье вашем и вашей семьи, которую я люблю. Очень бы хотелось повидаться с вами и поговорить о многом. Я всегда с очень хорошим чувством вспоминаю наши беседы в Москве и знаю, что мы как были близки по самым глубоким основам жизни, так и останемся близки, несмотря на могущие встретиться разногласия внешние, да и то такие, которые кажутся разногласиями только до тех пор, пока они не разъяснены. Может быть, и до свиданья. Любящий вас Л. Толстой» (90: 307). И после смерти Орлова его самобытная личность жила в памяти Толстого и нашла своё место в его сочинениях.</p>
        <p>21 апреля 1909 г. Д.П. Маковицкий записал, что гостивший в Ясной Поляне Ф.А. Страхов «рассказывал про В.Ф. Орлова»: «Он был православный. Л.Н. очень любил его и как-то при нём его похвалил. Орлову это, очевидно, было неприятно, т.к. он был очень скромный человек, и он это отрицал. Он несколько раз уже говорил Л.Н., что пьёт. Раз приходит человек доложить Л.Н.. что пришёл Орлов, очень выпивши, и хочет его видеть. Л.Н. к нему сошёл, и Орлов ему говорит: “Я вам говорил, каков я, ну вот, вы теперь сами посмотрите, коли не верите”. Л.Н. это всегда вспоминал с умилением. Л.Н. сказал, что если бы он был здоров, он описал бы художественно этот тип». В тот же день писатель начал повесть о революционерах «Нет в мире виноватых», где в образе учителя Соловьёва отражены черты Орлова. На следующий день Толстой заметил, что «после рассказа Страхова о Владимире Фёдоровиче Орлове к пьянству стал снисходителен. Пьянство — это, скорее, болезнь, и одержимы ею бывают часто люди хорошие» (ЯПЗ. 3. С. 391). 23 апреля в дневнике появилась запись: «Странное дело, рассказы Страхова вызвали во мне желание художественной работы … с целью невидной, недоступной мне: заглянуть в душу людскую. И очень хочется» (57: 52).</p>
        <p>В начале ноября 1909 г. Толстой видел Орлова во сне, будто бы в гостях у богатой помещицы, где Орлов негодовал на жестокость и несправедливость помещичьего землевладения. Этот сон Толстой записал, и сочинение под названием «Сон» стало заключением к рассказу «Три дня в деревне», написанному в том же 1909 г. В нём Орлов назван своим именем, он обращается к помещику, жалующемуся на то, что мужики срубили и увезли несколько дубов из его леса, со словами: «Да ведь если бы они взяли не дубы, а унесли всё, что есть здесь, в этом доме, то они взяли бы только своё, только всё то, что они и их братья, но уже никак не вы сделали… Да ведь вы у них веками похищали не дубы, а жизни, жизни их детей, женщин, стариков, чахнущих и не доживающих естественный срок жизни…» (38: 24). Толстой считал, что как бы фантастически ни действовали лица, являющиеся в сновидениях, основа их реальных характеров сохраняется и там. Возможно, и в данном случае негодование героя «Сна» было подсказано автору характером его друга Орлова; не случайно в дневнике отмечено 7 декабря: «Писал Орлова. Немного подвинулось» (57: 182).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>