<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstaya_Aleksandra_Lvovna_2_637">Толстая Александра Львовна</title>
        <title type="bibl">
          Калинина Н. А. Толстая Александра Львовна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888057">
                  <name>Калинина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13815">Толстая Александра Львовна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстая Александра Львовна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1884-1979) — младшая дочь Толстого, мемуарист, публицист, общественный деятель.</p>
        <p>А.Л. Толстая родилась 18 июня 1884 г., в один из самых драматических дней в жизни её родителей. В ночь с 17 на 18 июня Толстой, взяв котомку, покинул Ясную Поляну, чтобы «уйти совсем» (49: 105), но этому помешали начавшиеся у жены роды. Софья Андреевна позднее вспоминала: «В семь часов утра родилась прекрасная девочка с тёмными длинными волосами и большими синими глазами. Пережив столько тяжёлого волнения в эту ночь и измучившись и физически родами, я уже ничего не могла чувствовать к ребёнку. Решив твёрдо невозможность кормить самой, я велела её унести в детскую, с глаз долой, чтоб не терзать своё сердце видом такой раньше желанной и теперь отвергнутой девочки» (Толстая С.А. Моя жизнь // ОР ГМТ). Двенадцатого ребёнка в семье назвали Александрой в честь двоюродной тётки Толстого А.А. Толстой, которая стала её крёстной матерью. Александра Андреевна первая обратила внимание на одарённость трёхлетней девочки, она писала Толстым: «Мне всё кажется, что вы не обращаете на неё должного внимания, а она недюжинный ребёнок. У неё в голове и глазах сидит целый отец Лев Николаевич» (Александра Толстая. Каталог выставки. Тула, 2000. С. 8).</p>
        <p>Софья Андреевна, не балуя дочь нежностью и лаской, уделяла большое внимание её образованию, нанимала ей лучших гувернанток и преподавателей. Сашу учили английскому, немецкому, французскому языкам; музыке, рисованию, танцам. Физически очень крепкая, она прекрасно каталась на коньках, скакала на лошади. Сближение её с отцом началось, когда она стала переписывать его рукописи и помогать ему вести переписку с многочисленными корреспондентами. Впоследствии А.Л. Толстая вспоминала: «Впервые я подошла к отцу, когда мне было 15 лет. Это время я считаю началом моей близости с ним. С годами она всё увеличивалась» (Толстая А.Л. Дочь. М., 2000. С. 63). В последнее десятилетие жизни Толстого Александра стала его помощницей, единомышленницей, поверенной в его делах. Под влиянием отца она создала амбулаторию в Ясной Поляне, где лечила местных крестьян, преподавала в местной школе. В дневниках Толстого последних лет жизни часто с любовью упоминается имя младшей дочери. 18 июля 1908 г.: «Я не хорошо её — исключительно люблю» (56: 174). 15 февраля 1910 г.: «Саша и трогает и тревожит. И рад, что люблю её, и браню себя за то, что слишком исключительно».</p>
        <p>22 июля 1910 г. Толстой подписал завещание, по которому А.Л. Толстая стала распорядительницей его литературного наследия. В семейной драме родителей она полностью приняла сторону отца. Единственная из семьи, она была посвящена в планы ухода Толстого, в ночь на 28 октября 1910 г. она провожала отца из Ясной Поляны. 30 октября присоединилась к отцу в Шамордино и находилась с ним до последней минуты его жизни. Семь дней и ночей провела она у постели умирающего отца в Астапове.</p>
        <p>Со смертью отца закончился первый, самый счастливый период жизни его младшей дочери. «При нём — у меня не было своей жизни, интересов. Всё серьёзное, настоящее было связано с ним. И когда он ушёл — осталась зияющая пустота…» (Толстая А.Л. Дочь. М., 1992. С. 31). Александра Львовна с головой ушла в работу, воплощая в жизнь оставленное отцом завещание: подготовила трёхтомное издание «Посмертных художественных произведений Л.Н. Толстого» (М., 1911); на полученные от его продажи средства выкупала у своих братьев земли Ясной Поляны и передавала эти земли крестьянам. «…Всё это должно было заполнить мою жизнь, — писала позднее А.Л. Толстая. — На самом деле этого не было. Нарушились мои отношения с семьёй. Мои любимые старшие брат и сестра — Сергей и Татьяна, самые близкие, особенно Таня, к отцу, моя мать и братья, не получившие авторских прав, — все были обижены. Это было тяжко» (там же).</p>
        <p>Когда началась Первая мировая война, А.Л. Толстая, закончив краткие курсы сестёр милосердия, в сентябре 1914 г. пошла добровольцем на фронт: «Родина в опасности! … Я не могла сидеть дома, я должна была участвовать в общей беде» (там же. С. 34). Она была прикомандирована к санитарному поезду для приёма раненых. В 1915 г. вступила в отряд Красного Креста для борьбы с эпидемией тифа в русской армии, действовавшей на турецком фронте. Позднее как уполномоченный Всероссийского земского союза помощи больным и раненым воинам в прифронтовой полосе организовывала школы-столовые для детей-беженцев (около 10 тысяч); с командой в 250 человек в три дня создала госпиталь на 400 коек. О Февральской революции 1917 г. узнала в госпитале, где находилась с конца 1916 г. после отравления во время немецкой газовой атаки. В декабре 1917 г. А.Л. Толстая вернулась в Москву в звании полковника с двумя Георгиевскими медалями. Несмотря на разруху из-за войны и революционных событий, дочь Толстого горячо взялась за дело издания и распространения сочинений отца. В Петрограде, при участии А.Ф. Кони, А.А. Шахматова, В.И. Срезневского и др. литераторов, она учредила Общество изучения и распространения творений Л.Н. Толстого и начала работу по подготовке к изданию сочинений Толстого. С.А. Толстая передала Александре свои права на рукописи и ключи от 12 ящиков, в которых в Румянцевском музее хранились автографы, написанные Толстым до 1880 г. В неотапливаемом здании Румянцевского музея началась напряжённая работа по разбору рукописей и подготовка их к печати. А.Л. Толстая вспоминала: «Эти несколько лет, которые мы проработали в Румянцевском музее, были для меня самыми яркими и, пожалуй, счастливыми в мрачные, безотрадные дни революции» (там же. С. 92).</p>
        <p>15 июля 1919 г. А.Л. Толстая была арестована, но через день отпущена. 17 июля 1919 г. она писала сестре: «Милая Танечка! Пишу тебе из дома, куда благополучно пришла вчера в 6 часов вечера. Выпустили меня по ходатайству Черткова через Дзержинского и Каменева, арест был произведён потому, что найден был мой адрес у какого-то контрреволюционера, находящегося у Деникина. Подняли большой шум около этого дела, и вчера же вечером Каменев передал через Владимира Григорьевича извинения от Совета народных комиссаров по поводу случившегося.</p>
        <p>В ноябре 1919 г. нарком просвещения А.В. Луначарский назначил А.Л. Толстую комиссаром-хранителем усадьбы Ясная Поляна.</p>
        <p>4 ноября 1919 г. в Ясной Поляне скончалась С.А. Толстая. Александра была возле матери во время её болезни и похоронила её с чувством примирения и раскаяния.</p>
        <p>В марте 1920 г. её вновь арестовали по обвинению в причастности к контрреволюционной организации «Тактический центр» и, хотя вина её не была доказана, Верховный военный трибунал приговорил её к трём годам заключения в концлагерь в московском Новоспасском монастыре. Оттуда А.Л. Толстая писала Ленину: «…мой отец, взглядов которого я придерживаюсь, открыто обличал царское правительство и всё же даже тогда остался свободным. Я — постольку, поскольку кто-либо интересуется моими взглядами, — не скрываю, что я не сторонница большевизма, я высказала свой взгляд открыто и прямо на суде, но я никогда не выступала и не выступлю против Советского правительства, никогда не занималась политикой и ни в каких партиях не состояла … Владимир Ильич! Если я вредна России — вышлите меня заграницу. Если я вредна и там — то, признавая право одного человека лишать жизни другого, — расстреляйте меня, как вредного члена Советской республики. Но не заставляйте меня влачить жизнь паразита, запертого в четырёх стенах с проститутками, воровками, бандитками…» (ОР ГМТ). Летом 1921 г. А.Л. Толстую освободили из заключения по амнистии.</p>
        <p>В 1921 г., после национализации усадьбы Ясная Поляна, дочь Толстого была назначена хранителем созданного музея. С 1925 г., после отъезда заграницу T.Л. Сухотиной, А.Л. Толстая также исполняла обязанности директора ГМТ в Москве. Она принимала активное участие в работе Юбилейного комитета по ознаменованию 100-летия со дня рождения Л.Н. Толстого под председательством Луначарского. В 1928 г. вышел первый том Полного собрания сочинений Толстого (Юб.): А.Л. Толстая входила в состав редакторского комитета. 12 сентября 1928 г. в Ясной Поляне была открыта школа им. Л.Н. Толстого, построенная под руководством его дочери. Больница же в Ясной Поляне, строительство которой было начато А.Л. Толстой, открылась в ноябре 1929 г. (уже после её отъезда из России).</p>
        <p>1 октября 1929 г. А.Л. Толстая была командирована в Японию с циклом лекций о Толстом. Приглашение из Японии было как нельзя кстати, т.к. у неё к этому времени сложились очень напряжённые отношения с местными советскими властями. Хранителю Ясной Поляны диктовали, что и как делать, запрещали обучение в школе по толстовской программе, навязывали чуждые духу Толстого пропагандистские идеи. Её не покидало ощущение несвободы, дня неё это было хуже тюрьмы. Она писала своей племяннице А.И. Толстой-Поповой: «Больше всего хочу свободы. Пусть нищенство, котомки, но только свобода» (ОР ГМТ).</p>
        <p>В Японии с большим почтением относились к Толстому, поэтому лекционное турне А.Л. Толстой прошло очень успешно. В своих воспоминаниях она, восхищённая древней японской культурой, назвала Японию «волшебной страной», но и там у неё возникли трудности. После того, как в 1931 г. она отказалась от советского гражданства, интерес к ней в Японии, сочувствовавшей Советской России, резко упал, и она стала испытывать серьёзные материальные затруднения.</p>
        <p>В июне 1931 г. А.Л. Толстая переехала в США, где прожила 48 лет, до самой смерти. В США она использовала любую возможность для пропаганды взглядов Толстого: читала лекции, писала статьи, воспоминания, книги. В 1933 г. были изданы книги «Трагедия Толстого» (Лондон), «Моя жизнь с отцом» (Париж, Милан). В 1934 г. вышли в свет «Я работала для Советов» (Лондон), «Моя жизнь в стране Советов» (Нью-Йорк). Но эта деятельность, как и в Японии, не давала достаточных средств к существованию. Дочь Толстого, поселившись на ферме, разводила кур, доила коров, занималась полевыми работами, научилась водить трактор и автомобиль. 24 августа 1934 г. в письме к сестре Т.Л. Сухотиной А.Л. Толстая писала: «Я работаю с 6 утра и до 10 вечера ежедневно страшным, нечеловеческим трудом, стараясь не только просуществовать, но и помогать другим. Живу до сих пор без ванны, в бараке, в одну доску, и зиму, и лето, не могу купить себе чулок и смену белья. Никогда никого не прошу о помощи. Занимаю деньги в банке и отдаю в срок, никаких «богатых» американцев не знаю, и знать не хочу» (ОР ГМТ).</p>
        <p>Дочь Толстого своим авторитетом, своей энергией служила России вдали от родины. Весной 1939 г., при участии Б.А. Бахметьева, Б.В. Сергиевского, С.В. Рахманинова и др. известных деятелей, она основала Толстовский фонд, неправительственную благотворительную организацию. Главной целью фонда стало помогать попавшим в беду русским людям — эмигрантам, беженцам, поддерживать их материально и духовно. «Может быть, именно поэтому, что так остро чувствую свою русскость и боль за русских, волей-неволей судьба наложила на меня сейчас задачу объединять русских здесь в Америке», — писала А.Л. Толстая 2 марта 1940 г. (ОР ГМТ). Возглавив Толстовский фонд, она на деле претворяла в жизнь идеалы добра и милосердия своего отца. На Толстовской ферме под Нью-Йорком были построены интернат для престарелых, детский дом, церковь, больница, библиотека. Были открыты филиалы Толстовского фонда в Западной Европе и Южной Америке, на Ближнем Востоке. Среди тех, кому помог Толстовский фонд, были писатели Бунин, Мережковский, Ремизов, Зайцев, Шмелёв, позднее Солженицын, дочь Сталина Светлана Аллилуева и др.</p>
        <p>Несмотря на огромную занятость делами Толстовского фонда, А.Л. Толстая находила время и силы, чтобы писать книги о Толстом, о своей жизни: в 1942 г. «Новый журнал» (Нью-Йорк) начал печатать её роман «Предрассветный туман»; в 1953 г. в Нью-Йорке издана книга «Отец. Жизнь Льва Толстого»; в 1965 г. в Вашингтоне вышла в свет книга «Проблески во тьме»; в 1979 г. канадское издательство «Заря» выпустило книгу «Дочь», последнее прижизненное издание А.Л. Толстой. В СССР имя дочери Толстого было под запретом начиная с 1948 г., когда в центральных газетах была развёрнута против неё клеветническая кампания с обвинениями в связях с ЦРУ, в шпионаже, измене Родине. Ситуация изменилась лишь в канун празднования 150-летия Толстого в 1978 г., когда А.Л. Толстая получила приглашение приехать в Москву на юбилей отца. В ответ она, уже прикованная к постели, писала: «Не могу передать, как мне тяжело, что я не могу быть с вами в эти знаменательные дни, каждая минута которых нигде не забывается в моей памяти, тем более что я далеко от дорогой мне Ясной Поляны, от моей России, от близкого мне русского народа. Все мои мысли и чувства с вами. Благодарю Бога за то великое счастье, которое Он мне послал, послужить такому человеку, как мой отец, облегчить ему тяжесть последних дней. … Мне тяжело, что в эти драгоценные для меня дни я не могу быть с вами, с моим народом на русской земле. Мысленно я никогда с вами не расстаюсь» (ОР ГМТ).</p>
        <p>Александра Львовна Толстая скончалась 26 сентября 1979 г. Похоронена на кладбище Новодивеевского монастыря под Нью-Йорком. Выражая соболезнования осиротевшему Толстовскому фонду, Джеймс Эрл Картер, президент США, писал 5 октября 1979 г.: «С её кончиной оборвалась одна из последних живых нитей, связывавших нас с великим веком русской культуры. Нас может утешать лишь то, что она оставила после себя. Я думаю не только об её усилиях представить нам литературное наследие её отца, но и о том вечном памятнике, который она воздвигла сама себе, создав примерно сорок лет назад Толстовский фонд. Те тысячи, которых она облагодетельствовала своей помощью, когда они свободными людьми начинали новую жизнь в этой стране, всегда будут помнить Александру Толстую» (Александра Толстая. Каталог выставки. С. 49).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Толстая А.Л. Дневники. 1903, 1904, 1906, 1907 // Толстовский ежегодник. 2002. — Тула, 2003; Хечинов Ю.Б. Крутые дороги Александры Толстой. — М., 2000; Неизвестная Александра Толстая / Сост.: С.В. Светана-Толстая, Ф.Э. Светана. — М., 2001.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>