<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Stasyulevich_Mikhail_Matveevich_4_2095">Стасюле́вич Михаил Матвеевич</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Стасюле́вич Михаил Матвеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13134">Стасюле́вич Михаил Матвеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Стасюле́вич Михаил Матвеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1826-1911) — корреспондент и адресат Толстого; общественный деятель, историк, публицист, создатель и редактор журнала «Вестник Европы». Окончил филологическое отделение философского факультета С.-Петербургского университета. В 1849 г. защитил магистерскую диссертацию по всеобщей истории, в 1851 г. — диссертацию на степень доктора исторических и политических наук. В звании доцента (позже адъюнкта) читал лекции по всеобщей истории в университете и преподавал историю в 4-й латинской гимназии. В 1856-1858 гг. за границей знакомился с преподаванием исторических наук. По возвращении в 1859 г. Стасюлевич был избран экстраординарным профессором С.-Петербургского университета, читал лекции по истории Средних веков. После студенческих волнений в 1861 г. вышел в отставку. В 1860-1862 гг. преподавал историю наследнику цесаревичу Николаю Александровичу (будущему императору Николаю II) и великим князьям. В 1862-1866 гг. состоял членом учёного комитета Министерства народного просвещения по предмету всеобщей истории. В это время издал «Историю Средних веков, в её источниках и современных писателях».</p>
        <p>В 1865 г. Стасюлевич получил разрешение основать новый журнал «Вестник Европы» (в память о журнале Н. М. Карамзина) и с 1866 по 1908 г. был его редактором. В 1881-1882 гг. издавал ежедневную газету «Порядок». С 1881 г. был гласным С.-Петербургской городской думы, составил исторический очерк деятельности Думы. В 1887-1899 гг. являлся почётным мировым судьёй по г. Санкт-Петербургу. В 1890-1900 гг. — председатель Комиссии по народному образованию, членом которой состоял с 1884 г., готовил к открытию новые школы и училища.</p>
        <p>В 1870-е гг. Стасюлевич занимался книгоиздательской деятельностью: выпустил девять томов общедоступной серии «Русская библиотека». Это издание имело просветительские цели. В первой серии «Русской библиотеки» (1874-1875 гг.) вышли книги о творчестве А. С. Пушкина, М. Ю. Лермонтова, Н. В. Гоголя, В. А. Жуковского, А. С. Грибоедова. Во второй серии (1876-1879 гг.) — произведения И. С. Тургенева, Н. А. Некрасова, М. Е. Салтыкова-Щедрина, Л. Н. Толстого.</p>
        <p>Через Тургенева Стасюлевич обратился к Толстому за разрешением напечатать в «Русской библиотеке» несколько отрывков из его сочинений. 13 (25) августа 1878 г. Тургенев писал А. Н. Пыпину о разговоре с Толстым: «Я заезжал к гр. Л. Н. Толстому в его имение около Тулы и говорил с ним о “Русской библиотеке”. Он изъявил полное согласие на помещение его сочинений…» (Тургенев. Письма. Т. 12. Кн. 1. С. 342). 5 сентября 1878 г. Толстой сообщал Стасюлевичу, что поручил выбор статей для издания Н. Н. Страхову: «Я поручил приятелю моему Ник. Ник. Страхову как переговоры о подробностях печатания моих статей в Русской библиотеке, так и самый выбор их» (62: 436). Стасюлевич приглашал Толстого напечатать в «Вестнике Европы» и роман о декабристах, был заинтересован его исторической работой и обещал прислать статью С. И. Миропольского «Фотий Спасский, Юрьевский архимандрит» до выхода её в журнале (Вестник Европы. 1878. № № 11 и 12). Толстой отвечал: «Очень благодарен вам за обязательное обещание сообщить мне статьи о Фотии и за лестное приглашение — печататься в вашем журнале» (62: 436). Он благодарил Стасюлевича и за биографию Фотия, которую «прочёл с величайшим интересом» (62: 458).</p>
        <p>24 октября Страхов прислал Толстому список отрывков, отобранных для «Русской библиотеки»: два отрывка из «Детства», «Три смерти», «Севастополь в декабре», тринадцать отрывков из «Войны и мира», семь басен из «Азбуки», три рассказа для детей, «Кавказский пленник», четыре отрывка из «Анны Карениной» (том вышел в этом составе с добавлением ещё двух отрывков из «Детства»). В предыдущем письме Страхов сообщал, что для издания понадобятся портрет и биография; это смутило Толстого: «…когда дошло дело до биографии, до портрета … я испугался. Ради бога, нельзя ли на попятный» (27 октября 1878 г. — ПСПТС. 1. С. 475).</p>
        <p>В следующем письме Страхову Толстой высказывал те же сомнения: «Одно — биография. Как бы обойтись без неё» (9-10 ноября 1878 г. — там же. С. 476).</p>
        <p>Биографический очерк для «Русской библиотеки» составила С. А. Толстая в конце октября 1878 г., Толстой отредактировал его и послал Страхову, о чём извещал Стасюлевича 5 декабря 1878 г. Произведения Толстого составили IX книжку серии «Русская библиотека» (СПб., 1879). В 1880 г., занимаясь делами печатания своего 4-го собрания сочинений и побывав в Петербурге, Толстой отвечал Стасюлевичу на предложение печатать издание у него: «Вчера я только окончательно решил дело о печатании. Я продал Салаеву. Очень сожалею, что не пришлось воспользоваться выгодами вашего предложения …. Душевно сожалею, что не успел в тот вечер попасть к вам и более сблизиться и ознакомиться с вами» (4? февраля 1880 г. — 63: 11-12). В ответном письме Стасюлевич высказал сожаление, что не смог быть полезным писателю в деле издания.</p>
        <p>Толстой намеревался прислать свои статьи для печатания в «Вестнике Европы». В письме к Стасюлевичу 28 мая 1882 г. П. В. Анненков сообщал: «На выставке здешней … я встретил Льва Толстого после 15 лет разлуки. Он тут же просил передать вам, что он перешлёт в редакцию Вестника Европы перевод мыслей Марка Аврелия с подлинника для отчёта, который считает заранее долженствующим быть ласковым …. Но и это не всё — он собирается послать Вам маленькую статейку, которая должна заменить публике большую, посланную в Русскую мысль и остановленную цензурой. Я слышал, что в этой большой статье, составляющей начало толкования Евангелия, он не только принижает иерархию, что допускается благонамеренным людям, но находит, что сказание о Божественности Христа и его воскресении из мёртвых — только портит образ великого Учителя» (М. М. Стасюлевич и его современники в их переписке: В 3 т. Т. 3. СПб., 1912. С. 402).</p>
        <p>В мае 1898 г. Толстой закончил статью «Голод или не голод?» и, стремясь её скорее напечатать, телеграфировал М. О. Меньшикову: «Попытайте Стасюлевича, Шарапова, согласен на все урезки только напечатать теперь» (71: 384). Статью с «урезками» напечатала газета «Русь».</p>
        <p>В 1880-1900-е гг. Толстой неоднократно обращался к Стасюлевичу с просьбой напечатать в его журнале произведения крестьянских писателей. О повести Ф. Ф. Тищенко «Семён Сирота» 14 сентября 1887 г. он писал В. В. Стасову: «Не возьмётесь ли вы передать её Стасюлевичу, передав ему мой привет и уверение в том, что напечатание этой повести так же желательно для его журнала, как и для автора» (64: 69). О следующей повести Тищенко «Хлеб насущный», которую Стасюлевич отказался напечатать, Толстой упоминал в письме к писательнице Л. И. Веселитской: «Очень вам благодарен за ходатайство перед Стасюлевичем …. Я совершенно не согласен со Стасюлевичем и очень жалею, что он так непонятлив» (январь 1897 г. — 70: 13-14). В ноябре 1906 г. Толстой дал рекомендательное письмо к Стасюлевичу поэту С. З. Баскину-Серединскому; 5 марта 1908 г. предложил напечатать рассказ С. Т. Семёнова «Из жизни Макарки»: «Рассказ этот очень хорош …. Думаю, что он понравится и вам и что вы примете его по его достоинству, я же, с своей стороны, буду всё-таки очень благодарен вам за исполнение моей просьбы» (78: 77). Стасюлевич обещал напечатать статью в майской книге 1908 г. и в мае прислал Толстому несколько номеров «Вестника Европы», в т.ч. номер с рассказом Семёнова. Толстой благодарил за «подарок» и вспоминал о брате Стасюлевича, Александре Матвеевиче Стасюлевиче, с которым был знаком в 1860-е гг. и о котором «остались … самые хорошие воспоминания» (10 мая 1908 г. — 78: 139). В июне 1908 г. Толстой послал Стасюлевичу ещё один рассказ: «Посылаю вам отрывок рассказа Леонида Семёнова. По-моему, это вещь замечательная и по чувству и по силе художественного изображения. Хорошо бы было её напечатать и напечатать поскорее» (78: 169). Речь шла о рассказе Л. Д. Семёнова (Тян-Шанского) «Смертная казнь», который вскоре был опубликован в «Вестнике Европы» (1908. № 8).</p>
        <p>Стасюлевич напечатал отрывок из воспоминаний Т. Л. Сухотиной-Толстой «Друзья и гости Ясной Поляны по личным воспоминаниям. 1. Николай Николаевич Ге» (Вестник Европы. 1904. № 11) после полученного разрешения Толстого: «Ничего не имею против напечатания воспоминаний моей дочери Т. Л. Сухотиной» (17 сентября 1904 г. — 75: 165).</p>
        <p>В 1908 г. Стасюлевич вошёл в «Комитет почина», созданный по случаю празднования юбилея Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: М. М. Стасюлевич и его современники в их переписке. СПб., 1911-1913.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>