<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Turchaninov_Aleksey_Ivanovich_4_2130">Турчани́нов Алексей Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Турчани́нов Алексей Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14145">Турчани́нов Алексей Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Турчани́нов Алексей Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1876-1920) — корреспондент, адресат и посетитель Толстого; служащий ткацкой фабрики г. Егорьевска Московской губ. В 1903-1905 гг. был близок к социал-демократическому движению, печатал свои статьи о жизни фабричных рабочих в газете «Искра». Тогда же познакомился с некоторыми сочинениями Толстого.</p>
        <p>В большом письме Толстому от 10 декабря 1903 г. Турчанинов писал, что произведения Толстого открыли ему настоящий смысл жизни. 15 апреля 1904 г. писатель отвечал Турчанинову, что рад был найти в его послании выражение мыслей, которые вполне разделяет и «чувств, которые понимает и считает хорошими». Толстой пояснял, чтó он называет «правдой»: для него это «только верное, неизвращённое сознание … духовного начала», которое «одни называют разумением, другие Богом». Толстой полагал, что «не следует увлекаться мыслью о пробуждении к истине других». Важнее всего «в себе как можно яснее установить понимание истины и следование ей», «в себе разжечь огонь: гореть самому, и тогда окружающие нас сами собой будут согреваться и зажигаться». В полученном письме удивил Толстого вопрос об евангельских чудесах: «Чудеса евангельские и всякие не могли быть, потому что они нарушают законы того разума, посредством которого мы познаём жизнь; чудеса не нужны, потому что ни в чём, никого не могут убедить» (75: 70), — отвечал он автору письма. Толстой послал Турчанинову свою брошюру «Как читать Евангелие», которая, как считал писатель, «отчасти отвечает» на поставленный в письме корреспондента вопрос (75: 70).</p>
        <p>После поражения революции 1905 г. Турчанинов отошёл от революционного движения. 14 июня 1908 г. он приезжал в Ясную Поляну. Об этой поездке и знакомстве с Толстым он написал воспоминания: Турчанинов А. И. Встреча с Л. Н. Толстым // Толстой. Памятники творчества и жизни. Вып. 2. М., 1920. С. 101-105.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>