<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kuzminskaya_Vera_Aleksandrovna_3_1146">Кузминская Вера Александровна</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Кузминская Вера Александровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7284">Кузминская Вера Александровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кузминская Вера Александровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1871-1940-е гг.) — дочь А. М. и Т. А. Кузминских, племянница С. А. Толстой. Была своим человеком в доме Толстых и подолгу жила в Ясной Поляне. 15 октября 1888 г. Толстой писал Кузминским, что их девочки. Маша и Вера, «живут прекрасно, не праздно. Вера переписывает усердно библиотеку…» (64: 185). Через неделю в следующем письме опять упомянута Вера: она «шумна и весела, но ясна» и ей «хорошо среди нашей тишины» (64: 187). 2 декабря 1889 г. Толстой писал Т. А. Кузминской: «Веру милую также целую и очень ею интересуюсь и жалею, что не знаю ничего об её внутренней жизни, которая всегда меня интересует. Попроси её написать мне страницу дневника» (64: 340). Вера Кузминская не раз переписывала сочинения Толстого («Крейцерову сонату», статью «Первая ступень» и др.). В 1891-1893 гг. вместе с Толстыми Вера Кузминская «работала на голоде». В 1905 г., приехав из Ниццы, она гостила у Толстых в течение января-февраля. Во время пребывания в Ясной Поляне ездила в Тулу за письмами для Толстого: «Позавчера Вера Александровна привезла с тульской почты по 18-ти повесткам 18 заказных писем!» (ЯПЗ. 1. С. 172). Писала, когда Толстой диктовал по-русски для «Круга чтения», читала по просьбе Толстого: «Привезли большую почту из Тулы. … Л. Н. роздал: Вере Александровне прочитать французские стихи; … Софье Андреевне - то, что её интересует…» (ЯПЗ. 1. С. 182).</p>
        <p>Кузминская часто играла для яснополянского общества на гитаре: в её исполнении Толстой особенно любил цыганские песни. Она принимала живое участие в разговорах о музыке, о счастье, о земельной собственности, о Русско-японской войне… Толстой высказывал своё мнение. Однажды говорили о прививках, и Д. П. Маковицкий записал: «Все они (Вера Александровна, Софья Андреевна) боятся оспы; спрашивали меня, не сделать ли прививку оспы. Л. Н. решительно отсоветовал, сказав: “Глупости. … Есть два способа борьбы с болезнями. Один - в том, чтобы закалять себя, чтобы болезнь не пристала (гигиенический образ жизни); другой - в том, чтобы, заболев, лечить болезнь. Теперешняя медицина это последнее и делает …. Первый способ медленный, но более существенный» (ЯПЗ. 1. С. 179). Участвовала В. Кузминская в домашних спектаклях, в «Почтовом ящике».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>