<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Trutovskaya_Vera_Konstantinovna_3_1544">Труто́вская Вера Константиновна</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Труто́вская Вера Константиновна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14082">Труто́вская Вера Константиновна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Труто́вская Вера Константиновна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1858-1895) — посетительница Толстого; врач из Полтавы, автор напечатанной в 1888 г. в издательстве «Посредник» статьи «Дурная болезнь, или Сифилис. Описание её и советы о том, как уберегаться и лечиться от неё». Толстой познакомился с работой Трутовской в Ясной Поляне в середине марта 1887 г. Приезжавшие к нему врачи Н. Ф. Михайлов, автор брошюры «Советы матерям», И. В. Попов, заведующий санитарным отделом Московского губ. земства, и Г. А. Архангельская, основательница Петровской земской больницы при станции Алабино Московско-Киевской железной дороги, обсуждали с писателем проблемы оказания медицинской помощи простому народу. Архангельская зачитала отрывки из статьи Трутовской, очень заинтересовавшей Толстого. 20 марта 1887 г. в письме к П. И. Бирюкову, А. К. и В. Г. Чертковым Толстой назвал статью «прекрасной» (64: 26). В процессе первого чтения медицинского трактата слушатели делали некоторые замечания, и через неделю статью с уже внесёнными поправками зачитывала Толстому сама Трутовская, приезжавшая в Ясную Поляну. Художником издания стал И. Е. Репин, он изобразил на обложке голову безносой женщины. 1 февраля 1886 г. Толстой писал Репину, что изображение, данное на книжке, производит «ужасное» впечатление (64: 145).</p>
        <p>О Трутовской Толстой писал Черткову 2 апреля 1887 г.: «Одна милая женщина-врач Трутовская приносила и читала, кроме её прекрасной брошюры о сифилисе, ещё о несчастных случаях; тоже прекрасно; очень полезная будет книга и написана с знанием и дела и народа. Немного тон ласково-развязный, и потому есть длинноты, не нужное, но этот недостаток возмещается большими достоинствами» (86: 42). Данная работа Трутовской была издана «Посредником» в 1889 г. под названием «Первая помощь в несчастных случаях и при внезапном заболевании людей. Составлено женщиной-врачом».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>