<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zagoskin_Nikolay_Pavlovich_3_1035">Заго́скин Николай Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Заго́скин Николай Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20072">Заго́скин Николай Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Заго́скин Николай Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1851-1912) — историк, публицист, редактор, общественный деятель, доктор гос. права (1879), заслуженный профессор Казанского университета (1900). Из дворян Пензенской губ. Родился в С.-Петербурге, окончил юридический факультет Казанского университета (1874), преподавал в нём историю русского права, избирался деканом юридического факультета (1905), ректором университета (1906-1909). В последние годы состоял гласным Городской думы. В октябре 1911 г. избран членом Гос. совета от Академии наук и университетов, переехал в Петербург, где впоследствии и был похоронен.</p>
        <p>Загоскин - автор многих исторических сочинений, в т. ч. 4-томного труда «История императорского Казанского университета за первые сто лет его существования. 1804-1904». В этой работе он не ограничивался сухой сводкой данных, а стремился «изобразить течение университетской жизни во всей её конкретности, с её плотью и кровью» (Кизеветтер А. А. Из истории борьбы с просвещением // Русская мысль. 1905. № 10. С. 140). Под редакцией учёного и при его авторском участии также был издан подробный «Биографический словарь профессоров и преподавателей Казанского университета. 1804-1904».</p>
        <p>Своеобразным дополнением к указанным сочинениям стал очерк Загоскина «Граф Л. Н. Толстой и его студенческие годы», основу которого составили архивные материалы и воспоминания бывших студентов университета. Очерк был опубликован в журнале «Исторический вестник» (1894, январь). Рассказывая о студенческих годах Толстого, автор отмечал, что в молодости граф Толстой был некрасив: широкоплечий, мясистый, неуклюжий, с короткими щетинистыми волосами, он «мало подходил к роли легкомысленного светского денди, которую ему навязывали», многие считали его «бирюком» и «звали не иначе, как философом и Лёвушкой, неуклюжим и постоянно стесняющимся» (Загоскин Н. П. Граф Л. Н. Толстой и его студенческие годы // Исторический вестник. 1894. № 1. С. 102). Казанские старожилы помнили графа Толстого, который бывал «на всех балах, вечерах и великосветских собраниях, всюду приглашаемым, всегда танцующим, но далеко не светским дамским угодником, какими были другие его сверстники, студенты-“аристократы”; в нём всегда наблюдали какую-то странную угловатость, застенчивость» (там же. С. 107).</p>
        <p>В очерке приводились и документы из университетского архива, связанные с именем Толстого. Заканчивая описание студенческих лет Толстого в Казани, автор очерка писал: «Наступил день отъезда Льва Николаевича в Москву, через которую он должен был ехать в свою Ясную Поляну. В квартиру графов Толстых, во флигеле дома Петонди, собралась небольшая кучка студентов, желавших проводить Льва Николаевича в далёкий и трудный путь; один из провожавших, рассказавший мне об этом, до сих пор здравствует в Казани. Как водится, за отъезжающего выпили, наказав ему всякого рода пожеланий. Товарищи проводили Льва Николаевича до перевоза через Казанку, которая находилась в полном разливе, и здесь в последний раз отдали ему прощальное целование» (с. 123).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>