<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ioann_Kronshtadtskiy_2_288">Иоанн Кронштадтский</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Иоанн Кронштадтский // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5793">Иоанн Кронштадтский</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Иоанн Кронштадтский</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(в миру: Иван Ильич Сергиев, 1829-1908/ 1909) — церковный деятель, проповедник, духовный писатель, член Святейшего синода, настоятель Андреевского (Морского) собора в Кронштадте, почётный член Союза русского народа. Преподавал Закон Божий в учебных заведениях Кронштадта, основал в Кронштадте «Дом Трудолюбия» (работный дом с мастерскими), школу для бедных и детский приют. В 1964 г. канонизирован Русской православной церковью за границей, в 1990 г. — Русской православной церковью. Был противником религиознофилософского учения Толстого, отрицательно и в крайне резкой форме оценивал его. Автор критических трудов о Толстом и толстовстве: «Против графа Льва Н. Толстого, других еретиков и сектантов нашего времени и раскольников» (1902); «Ответ протоиерея Иоанна Сергеева (Кронштадтского) на обращение графа Льва Толстого к духовенству» (1903), «О душепагубном еретичестве гр. Л.Н. Толстого» (1905).</p>
        <p>И. Кронштадтский был убеждён, что без руководства Церкви любой человек, независимо от полученного образования и природных способностей, неизбежно сворачивает с единственно истинного пути, ведущего к Богу, и становится носителем пагубных заблуждений. Именно таким и воспринимал И. Кронштадтский Толстого, который виделся ему как «истый русский романист, способный писать только романы с метким анализом обыденной людской жизни и страстей человеческих; но в то же время до мозга костей пропитанный самомнением и гордостью, барской спесью и ненавистью ко всему, что носит печать веры во Христа и в Церковь, с дьявольскою злобою к духовенству» (Из дневника св. Иоанна Кронштадтского: в обличение душепагубного еретичества Льва Толстого // За что Лев Толстой был отлучён от Церкви. М., 2006. С. 57). Выражая своё отношение к Толстому, И. Кронштадтский писал о нём как о «дерзком, отъявленном безбожнике, подобном Иуде-предателю», человеке, «извратившем свою нравственную личность до уродливости, до омерзения» (Ответ протоиерея Иоанна Сергеева (Кронштадтского) на обращение графа Льва Толстого к духовенству // Там же. С. 38, 40-41).</p>
        <p>В трудах, посвящённых воззрениям Толстого, И. Кронштадтский констатировал, что русский писатель «отвергает весь Символ веры, не верит ни в Троицу, ни в воплощение, ни в чудеса Христовы, ни в искупительные страдания Его, ни в воскресение, ни в вознесение на небо, ни во второе пришествие Христово, ни в будущий Суд, ни в Церковь, ни в Крещение, ни в воскресение мертвых, ни в жизнь будущую» (Из дневника св. Иоанна Кронштадтского… // Там же. С. 63). Жёсткий, порой даже оскорбительный тон, которым И. Кронштадтский характеризовал религиозно-философские воззрения писателя, удивлял Толстого и вызывал в нём тяжёлое чувство. «Почему же распоряжения, проповеди архиерея и исцеления Иоанна как будто вызывают во мне протест, желание сказать, что это нехорошо, что это обман?» — 3 августа 1890 г. задавался вопросом Толстой в письме Д.А. Хилкову. И отвечал: «Это оттого, что, обманутый словом “христианский”, я предполагаю, что это деятельность родственная мне, в одном направлении, только отклоняющаяся. Если вы во мне заметите отклонение и я в вас, мы ведь сейчас с жаром станем говорить друг другу. Хотя церковные христиане и священник Иоанн и гораздо отдалённее нам кажутся от нас, но всё-таки признаём их занятыми одним с нами, и от этого наше желание поправить их ошибки. Но это заблужденье. Между нами и ими, т.е. их деятельностью и нашей (люди всегда останутся братьями, и нашим братом бедный Иоанн), нет ничего общего. Менее, чем между деятельностью военного министра и нашей. Нас вводит в заблуждение слово. Я это болью, страданием изведал. На слово “христианский” бросишься, и вдруг оказывается, что тут ничего нет похожего… Тот дух христианский, выражающийся в милостыне, в милосердии вообще, занесён помимо, malgre церкви» (65: 134-135).</p>
        <p>Не поддаваясь тяжёлому чувству, вызываемому гневным и зачастую оскорбительным тоном статей И. Кронштадтского, Толстой отзывался о нём как о «цельной» натуре, но замечал: «Ему наговорили, что он чудотворец», и «он верит этому» (ЯПЗ. 1. С. 235). Толстой считал, что И. Кронштадтский «переделывает христианство в идолопоклонство» (ЯПЗ. 3. С. 286).</p>
        <p>Идейное противостояние И. Кронштадтского и Толстого отражало сложившееся к началу XX в. отношение официальной Церкви к учению Толстого, вылившееся в известное Определение Святейшего синода от 20-22 февраля 1901 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>