<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Popov_Aleksandr_Petrovich_3_1383">Попо́в Александр Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Попо́в Александр Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11071">Попо́в Александр Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Попо́в Александр Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1816-1885) — врач, профессор хирургии Московского университета; директор клиники в Москве. 26 сентября 1864 г. по дороге в Телятинки Толстой, погнавшись по вспаханному полю за зайцем, вместе с лошадью упал в глубокую рытвину и вывихнул себе правое плечо. Тульские доктора вправили вывих, но неудачно, и рука действовала неполноценно. Это было время работы над «Войной и миром». 21 ноября Толстой уехал в Москву, чтобы посоветоваться с врачами. С. А. Толстая осталась в Ясной Поляне, так как дети болели после прививки оспы. Врачи, в т. ч. Попов, сделали заключение, что руку «ломать не надо, что был перелом» (83: 56). Попов «говорил, что рука очень, очень немного не на месте и что владеть я ей буду гораздо лучше, чем теперь, - писал Толстой жене. - Что теперь я не владею преимущественно оттого, что при бездействии все мускулы исхудали и в мускулах было произведено растяжение и ушибом параличное состояние, которое может пройти и само собою, и при употреблении йода, мази, которая произведёт наружное воспаление» (83: 56). Но потом Попов пришёл к выводу, что операция всё же нужна. Операция прошла благополучно: врачи Попов и Гаак считали, что рука будет практически как раньше. «Попов и Гаак вчера нарочно съехались вместе, сняли перевязку, и хотя и уверяют, что кость подвинулась немного, кажется, что от операции собственно пользы очень мало» (83: 78). Доктор Нечаев посоветовал ванны, мазь, бинты и повязку. Стало лучше. Кость, когда Толстой надавливал на неё в ванне, вставала на место, отёки прошли, и можно было поднимать руку выше головы (до операции она вообще не поднималась). Операция проходила 28 ноября в московской квартире Берсов. Т. А. Кузминская в своих воспоминаниях подробно описала операцию, на которой присутствовала лично. Сначала Толстой не засыпал от хлороформа, но потом заснул. «Сидел передо мной мертвец, а не Лев Николаевич. Вдруг он страшно изменился в лице и затих. Двое служащих, по указанию Попова, тянули из всех сил руку Льва Николаевича, пока не выломали неправильно сросшуюся кость. Это было очень страшно. … Когда рука безжизненно повисла, Попов ловко и сильно как бы вдвинул её в плечо. … Когда он очнулся, то пожаловался на боль в руке. … Когда же он через 2-3 дня писал Соне про операцию, он не упоминал о своих страданиях. Я спросила его: «Ты скрываешь это от неё? - Да нет, да я не особенно страдал. Я думал будет хуже» (Кузминская. Ч. 3. Гл. 3).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>