<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Evdokimov_Aleksey_Andreevich_3_1023">Евдокимов Алексей Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Евдокимов Алексей Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4793">Евдокимов Алексей Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Евдокимов Алексей Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1869-?) — знакомый, корреспондент и адресат Толстого; в конце 1880-х гг. - студент Киевского университета. Позднее, страдая нервным расстройством, оставил университет и занялся сельским хозяйством.</p>
        <p>Впервые приехал в Ясную Поляну 6 июня 1889 г. В тот день Толстой записал в дневнике: «Потом юноша, студент киевский. Говорит, что расстроен нервами и хочет жить по Христу. Вроде Броневского. Говорил с ним по душе. … Проводил юношу. Он добрый. Я говорил ему слишком много, надо бы формулировать, что и что ему нужно. Надо бы так: 1) Понимать свою жизнь только как служение, и потому, не заботясь о своих силах, об уменьшении или увеличении их, служить теми силами, какие есть. Это раз; 2) молиться Отче наш, т. е. чаще становиться в условия, где нет заботы о людях, а только о Боге; и 3) (пустяки) уменьшать требования от жизни - не было чтоб прислуги, не проживать денег та же прислуга» (50: 91-92). Между Толстым и Евдокимовым завязалась переписка.</p>
        <p>19 января 1890 г. в Ясной Поляне Толстой «встретил Евдокимова. Он приехал из Орла. Всё тот же страх за то, что он сходит с ума, теряет память, подвигается к идиотизму. Много говорил с ним, между прочим то, что истинная жизнь начинается тогда, когда она становится связью между прошедшим и будущим: тогда только она получает настоящее и радостное значение (51: 12). На следующий день Толстой «несколько раз говорил с Евдокимовым. Устал от него. Написал ему письмо Ге. Он уехал» (51: 13). Художнику H. Н. Ге, жившему на хуторе в Полтавской губ., Толстой писал: «Молодой человек, который передаст вам это письмо, живёт в Киеве, где он в университете. У него самые хорошие стремления, но есть слабость забота о физическом себе, о своём здоровье, которое, ему кажется, душевно расстроено. Он очень одинок в Киеве, поэтому я ему и советую заехать к вам. Надеюсь, что вы ему духовно поможете» (65: 11). В тот же день в записной книжке Толстой отметил: «Говорил с Евдокимовым. Всякий человек - это непрестанно гибнущее физически существо. Физическая гибель обнажает сущность духовную» (51: 122).</p>
        <p>Разговоры с Евдокимовым оживили давние мысли писателя, и после его отъезда Толстой писал в дневнике: «…говоря с Евдокимовым и убеждая его в том, что ничего нет ни исключительного, ни страшного в том, что он теряет умственные способности, если бы это была и правда, я говорил ему о себе, повторил то, что давно думал, именно то, что всякий человек есть всегда, с рождения, непрестанно гибнущее существо. (Ребёнок, как говорит Лао-дзе, - делаясь крепким и жёстким, теряет уже гибкость и жизненность.) Физическая гибель для человека, сознающего себя в духовном я, обнажает только всё больше и больше духовное я. (Гибель мышц рук и ног, а также гибель мозга.) В сознание моего духовного я не входит моя умственная сила. Сознание это в чём-то другом - в смирении, преданности воле Божьей - в том, чему большей частью мешает и физическая и умственная сила. Из погибели физического я вылупляется невольно я духовный» (запись 21 января 1890 г.; 51: 14).</p>
        <p>В 1894 г., в письмах от 26 апреля и 2 мая, Евдокимов просил Толстого помочь найти ему работу. 11 июня Толстой обратился с письмом к своему знакомому судебному деятелю Н. В. Давыдову: «Податель этого, очень симпатичный, правдивый молодой человек, в нужде. Просит места. … Этот юноша мне кажется особенно жалок, и особенно желательно помочь ему. Сделайте что можете. … Хоть бы на время его как-нибудь пристроить. А я буду с своей стороны искать ему работу или места» (67: 142). Давыдов устроил Евдокимова служащим в канцелярии Тульского окружного суда. Позднее он опубликовал это письмо Толстого и в примечании написал: «Этому молодому человеку мне удалось дать занятия в канцелярии прокурора; оказался вполне работоспособным и в течение долгого времени оставался на занятом посту» (67: 142). Евдокимов поселился в Туле, и 10 сентября 1894 г. Толстой отметил в дневнике: «Встретил Евдокимова. Он живёт с проституткой. Я старался внушить ему, что это дело и большое: оживить её» (52: 138). То было время работы писателя над романом «Воскресение».</p>
        <p>В 1895 г. Толстой ходатайствовал перед редактором-издателем журнала «Русское обозрение» А. А. Александровым о публикации в журнале сочинения Евдокимова, рекомендуя автора как «человека с самым хорошим направлением». Если рукопись подойдёт, то Толстой просил «поощрить» Евдокимова «к литературной работе, к которой он чувствует призвание и на которую хочет посвятить свои силы» (68: 109). Сочинение напечатано не было. Дальнейшая судьба Евдокимова неизвестна.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>