<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kopylov_Nikolay_Fedotovich_3_1120">Копыло́в Николай Федотович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Копыло́в Николай Федотович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6871">Копыло́в Николай Федотович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Копыло́в Николай Федотович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — тульский купец, знакомый братьев Толстых, которые неоднократно брали у него взаймы деньги, отдавая с процентами. Часто упоминался в письмах Толстого 1848-1860-х гг. Когда в феврале 1849 г. Лев, находясь в Петербурге, просил брата Сергея срочно прислать ему денег, то всегда фигурировало имя Копылова: «…мне деньги как можно больше нужно, во-первых, чтобы жить здесь, во-вторых, чтобы расплатиться с долгами в Москве. Ежели хлеба недостаточно, чтобы мне в скором времени доставить сверх 250 и 500 рублей серебром, о которых я уже писал, ещё 800 руб. серебром, так, ради бога, продай Савин лес, или ежели же и этого мало будет, то у Копылова за вычетом процентов вперёд ещё возьми…» (ПТСБ. С. 40). Толстой писал Копылову письма (текст не сохранился). Об одном таком письме упоминал брат Сергей 18 июля 1852 г.: «Письмо твоё … к Копылову для него непонятно, ибо ты пишешь к нему как к человеку, а он просто лавочник. … Что же касается Копылова, то тебе, до тех пор пока ты не утвердишь своей руки, опасаться опеки нечего…» (ПТСБ. С. 122-123). В последнем случае речь идёт о том, что Копылов, не получив долга, подал вексель ко взысканию. И Ёргольская на опасения Льва Толстого отвечала ему: «Что касается Копылова, помочь делу уже нельзя, он не может вернуть векселя» (59: 197). Толстой был очень расстроен этим известием. В дневнике 1 июля 1852 г. он записал: «Я могу лишиться Ясной, и, несмотря ни на какую философию, это будет для меня ужасный удар» (46: 130). Всего долгов у Толстого было в то время около 4 тысяч серебром, и он тотчас по получении известия о векселях послал зятю В. П. Толстому письмо с просьбой продать для уплаты долгов его деревеньки Мостовую Пустошь и Грецовку. Дело с Копыловым, однако, уладилось без продажи деревень. Брат Сергей, который, по словам Толстого, больше других братьев походил на их отца и унаследовал от него умение в самых трудных материальных обстоятельствах лавировать и находить удобный выход без каких-либо материальных потрясений, какими-то путями нашёл возможность уладить дело с векселями Копылова.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>