<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Steveni_Vilyam_Barns_3_1492">Сте́вени Вильям Барнс</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Сте́вени Вильям Барнс // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13159">Сте́вени Вильям Барнс</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сте́вени Вильям Барнс</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Steveni; 1859-?) — посетитель Толстого; американец, корреспондент лондонской газеты «Daily Chronicle» и др. Приезжал в 1892 г. в Россию, чтобы изучить проблемы, связанные с голодом и организацией помощи голодающим. Был у Толстого в Москве 18 января и в Бегичевке 8-9 февраля 1892 г. Свою беседу с Толстым в Бегичевке изложил в статье, напечатанной в английском журнале «The Cornbill Magazine» (1892, июнь) и в книге «Through famine stricken Russia» («По поражённой голодом России») (Лондон, 1892): третья глава книги названа: «I interview Count Tolstoy». В 1893 г., узнав, что в книге «Царство Божие внутри вас» Толстой ставит и социальные вопросы, Стевени посетил его 22 октября (5-6 ноября) в Ясной Поляне и свои разговоры с ним опубликовал в «Daily Chronicle» (1893, №№ от 14-26 декабря). Во второй свой приезд Стевени получил от Толстого рекомендательную записку к А. Н. Дунаеву: «Податель сего американец Стевен изучает социальные вопросы и человек не плохой. … Помогите ему, направьте, где ему интересно и нужно» (66: 426).</p>
        <p>Годы спустя, в 1907 г., при письме от 8 июля (н. ст.) Стевени прислал Толстому полученный им от мирового судьи Артура В. Мэчина чек на 10 с половиной долларов для помощи голодающим. В 1917 г. напечатал воспоминания о Толстом: «Personal Recollectives of count Tolstoy 1891 and 1892» - «Anglo-Russian Litterary Society Praedings». 1917, № 80, p. 32-55.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>