<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nechaev_Nikolay_Vasilevich_3_1288">Неча́ев Николай Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Неча́ев Николай Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9702">Неча́ев Николай Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Неча́ев Николай Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1818-1877) — врач-хирург, ординатор Голицынской больницы в Москве. В операции на руке Толстого, проведённой в этой больнице докторами Поповым и Гааком 28 ноября 1864 г., Нечаев не участвовал. Толстой обратился к нему за советом 4 декабря 1864 г. «Об руке должен тебе сообщить не радостные известия, - писал он в тот же день С. А. Толстой в Ясную Поляну. - Попов и Гаак вчера нарочно съехались вместе, сняли перевязку, и хотя и уверяют, что кость подвинулась немного, кажется, что от операции собственно пользы очень мало. Они предлагали ещё раз попробовать, опять повторяя, что из 100 шансов есть один. И я, было, находился в нерешительности, но вздумал посоветоваться с Иноземцевым и Нечаевым, сыном знаменитого костоправа, про которого мне говорили. … В 2 часа приехал Нечаев и сказал, что править решительно невозможно, а посоветовал распариванье в бане, мази и лёгкая повязка под мышку, уверяя, что этим способом может почти исправиться; вообще обещал, что буду почти владеть рукой; так как его средства все безвредные, то я на них остановился и сейчас иду в ванну. Я сам надеюсь, что буду ещё в силах тебя носить на правой руке и дать тукманку правой рукой тому, кто тебя обидит. Теперь есть ещё отёки и слабость от ломания. Рука совсем не поднимается, и больно при толчках…» (83: 78-79). Через день снова из Москвы в Ясную Поляну: «Вчера и нынче был в ванне, и ванны, натиранья и повязка Нечаева производят на руку приятное впечатление, будто она здорова» (83: 81). Наступило заметное улучшение, и Толстой, считая себя почти здоровым, 10 декабря строил планы, связанные с отъездом: «Руке становится лучше, и подаёт мне хорошие надежды. Нынче увижу Попова, Гаака и Нечаева, с тем чтобы они сказали мне последнее слово перед отъездом» (83: 90). Благодаря лечению доктора Нечаева, правая рука Толстого постепенно оживала: 11 декабря 1864 г. он писал жене: «Завтра приедет ко мне Нечаев, которому я обязан за советы бань, мази и бинтованья…» (83: 92).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>