<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bulla_Karl_Karlovich_3_887">Булла́ Карл Карлович</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Булла́ Карл Карлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20031">Булла́ Карл Карлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Булла́ Карл Карлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Булла Карл Освальд; 1853/1855-1929) — посетитель Толстого; фотокорреспондент газеты «Новое время», фотограф-иллюстратор. Культовый фотограф, снимавший «везде и всюду» великих людей, Булла сохранил для потомков более 90 мгновений из жизни Толстого, на его фотографиях Толстой запечатлён в самые разные моменты: в своём рабочем кабинете, с крестьянами, во время игры в шахматы, в кругу семьи… Съёмка была сделана в связи с 80-летним юбилеем писателя в 1908 г. Замечательный виртуоз светописи не упустил своего счастливого случая и вместе с сыном Виктором 7 июля 1908 г. отправился в Ясную Поляну, чтобы увековечить Толстого. «Были фотографы от “Нового времени”: Булла с сыном. Снимали Л. Н. одного и с другими многократно, записал Д. П. Маковицкий. - Снимки за столом, во время обеда, не удались. Л. Н. не мог удержаться от смеха; рассмеялся именно тогда, когда снимали» (ЯПЗ. 3. С. 137). На одном снимке рядом с ним оказалась какая-то «барыня, приехавшая из Смирнова, которая вела себя высокомерно с Л. Н., и Л. Н. и не узнал от неё, зачем приехала» (там же). Во время чаепития Толстой заметил, что «сниматься ему (его снимали сегодня 20-30 раз) ничего, а неприятно быть в “Новом времени” рядом с этой барыней» (ЯПЗ. 3. С. 138). После юбилея, 2 сентября 1908 г., С. А. Толстая, большой ценитель фотомастерства, показывала «чу́дные фотографии Буллы» (ЯПЗ. 3. С. 188), которые, как считали специалисты, «не врали» и сохранили для потомков «настоящего», Толстого. Карл Булла был всегда готов к выезду с огромным фотоаппаратом. Толстой сказал В. Г. Черткову про Буллу: «Отсюда поедет встречать Фальера. Я очень уважаю его - не утверждает смертных приговоров» («Фальер - президент Французской республики»; ЯПЗ. 3. С. 137).</p>
        <p>Булла ещё раз побывал в Ясной Поляне, но на этот раз в связи с трагическим событием - похоронами писателя. Он прибыл как корреспондент журнала «Огонёк». Через шесть лет завершил свою фотографическую карьеру, передав дело сыновьям Александру и Виктору и оставив потомкам огромное творческое наследие - 230 000 негативов, среди которых и «чу́дные» снимки Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>