<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Grunskiy_Karl_3_976">Гру́нский Карл</title>
        <title type="bibl">
          Богачёва З. М. Гру́нский Карл // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888021">
                  <name>Богачёва З. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3953">Гру́нский Карл</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гру́нский Карл</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Grunsky; 1871-1943) — корреспондент и адресат Толстого; немецкий музыкальный критик, автор книг «Musikästhetik» (1907), «Musikgeschichte des 19. Jahrhunderts» (Leipzig: G. J. Göschen, 1902, 2/1908, 4/1923) и «Musikgeschichte des 17. Jahrhunderts» (Leipzig: Göschen, 1905, 3/1925). Писатель относил Грунского к числу своих «истинных друзей, единомышленников и соработников», его радовало, что в Европе обозначилось христианское жизненное движение, созвучное его верованиям.</p>
        <p>В мае и августе 1894 г. Толстой получил от немецкого критика два письма, в которых тот обращался с просьбой поддержать задуманный им журнал «Neues Leben» («Новая жизнь») своими публикациями. Грунский прислал писателю также свои статьи «Was uns not thut» («Чего нам недостаёт») и «Der neue Maßstab» («Новая мера»). Толстой их одобрил, но к намерению создания журнала, задуманного с целью распространения новых идей, отнёсся с некоторым скептицизмом. Он выразил сомнение в способности печати содействовать «перевороту, к которому готовы и которого жаждут люди» (67: 191). Толстой всё больше убеждался в том, что «нельзя учить людей словом» - «можно только заразить людей делом», т. к. «мысль и слово потеряли свою двигательную силу». Он считал, что главная деятельность людей, желающих служить истине, заключается в области её практического приложения к жизни. Всё же писатель не стал отговаривать Грунского от его намерений и пожелал успеха в слове, т. е. в издании журнала, «но более всего в деле - в исполнении слова» (67: 191). Журнал издавался в Штутгарте в январе-июне 1895 г. Вышло 12 номеров. В Ясной Поляне сохранились № 2, 3, 4. Четвёртый номер полностью посвящён Толстому. В нём опубликована его статья «Об отношении к государству. Письмо к редактору английской газеты». В немецком переводе статья называется «Wie verhält sich ein Christ zur Regierung» («Как относится христианин к правительству»).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>