<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Brigs_Vilyam_4_1704">Бригс Вильям</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Бригс Вильям // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1871">Бригс Вильям</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бригс Вильям</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Brigs; годы жизни не установлены) — посетитель и последователь Толстого, английский знакомый В. Г. Черткова. Бригс готовился стать унитарианским пастором, но впоследствии из-за религиозных сомнений отказался от этого намерения.</p>
        <p>11 мая 1904 г. Толстой записал в дневнике: «Англичанин с письмом от Черткова. Душевное состояние хорошо» (55: 34). Бригс привёз Толстому письмо от Черткова с вопросами о правах на издание и редактирование произведений писателя после его смерти.</p>
        <p>Приехавший в Россию Бригс, побывав в Ясной Поляне, уехал к И. К. Дитерихсу в имение его сестры О. К. Толстой Таптыково, а на обратном пути опять побывал у Толстого и довольно долго беседовал с писателем. 21 мая в дневнике Толстой снова сделал запись о Бригсе: «Вчера говорил с Бригсом о свободе воли и благодаря ему многое уяснил себе, а именно…» — и далее несколько страниц дневника занимают рассуждения о «свободе воли» и «несвободе», о том, что «движение сознания человека от низшей ступени к высшей есть закон жизни человека и его высшее благо» (55: 36-37). Тогда же Толстой записал: «3) Ещё говорил с Бригсом об индивидуальности, о возможности личности после смерти. Нельзя отрицать того, чтобы не была возможна личная жизнь и после смерти. Но если она будет, то она будет относиться к нашей теперешней жизни так же, как наша теперешняя жизнь относится к предшествующей, о которой мы ничего не знаем» (55: 38).</p>
        <p>Несколько дней провёл Бригс в Ясной Поляне. 2 июня 1904 г. Толстой отметил в дневнике: «Вчера писал письма. За работу ни за какую браться не хочется. Отпустил Brigs’а. Умный малый» (55: 42). Беседы с Бригсом были интересны писателю и запомнились надолго.</p>
        <p>Почти через год, 7 мая 1905 г., как записал Д. П. Маковицкий, Толстой «говорил о письме Черткова, сообщающего, что приедет в Россию. Л. Н.: Значит, Бригс приедет, будет с голой головой ходить, как многие англичане» (ЯПЗ. 1. С. 272). В 1905 г. Бригс приезжал в Ясную Поляну 26 и 28 мая. А почти накануне, 24 мая, приехал В. Г. Чертков. Маковицкий в тот день писал в своём дневнике: Толстой, Чертков и др. гости «были на песочной яме. Возвращаясь домой, заговорили о Бригсе, интересующемся свободой воли. Л. Н. говорил: “Начало, которого я ограниченная часть, свободно, но я не могу на него действовать. Когда от физического перехожу в духовную область, то делаю так под влиянием… Только другой может на меня действовать и я на другого; сам на себя — нет. Не осуждать могу — и должен, но сам себя другим сделать не могу”» (ЯПЗ. 1. С. 293).</p>
        <p>В этот свой приезд Чертков «у Софьи Андреевны оставил приятное впечатление.</p>
        <p>Михаил Сергеевич Сухотин. — Н. Б.: Он мало переменился.</p>
        <p>Л. Н.: Поумнел, посерьёзнел. Чем он занимается! На митингах читает с Бригсом философию Паульсена. Есть его (Паульсена) книга у меня, довольно хорошая.</p>
        <p>Сухотин: Кто этот Бригс?</p>
        <p>Л. Н.: Унитарианский пастор. Чанинг был тоже унитарианец, который, не веря во всё унитарианское учение, не пошёл в пасторы. Унитаризм пришёл в Англию из Венгрии, а туда из Польши, а пошёл он от славянских богомилов» (запись 3 июня 1905 г.; ЯПЗ. 1. С. 303).</p>
        <p>Вернувшись в Англию, Бригс занялся огородным делом и некоторое время жил у Черткова в Крайстчерче.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>