<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mikhelson_Morits_Ilich_4_1959">Михельсо́н Мориц Ильич</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева О. В. Михельсо́н Мориц Ильич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888162">
                  <name>Алексеева О. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9096">Михельсо́н Мориц Ильич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Михельсо́н Мориц Ильич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1825-1908) — корреспондент и адресат Толстого; российский педагог, языковед, переводчик, собиратель и толкователь русской фразеологии; общественный деятель. Действительный статский советник.</p>
        <p>Родился и жил в Санкт-Петербурге. Окончив историко-филологическое отделение Главного педагогического института (СПб.), посвятил себя педагогической деятельности. Был инспектором училищ С.-Петербургского учебного округа и гласным С.-Петербургской городской думы. Преподавал русский и иностранные языки, составил пользовавшиеся признанием «Приготовительный курс русского языка» (1856), «Практическое руководство для старших классов средних учебных заведений» (1865) и ряд др. учебников и пособий для начальной школы.</p>
        <p>20 лет Михельсон занимался изучением русской фразеологии. Одним из его крупнейших трудов стал Толковый словарь русского языка, по своей значимости сопоставимый со словарями В. И. Даля и Д. Н. Ушакова. В словаре Михельсона — более 11 000 слов и фразеологических выражений, встречающихся в русской литературной и устной речи, с толкованием смысла, примерами употребления, классическими цитатами. Известны др. труды Михельсона по русской фразеологии. Второе издание (1896) однотомного словаря «Ходячие и меткие слова. Сборник русских и иностранных цитат, пословиц, поговорок, пословичных выражений и отдельных слов (иносказаний)» сохранилось в ЯПб. «Русская мысль и речь. Своё и чужое. Опыт русской фразеологии. Сборник образных слов и иносказаний» (тт. I-II. СПб., 1903-1904) — труд, насчитывающий более 14 тысяч статей, заслужил академическое и общественное признание (Императорская Академия наук присудила ему премию митрополита Макария). Именно этот свой главный филологический труд Михельсон с письмом от 11 октября 1906 г. прислал Толстому. 18 октября 1906 г. Д. П. Маковицкий записал в своём дневнике: «Смотрели “Словарь” Михельсона, тома I-II. Никто его не хвалил. Л. Н.: Надо будет ему написать, поблагодарить» (ЯПЗ. 2. С. 275). Книги сохранились в ЯПб.</p>
        <p>Толстой ответил 26 октября. Убеждение Михельсона в том, что «избранное чтение, как и умная беседа, неоспоримо составляют духовную пищу человека», было близким писателю, и в ответном послании Толстой писал: «Благодарю Вас за присылку прекрасного издания Вашей книги. Я понял благодаря предисловию, чего не понимал прежде, ту разнообразную пользу, которую может принести различным людям Ваш большой труд» (76: 219).</p>
        <p>Михельсон довольно много переводил на немецкий язык произведений русской поэтической литературы: стихотворения А. В. Кольцова, басни И. И. Хемницера, И. А. Крылова, А. Е. Измайлова. Много занимался благотворительностью: в 1898 г. основал Детский приют трудолюбия в «Вяземском доме» у Сенной площади, районе «городского дна», и вместе с дочерью Ольгой на свои средства — Общество попечения о бесприютных детях.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>