<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Urusova_Varvara_Dmitrievna_3_1549">Уру́сова Варвара Дмитриевна</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Уру́сова Варвара Дмитриевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14262">Уру́сова Варвара Дмитриевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Уру́сова Варвара Дмитриевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — сестра тульского вице-губернатора кн. Леонида Дмитриевича Урусова, переводчика и близкого знакомого Толстого. Писательница, выпустила в свет в 1865 г. детские сочинения: «Маленькие души. Фантастическая сказка для детей» и «Полусон». В августе 1885 г. анонимно в «Литературных приложениях» к газете «Гражданин» была напечатана её статья об английском романисте и проповеднике «Чарльзе Кингслее», и в той же газете в сентябре вышла её статья об американском философе и проповеднике «Ральфе Уалдо Эмерсоне». Эти две работы появились при посредничестве Толстого и H. Н. Страхова. 28 июля 1885 г. критик в письме к Толстому сообщал: «Статья о Кингслее и Эмерсоне оказалась несколько безграмотною и мало занимательною. Я её сдал Мещерскому редактору «Гражданина». - Е. Г.»: наверное будет напечатана» (ПСПТС. 2. С. 692).</p>
        <p>В 1885 г. в «Revue Bleue» был напечатан рассказ Урусовой «Père Nicita». 26 февраля 1885 г. Толстой писал князю Урусову: «“Père Nicita” - ничего, т. е. ни дурён, ни хорош. Интересно - тема серьёзная, но сердечного сочувствия - нет» (63: 212).</p>
        <p>В письме к Толстому от 23 сентября 1884 г. Варвара и её сестра Аделаида признавались: «Вы принесли нам обеим с сестрой много хорошего и доброго - это говорили мы вам обе. Пожалуйста, уведомьте меня, годится ли мой очерк? Если нет, то я не стану работать над двумя остальными, Kingsley и Emerson. Труда за ними бездна, и не хочется даром. Лучше мы займёмся задуманным нами извлечением из всего Эмерсона, которое хотим посвятить вам, конечно, с вашего разрешения» (83: 444). 27 октября 1884 г. Толстой писал жене: «Письмо я получил вчера очень милое от сестёр Урусова» (83: 443).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>