<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Davydova_Ekaterina_Mikhaylovna_3_981">Давы́дова Екатерина Михайловна</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Давы́дова Екатерина Михайловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4117">Давы́дова Екатерина Михайловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Давы́дова Екатерина Михайловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Карпакова; даты жизни не установлены) — давняя знакомая Толстых; жена Н. В. Давыдова (1848-1920), прокурора Окружного суда в Туле. Знакомство семей Толстых и Давыдовых длилось более 30 лет, с 1878 г. Особенно близок писатель был с главой семьи, Николаем Васильевичем, который впоследствии написал о своих встречах с Толстым. В письмах к Давыдову Толстой неизменно адресовал дружеские приветы и пожелания Екатерине Михайловне. Семьи запросто ездили друг к другу. «На другой день после Пирогова я ездил в Тулу и просидел часа два у Давыдовых. Они одни: муж с женой …. Они очень милы» (84: 262), - писал Толстой жене. Бывая в Туле, он обыкновенно заходил к Давыдовым и, «оставив на конюшне лошадь, отправлялся в город по делам - в большинстве случаев хлопотать за кого-нибудь, попавшего в беду. … Оставаясь у нас обедать, иногда неожиданно, Л. Н. не причинял тем хозяйственных забот, так как вегетарианская пища его была очень проста», - вспоминал Давыдов (Давыдов Н. В. Из прошлого. М., 1913. С. 267). И С. А. Толстая, по делам посещая Тулу, как правило, заходила к Давыдовым, где ей всегда были рады. Летом Давыдовы часто бывали в Ясной Поляне, но могли появиться у Толстых и в новогодний праздник. 1 января 1890 г., вместе с семьёй тульского губернатора Зиновьева, устроили костюмированный вечер, Толстой смотрел на танцы и любезно разговаривал с приехавшими дамами, которые пренебрегли и плохой доро́гой и метелью. «…Приехали тульские и танцовали», - записал Толстой в дневнике (51: 7). С. А. Толстая ежегодно 7 декабря (24 ноября) наносила визиты Давыдовым, чтобы поздравить именинницу. Толстой тоже иногда ездил на «именины Давыдовой» (51: 111), о чём есть запись в дневнике.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Н. В. Давыдов. Из прошлого. М., 1913. С. 251-302.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>