<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nikitin_Dmitriy_Vasilevich_2_451">Никитин Дмитрий Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Мелкова А. С. Никитин Дмитрий Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888091">
                  <name>Мелкова А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9742">Никитин Дмитрий Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Никитин Дмитрий Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1874-1960) — домашний врач Толстых в 1902-1904 гг. Корреспондент и адресат Толстого.</p>
        <p>Работал в Москве в клинике профессора А.А. Остроумова на Девичьем поле. Занимался научными исследованиями — автор ряда научных работ по медицине.</p>
        <p>Домашним врачом Толстых Никитин стал в 1902 г., в Гаспре, где Толстой перенёс воспаление лёгких. Он был и лечащим врачом писателя, и его сиделкой. 31 мая Толстой писал дочери Татьяне: «Я, душа моя, берегусь из всех сил, провожу часов 9 на воздухе, катаюсь в кресле. Нынче Саша и Никитин возили меня в Юсуповский парк» (73: 252).</p>
        <p>Толстой высоко ценил Никитина не только как врача, но и нашёл в нём друга, единомышленника, собеседника. 4 июля 1902 г. С.А. Толстая записала в дневнике: «Вечером много разговаривал с своим доктором Никитиным о психиатрах и не одобрял их» (ДСАТ. 2. С. 71). Порой Никитин выполнял и обязанности секретаря писателя: отвечал на письма по его поручению, разбирал почту…</p>
        <p>5 июня 1903 г. Толстой писал брату С.Н. Толстому: «Мы просили Дмитрия Васильевича Никитина, нашего первого доктора, которого ты знаешь, съездить к тебе и посмотреть, не может ли он чем-нибудь облегчить твои недуги. Он очень внимательный человек и знает всё, что знает теперь медицина. Может быть, он и сумеет помочь тебе. Пожалуйста, не сердись на меня за то, что мы его просили съездить к тебе. … Очень бы радостно было, если бы ему удалось быть тебе полезным» (ПТСБ. С. 485). 13 июля 1903 г. Толстой вместе с Никитиным ездил к брату в Пирогово.</p>
        <p>Доктор фактически спал другом семьи. И даже когда с осени 1904 г. в качестве домашнего врача Толстых в Ясной Поляне поселился Д.П. Маковицкий, дружба Толстого и Никитина продолжалась. Об их духовной близости говорит и запись Маковицкого 20 февраля 1906 г.: «Л.Н. сказал … что доктора, ветеринары обращают всё внимание на материальную науку думают, что в других отраслях всё улажено. — Исключение — Пирогов, — говорил Л.Н. — Как трудно было ему выйти из этого узкого мира! Дмитрий Васильевич — редкое исключение» (ЯПЗ. 2. С. 55). Никитин часто бывал у Толстых. «Приезжали Чертков Никитин, Гольденвейзер. Так радостно» (56: 202), — отмечено в дневнике Толстого 8 июля 1907 г.</p>
        <p>В ночь на 28 октября 1910 г. Толстой навсегда ушёл из Ясной Поляны. В дороге заболел. Сопровождавший его Маковицкий решил остановиться на ближайшей станции: это была станция Астапово. Здесь, в доме начальника станции И.И. Озолина, прошли последние семь дней жизни Толстого. 2 ноября вызвали туда и Никитина. 3 ноября он был в Астапове. «Пришёл Д.В. Никитин, добрый друг Л.Н., — записал в дневнике Маковицкий. — В начале 1900-х годов — домашний врач у Толстых. Он теперь занимается преимущественно бактериологией. Л.Н. мило, дружелюбно принял его и поговорил с ним о медицине: говорил о бесполезности медицинского лечения, что важен один уход. Ни в чём нет столько занятия тем, чего не знают, как в медицине. Есть одно, гигиена разных больных, главное — опыт …. Советовал Дмитрию Васильевичу не заниматься бактериологией, говоря, что это глупости: пусть занимается живыми людьми; советовал работать врачом не в земстве, а в клинике». Никитин осмотрел Толстого. «Сердце слабо, — продолжил запись Маковицкий. — Никитин приписывает это не столько органическому расстройству, сколько расстройству нервного аппарата сердца» (ЯПЗ. 4. С. 421-422).</p>
        <p>Толстому было неловко, что из-за него побеспокоили Никитина. Он упрекнул младшую дочь: «В приезде Никитина ты виновата. Я ему сказал, что полезна гигиена». «Я его выписала в помощь Душану Петровичу, который уставал и не хотел на себя брать ответственность», — отвечала Александра Львовна (там же).</p>
        <p>Никитин остался в Астапове. Вместе с доктором Маковицким и приехавшими в Астапово докторами В.А. Щуровским. Г.М. Беркенгеймом, П.С. Усовым он подписал официальное медицинское заключение о смерти Толстого. Никитин — автор нескольких статей и воспоминаний о Толстом: «Последние дни Толстого» (Русские ведомости. 1911. 6 ноября; № 256); «Яснополянская больница» (Русские ведомости, 1911. 7 ноября; № 257).</p>
        <p>«Болезнь и смерть Л. Н. Толстого» (Русские ведомости. 1910. 11 ноября; № 260) и др.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>