<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Alekhin_Arkadiy_Vasilevich_3_793">Алёхин Аркадий Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Гладун О. В. Алёхин Аркадий Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888034">
                  <name>Гладун О. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="297">Алёхин Аркадий Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Алёхин Аркадий Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1854-1918) — знакомый Толстого; общественный деятель. Родился в Курске в купеческой семье, в 1882 г. окончил вольнослушателем Петровскую сельскохозяйственную академию.</p>
        <p>С Толстым познакомился в 1889 г. в Ясной Поляне, на рубеже 1880-1890-х гг. принадлежал к числу его единомышленников. Весной 1889 г. вместе со своими братьями Алексеем и Митрофаном Васильевичами организовал в Шевелёве Дорогобужского уезда Смоленской губ. земледельческую общину, которая, просуществовав около двух лет, распалась. Сочувствуя попыткам людей, разделявших его взгляды, жить земледельческим трудом, соединяясь в общины, Толстой в то же время считал, что, выделяя себя из среды других людей и придавая очень большое значение своему образу жизни, они ставят себя в ложное положение. В частности, об основанной Алёхиным общине Толстой высказал своё мнение в письме художнику H. Н. Ге 27 ноября 1889 г.: «Был у меня Алёхин осенью; живёт он и они все удивительно. Например, вопрос половой они все решают полным воздержанием, жизнь святая. Но - Господи, прости мои согрешения - осталось мне тяжёлое впечатление. Не оттого, что я завидую чистоте их жизни из своей грязи, этого нет, я признаю их высоту и, как на свою, радуюсь на неё, но что-то не то» (64: 338). Об этой общине размышлял Толстой и в дневнике 29 июня 1890 г.: «Община Алёхина прекрасное дело; для тех, которые могут его делать. (Я думаю, что я на старости лет стал бы его делать). Но нисколько не обязательное дело для всех» (51: 55).</p>
        <p>Человек начитанный и образованный, Алёхин видел в организации общин крестьянских интеллигентов новое средство для просвещения народа. Он рассчитывал на изменение общества в основном «внешними» средствами, что в своём дневнике 7 ноября 1890 г. отметил Толстой: «Вчера вечером получил длинное, длинное письмо от Арк. Алёхина. Он осуждает себя за то, что он два внешние условия выставил в общине - труд и безбрачие, и говорит, что это задушило жизнь общины. Хорошее письмо. … Алёхин пишет, что две вещи он не сделал, к которым его тянуло, и как желает знать о них моё мнение: 1) не написал декларацию своих религиозных основ жизни, и 2) протест против карийских ужасов. Я всю ночь видел его во сне и говорил с ним. И во сне об этих двух его предположениях говорил ему то, что я не перестаю думать и наяву, а именно: декларацию, провозглашение основ своей жизни, хорошо и даже нужно сделать. Нужно это для того, чтобы знали единоверцы и враги, чего они могут и должны ожидать от меня; для того ещё, чтобы сжечь свои корабли, которые часто мешают. Второе же - протест против жестокости на Каре не нужен: вся жизнь наша должна быть протестом против всякого зла» (51: 102-103).</p>
        <p>Тему «декларации» и труда писателя Толстой продолжал в письме к Арк. Алёхину 2 декабря 1890 г.: «Я думаю, надо руководящей нитью всего рассказа взять свою внутреннюю душевную жизнь - свой рост, но описывать его образами, событиями самыми простыми, обычными, хоть в форме дневника, в котором останавливаться на том, что привлечёт внимание. … Главное - работа внутренняя, душевная, и чтобы показана была не оконченная работа, а процесс работы на самом деле. … Не жалеть своего труда, писать, как пишется, длинно и потом исправлять и, главное - сокращать. Золото в деле писания получается, по моему опыту, только просеиванием. Писать таким языком (если возможно, это очень желательно), чтобы крестьянин с аттестатом грамотности мог понять» (65: 196-197).</p>
        <p>1 декабря 1891 г. Арк. Алёхин обратился к Толстому с просьбой указать ему «тот пост», где он мог бы быть полезен и нужен в деле помощи голодающим. Толстой отвечал 11 декабря из Бегичевки, что видит единственный пока разумный выход: «…быть посредником между богатыми и нищими - помогать первым освобождаться - не препятствовать, по крайней мере, быть им Закхеями, не бояться испачкаться и пострадать от славы людской, и для вторых, т. е. нищих, делать то простое и неважное дело, но которое всегда тянет к себе, - материально служить их нуждам в той форме, в которой способен это сделать. … Много тут противного, соблазнительного, прямо совестного. Становишься в роль и благодетеля и начальства, но много есть и доброго. … Главное то, что я не знаю для себя иного выхода пока» (66: 109-110).</p>
        <p>В 1892-1893 гг. Арк. Алёхин работал с Толстым «на голоде». С середины января 1892 г. по поручению Толстого он был командирован за хлебом в Черниговскую губ. «Аркадий Васильевич Алёхин … взял на себя труд помочь мне в закупке для нас хлеба и доставлении закупленного. Будьте так добры, укажите ему, куда ехать, если это нужно, и дайте полномочия. Верить ему можете совершенно во всём», - писал Толстой Р. А. Писареву 18 января 1892 г. (66: 139). Вернувшись в Бегичевку, Алёхин с 20 февраля поселился в деревне Муравлянке, Скопинского уезда, вместе с Ф. А. Страховым, а после отъезда Страхова принял заведование столовыми Скопинского уезда Рязанской губ., где в селе Горлове, близ станции Кашино, Сызрано-Вяземской железной дороги, устроил склад продуктов для 39 столовых, в которых питалось до 5000 человек.</p>
        <p>«Получил от Алёхина письмо нехорошее. Всё хочет сделать что-то необыкновенное, когда признак настоящего труда есть “обыкновенное”. Не козёлкать, а тянуть», - записал Толстой в дневнике 3 февраля 1892 г. (52: 61). 4 марта 1892 г. в письме к С. А. Толстой из Бегичевки он отметил, что «Алёхины, особенно два меньшие, … очень полезны будут. Да и тот Аркадий Васильевич Алёхин. - О. Г. деятелен, но слишком смел. Его надо сдерживать» (84: 132-133).</p>
        <p>Работа «на голоде» стала переломным временем в жизни Арк. Алёхина. Потом он два года прожил в полном одиночестве в своём смоленском имении. В середине 1890-х гг. работал в Публичной библиотеке и в библиотеке Киевской духовной академии, интересуясь в основном вопросами православной догматики. В конце 1895 г. отправился на поклонение святым в Палестину, где прожил восемь месяцев, а на обратном пути посетил Афон. К 1896 г. Алёхин окончательно порвал с «толстовским» периодом своей биографии и, как он писал 5 июня 1897 г. министру внутренних дел, путём собственного духовного опыта и тщательных исследований пришёл к признанию истинности учения Православной Церкви. Вернувшись в Россию, Алёхин уехал на родину, в Курск, где был избран в Городскую Думу, а затем неоднократно в 1897-1908 гг. и с 13 марта по 28 июля 1917 г. избирался на должность градоначальника. Об Арк. Алёхине этого периода вспоминал религиозный деятель И. С. Проханов: «Он рассказал мне, что стал городским головой города Курска, что сменил свои религиозные и политические взгляды и теперь является страстным последователем другого русского философа, Владимира Соловьёва, великого мистика и православного религиозного писателя, и что он сторонник теократии в церкви и самодержавия в государстве! Я встретил его снова на улицах Санкт-Петербурга в 1905 г. после созыва Государственной Думы. В этот раз он тоже был изящно одет, но теперь высказывал новые идеи. Он объявил себя членом партии трудовиков, умеренной социалистической партии. До этого он красноречиво учил: “Не противься злу”, теперь же говорил: “Сопротивляйся злу”» (Проханов И. С. В котле России, 1869-1933. М., 1993. С. 76).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>