<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Molostvova_Elizaveta_Vladimirovna_3_1260">Молоство́ва Елизавета Владимировна</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Молоство́ва Елизавета Владимировна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9164">Молоство́ва Елизавета Владимировна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Молоство́ва Елизавета Владимировна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Бер; 1875-1936) — знакомая, корреспондент и адресат Толстого. Дочь статского советника, члена Казанской судебной палаты В. Б. Бера, помещика Симбирской губ. Сдала экзамен экстерном при мужской реальной гимназии в Нижнем Новгороде, дальнейшее образование получила за границей. В 1899 г. вышла замуж за тетюшского уездного предводителя дворянства Казанской губ. Владимира Германовича Молоствова, племянника Зинаиды Модестовны Молоствовой, которой Толстой в молодости увлекался в Казани. Круг её деятельности был весьма широк. В официальных изданиях, где имеются какие-то сведения о Молоствовых, упоминается, что «Елизавета Молоствова - географ, историк». В 1910 г. Молоствова была избрана членом Русского географического общества. В 1924 г. Общество археологии, истории и этнографии при Казанском университете избрало её своим почётным членом. Занимаясь литературной деятельностью, исследовала творчество Л. Н. Толстого и И. С. Тургенева. При подготовке Юб. Л. Н. Толстого она была редактором и комментатором 49 тома.</p>
        <p>Жажда знаний и осмысление своего предназначения в жизни привели Молоствову к знакомству с Толстым. Под его воздействием увлеклась изучением русского сектантства и написала несколько исследований, опубликовав их в 1909-1914 гг. Первое письмо Толстому (всего написано 16 писем) Молоствова направила 9 апреля 1904 г., где описала свои духовные искания. Толстой отвечал ей 22 апреля: «Елисавета Владимировна, моё понимание Евангелия и вообще учения Христа я, как умел, изложил в моих писаниях, издаваемых в Англии: Christchurch, Hants, V. Tchertkoff. Очень буду рад, если эти книги (в особенности Христианское учение) разъяснят вам ваши сомнения, так же, как я разъяснил себе свои сомнения. В разговоре же я едва ли могу сказать что-либо новое. Кроме того, приезд ко мне всегда очень стесняет меня сознанием того разочарования, которое должен испытывать приехавший. Если могу чем-либо в переписке служить вам, буду очень рад. Желаю вам самого лучшего, наибольшей преданности воле Божьей и веры в её благость» (75: 83). К 1904 г. относятся и первые записи в дневнике Толстого о Молоствовой: 15 июня - «Сейчас написал письмо Молоствовой» (55: 52); 18 июня - «Думал о себе: 1) что не обманываю ли я себя, хваля бедность? Увидал это на письме к Молоствовой» (55: 53); 22 декабря - «Ещё написал несколько писем. Боюсь, огорчил Молоствову» (55: 107). В этом письме Толстой неодобрительно отозвался о повести Молоствовой «Цена любви» (75: 192-193). В последние пять лет жизни Толстого Елизавета Молоствова неоднократно посещала его в Ясной Поляне. Личное знакомство произошло 26 апреля 1905 г. Эта встреча подробно описана Д. П. Маковицким: «Утром приехала Е. В. Молоствова из Тетюшей Казанской губернии. Она приехала поговорить с Л. Н. - о чём, не знаю. Приехала в четыре часа ночи и в полночь уехала обратно домой. Л. Н. дал ей поручения: Генри Джорджа читать и распространять, посетить Малеванного и о нём ему написать. … Она худощавая, милая, умное лицо и глаза; хорошо и интересно рассказывает и затрагивает всегда такие вопросы, что чувствуешь, что она сочувствует Л. Н., что она с Богом. Вероятно, она и талантливая писательница» (ЯПЗ. 1. С. 256). Толстой находился в это время под влиянием идей Генри Джорджа. Беседуя с Молоствовой, он прочел ей отрывки из своей статьи о нём «Великий грех». Встречались они и в 1906 и 1907 гг. В письме от 8 апреля 1907 г. Молоствова просила разрешения приехать в Ясную Поляну и сообщала о своей работе над материалами о секте иеговистов. 30 апреля 1907 г. Толстой писал ей: «Очень рад был получить известие о вас, милая Лизавета Владимировна, и ещё более рад тому, что вы намерены навестить нас. Пожалуйста, исполните это. Дружески жму вашу руку. Об иеговистах я мало знаю и очень рад буду узнать» (77: 93). Во время встречи с Толстым Молоствова рассказывала о жизни иеговистов и их учении, о своём желании пожить среди них. Итогом изучения сектантского движения в России стала книга Молоствовой «Иеговисты», которая вышла уже после смерти Толстого, но в ЯПб найден оттиск из журнала «Живая старина» за 1909 год с надписью карандашом: «Оттиск статьи Молоствовой об иеговистах». Кроме того, автор прислала Толстому брошюру «Секта Иеговистов», изданную в 1909 г. в С.-Петербурге. В 1908 г. Толстой получил от Молоствовой масонский «Сионский вестник» 1817 г., которым воспользовался при написании «Круга чтения». В следующее посещение Ясной Поляны 21-23 февраля 1910 г. Молоствова сообщила Толстому некоторые подробности о катастрофе на Ходынском поле в Москве в 1896 г., чему была свидетельницей, ибо, благодаря своему родственнику H. Н. Беру, начальнику «Особого установления по устройству коронационных народных зрелищ и празднеств», находилась вблизи царского павильона. Этими подробностями Толстой воспользовался в своём очерке «Ходынка», в самом начале которого упоминался H. Н. Бер. По воспоминаниям С. А. Толстой, 11 сентября 1910 г. Молоствова с П. И. Бирюковым приезжали в Ясную Поляну, но о цели этого визита никаких сведений нет. Последняя встреча Толстого с Молоствовой состоялась 19-20 октября 1910 г. Она подробно описана Маковицким (ЯПЗ. 4. С. 386-389). В эти дни Толстой отмечал в дневнике: «19 окт. … Болит печень. Приехала Молоствова. Ходил по ёлочкам, насилу двигаюсь» (58: 119); «Разговор с Молоствовой, скорее слушание её» (58: 120-121); «[20 октября.] Утром простился с Молоствовой. Всё спокойно» (58: 121).</p>
        <p>И. Ю. Лученецкая-Бурдина</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>