<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Archer_Gerbert_3_824">А́рчер Герберт</title>
        <title type="bibl">
          Гладун О. В. А́рчер Герберт // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888034">
                  <name>Гладун О. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="723">А́рчер Герберт</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>А́рчер Герберт</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Archer Herbert; даты жизни не установлены) — адресат и корреспондент Толстого; английский учитель, единомышленник английского переводчика и издателя сочинений Толстого Дж. Кенворти, сотрудник в издательстве В. Г. Черткова «Свободное слово», помогавший ему в деле переселения духоборов.</p>
        <p>30 октября 1898 г., затрагивая в письме к С. А. Толстой тему оказания помощи духоборам, Толстой отметил: «У меня гости: Накашидзе И. П. и Archer, англичанин, живущий с Чертковым, привёз хорошие вести, т. е. разъяснения всего неясного. Чертков действует вполне хорошо. Archer очень хороший молодой человек» (84: 331). Эту встречу с Г. Арчером Толстой отразил в дневниковой записи 2 ноября 1898 г.: «Вчера был Archer, приехавший от Черткова, полюбил его» (53: 211) - и в письме от 1-2 (?) ноября 1898 г. к сестре А. К. Чертковой О. К. Дитерихс: «Приписываю не о деле - о деле пишет Арчер, и всё, что он пишет, я одобряю…» (71: 480).</p>
        <p>Арчер с самого начала заведовал делом издания в Европе переводов романа «Воскресение», который одновременно печатался в России и за границей на английском, французском и немецком языках, вёл переговоры с заграничными издателями, рассылал им отдельные части романа по мере получения их из России, советовался с Толстым. В письме от 12 (?) декабря 1898 г. Толстой отвечал Арчеру по поводу английского заглавия романа: «Заглавие ставьте, какое найдёте более удобным. … Жаль с вами расставаться и в письме и в Европе. Благодарю вас за ваши добрые чувства ко мне, а за труды ваши вам не нужно ничьей благодарности. С любовью думаю о вас» (71: 514). Работу Арчера Толстой отметил в письме английскому переводчику Э. Мооду 12 января 1899 г.: «Archer в последнем письме пишет, что он разрешил издание in bookform отдельной книгой - англ. за две недели до выхода русского. Не может ли это повлечь за собой неприятности и неудовольствия французского или русского издателя?» (72: 28). Моод отвечал: «У меня нет специальных знаний, чтобы ответить на ваш вопрос. Я не вижу, каким образом появление английского перевода “Воскресения” в Америке, в виде книги, за две недели до окончания его напечатания в периодических изданиях в России или Франции, могло бы нанести какой-нибудь реальный ущерб русскому или французскому издателю. Но, конечно, это может дать им законное основание для заявления претензий. … Положение Арчера было очень трудно: пытаться получить деньги за издание переводов, не обеспечивая права собственности на них, похоже на то, как если бы делать кирпичи без соломы» (72: 30). В начале 1899 г. Арчер уехал в Канаду с целью помочь духоборам, где прожил несколько лет, и эту очень сложную работу с иностранными издателями взял на себя Чертков.</p>
        <p>В письме Толстому от 5 сентября 1899 г. по поводу передачи денег духоборам Чертков так характеризовал Арчера: «Но есть лицо, а именно Archer, который и там, на месте, и неустанно хлопочет о духоборах, устроив им большой заём, и сам по себе человек замечательно осторожный, сознательный и практический, понимающий хорошо все усложнения и соблазны (со стороны денег), в которых сейчас находятся духоборы. Он постоянно предупреждает об опасности посылать деньги произвольно и не туда, куда следует, и, сам держа в руках все нити дела и зная, насколько можно доверять представителям местного правительства, является как раз тем лицом, которому следовало бы направлять все деньги. Он остаётся там на неопределённое время» (72: 234).</p>
        <p>Толстой отправил в Канаду на имя правительственного агента по иммиграции г. Мак-Крири на нужды духоборов 10 000 рублей. Сумма эта составилась из дополнительного гонорара за «Воскресение» и пожертвований. «Милостивый государь, - обращался Толстой к Мак-Крири. - Вы сделаете мне большое одолжение, переслав прилагаемые деньги Артуру Син-Джону. В случае, если А. Син-Джон откажется принять деньги, передайте их, пожалуйста, Герберту Арчеру или Сулержицкому. Деньги предназначаются для распределения среди духоборов. Преданный вам Лев Толстой» (72: 233). Деньги Толстого были переданы в распоряжение духоборческого комитета.</p>
        <p>В январе 1910 г. в Ясной Поляне гостила английская художница М. Шанкс; она «разговорилась про своего друга Г. Арчера, который живёт среди духоборов - собственников земли, учит детей английскому языку и грамоте и состоит посредником между духоборами и соседями, английскими фермерами» (ЯПЗ. 4. С. 170).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>