<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Fet_Afanasiy_Afanasevich_2_694">Фет Афанасий Афанасьевич</title>
        <title type="bibl">
          Подсвирова Л. Ф. Фет Афанасий Афанасьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888108">
                  <name>Подсвирова Л. Ф.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14499">Фет Афанасий Афанасьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фет Афанасий Афанасьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1820-1892) — русский поэт, переводчик, мемуарист. Он был незаконнорождённым сыном орловского помещика А.Н. Шеншина и немецкой подданной Шарлотты-Елизаветы Фёт. Все дети Шеншиных, родившиеся после заключения официального брака родителей, носили фамилию Шеншиных и принадлежали к дворянскому сословию. Всех привилегий был лишён Афанасий как родившийся до венчания родителей. Это обстоятельство стало подлинной трагедией будущего поэта и сильно повлияло на его характер и на выбор жизненного пути.</p>
        <p>Окончив Московский университет (отделение словесности философского факультета), Фет в 1845 г. оставил Москву и по совету отца поступил на военную службу в кавалерийский полк унтер-офицером. К немалому удивлению своих друзей, прочивших ему поэтическую славу (за период учёбы в университете Фет опубликовал в журналах и газетах более семидесяти стихотворений, у него вышел сборник «Лирический пантеон», заслуживший благосклонность читателей и критиков), этим поступком Фет решил исправить социальную несправедливость, совершённую по отношению к нему. По тогдашним законам первый офицерский чин давал право на получение потомственного дворянства.</p>
        <p>Полк, где служил Фет, находился в Украине и квартировался в маленьких уездных городках. Провинциализм его новых товарищей, неустроенный быт, постоянные материальные лишения не способствовали развитию его поэтического дарования. В Москве остались друзья-поэты Аполлон Григорьев и Яков Полонский, с которыми он посещал литературные салоны, участвовал в поэтических диспутах. В Москве он познакомился с А. Герценом, В. Боткиным, С. Аксаковым, Ф. Глинкой, печатался в известных журналах «Отечественные записки» и «Москвитянин». Его талант заметил В. Белинский. Военная среда, в которой оказался Фет, была совершенно чужда его поэтической натуре. В это нелёгкое время провидение подарило ему неожиданную встречу с удивительной девушкой Марией Лазич, чья любовь к нему и вскоре трагическая гибель потрясли поэта. Воспоминания о ней до конца жизни были для него неиссякаемым источником поэтического вдохновения. Стихи «В долгой ночи…» (1856), «Неотразимый образ» (1856), «Старые письма» (1859), «Alter ego» (1878), «Солнца луч промеж лип…» (1885) стали шедеврами русской лирики.</p>
        <p>В 1853 г. лагерные сборы полка, в котором служил Фет, проходили под Петербургом, и он снова получил возможность посещать литературные кружки, где ценили и понимали его поэзию, в т.ч. и редакцию журнала «Современник». Сотрудники журнала Н. Некрасов, И. Тургенев, В. Боткин, А. Дружинин оказывали ему внимание и дружескую поддержку. Стихи Фета постоянно печатались в этом журнале, его имя всё чаще упоминалось в обзорных статьях о современной поэзии.</p>
        <p>Толстой и Фет познакомились в 1856 г. на квартире у И.С. Тургенева. Знакомство переросло в дружбу, длившуюся почти четверть века. Фет стал одним из тех немногих литераторов, которые были необходимы Толстому для постоянного дружеского общения. В письме 6 ноября 1866 г. он признавался: «Всё-таки вы человек, которого, не говоря о другом, по уму я ценю выше всех моих знакомых и который в личном общении даёт один мне тот другой хлеб, которым, кроме единого, будет сыт человек».</p>
        <p>Впечатления от личности Толстого у Фета огромны, он был готов, по его выражению, «как муэдзин, влезть на минарет и оттуда орать на весь мир: я обожаю Толстого за его глубокий и вместе тончайший ум». В свою очередь Толстой, прочитав стихотворение Фета «Ещё майская ночь…», восклицал: «Прелестно! И откуда у этого добродушного толстого офицера берётся такая непонятная лирическая дерзость, свойство великих поэтов?» (Письмо В.П. Боткину, 27 июня / 9 июля 1857 г.). Толстого привлекала в Фете, помимо огромного поэтического дарования, искренность его характера: «Он никогда не притворялся и не лицемерил».</p>
        <p>Из обширной переписки двух художников слова, ставшей неоценимым источником для познания их творчества, сохранилось 171 письмо Толстого и 139 писем Фета. Их переписка — своеобразный диалог, обмен мыслями людей, по-особому душевно близких. Вопросы жизни и смерти, проблемы философии, государства и права нашли отражение в этом диалоге. Для Фета Толстой «единственная во всём мире отдушина в серьёзную духовную жизнь».</p>
        <p>В конце 1870-х гг. Фет занимался переводом главного труда немецкого философа А. Шопенгауэра «Мир как воля и представление». Толстой в это время тоже интересовался работами философа. Для него были очень важны вопросы религии, морали и искусства. Но здесь их взгляды стали заметно расходиться, особенно по отношению к Богу. Если для Фета вся нравственная работа художника осенялась страхом неминуемой смерти, то для Толстого вера в Бога вела к нравственному обновлению человека, способному изменить окружающий мир и вывести человека на путь бессмертия. Фет находил единственную радость и утешение в поэзии, искусстве — в сфере красоты. Он верил в избранность художника, творца «чистого искусства». Толстой же утверждал обязанность художника творить искусство, понятное для всех, приближенное к реальному миру, по правде и заветам христианских ценностей. Позднее эти размышления найдут отражение в «Исповеди» и трактате «Что такое искусство?». Несмотря на эти несовпадения, Фет замечал: «Расходясь в самом корне мировоззрения, мы очень хорошо понимаем, что я, например, одет в чёрном и руки у меня в чернилах, а он в белом и руки в мелу. Поэтому мы ухитряемся обнимать друг друга, не прикасаясь пальцами, марающими приятеля».</p>
        <p>Не принимая «искусства для искусства», Толстой тем не менее высоко ценил поэзию Фета, постоянно перечитывал его стихи и переводы, делал отметки на полях и в текстах. О стихотворении «Шёпот, робкое дыханье…» он говорил: «Это мастерское стихотворение, в нём нет ни одного глагола (сказуемого). Каждое выражение — картина… Но прочтите эти стихи любому мужику, он будет недоумевать, не только в чём их красота, но и в чём их смысл. Это — вещь для небольшого кружка лакомок в искусстве» (Очерки былого. Гл. «Афанасий Афанасьевич Фет»).</p>
        <p>В доме Толстых часто звучали романсы на стихи Фета. С.Л. Толстой сочинил музыку к нескольким стихам поэта, а стихи «Сияла ночь, луной был полон сад…», посвящённые свояченице Толстого Т.А. Кузминской и положенные на музыку П.И. Чайковским, были любимым произведением в семье Толстых.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: А.А. Фет и русская литература. Сб. статей к 180-летию Фета. — Курск; Орёл, 2000.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>