<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dolgorukov_Pavel_Dmitrievich_3_1002">Долгоруков Павел Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Долгоруков Павел Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4524">Долгоруков Павел Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Долгоруков Павел Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1866-1927). князь — корреспондент, адресат и посетитель Толстого; политический и общественный деятель, публицист, профессор Московского университета, сотрудник газеты «Русские ведомости». Самостоятельно и вместе с братом-близнецом, кн. Петром Дмитриевичем (1866-1945), неоднократно бывал у Толстого, состоял в переписке с Л. Н. и С. А. Толстыми. Как председатель Московского общества грамотности присутствовал 31 января 1910 г. на открытии народной библиотеки-читальни в Ясной Поляне. Он приехал накануне и вечером обсуждал с Толстым списки книг, которые привёз с собой. У Толстых давно говорили о необходимости открытия в деревне библиотеки, которой могли бы пользоваться крестьяне Ясной Поляны и соседних деревень. На открытии присутствовали, помимо Толстого и членов его семьи, яснополянские крестьяне. Долгоруков произнёс речь. Толстой коротко сказал, что очень благодарен и надеется, что и его близкие, и показал на крестьян, - тоже будут благодарны. За первый год работы в библиотеке побывал 351 читатель, не только яснополянцы, но и мужики из ближайших деревень: Телятинок, Груманта, Бабурина, Троены. В последний свой приезд в Ясную Поляну 15 октября 1910 г. Долгоруков до 11 часов вечера беседовал с Толстым о книгах и посетителях яснополянской читальни. Больше они не виделись. В 1918 г. Долгоруков эмигрировал. Но жить вне России не moг. Несколько раз переходил советско-польскую границу, в 1926 г. был арестован и в июле 1927 г. расстрелян.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>