<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shcherbatov_Petr_Aleksandrovich_3_1624">Щерба́тов Пётр Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Щерба́тов Пётр Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15888">Щерба́тов Пётр Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Щерба́тов Пётр Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1811-?), князь — знакомый Толстого; отставной корнет; тульский помещик, его имения находились в Крапивенском, Тульском и Богородицком уездах. В 1850 г. у Толстого возник проект вместе с Щербатовым арендовать почтовую станцию. В последний день 1850 г. он записал в дневнике: «31 декабря был в дороге - виделся с Щербатовым и решился взять станцию, был у почтмейстера у тульского почтмейстера А. Д. Дьяченко по делу об аренде почтовой станции. - Н. Б., но не довольно основательно переговорил с Щербатовым» (46: 43). Вероятно, имелась в виду станция «Ясная Поляна», находившаяся на тракте из Тулы в Орёл, в 17 верстах от Тулы, или станция «Ясенки» (впоследствии Щёкино). 2-го января 1851 г. Толстой планировал «ехать с Дьяковым и в ночь в Тулу. Заключить там с Щербатовым условие, воротиться в ночь 3-го в Ясную, пробыть до вечера, и 4-го в ночь ехать в Москву. В Туле оставить доверенность и прошение, быть у председателя» (46: 44). Недели две Толстого не оставляла идея аренды почтовой станции. 12 января запись в дневнике: «Москва. Встать в 8, ехать к Иверской, перечесть всё касательно станции, передумать, записать и ехать к Татищеву». А через день - резкий поворот: «13 генваря. Станцию сдал - характер не выдержал» (46: 44). Замысел вполне мог осуществиться, но Толстой отступил. 17 января 1851 г. он писал Т. А. Ёргольской: «Я отказался от почтового предприятия, так как мои условия в этом деле не были приняты. Этим я ничего не потерял, кроме небольшого количества времени и денег, которые, однако, мне возвратят не ближе 1-го февраля» (59: 85). Ёргольская отвечала племяннику 27 января: «Хорошо, что ты раздумал насчёт почтового предприятия. Князь Щербатов, говорят, разорившийся человек; ты бы только запутался в своих делах» (59: 88). Позднее, вспоминая об этом своём намерении, Толстой признавался, что «Щербатов казался добрым и милым», и это, видимо, сбило с толку: «С Щербатовым был слаб…» - заметил Толстой в дневнике 3 апреля (46: 57).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>