<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Solovev_Aleksandr_Nikolaevich_3_1477">Соловьёв Александр Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Соловьёв Александр Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12974">Соловьёв Александр Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Соловьёв Александр Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1887-1911) — корреспондент и адресат Толстого; крестьянин Демьянского уезда Новгородской губ.; бывший ученик Новгородской сельскохозяйственной школы. В 1905-1908 гг. состоял в боевой организации анархистов; в годы реакции подпал под влияние религиозного учения Толстого. В 1908 г. по религиозным убеждениям отказался от военной службы, за что был приговорён к 4 годам заключения в арестантских отделениях.</p>
        <p>Толстой и Соловьёв были знакомы по переписке и через общего своего знакомого В. А. Молочникова, который рассказал писателю трагическую историю молодого человека, вынужденного отбывать наказание в тюрьме за отказ от воинской службы. Периодически Молочников пересылал Толстому письма Соловьёва, полученные из тюрьмы. 9 мая 1909 г. в Ясной Поляне зашла речь о письмах Молочникова и Соловьёва, «который сидел с Молочниковым в тюрьме, был анархистом и принял христианские взгляды, - записал Д. П. Маковицкий. - С тех пор отказался служить. И как смело говорил он пред воинским присутствием и что только радость чувствует, сидя в тюрьме. Письмо его очень хорошее». «Л. Н. просил прочесть вслух письмо А. Соловьёва к Молочникову. Произвело очень хорошее и сильное впечатление, как А. Соловьёв отказался на призыве от военной службы. Л. Н. сказал по поводу его: оно тем замечательно, что он, Л. Н., впервые видит непосредственное отвращение к военной службе, а не следствие размышления» (ЯПЗ. 3. С. 406, 407). 14 мая Толстой писал Молочникову: «Письмо Александра очень тронуло и порадовало меня. … Из его письма я увидал то, что не наблюдал у прежних отказывавшихся, ясное сознание унижения, постыдности повиновения для дурных целей чуждым людям и противление всем существом этому повиновению. Радуюсь за него и, главное, желаю, чтоб его радость - хоть не радость, а удовлетворённость, дающая спокойствие, - продолжалась. Без веры в Бога любовь, или скорее проявляемое только любовью, этого не может быть. Есть она у него, есть ли движение к ней?» (79: 194). Получив письмо от самого Соловьёва, 16 июня Толстой писал Молочникову: «Тронувшее меня сильно письмо Александра я прочёл и непременно напишу ему. (Он между прочим пишет, что обеднял: нельзя ли послать ему денег? У меня есть такие, которыми я могу распоряжаться.) Прекрасно сделали и то, что написали полковнику. Молочников написал о тяжёлом состоянии Соловьёва М. А. Российскому, командиру Шуйского пехотного полка, в который был направлен заключённый. - Н. Б. Письмо Александра так хорошо, что как-то не верится этой силе среди всеобщей слабости и низости. Помоги ему Бог. Пожалуйста, напишите ему и о том, как я всей душой с ним. Я потому говорю: напишите, что я намерен написать, а успею ли - не знаю» (79: 234-235). Письмо Соловьёва, признавался Толстой, «навело … ряд мыслей, которые хочется написать» (ЯПЗ. 3. С. 444).</p>
        <p>В тот же день, 16 июня 1909 г., Толстой написал А. Н. Соловьёву из Кочетов (79: 235-236), где гостил у дочери. «Я послал ему письмо. Писать же начальству рад бы, но боюсь повредить ему» (79: 237), - писал он Молочникову. Толстой послал Соловьёву «Круг чтения», с надписью: «Александру Соловьёву в знак уважения и любви. Лев Толстой», но тюремное начальство не позволило передать книги адресату. Поручик П. Туржанский по личной инициативе сообщил Толстому, что полученные книги для находившегося на городской гауптвахте Соловьёва он, по долгу службы, передать Соловьёву не может, и просил разрешения оставить их у себя. «Они будут служить путеводной звездой в моей жизни», - писал он (80: 167). 25 июля 1909 г. Толстой снова писал Соловьёву, отвечая на его письмо от 14 июля из скобелевского лагеря. В письмах Толстого звучала поддержка, искренняя любовь, в одном из писем была написана молитва для узника.</p>
        <p>27 августа писатель сообщал H. Н. Гусеву: «От Александра через Павлова прекрасные известия. Его везут в Вильно на суд. Чем больше люблю, тем больше боюсь за него» (80: 74). А в письме к самому Д. П. Павлову передавал Соловьёву свою «любовь и благодарность» и спрашивал, «не может ли чем служить ему вещественно» (80: 76).</p>
        <p>«Прекрасные письма Александра» (57: 111) Толстой читал с особым чувством: «Есть в них рядом с несуразностями очень глубокие мысли» (ЯПЗ. 4. С. 53). 23 ноября записал в дневнике: «…читал вслух с Буланже письма Соловьёва. И я, слушая, разревелся. Такая удивительная сила у этого человека» (57: 175), - Толстой читал выдержки из писем Соловьёва к Молочникову из старорусской тюрьмы, присланные Молочниковым в Ясную Поляну при письме от 6 ноября 1909 г.</p>
        <p>1 октября 1910 г. Маковицкий записал рассказанные Толстым «забавные анекдоты», «о Соловьёве, Смирнове; о том, как Молочников, посетив их, описал, что у них и нар нет. Смирнов ему: “Вы близко не подходите, а то вши перелезут (на вас)”» (ЯПЗ. 4. С. 367). А накануне, 30 сентября, Толстой писал Молочникову: «Спасибо, милый Молочников, за ваше письмо о Соловьёве и Смирнове. Какая сила! И как радостно - всё-таки радостно за них и стыдно за себя. Напишите, к кому писать о том, чтобы их перевели? От кого зависит? Одно остаётся, сидя за кофеем, который мне подают и готовят, писать, писать. Какая гадость! Как бы хотелось набраться этих святых вшей. И сколько таких вшивых учителей, и сколько сейчас готовится» (82: 174). Соловьёв умер в ошмянской тюрьме от туберкулёза, не дожив до 24 лет.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>