<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ril_Vilgelm_Genrikh_4_2041">Риль Вильгельм Генрих</title>
        <title type="bibl">
          Романова Г. И. Риль Вильгельм Генрих // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888120">
                  <name>Романова Г. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11698">Риль Вильгельм Генрих</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Риль Вильгельм Генрих</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Riehl Wilhelm Heinrich; 1823-1897) — немецкий писатель, публицист, этнограф. Родился в семье дворецкого герцога Нассауского. Окончив латинскую школу, в 1841-1843 гг. изучал теологию, философию и историю искусств в немецких университетах. В 1845-1853 гг. писал газетные статьи о политике, социологии, церкви, сельском хозяйстве. В 1847-1848 гг. был редактором ряда газет, занимал консервативную позицию. Религиозные убеждения связаны с деятельностью меннонитов. В 1852 г. Риль опубликовал в «Allgemeine Zeitung» эссе о разрешении, предоставленном Россией западно-прусским меннонитам, поселиться в Самарской губ. за их вклад в развитие сельского хозяйства.</p>
        <p>Первый роман Риля «Рихард Цюрбах» («Richard Zürbach», 1846) был напечатан как приложение к франкфуртской газете, позже был переработан и вышел под названием «История Эйзеле и Бейзеле. Социальный роман» («Die Geschichte vom Eisele und Beisele») в 1848 г. Кроме огромного количества статей, Риль написал более 50 новелл, собранных в 7 томах. Он подчёркивал роль музыкального образования в истории культуры, перелагал на музыку стихи немецких поэтов (Hausmusik. Fünfzig Lieder deutscher Dichter in Musik gesetzt. — Домашнее музицирование. 50 песен на стихи немецких поэтов, 1855). Риля считают основателем фолькскунде (Volkskunde) — науки о народе как живом организме (Die Volkskunde als Wissenschaft, 1858 — Фолькскунде как наука).</p>
        <p>В 1854-1856 гг. Риль был приближен ко двору баварского короля Максимилиана II, назначен пресс-секретарём в его министерстве. В 1857 г. он редактировал издание статистико-топографического собрания «Бавария». С 1859 г. он ординарный профессор истории культуры и статистики Мюнхенского университета. Наиболее значительная работа Риля — «История народа как основа немецкой социальной политики» («Die Naturgeschichte des Volkes als Grundlage einer deutschen Social-Politik»), вышедшая в 4 т.: «Буржуазное общество» («Die bürgerliche Gesellschaft», 1851), «Земля и люди» («Land und Leute», 1853), «Семья» («Die Familie», 1855), «Путеводитель» («Wanderbuch», 1869). Риль противопоставил искусственную и ложную жизнь современного ему общества здоровому органическому началу, присущему быту простых земледельцев. Труд получил широкую известность в Германии и за рубежом. О нём писали в «Русском вестнике» экономист В. П. Безобразов, историк С. М. Соловьёв, в «Русской беседе» — Хомяков, Аксаков, Самарин, чьи статьи мог прочитать Толстой. Работы самого Риля он начал читать во время второго заграничного путешествия под влиянием общения с немецкими писателями Ю. Фрёбелем, Б. Ауэрбахом. В ЯПб сохранилась книга Риля «Die Familie».</p>
        <p>Идеи немецкого учёного заинтересовали Толстого. Имя Риля он неоднократно упоминал в своём дневнике за 1860 г. 3 августа Толстой, находясь в Киссингене, читал труды Риля, оценивая их противоречиво: «Риль болтун. — Искусство не может ничего дать, когда сознательно. 4 августа. Риля читал и Герцена …. 6 августа. Читал Риля Culturgeschichte. Каламбур учёный преобладает. Он забывает искусство. Volkskunde состоит из множества отдельных наук. А искусство помощник, но самостоятельный. Риль же не художник и хочет сделать из своей Volkskunde мешанину искусства и науки. … 7 августа. Немного успел почитать Риля о календарях. Он прав: о органическом значении народных старых календарей, и вообще народной из народа литературы. Но где же место Ауэрбаха? Intermédiaire посредник (нем.) между народом и образованным классом» (48: 27). «24 августа. Читал Риля. Консерватизм невозможен. Нужны более общие идеи, чем идеи организмов государства — идея поэзии, и её не уловишь в Америке и в образующейся новой Европе» (48: 29). И в тот же день: «В Америке распалось семейство, дом, говорит Риль. Да почему семейство, дом есть единственно возможная единица? Так складываются новые. Какие? Бог знает. И мы на пути. Ворочаться или идти вперёд? Сзади известное, но прожитое. Впереди неизвестное, но новое» (48: 81). В записной книжке 1861 г. промелькнула краткая заметка: «15/27 апр. Аксаков умён, как Риль» (48: 36). Все эти размышления Толстого рождались на фоне формирования серьёзного его интереса к педагогике, общения в немецких школах с учениками, учителями и знакомства с немецкими писателями.</p>
        <p>23 августа 1862 г. Толстой записал: «Надо писать 2 статьи: о Маркове и о Комитете грамотности и Риле» (48: 40). В сочинении «О задачах педагогии» отмечено: «Риль говорит: в школы 16 века был перенесён образ правления (Zucht) дома и это было хорошо. Он ходит около мысли, что в школы должен быть перенесён образ обучения дома» (8: 384). В черновиках статьи «Прогресс и определение образования» в связи с мыслью о том, что прогресс означает улучшение положения одних и ухудшение условий жизни других, на полях корректуры внесена пометка: «Интересующихся этим вопросом я прошу прочесть сочинение Риля: “Земля и люди”…» (8: 445, 449-450). Таким образом, самые разные аспекты работ Риля оказались включёнными в контекст размышлений Толстого.</p>
        <p>Соч.: Kulturgeschichtliche Novellen. Augsburg; Stuttgart, 1856; Kulturstudien aus drei Jahrhunderten. Stuttgart, 1859; Die deutsche Arbeit. Stuttgart, 1861; Geschichten aus alter Zeit. Stuttgart, 1863-1865; Musikalische Charakterköpfe. Stuttgart, 1853-1877.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит: Эйхенбаум Б. Лев Толстой. Л.; М., 1931. С. 51-81; Geramb V. von. Wilhelm Heinrich Riehl. Leben und Wirken. 1823-1897. Salzburg, 1954-1956; Metz F. Wilhelm Heinrich Riehl // Die großen Deutschen. Neue Deutsche Biographie: in 4 Bd. Berlin 1935-1937. Bd. 4. S. 7-23.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>