<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nyuvengeys_Ferdinand_Domela_4_1991">Ньювенгейс Фердинанд Домела</title>
        <title type="bibl">
          Анисимов П. Д. Ньювенгейс Фердинанд Домела // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888010">
                  <name>Анисимов П. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9945">Ньювенгейс Фердинанд Домела</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ньювенгейс Фердинанд Домела</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Nieuwenhuis Ferdinand Domela; Ньювангюйс; 1846-1919) — активный деятель голландского рабочего движения, один из первых нидерландских пропагандистов марксизма. Ньювенгейс родился в семье лютеранского проповедника, что и предопределило его путь пасторского служения, но в 1878 (1879?) г. он снял сан, основал в Амстердаме социал-демократическое объединение и начал выпускать первую газету социалистов. С начала 1880-х гг. вступил в доверительную переписку с К. Марксом и Ф. Энгельсом, с которым даже советовался насчёт освобождения своего сына от военной службы, и опубликовал книгу «Карл Маркс. Капитал и труд» (Гаага, 1881), представляющую собой краткое изложение первого тома «Капитала», одобренное Марксом.</p>
        <p>В 1886 г. Ньювенгейс был приговорён гаагским судом к году тюремного заключения и штрафу по обвинению в оскорблении короля и поношении чиновников в печати, а в 1888 г. был избран в парламент и стал первым депутатом-социалистом. С 1889 до 1896 г. возглавлял голландскую делегацию на конгрессах II Интернационала. В 1891 г. на II Международном социалистическом рабочем конгрессе в Брюсселе Ньювенгейс внёс резолюцию, согласно которой в случае войны социалисты всех стран должны обратиться к своим народам с призывом о всеобщей стачке, чтобы не допустить влияния милитаристских настроений. Но его так и не поддержали, тогда как его предложение заставило задуматься о сохранении мира и получило широкую известность.</p>
        <p>18/30 ноября 1895 г. Толстой писал голландскому журналисту Ж. Ван-Дюйлю, отслеживавшему случаи отказов от военной службы: «Идея военной стачки уже была провозглашена одним из ваших соотечественников, которого я очень уважаю, хотя и забыл его фамилию (кажется, Домела), на предпоследнем конгрессе социалистов … пожалуйста, сообщите мне что-нибудь об этом социалисте (Домела), очень замечательном по своей деятельности» (68: 260). 19 августа 1897 г. Толстой сообщил П. И. Бирюкову о встрече военного врача А. А. Шкарвана, писавшего Толстому об участившихся в Голландии случаях отказа браться за оружие, и голландского журналиста Вандервера (оба уклонились от военной службы) с их единомышленником Ньювенгейсом, разделявшим толстовские воззрения: «Приятные мне были за это время известия из Голландии от Шкарвана, который там у Вандервера и познакомился и полюбил Ньювангюйса» (70: 126). В те же дни, 13/25 августа, Толстой писал Л. Бёлеру и Вандерверу: «Мне было также особенно радостно ближе узнать всех вас, наших друзей, а также Ньювангюйса, которого я уже давно знаю и высоко ценю по письмам Шкарвана к Чертковым, которые мне пересылали. Замечательно, как удивительно и широко распространяется истина» (70: 119).</p>
        <p>После исключения из Второго Интернационала в 1896 г. на Лондонском конгрессе Ньювенгейс стал одним из организаторов и координаторов ширящегося в Европе антимилитаристского движения. Во время Первой мировой войны он стоял на пацифистских позициях, признал Октябрьскую революцию в России. В Амстердаме Ньювенгейсу установлен памятник.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>