<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zyabrev_Vasiliy_Ermilovich_2_276">Зябрев Василий Ермилович</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Зябрев Василий Ермилович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5521">Зябрев Василий Ермилович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Зябрев Василий Ермилович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1824-1885) — яснополянский крестьянин. Зябревы — древнейший крестьянский род в Ясной Поляне. В 1709 г. из 44 крестьянских дворов деревни 16 носили эту фамилию. К XIX в. из них сохранили фамилию три ветви: Зябревы-Ермилины, Зябревы от Наума и Зябревы от Петра. От Зябревых получили новые фамилии: Базыкины, Ершовы, Родионовы, Морозовы, Борисовы, Пелагеюшкины, Жидковы, Суворовы, Шентяковы. Зябревы в Ясной Поляне известны не только своей численностью и древним происхождением: их семьи дали немало известнейших личностей в истории деревни, нашли наиболее широкое отражение в творчестве Толстого.</p>
        <p>В.Е. Зябрев — одна из самых заметных фигур Зябревых-Ермилиных. Старший сын в семье, крепкий, здоровый, красивый.</p>
        <p>При управляющем имением Андрее Соболеве Василий был избран помощником управляющего по полевым работам. Свою должность исполнял старательно. Толстой описывал его в сочинении «Лето в деревне». В «Дневнике помещика» к Василию относятся следующие слова: «позвал к себе старосту Василья — молодого красивого мужика из богатых ямщиков, который ходит в синем казакине и говорит красноречиво, путая господские обороты с крестьянской речью» (5: 248). С крестьянами Василий Зябрев обращался крайне жестоко. Художник Н.В. Орлов запечатлел Василия в образе старосты в картине «Порка». Многие годы при А. Соболеве и малолетних графах с тётками-опекуншами Василий был единовластным хозяином в деревне. Толстому такое поведение очень не нравилось, что он не раз отмечал в дневнике и в письмах. А 12 июня 1858 г. записал: «Отставил Василья». В 1859 г. Толстой отпустил Василия Зябрева на волю. Но тот остался жить в Ясной Поляне.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>