<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Chuprov_Aleksandr_Ivanovich_4_2176">Чупров Александр Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Чупров Александр Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20229">Чупров Александр Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Чупров Александр Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1842-1908) — корреспондент и адресат Толстого; русский учёный-экономист, публицист, общественный деятель. Родился в городе Мосальске. Окончил юридический факультет Московского университета, в 1875 г. защитил магистерскую диссертацию, в 1878 г. — докторскую диссертацию по проблемам железнодорожного хозяйства, преподавал на кафедре политической экономии и статистики. Чупров был крупным деятелем земского движения и сторонником развития земских профессиональных школ. В 1882 г. он был членом городского статистического отдела Москвы, а также выступил в роли одного из организаторов московской переписи населения.</p>
        <p>Во время переписи Чупров познакомился с Толстым. А. В. Амфитеатров, племянник Чупрова, вспоминал: «В знаменитой московской переписи 1882 года я был назначен её руководителями, проф. И. И. Янжулом и дядею моим проф. А. И. Чупровым, в счётчики к гр. Льву Николаевичу Толстому» (Амфитеатров А. В. Лев Толстой «на дне» // Возрождение. 1928. 9 сентября. С. 3-7). В 1884 г. Толстой в своём дневнике дал Чупрову такую характеристику: «Чупров — хорошая, светлая голова и прямое сердце» (49: 90). Не изменилось мнение писателя о Чупрове и позднее. По воспоминаниям В. Ф. Лазурского, Толстой так говорил об экономисте летом 1894 г.: «Это человек средний; высоко он не залетает; но, по крайней мере, то, что он говорит, он знает основательно и говорит ясно» (Лазурский В. Ф. Ясная Поляна // ЛН. Т. 37-38. С. 460). В ноябре 1885 г. во время работы над трактатом «Так что же нам делать?» Толстой беседовал с московскими профессорами Чупровым, И. И. Янжулом, С. А. Усовым и И. И. Иванюковым о проблемах экономики, читал отрывки из трактата о деньгах как средстве обмена. В преддверии встречи Толстой писал жене 23 февраля 1885 г.: «Жду моих профессоров и интересной беседы с ними» (83: 483). Как вспоминал впоследствии Янжул, больших результатов встреча не принесла: «как водится обыкновенно у нас русских, в подобных случаях, каждый остался при своём мнении …. Как экономист, я понял выражение “деньги” лишь в узком смысле, как орудие или удобное средство для обмена или обращения ценностей… Так, по-видимому, понимали слово “деньги” и все присутствовавшие на вечере у Льва Николаевича…» (Академик И. И. Янжул. Моё знакомство с Толстым // МТА. 1909. C. 410). По воспоминаниям А. В. Амфитеатрова, Чупров обнаружил во взглядах Толстого на роль денег в обществе сходство со взглядами представителей политико-экономической школы физиократов, которая была распространена в XVIII столетии. После того, как «недовольный» Толстой выразил желание познакомиться с трудами физиократов, «профессора ушли в недоумении и в восторге» (Амфитеатров А. В. Властители дум. Л. Толстой // Амфитеатров А. В. Собр. соч.: В 10 т. Т. 10. Кн. 1. М., 2003. С. 76).</p>
        <p>В 1892 г. Толстой вместе с Чупровым участвовал в организации помощи крестьянам, пострадавшим от голода в 1891 г. В январе 1892 г. они вместе присутствовали в доме И. И. Петрункевича на Смоленском бульваре на заседании московских общественных деятелей и представителей земств, посвящённом этой проблеме. Осенью 1892 г. Толстой обращался к Чупрову как заместителю редактора газеты «Русские ведомости» по вопросу публикации «Отчёта об употреблении пожертвованных денег с 12 апреля по 20 июля 1892 г.», в котором писатель подводил итог своей деятельности по организации бесплатных столовых.</p>
        <p>Осенью 1899 г. Чупров оставил преподавание в университете и выехал для лечения за границу, где и остался жить. В 1904 г. в Париже он выступил в Русской высшей школе общественных наук с курсом лекций, который лёг в основу работы «Мелкое земледелие и его основные нужды». Толстой периодически следил за работами Чупрова. 17 января 1907 г. Д. П. Маковицкий записал мнение его об одной из последних публикаций учёного об общине: «Чупров, которому разрушение общины должно бы быть по шерсти, потому что это сделало правительство, против него (разрушения) пишет. Пишет за общину, лицемерно» (ЯПЗ. 2. С. 354), — речь шла о статье Чупрова «Хозяйственные последствия разрушения общины», напечатанной в «Русских ведомостях» в 1906 г. в номерах 3, 7 и 10 от 5, 11 и 14 января.</p>
        <p>Умер Чупров от сердечного приступа в 1908 г. в Мюнхене.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>