<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Akulov_Nikolay_Silantevich_4_1648">Аку́лов Николай Силантьевич</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Аку́лов Николай Силантьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="187">Аку́лов Николай Силантьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Аку́лов Николай Силантьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1882-?) — знакомый, корреспондент и адресат Толстого; помощник железнодорожного машиниста. Познакомился с писателем в сентябре 1902 г., пришёл в Ясную Поляну. В настольном календаре Толстого 10/23 сентября сделана запись: «Пришёл Акулов — ему на призыв» (54: 315). 7 октября Акулов в воинском присутствии в г. Екатеринодаре отказался явиться на медицинское освидетельствование, обосновав свой отказ тем, что «быть военным в высшей степени безнравственно» (54: 632). В Анапском батальоне, куда его отправили под конвоем, Акулов подтвердил свой отказ от воинской повинности. В декабре его приговорили к ссылке на 18 лет и в том же месяце отправили по этапу в Якутскую область. В январе 1903 г. Акулов был привезён в Александровский централ (тюрьма около Иркутска), а в начале февраля по телеграмме из Департамента полиции был освобождён и оставлен в Иркутске под надзором. Во время тюремного заключения Акулов переписывался с Толстым. 21 февраля 1903 г. писатель обращался к нему со словами поддержки: «…я советую вам помнить, постоянно напоминать себе, что “единое на потребу”, единое нужное человеку и такое, которое всегда удовлетворяет его, это проявление любви ко всем людям, с которыми приходишь в общение — с дружелюбно расположенными и в особенности с враждебными. … Это дело — проявление любви — есть единственное определённое нам Богом дело» (74: 46).</p>
        <p>История тюремного преследования рабочего произвела сильное впечатление на Толстого и на его ближайшее окружение. Поздней осенью, в письме от 30 ноября — 3 декабря 1903 г., Н. Н. Гусев, рассказывая Толстому о своём отказе от воинской повинности, вспоминал о судьбе Акулова: «…во мне вдруг, во время разговора с одним из моих друзей, вдруг созрело и вылилось твёрдое решение отказаться.</p>
        <p>И как только я решил, мне стало легко и спокойно. Это было всего за неделю до моего призыва. На другой день я объявил о моём решении домашним и стал готовиться к отказу. Я думал, что меня, как Акулова в прошлом году, сошлют в Якутскую область, и я стал готовиться к этому: доставал денег, отбирал книги, списывал Ваши произведения, ликвидировал свои занятия, прощался с друзьями» (Новые материалы о Л. Н. Толстом: Из архива Н. Н. Гусева. М.; Оттава, 2002. С. 37). Спустя три месяца по освобождении, Акулов, «считая себя человеком свободным», покинул Иркутск и нелегально выехал за границу. Толстой следил за его судьбой. В начале 1904 г. в его письме к В. И. Скороходову промелькнула фраза: «Акулов давно в Англии, вы, верно, уже знаете это» (письмо от 20 января 1904 г. — 75: 19). В 1908 г. в статье «Закон насилия и закон любви», размышляя о несовместимости воинской повинности с выполнением евангельских заповедей, Толстой вновь упомянул имя железнодорожного рабочего: «…в самое последнее время всё больше и больше молодых людей отказываются от военной службы и предпочитают все жестокие мучительства, которым их подвергают, отречению от закона Бога, как они понимают его. Мне случайно известны несколько десятков человек в России, отчасти выстрадавших тяжёлые мучительства за веру, отчасти теперь ещё сидящих по тюрьмам. Вот имена некоторых из пострадавших: Залюбовский, Любич, Мокеев, Дрожжин, Изюмченко, Ольховик, Середа, Фарафонов, Егоров, Ганжа, Акулов…» (37: 187).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>