<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vulf_Ekaterina_Nikolaevna_3_926">Вульф Екатерина Николаевна</title>
        <title type="bibl">
          Мазур T. Р. Вульф Екатерина Николаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888087">
                  <name>Мазур T. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2925">Вульф Екатерина Николаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Вульф Екатерина Николаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Мордвинова; 1858-1913) — знакомая Толстого. Дочь Н. А. Мордвинова - чиновника Министерства внутренних дел, управляющего Самарской контрольной палатой, действительного статского советника, который проходил по делу петрашевцев. Жена Н. Г. Вульфа (1854-1912) - участника Русско-турецкой войны 1877-1878 гг., земского гласного, знакомого и единомышленника Толстого. После 15 лет семейной жизни, имея четверых детей, Екатерина Николаевна развелась с мужем, который долго, но безуспешно надеялся на восстановление семейной жизни. Сомневаясь, сможет ли вести хозяйство и воспитывать детей самостоятельно, без мужской поддержки, она обратилась к своему близкому знакомому Евгению Ивановичу Попову с предложением переехать к ней в дом «для более тесной жизни с детьми». Впоследствии Попов вспоминал: «Мои друзья, в том числе Лев Николаевич, знали моё намерение, осуждали его и не одобряли, но мне прямо не высказывали» (Л. Н. Толстой и его близкие. М., 1986. С. 205). Как помощник и воспитатель детей Попов прожил в семье Е. Н. Вульф четыре года: «На продолжительное время сохранилось моё знакомство с Екатериной Николаевной Вульф, урождённой Мордвиновой. Она вышла замуж за Николая Гавриловича Вульфа, небольшого помещика Тверской губернии, из того семейства Вульфов, для членов которого А. С. Пушкин когда-то писал свои стихотворения» (там же. С. 203).</p>
        <p>Весьма близкими, даже приятельскими были отношения с семьёй Вульф у некоторых членов семьи Толстого, о чём упоминала в дневнике С. А. Толстая в 1897 г.: «12 сентября. Второй день в Москве, в полном одиночестве с няней, и очень мне хорошо. … Таня дочь. - Т. М. остановилась у Вульф, и я мало её вижу. … 14 сентября. … Купила и винограду; всё завезла к Вульф, где остановилась Таня…» (ДСАТ. 1. С. 295-296). Бывал у Е. Н. Вульф в Москве и Толстой. В письме к Черткову от 13 декабря 1897 г. он упоминал об одном из посещений этого дома: «Вчера, выходя от Вульф, заговорили с Евгением Ивановичем о Боге» (88: 65).</p>
        <p>По совету Е. И. Попова, который мечтал, «что они упростят свою жизнь, дети приучатся к труду, и богатство станет им ненужным», Екатерина Николаевна купила землю в Крыму и в феврале 1898 г. уехала из Москвы, чтобы «перейти к трудовой жизни». Семья поселилась в Алуште на даче Магденко, где в это время жил H. Н. Ге-сын; он согласился помочь Е. Н. Вульф в постройке дома. Строительство закончили в конце лета, и Вульфы вместе с Поповым переехали в новый дом в нескольких верстах от Алушты. В 1898 г. в доме Вульф в качестве рабочего проживал ещё один близкий знакомый Толстого - Л. А. Сулержицкий. Толстой писал ему из Ясной Поляны: «Милый Суллер …. Я бы очень рад был, если бы вы пристроились к духоборам. …. Анненкова рассказывала мне про всех вас, Николая Николаевича, Евгения Ивановича и Вульф. Передайте им всем мою любовь» (71: 404). Условия работы и одиночество угнетали некоторых членов семьи. Встал вопрос об отъезде в Швейцарию, где личный труд хорошо вознаграждался, где «более густое население и в то же время не городская, более простая и трудовая обстановка». На просьбу Попова дать совет по этому вопросу Толстой ответил: «Переезд с места на место есть самая большая роскошь. А за всякую роскошь люди расплачиваются. … А почему в Швейцарии больше возможности совершенствоваться, чем в Алуште? А что людей мало, то совершенствующемуся это выгодно, потому что меньше соблазнов. Так скажите милой Катерине Николаевне и её детям, хотя я знаю, что то, что́ я говорю и чем живу, покажется им словами. Но они, как и все, доживут до этого сознания» (72: 508).</p>
        <p>Толстой принимал непосредственное участие и в судьбе Гоги Вульфа (сына Е. Н. Вульф) в связи с его поездкой на Цейлон в поисках новой, простой жизни (об этом путешествии Е. И. Попов впоследствии написал рассказ «Где родился, там и пригодился»), В 1901 г., когда семья Толстых поселилась в Крыму на даче гр. Паниной, встречи с «милыми Вульфами» (73: 59) возобновились. Маковицкий сообщал Черткову 22 декабря 1901 г.: «Приехал благополучно. Екатерина Николаевна Вульф, её дети, Евгений Иванович здоровы, о Л. Н. слышу, что тоже здоров. Поеду к нему через несколько дней. Екатерина Николаевна собирается к нему, поедем вместе» (ЯПЗ. 1. С. 38). Толстой писал Попову: «Дорогой Евгений Иванович. … Приезжайте как-нибудь к нам с Катериной Николаевной, которой очень кланяюсь и хотел бы повидать так же, как и наши семейные» (73: 172).</p>
        <p>Со временем отношения Е. Н. Вульф и Попова становились «всё тягостнее, разногласий обнаруживалось всё больше и больше». В ответ на его предложение отказаться от денег или хотя бы уменьшить расходы, чтобы не приучать детей к роскошной жизни, Вульф ответила, «что сама выросла с деньгами и не считает себя вправе лишать этого детей» (Л. Н. Толстой и его близкие. С. 209). Встретившись на несколько минут с Толстым во время его болезни в Гаспре, Попов услышал от писателя совет «отдалиться от Вульф». Такой же совет последовал и год спустя: «Вполне верю вашей искренности в ваших отношениях к семейству Вульф, но всё-таки, как это ни трудно вам, советовал бы как можно дальше держаться от них» (74: 39).</p>
        <p>Е. Н. Вульф скончалась в возрасте 55 лет. Похоронена в усадьбе Прямухино Тверской губ. В 2008 г. на Троицкой церкви в Прямухине была установлена памятная доска с именами тех, кто нашёл здесь своё упокоение. Среди шести имён Вульф значится и имя Екатерины Николаевны.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Попов Е. И. Двадцать лет вблизи Льва Николаевича Толстого //Л. Н. Толстой и его близкие. М., 1986. С. 204-212.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>