<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Yang_Dzheyms_Karlton_3_1640">Янг Джеймс Карлтон</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Янг Джеймс Карлтон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20244">Янг Джеймс Карлтон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Янг Джеймс Карлтон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Young James Carleton; 1856-1918) — американский корреспондент и адресат Толстого; библиофил, составитель каталога книг писателей XIX в. «Catalogue of Authors’ Inscribed Copies of American, English and Foreign Nineteenth Century Writers. New York, Lent and Graff co., 1920». В начале марта 1900 г. из Бостона Янг прислал в Ясную Поляну письмо (от 26 февраля 1900 г.) с просьбой к писателю дать автограф на некоторых его сочинениях. Во всех письмах Янга (9 из них сохранились) содержалась одна и та же просьба: он предлагал выслать Толстому его произведения, на которых автор должен был оставить свои автографы и переслать книги обратно. В письмах Янг заверял Толстого: «Моё собрание будет неполным, если в него не войдут книги лучшего из русских писателей. Поэтому я прошу вашего разрешения послать вам ваши книги с указанной мною целью. Пересылка в оба конца будет оплачена заранее» (апрель 1903 г.; Толстой и США. С. 805). По просьбе Янга накануне нового 1904 г. от Толстого ему был послан роман «Анна Каренина» с автографом. «Дорогой и достославный граф Толстой, - писал в ответ Янг. - Экземпляр “Анны Карениной” получен мною надлежащим образом. Я восхищён вашей надписью. Драгоценный том уже помещён мною в священную нишу среди моих редчайших сокровищ» (там же. С. 812). «Для меня чрезвычайно важно иметь все ваши великие произведения полностью представленными в моём собрании, которое по своему значению превосходит все когда-либо существовавшие», - писал Янг в другом послании (13 мая 1904 г.; там же. С. 813). В письме Толстому от 10 ноября 1905 г. американец ещё раз объяснял свой замысел: «Замысел мой состоит в том, чтобы собрать библиотеку избранных литературных произведений, и поскольку в Америке мы признаём вас не только как величайшего из русских писателей, но и как автора, чья слава навсегда останется нетленной, я не могу считать свою работу завершённой, не получив ваших книг» (там же. С. 815). Сохранилось одно письмо Толстого к Янгу. На некоторые письма Янга отвечал по поручению Толстого П. А. Буланже, он же посылал и книги.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>