<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Igumnova_Yuliya_Ivanovna_2_287">Игумнова Юлия Ивановна</title>
        <title type="bibl">
          Зайцева Н. В. Игумнова Юлия Ивановна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888048">
                  <name>Зайцева Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5672">Игумнова Юлия Ивановна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Игумнова Юлия Ивановна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1871-1940) — знакомая Толстых, художница, живописец и график. Училась в московском Училище живописи, ваяния и зодчества. Подруга Т.Л. Толстой. Жила в Ясной Поляне с 1899 по 1907 гг., выполняя обязанности секретаря Толстого. После революции была научным сотрудником заповедника Аскания-Нова. Игумновой принадлежит ряд живописных портретов Толстого.</p>
        <p>Художница писала о своей работе Т.Л. Сухотиной 19 августа 1902 г.: «Я сейчас очень увлекаюсь работой: рисую портрет Л.Н., конечно, по впечатлению, мне кажется, что похож, я показываю одной Маше М.Л. Толстой. — Н. З.>, и она тоже находит, что похож. Я всё больше и больше убеждаюсь, что портреты только и можно писать по впечатлению. Этот портрет я делаю углём, а потом думаю писать красками» (ОР ГМТ). И в другом письме из Ясной Поляны тоже Т.Л. Сухотиной: «Я, кажется, здесь пока застряну, очень занялась работой, и много хочется сделать. Кое-что уже сделала и многое задумала: всё эскизы, изображающие Л.Н. На днях приезжал сюда мой старый товарищ, которого я не видела лет 15, Бяльницкий-Бируля, помнишь его? Он очень одобрил мои работы и даже сделал мне заказ. Сейчас он будет делать, для чего и приезжал сюда, несколько картин для одного издания, очень великолепного, тоже относящегося к Льву Николаевичу; для этого издания будут работать разные художники. Он сделает дом, башни и могилу. Мне он поручил три фигуры для этих пейзажей: около башен верхом, около дома одну и третью тоже верхом в профиль» (ОР ГМТ).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>