<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Moltke_Starshiy_Gelmut_Karl_Berngard_Fon_3_1262">Мо́льтке Старший Гельмут Карл Бернгард фон</title>
        <title type="bibl">
          Богачёва З. М. Мо́льтке Старший Гельмут Карл Бернгард фон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888021">
                  <name>Богачёва З. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9179">Мо́льтке Старший Гельмут Карл Бернгард фон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мо́льтке Старший Гельмут Карл Бернгард фон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Moltke; 1800-1891), граф — прусский и германский военный деятель, генерал-фельдмаршал, в 1867-1891 гг. депутат рейхстага от консерваторов, крупнейший военный теоретик XIX в., наряду с Бисмарком и Рооном считается одним из основателей Германской империи. В своих трудах писал о неизбежности военных действий и их «цивилизирующей» роли. Толстой считал Мольтке холодным и расчётливым, неоднократно подвергал критике его взгляды и относил к категории людей, «потерявших совесть и потому и здравый смысл и человеческое чувство» (28: 125). Уверение генерал-фельдмаршала, что воевать хотят народы, а не правительства, вызвало у Толстого негодование. «Раздразнили петухов, воспитали к тому, а потом говорят: это они сами», - записал он в дневнике 13 сентября 1891 г. (52: 52).</p>
        <p>В ноябре 1889 г. Толстой прочитал сообщение «Северного телеграфного агентства» о торжествах, посвящённых 50-летию награждения Мольтке почётным орденом «Pour le mérite» («За заслугу» - Новое время. 1889, 19 ноября, № 4931). Об этом событии и о праздновании 500-летия русской артиллерии Толстой писал H. Н. Ге с иронией: «Всё так важно, импозантно» (64: 338). В дневнике записал возникшую в этой связи тему сопоставления военного праздника с отказом от воинской службы. Отчасти замысел был осуществлён в трактате «Царство Божие внутри вас».</p>
        <p>В статье Мопассана «Sur l’eau» («На воде») Толстой прочитал высказывание Мольтке: «Война свята и Божественного установления, война есть один из священных законов мира, она поддерживает в людях все великие и благородные чувства: честь, бескорыстие, добродетель, храбрость. Только вследствие войны люди не впадают в самый грубый материализм». Мопассан называл эти слова страшными, а их автора искусным артистом и гениальным убийцей. Высказывание Мольтке о войне вместе с критикой Мопассана Толстой цитировал в трактате «Царство Божие внутри вас» (28: 120), в «Круге чтения» (41: 474-475), использовал как эпиграф к первой главе статьи «Одумайтесь!» (36: 100-101). В незавершённой статье «Carthago delenda est» (1896) («Карфаген должен быть разрушен») Толстой утверждал, что все аргументы Мольтке и других людей, отстаивающих старый порядок и необходимость ведения войн, «давно уже безнадёжно опровергнуты; давно уже разъяснено и доказано, что война поддерживает в людях не высшие, а самые низшие, зверские чувства» (39: 216).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>