<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ukhtomskiy_Esper_Esperovich_2_687">Ухтомский Эспер Эсперович</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Ухтомский Эспер Эсперович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14321">Ухтомский Эспер Эсперович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ухтомский Эспер Эсперович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1861-1921), князь — ориенталист, коллекционер; дипломат; поэт, редактор газеты «Санкт-Петербургские ведомости» (1896-1917). Знакомый, посетитель, корреспондент и адресат Л.Н. Толстого.</p>
        <p>В 1897-1898 гг. Толстой и Ухтомский активно общались и переписывались. 15 октября 1897 г. писатель опубликовал в «Санкт-Петербургских ведомостях» Ухтомского воззвание е просьбой помочь преследуемым самарским молоканам.</p>
        <p>Противник правительственного насилия в отношении веры, Ухтомский в 1898 г. принял активное участие в деле переселения духоборов. Толстой сочувственно отнёсся к его проекту поселения духоборов в Манчжурии (не осуществившемуся; 71; 343-344). Против этой идеи высказался министр внутренних дел И.Л. Горемыкин.</p>
        <p>Через Ухтомского, имевшего связи при дворе и лично знакомого е императором, было подано прошение духоборов на имя царя с просьбой о переселении. Духоборы переселялись в Канаду. В «Санкт-Петербургских ведомостях» Толстой намеревался опубликовать своё воззвание о помощи духоборам, однако редактор, опасаясь закрытия издания, на это не пошёл.</p>
        <p>Не увидела свет в газете Ухтомского и статья Толстого «Голод или не голод?». Причины этого объясняет дневниковая запись С.А. Толстой, где отразились впечатления от пребывания Ухтомского в Ясной Поляне 28-29 августа 1898 г., в дни 70-летия Толстого: «Очень умён, прост и приятен был князь Ухтомский. Говорил, что статья … очень понравилась молодому государю, но когда Ухтомский спросил, можно ли её напечатать в “Петербургских ведомостях”, то государь сказал: “Нет, лучше не печатать, а то нам с тобой достанется”» (ДСАТ. 1. С. 405). Хорошее впечатление произвёл Ухтомский и на Толстого: «Тут теперь Ухтомский, который мне очень понравился; слушая его, невольно пожалеешь об этом несчастном молодом человеке, царе, поставленном в такое тяжёлое положение, и пожелаешь успеха таким людям, как Ухтомский, которые желают его из него вывести» (88: 118).</p>
        <p>Несколько лет спустя, когда Толстой отдыхал и лечился в Крыму, Ухтомский хотел организовать встречу писателя с императором Николаем II, но встреча не состоялась, о чём вспоминали в Ясной Поляне в январе 1910 г.: «Сергеенко говорил о том, как случилось, что не состоялось свидание Л.Н. с Николаем Александровичем (царём). Ухтомский устраивал его, но был отозван из Крыма в Берлин по каким-то японским делам, и отъезд царя из Крыма в Петербург случился в его отсутствие» (ЯПЗ. 4. С. 165).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>