<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ikonnikov_Anton_Ivanovich_3_1065">Ико́нников Антон Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Тушев А. Н. Ико́нников Антон Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888139">
                  <name>Тушев А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5710">Ико́нников Антон Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ико́нников Антон Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1883-?) — корреспондент, адресат и последователь Толстого; мещанин г. Скопина Рязанской губ., в 1904 г. отказавшийся от воинской службы. Несмотря на отказ, был назначен в 38 пехотный Тобольский полк, стоявший в Скерневицах. После отказа в полку от исполнения воинских обязанностей был отправлен в ссылку в Якутскую область, но по прибытии в Иркутск по распоряжению начальства был возвращён в полк и в ноябре 1905 г. полковым судом приговорён к двум годам дисциплинарного батальона. Отбывал наказание в Варшавской и Новогеоргиевской крепостях, в дисциплинарных командах Острова и Скерневиц.</p>
        <p>В 1906 г. единомышленник Толстого И. М. Трегубов написал обращение к будущим депутатам Гос. Думы, которое назвал: «Воззвание в защиту современных христианских мучеников». В нём Трегубов заявлял, что «христианские мученики» в России «ещё не перевелись»: «В настоящее время, накануне открытия Государственной Думы, мы желали бы обратить внимание её будущих членов … на это печальное явление и сообщить им недавно полученные нами сведения о заключённом в Новогеоргиевской крепости христианском мученике Антоне Иконникове, бывшем рабочем на Полтавском вокзале Харьково-Николаевской железной дороги. Исповедуя учение Христа, завещавшего любить всех людей, даже своих врагов, Иконников, будучи призван в 1904 году к отбыванию воинской повинности, отказался исполнить её, считая всякое убийство человека и обучение ему делом, противным заповеди Христа о любви к врагам …. За это его судили и посадили в тюрьму, где он и до сих пор томится. И таких мучеников у нас не один Иконников» (36: 278-279). Так заочно в 1906 г. Толстой познакомился с Иконниковым. Всем сердцем сочувствуя ему, в своей «Заметке к воззванию И. М. Трегубова» он писал: «Самое страшное в совершающихся теперь событиях - это озверение людей. Озверение же это произошло от отречения от христианства и от жестокости правительства» (36: 282). Имя Иконникова, среди многих др. имён таких же «мучеников», упоминал Толстой в статье «Закон насилия и закон любви» (37: 187).</p>
        <p>В письмах из заключения Иконников рассказывал о себе, о своём душевном состоянии, об ужасающих условиях существования. Письмо его к Толстому от 7 октября 1907 г. из Скерневицкой тюрьмы по просьбе писателя H. Н. Гусев прочёл вслух вечером 10 октября обитателям и гостям Ясной Поляны. Прослушав письмо, Толстой «зарыдал, встал, и ушёл к себе» (ЯПЗ. 2. С. 533). В тот же вечер он отвечал Иконникову, выражал ему свою поддержку и благодарил за то, что тот «так правдиво и хорошо описал» и то, что с ним было, и своё «душевное состояние» (77: 220). Через день в дневнике Толстой записал: «Письмо Иконникова таково, что, слушая его, расплакался, как старушка» (56: 72). В дневнике 26 октября 1907 г. об Иконникове сказано как о человеке, сознательно исполняющем закон непротивления (56: 76). В следующем письме от</p>
        <p>30 октября 1907 г. Иконников сообщал Толстому о своём освобождении из заключения, о переводе в полк и нестроевую роту и о своём решении отказаться от нестроевой службы. В ответном письме Толстой радовался душевному состоянию Иконникова и говорил о том, «как благотворно отражается» его «жизнь на людей» (77: 231), в т. ч. на него, за что сердечно благодарил своего корреспондента. Толстой не только морально поддерживал Иконникова - он даже высылал ему деньги из фонда поддержки духоборов. 12 сентября 1907 г. он писал И. Ф. Наживину: «…с нынешнего числа, 12 сентября, буду высылать по 5 руб. Иконникову и Куртышу ещё один «отказник». - А. Т. ежемесячно и попрошу дочь, если я умру прежде их выпуска, чтобы она продолжала это делать до их освобождения» (77: 196).</p>
        <p>По отбытии срока от Иконникова потребовали только солдатской присяги, чтобы можно было его освободить, но он этой присяги не дал и 12 февраля 1908 г. был приговорён Варшавским военно-окружным судом к четырём годам исправительных арестантских отделений. Отбывал наказание в Варшаве и Кромах. В ответ на письмо Иконникова с сообщением о состоявшемся суде над ним, о возвращении в тюрьму из суда и о своём душевном состоянии Толстой 27 мая 1908 г. писал ему, что «с волнением и любовью прочёл» это послание: «Не могу передать вам того смешанного чувства восхищения перед вашей кроткой твёрдостью, страха за вас, жалости к вам и, главное, любви к вам, которые испытываю, когда думаю о вас» (78: 144-145). В том же письме говорил о своём желании оказать материальную поддержку и прислать нужные книги. В письмах к Толстому Иконников сообщал, что администрация тюрьмы отказывалась выдавать ему посланные Толстым книги, предложив пользоваться тюремной библиотекой. 26 августа 1908 г. Толстой направил начальнику варшавского исправительного арестантского отделения письмо с просьбой передать Иконникову письма и присланные книги, «которые не могут ни в каком случае считаться зловредными и не считаются таковыми в столицах и других городах» (78: 212-213). Иконников был освобождён уже после смерти Толстого досрочно 12 февраля 1911 г. и выслан под надзор полиции в город Скопин.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>