<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Protopopov_Mikhail_Alekseevich_4_2022">Протопо́пов Михаил Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Кочешкова Л. Е. Протопо́пов Михаил Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888073">
                  <name>Кочешкова Л. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11330">Протопо́пов Михаил Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Протопо́пов Михаил Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1846-1915) — знакомый Толстого; литературный критик, сотрудничал и печатался в журнале «Отечественные записки», в газете «Русское слово», в «неблагонадёжных» журналах «Слово», «Устои», «Русское богатство», «Дело». Толстой познакомился с Протопоповым в Москве в начале 1870-х гг., после выхода в свет «Азбуки». В те годы Протопопов подвизался на ниве народного образования и даже, видимо, слыл хорошим учителем. В начале 1874 г. он вместе с Толстым принял участие в эксперименте Московского комитета грамотности по обучению детей чтению. В те годы в педагогическом сообществе Москвы велась дискуссия о необходимости выработать правильную методику обучения детей грамоте. Толстой, только что выпустивший свою «Азбуку» (1872 г.), возлагал на неё большие надежды и предлагал свою методику, «буквослагательный способ», выработанный им и опробованный в яснополянской школе. Противники метода Толстого отстаивали преимущество «звукового способа» обучения. При Московском комитете грамотности были учреждены две первоначальные школы с разными методиками обучения грамоте: метод Толстого предполагал «главным основанием обучения» — «отсутствие принуждения» и «свободный интерес ученика к тому, чтó ему предлагает учитель»; в другой школе, «школе Протопопова», которого сторонники звукового способа обучения избрали учителем, учение велось по звуковому способу и было «основано на принуждении и весьма строгой дисциплине», как писал Толстой в статье «О народном образовании» (1874). В этой статье Толстой тщательно анализировал приёмы обучения детей грамоте, применявшиеся его оппонентом Протопоповым, и осуждал ошибки, допущенные учителем. В частности, он видел «отступление», «сделанное г. Протопоповым от своего метода», в том, «что г. Протопопов давал читать своим ученикам не исключительно руководства педагогов звуковой школы», которые Толстой «считал дурными»; «для самого важного отдела чтения, того, которое производилось учениками дома для личного интереса, — писал Толстой в статье, — он употреблял именно мои книги — Азбуку и Ясную Поляну. Эти две книги были им постоянно даваемы ученикам на дом» (17: 73). Итогом эксперимента по обучению чтению стало решение Комитета грамотности не принимать конкретного постановления и оставить вопрос открытым.</p>
        <p>В литературе (печататься начал с 1877 г.) Протопопов являлся продолжателем традиции «реальной» критики Н. А. Добролюбова, Д. И. Писарева, Н. Г. Чернышевского. По словам С. П. Венгерова, «Протопопов всецело примыкает к публицистической школе русской критики. Чисто литературные стороны произведения его совершенно не занимают, и всё его внимание обращено исключительно на анализ общественных и нравственных явлений, затрагиваемых данным произведением» (С. В. Протопопов Михаил Алексеевич // Энциклопедический словарь Ф. А. Брокгауза и И. А. Ефрона).</p>
        <p>Творчество Толстого стало предметом критического анализа в нескольких статьях Протопопова: «Удобная мораль. (Л. Н. Толстой)» (Русское богатство, 1895, апрель), «Психологический вопрос. По поводу последней повести Льва Толстого “Крейцерова соната”» (Русская мысль, 1891, август; № 8), «Не от мира сего. “Воскресение”. Роман в трёх частях. Графа Л. Н. Толстого» (Русская мысль, 1900, июнь).</p>
        <p>В книге Протопопова «Литературно-критические характеристики» (СПб.: ред. журн. «Рус. Богатство», 1896. С. 40-226) Толстому была посвящена отдельная глава, которая делилась на три части: «Критики Толстого», «Искусство Толстого», «Философия Толстого». Цель главы автор формулировал так: «наметить и оценить общественные мотивы произведений Толстого» (с. 225). В частности, Протопопов анализировал идею отрицания цивилизации в «Казаках» и «Войне и мире» (образы Ерошки и Платона Каратаева) и замечал у Толстого антиномичность художественного мира, в котором существуют взаимоисключающие качества: искренность, простота и ум, близость к природе и признание христианского Бога, искренность чувств и рациональный контроль сознания и др. Эта особенность художественного мира осмыслялась Протопоповым только с идейной точки зрения, он видел в идее отрицания цивилизации обновляющий потенциал, признавал ценность качеств, выражением которых являлись толстовские герои, например, Ерошка и Платон Каратаев, но оспаривал «односторонность» этих образов, а следовательно, и толстовских идей. По мнению Протопопова, те качества, которые полярно разведены в мире Толстого, в реальном мире соотносятся куда более сложно.</p>
        <p>В статье «Психологический вопрос. По поводу последней повести Льва Толстого “Крейцерова соната”» Протопопов осуждал «злобное человеконенавистничество» Позднышева, при этом отождествляя взгляды героя и автора: «Позднышев — не человек, не личность, не тип, а просто авторская марионетка или, говоря другим сравнением, телефонная проволока, соединяющая Толстого с его читателями. Это не Позднышев проклинает свою неверную жену, это проклинает Толстой всех нас, весь род человеческий, для которого он не нашёл ничего лучшего, как пожелать ему поскорее исчезнуть с лица земли» (Русская мысль. 1891. № 8, август. С. 125).</p>
        <p>Протопопов был одним из первых критиков, кто отреагировал на появление романа Толстого «Воскресение»: статья его называлась «Не от мира сего» (Русская мысль. 1900, июнь). Анализируя общественную проблематику романа, критик считал последний роман Толстого произведением неудачным. Он «защищал» от Толстого «институты самодержавной России», «умилённо писал о суде присяжных как об одном из “светлых явлений нашей современной жизни”, имеющем “благотворное воспитательное значение”. Сатирическое изображение суда в романе он называл “неумной комедией” и упрекал писателя в том, что тот направляет в адрес суда “отравленные» стрелы” (Бычков С. П. Толстой в оценке русской критики // Л. Н. Толстой в русской критике: Сб. ст. М.: ГИХЛ, 1952. С. 42).</p>
        <p>В 1880-1890-е гг. имя Протопопова появлялось в письмах А. П. Чехова. Так, А. Н. Плещееву 26 июня 1889 г. Чехов писал: «Поздравляю “Северный вестник” с возвращением Протопопова и Короленко. От критики Протопопова никому не будет ни тепло, ни холодно, потому что все нынешние гг. критики не стоят и гроша медного — в высшей степени бесполезный народ, возвращение же Короленко факт отрадный, ибо сей человек сделает ещё много хорошего» (Чехов. Письма. Т. 3. С. 258). И через несколько лет — в письме А. С. Суворину от 24 февраля 1893 г.: «Протопопова я не люблю: это рассуждающий, тянущий жилы из своего мозга, иногда справедливый, но сухой и бессердечный человек. Лично я с ним не знаком и никогда его не видел; он писал обо мне часто, но я ни разу не читал. Я не журналист: у меня физическое отвращение к брани, направленной к кому бы то ни было; говорю — физическое, потому что после чтения Протопопова … и прочих судей человечества у меня всегда остаётся во рту вкус ржавчины, и день мой бывает испорчен. Мне просто больно» (Чехов. Письма. Т. 5. С. 173).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>