<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sukhotina_Irina_Alekseevna_4_2100">Сухотина Ирина Алексеевна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Сухотина Ирина Алексеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3752">Сухотина Ирина Алексеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сухотина Ирина Алексеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(артистическое имя: Ирина Энери; рожд. Бирюкова; по отчиму: Горяинова; «музыкантша»; 1897-1980) — девочка-пианистка, посетительница Ясной Поляны; дочь поэтессы Марии Горяиновой, автора воспоминаний о Толстом.</p>
        <p>Родилась в г. Острогожске Воронежской губ. в семье офицера Бирюкова. Родители вскоре развелись, и мать (рожд. М. И. Брониковская) вышла замуж за Алексея Горяинова, удочерившего девочку. Но и новый брак распался.</p>
        <p>С детства Ирина серьёзно занималась музыкой с лучшими педагогами, одним из которых был А. К. Глазунов. Уже в раннем детстве юная пианистка не раз играла перед публикой. В 1908 г. её слушали в Царском Селе в доме А. А. Вырубовой и на концерте присутствовала сама императрица с великими княжнами. Через три года опять состоялся такой концерт в Царском Селе. Юная Ирина Энери была довольно популярна среди меломанов, её в 1914 г. упоминал поэт Николай Гумилёв:</p>
        <p>То слышится в гармонии природы</p>
        <p>Мне музыка Ирины Энери…</p>
        <p>18 августа 1909 г. знакомая Сухотиных Мария Ивановна Горяинова с своей 12-летней «дочерью-виртуозкой» (ЯПЗ. 4. С. 48), пианисткой Ириной Горяиновой, приехала в Ясную Поляну. Ирина много играла, и игра её, по словам А. Б. Гольденвейзера (Гольденвейзер. С. 251) «поразила» Толстого. Особенно понравилось ему исполнение пьес Генделя и «Impromtu» Шопена.</p>
        <p>В этот день Д. П. Маковицкий записал: «У Ирины волосы тесно сплетены за ушами и над ними в две косы. Л. Н. спросил об этом у её матери. Она сказала, что в Гельсингфорсе, где они жили, так носят. А лоб скрыла нарочно, потому что большой. Л. Н. советовал причёску самую простую, как у этой девицы, и указал на сидевшую тут дочь Дубенских, — в одну косу.</p>
        <p>Ирина: Но у меня лоб ужасный.</p>
        <p>Л. Н.: Зачем же скрывать ваш лоб, в котором столько добра?</p>
        <p>Ирина — очень энергичная и смелая, самостоятельная. Ездила с Александрой Львовной младшая дочь Толстого. — Н. Б., правила Чудачком, норовистой лошадью. Первый раз каталась верхом на Катьке. Вечером играла на фортепьяно. Играет очень спокойно, и техника у неё удивительная. Лучше всего нравился Л. Н-чу в её исполнении Гендель. Был доволен её игрой. Беседовал с ней очень серьёзно, внушал ей религиозные истины, говорил ей дальше ты.</p>
        <p>М. И. Горяинова спрашивала Л. Н., знал ли он Чайковского. Л. Н. ответил, что нет. …</p>
        <p>Разговор между Л. Н. и М. И. Горяиновой об обучении Ирины. Мария Ивановна говорила, что С. И. Танеев советует основательно учить её теории музыки. …</p>
        <p>Л. Н. был очень радушен с гостями. К Ирине, как дед: поцеловал её на прощанье. Софья Андреевна её хвалила в глаза, было тяжело. Но Ирина не принимала к сердцу похвальбу, не смущалась, не сияла удовлетворённой гордостью» (ЯПЗ. 4. С. 48-49). (Воспоминания И. Энери-Горяиновой об её встрече с Толстым помещены в газете «Руль» от 18 марта 1925 г.)</p>
        <p>Толстой видел во сне мать и дочь Горяиновых прежде знакомства с ними — под впечатлением разговоров о предстоящем приезде их в Ясную Поляну. «Девочка, из которой делают предмет» (57: 119), — замечание в дневнике 19 августа 1909 г. относится к Ирине Горяиновой.</p>
        <p>Гольденвейзер записал в своём дневнике 18 августа 1909 г.: «Была девочка-пианистка Энери. Она много играла. Л. Н. был очень ласков с ней. Он необыкновенно умеет говорить с детьми. Всегда с полной серьёзностью, но понятно и, главное, просто.</p>
        <p>Игра Энери поразила Л. Н. Действительно — ребёнок необыкновенный. Направление её фортепианного развития мне мало симпатично: слишком многое бьёт на внешний эффект, а настоящей основы мало. Но талант и физические данные изумительны. Л. Н. дал ей свой портрет и надписал: “Милой Ире — Лев Толстой”.</p>
        <p>Девочка читала “Детство”, и Л. Н., который обыкновенно не любит говорить о своих художественных произведениях и тем более о том, кого он в них изобразил, на этот раз охотно отвечал ей и рассказал, кто были Любочка (сама бывшая тут Мария Николаевна), Катенька (Юзенька Копервейн, описанная также в “Хаджи-Мурате”), Володя (брат Сергей Николаевич), Mr Jerome (гувернёр Л. Н. и его братьев — St. Thomas), Карл Иванович (Фёдор Иванович Рёссель), Ивины (Мусины-Пушкины)» (Гольденвейзер. С. 251). Через несколько дней после отъезда девочки, 24 августа, «спрашивали Л. Н. о впечатлении от игры Ирины Энери.</p>
        <p>Л. Н.: Прекрасно играла. Особенно Генделя и Шопена “Impromptu”» (ЯПЗ. 4. С. 52).</p>
        <p>В свой день рождения 28 августа 1909 г. Толстой получил от Ирины поздравительное послание. Д. П. Маковицкий записал: «От Ирины Энери карточка, открытка с поздравлением — милое письмецо. Пишет, что она каждый день читает наизусть молитву Л. Н.» (ЯПЗ. 4. С. 56).</p>
        <p>Весной 1916 г. Ирина вышла замуж за поручика Сергея Михайловича Сухотина (пасынка Т. Л. Сухотиной-Толстой), с которым была знакома с детства. Именно она свела мужа с семьёй своих тогда уже близких знакомых князей Юсуповых, с одним из которых, Феликсом Юсуповым, С. М. Сухотин стал приятелем и вместе с ним в 1916 г. принял активное участие в заговоре против Григория Распутина. Ирина Сухотина, разделяя позиции заговорщиков, знала о готовящемся убийстве… В 1917 г. Юсуповы были крёстными родителями маленькой Наталии, дочери Ирины и Сергея Сухотиных.</p>
        <p>После Октябрьской революции И. Сухотина-Энери эмигрировала во Францию. Во время Второй мировой войны оставалась в оккупированном фашистами Париже, выступала как перед французами, так и перед оккупантами. Была профессором Русской консерватории имени Сергея Рахманинова. Умерла в Париже; похоронена на кладбище Сент-Женевьев де Буа (Париж).</p>
        <p>Мать пианистки М. И. Горяинова после революции 1917 г. эмигрировала в Германию. В 1922 г. вышла её книга — «Струны прошлого» (Berlin: Grad Kitezh, 1922), где она рассказала и о посещении Ясной Поляны.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>