<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kozlov_Danila_Davidovich_2_318">Козлов Данила Давидович</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Козлов Данила Давидович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6624">Козлов Данила Давидович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Козлов Данила Давидович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1848-1918) — яснополянский крестьянин. Учился в школе Толстого 60-х гг. Учился хорошо, особенно по математике, сообразительный и добродушный мальчик. Толстой назвал его однажды ласково «мурзик». Данилка был музыкален (отец его был волторнистом в крепостном оркестре у деда Толстого); на празднике у Толстых на Пасху в 1860 г. он выбрал себе в подарок гармонь. В статье «Яснополянская школа за ноябрь и декабрь месяцы» Толстой запечатлел его под именем Проньки. Это кроткий и даровитый мальчик, в котором олицетворялись высокие нравственные качества. По воспоминаниям яснополянцев, Данилка послужил «моделью» для картины художника Н.В. Орлова «Порка».</p>
        <p>Козлов всегда вспоминал школу с тёплым чувством. В 1911 г. он рассказывал, как Толстой возил своих учеников в Тулу в цирк: занимали галёрку, было весело, стоял хохот. Громче всех смеялся сам Толстой.</p>
        <p>Он считал Данилку одним из самых способных учеников. Мальчик был его большим любимцем, о чём писатель часто напоминал и в старости. Школа навсегда осталась в жизни Данилы Давидовича лучшим воспоминанием. Неразрывной была его связь с учителем. Это была взаимная любовь, глубокая преданность учителю. Связи с одноклассниками Данила Козлов также неизменно поддерживал. Бывшие ученики объединялись вокруг Толстого, который притягивал их к себе, как магнит; одноклассники часто встречались именно у него. Сохранилась фотография этих встреч. Так, в 1903 г., спустя 60 лет после школы, учеников Толстого сфотографировал П.А. Сергеенко. Данила Козлов сидит в центре группы.</p>
        <p>Жизнь Данилы Козлова сложилась небогатая, но светлая, наполненная трудом и заботами о семье, где было восемь детей. Все жили в Ясной Поляне. Крёстным отцом последнего сына был Лев Львович Толстой, а крёстной матерью — одна из дочерей Т.А. Кузминской. Происходил Данила из бедной семьи и своё хозяйство поднимал тоже трудно. На первых порах помог Толстой. Затем Данила укрепил хозяйство, но полностью выбиться из нужды так и не удалось. В 60-е гг. в Крапивенском уезде Тульской губ. Толстой организовал много народных школ по типу яснополянской. По его рекомендации Козлов был одно время учителем такой школы в селе Житове.</p>
        <p>О жизни Козловых, семьи Данилы Давидовича в том числе, даёт яркое представление его дневник крестьянина, написанный им по просьбе и под наблюдением Толстого в 1877 г. Запись первых двух дней заполнил сам писатель. Затем он несколько раз просматривал дневник Данилы Козлова. Этот дневник — редкий, живой документ (рукопись в ОР ГМТ).</p>
        <p>В последние годы жизни Толстой особенно часто встречался с Козловым. В январе 1910 г. он приглашал его на встречу с крестьянским писателем Новиковым и американцем Джонсом. Беседа длилась более двух часов. Обсуждалась статья Новикова «Обращение крестьянина к крестьянам». Во время болезни Толстой часто просил Данилу прийти к нему, и они беседовали по самым разным вопросам. Козлов сопровождал Толстого в его прогулках по окрестностям Ясной Поляны. Как писал CJI. Толстой, у отца всегда были особые отношения с Данилой Козловым. До конца жизни сохранил ученик светлую и благодарную память об учителе.</p>
        <p>Потомки Козловых до сих пор живут в Ясной Поляне.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>