<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Valrond_Konstantin_Rostislavovich_4_1719">Вальро́нд Константин Ростиславович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Вальро́нд Константин Ростиславович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2225">Вальро́нд Константин Ростиславович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Вальро́нд Константин Ростиславович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1843-31 декабря 1899/12 января 1900) — корреспондент и адресат Толстого; моряк Черноморского флота, капитан 1-го ранга; впоследствии контр-адмирал. Командир Севастопольского порта, градоначальник Севастополя.</p>
        <p>Родился в семье потомственного моряка, вице-адмирала Р. С. Вальронда (Walrond). На службу поступил в 1859 г. Окончил Морской кадетский корпус. В апреле 1862 г. произведён в гардемарины; с ноября 1864 г. — мичман, с 1 января 1868 г. — лейтенант. В 1870 г. отправился старшим офицером на шхуне «Алеут» в заграничное плавание. С февраля 1885 г. — капитан 2-го ранга, с 1 января 1890 — капитан 1-го ранга. В 1891 г. был назначен командиром эскадренного броненосца «Чесма» и командиром 33-го флотского экипажа.</p>
        <p>Написал Толстому из Петербурга. В письме от 2 ноября 1894 г. ставил два вопроса: как верить в Бога? и для чего жить? Он признавался, что, кроме надежды на получение ответа на них, ничто не удерживает его от самовольного ухода из жизни (суицида).</p>
        <p>Толстой отвечал из Москвы 9 ноября 1894 г.: «Те два вопроса, которые вы ставите мне: как верить в Бога и для чего жить? не переставая занимали и занимают меня, не в том смысле, чтобы я искал ответа на них — ответы эти, несомненные, простые и ясные, уже давно даны мне, — а в том смысле, … чтобы выразить эти ответы наиубедительнейшим и простейшим образом. Мне всегда мучительно больно думать, что есть люди, как вы, страдающие от незнания, сомнения, заблуждения, а истина так проста и известна мне, и не теоретически только, а практически, т.е. что я живу уже давно этой истиной, и после самых страшных сомнений и такого же отчаяния, как и то, которое вы испытываете, живу этой истиной спокойно и радостно». Далее Толстой объяснял, что «жизнь есть освобождение души (духовной, самобытно-живущей сущности) от тех условий телесной личности, в которые она поставлена. Бог есть то духовное самобытно-живущее существо, по воле которого душа наша заключена в нашу телесную личность. Освобождение души может быть двух родов: посредством одновременного или постепенного самоубийства, т.е. уклонения от исполнения воли Бога, или посредством исполнения в жизни того дела, для которого душа заключена Богом в нашу личность. Первое освобождение есть освобождение только кажущееся, потому что происшедшая от Бога душа, и вся находящаяся в его власти, не может перестать быть тем, чем она должна быть по воле Бога, и, сколько бы она ни противилась, будет принуждена исполнить то, чего требует от неё Бог; только исполнить это с противлением и страданием; второе же освобождение есть освобождение истинное, состоящее во всё большем и большем исполнении воли Бога и большем и большем приближении к нему и уподоблении ему. Освобождение же души по воле Бога, производящее всю работу жизни, достигается только одним: любовью и увеличением её, т.е. любви. Любовь есть уничтожение преград, отделяющих нашу личность от других личностей. Чем больше мы любим людей и существ, тем более расширяется наша личность, Любовь ко всему, к источнику жизни, к Богу, уничтожает все преграды личности и соединяет нас с Богом. В стремлении к этому идеалу и в приближении к нему — жизнь человеческая, другой жизни нет. И приближение это возможно до бесконечности, и в приближении этом благо» (67: 168-269).</p>
        <p>10 ноября 1894 г., только что приехав в Москву из Ясной Поляны, в своём дневнике Толстой писал об «очевидном лицедействе» — похоронах царя. «Такое лицедейство они цари. — Н. Б. производят всю жизнь: в этом проходит вся их жизнь. А люди ещё завидуют им». И здесь же упоминал о письме, полученном накануне: «Было трогательное письмо от какого-то молодого человека из Петербурга, спрашивает: зачем жить? Я вчера написал ему» (52: 154). Едва ли 51-летнего автора письма К. Р. Вальронда можно было назвать «молодым человеком», но, видимо, искренность и непосредственность писавшего, несколько наивные вопросы, заданные Толстому, расположила к нему писателя. Потому и ответ Толстого был таким подробным и убедительным. Как знать, быть может этот ответ тогда спас Вальронда?</p>
        <p>В 1895 г. К. Р. Вальронд был произведён в чин контр-адмирала.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>