<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Levshin_Aleksey_Iraklievich_3_1180">Лёвшин Алексей Ираклиевич</title>
        <title type="bibl">
          Красносельская Ю. И. Лёвшин Алексей Ираклиевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888075">
                  <name>Красносельская Ю. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7737">Лёвшин Алексей Ираклиевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лёвшин Алексей Ираклиевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1799-1879) — гос. деятель, сенатор (1855), действительный тайный советник (1866), член Гос. совета (1868); литератор. Учился в Харьковском университете. Службу начал в 1818 г. в Коллегии иностранных дел. В 1823-1826 гг. секретарь новороссийского и бессарабского генерал-губернатора гр. М. С. Воронцова; в 1831-1838 гг. - одесский градоначальник. Один из основателей газеты «Одесский вестник» и одесской публичной библиотеки. В 1839 г. причислен к Министерству внутренних дел. В 1844 г. утверждён в должности директора департамента Министерства гос. имуществ. С конца 1855 по 1859 г. - товарищ министра внутренних дел С. С. Ланского. Член Вольного экономического общества, Русского географического общества и др. Автор ряда исторических и этнографических исследований («Описание киргиз-казачьих, или киргиз-кайсацких орд и степей» - СПб., 1832; «Прогулки русского в Помпеи» - СПб., 1843; и др.), воспоминаний «Достопамятные минуты в моей жизни» (Русский архив, 1885, № 8). Был знаком с А. С. Пушкиным.</p>
        <p>В бытность свою товарищем министра Лёвшин стал одним из первых в правительстве Александра II разработчиков программы освобождения крестьян от крепостной зависимости. При его участии был подготовлен Высочайший рескрипт Виленскому военному губернатору и гродненскому и ковенскому генерал-губернатору В. И. Назимову от 20 ноября 1857 г. - программный документ, ознаменовавший решимость власти перейти от частных мер по улучшению быта крестьян к разрешению крестьянского вопроса в целом. Стоял у истоков создания Секретного комитета для обсуждения мер по устройству быта помещичьих крестьян (1857 г.; впоследствии Главный комитет по крестьянскому делу). При этом занимал довольно умеренную позицию, будучи противником единовременного освобождения крестьян по всей России и обязательного наделения их полевой землёй на правах собственности. Склонялся к идее личного освобождения и выкупа крестьянами у помещиков усадебного надела, что и нашло отражение в рескрипте Назимову.</p>
        <p>Осторожностью Лёвшина, его недоверием к помещикам-теоретикам», предлагавшим разнообразные проекты по крестьянскому делу, можно объяснить тот прохладный приём, который он оказал Толстому в мае 1856 г. при их встрече в Министерстве внутренних дел. Толстой в это время был поглощён идеей освобождения крестьян Ясной Поляны и 10 мая передал Лёвшину докладную записку (её черновой проект см.: 5: 247-248), в которой излагались «те основания, не совсем подходящие к законам о вольных хлебопашцах и обязанных крестьянах» (5: 255), на которых Толстой собирался дать крепостным волю. Видимо, в тот же день Толстой отправил Лёвшину и проект договора с крестьянами. Лёвшин ознакомил с проектом Ланского и 12 мая сообщил Толстому о реакции министра - ср. черновое письмо Толстого гр. Д. Н. Блудову от 9 июня 1856 г.: «Г-н министр передал мне словесно через своего товарища, что он одабривает мой план, рассмотрит и постарается утвердить подробный проект, который я обещал прислать из деревни» (5: 255). Реакция самого Лёвшина на толстовские проекты была, однако, более сдержанной, как следует из дневника Толстого от 11 мая 1856 г.: «Лёвшин сухо меня принял. - За что ни возьмёшься теперь в России, всё переделывают, а для переделки люди старые и потому неспособные» (47: 70-71). Повторный визит в Министерство также оставил у него двойственное впечатление: «Лёвшин сказал, что докладывал министру; но всё-таки дал ответ évasif уклончивый. - фр.. Буду писать проект, несмотря на то» (47: 71). «Уклончивость» Лёвшина объяснялась и его нежеланием разглашать правительственные проекты на стадии их разработки, и разногласиями по вопросу об освобождении крестьян.</p>
        <p>После неудачной попытки освобождения крестьян летом 1856 г. и сам Толстой, разочаровавшись в идеях К. Д. Кавелина и Н. А. Милютина, начал склоняться к лёвшинской программе решения земельного вопроса. Так, в «Записке о дворянстве» (1858 г.) он, исходя из представления об исторически обусловленном праве помещиков на землю, требовал защиты их экономических и политических интересов.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Достопамятные минуты в моей жизни. Записка Алексея Ираклиевича Лёвшина // Русский архив. 1885. № 8; Милонов Н. А. Русские писатели и Тульский край. Тула, 1971.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>