<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Korsh_Evgeniy_Fedorovich_3_1129">Корш Евгений Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Корш Евгений Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6967">Корш Евгений Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Корш Евгений Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1809-1896) — русский журналист, издатель, переводчик, библиотечный деятель. Впервые Толстой и Корш встретились «заочно» на страницах «Современника»: повесть «Детство» и начало статьи Корша «Япония и японцы» печатались в сентябрьской книжке журнала за 1852 г. И. С. Тургенев в письме редакторам Н. А. Некрасову и И. И. Панаеву 18 ноября 1852 г. сообщал своё мнение о содержании номера, о таланте Толстого и далее писал: «…“Япония и японцы” Корша - просто прелесть - хоть расцеловать его за эту статью. Корш - бесспорно лучший русский review’er обозреватель в английском вкусе» (Тургенев. Письма. Т. 2. С. 86).</p>
        <p>Знакомство с Коршем состоялось вскоре после приезда Толстого в Петербург из Севастополя в ноябре 1855 г. Поселившись у Тургенева. Толстой познакомился со всеми литераторами. А. В. Дружинин в дневнике 24 ноября 1855 г. записал; «…к Тургеневу. … Новые лица - поэт Тютчев, Бенедиктов, Бахметев. … Корш и “Русский вестник”» (ТВС. 1. С. 69). Вместе с М. Н. Катковым и группой либерально настроенных литераторов Корш был учредителем журнала «Русский вестник», выходившего в Москве в 1856-1887 гг. Из чернового письма Толстого Каткову от 1 декабря 1856 г. известно, что Корш приглашал Толстого к участию в журнале (60: 133).</p>
        <p>В 1858-1859 гг. Корш издавал журнал «Атеней», в котором принимали участие И. А. Гончаров. М. П. Погодин, И. С. Тургенев, М. Е. Салтыков-Щедрин, С. М. Соловьёв, Н. Г. Чернышевский, Б. Н. Чичерин и др. В Москве зимой 1858 г. Толстой не раз встречался с Коршем: «Приехал Чичерин. Слишком умный. Ругал желчно славянофилов. Поехал с ним к Коршу. Спокойный и высоко умён», - записал Толстой в дневнике 24 января (48: 5). 30 января: «Фету, Чичерину и Коршу читал. Хотят погрубее» (48: 6). Очевидно, писатель знакомил слушателей с рассказом «Три смерти». В дневнике Толстого от 25 февраля 1858 г. есть запись: «…почитал журналы; о лорде Грее. … Прочёл Чичерина о эмансипации и Корша о реформе» (48: 8). Имелся в виду № 1 «Атенея» за 1858 г. со статьями брата издателя, журналиста В. Ф. Корша «Парламентские выборы и парламентские реформы в Англии» и Б. Н. Чичерина «О настоящем и будущем помещичьих крестьян». Упоминание о чтении этого журнала встречалось и в мартовских записях дневника 1858 г. Среди первоисточников к задуманному писателем в начале 1870-х гг. роману о времени Петра I был и 2-й номер журнала «Атеней» за 1859 г., где Толстой изучал статью А. Н. Попова «Путешествие в 1697-98 гг. стольника П. А. Толстого в Италию и на остров Мальту».</p>
        <p>В те дни он завершал переработку повести «Альберт», которая была вынесена на суд того же круга слушателей: «Утром читал, кажется, Чичерину и Коршу. Ничего. Нашли, что ничего», - записал Толстой 4 марта 1858 г. (48: 8). 13 апреля, вернувшись в Ясную Поляну, он писал Чичерину: «Коршу кланяйся. Славный и редкой он человек, но, подумав хорошенько о нём, я решил, что он не про меня. Мы не можем с ним не быть чужие» (60: 258). Отсутствие взаимной симпатии отразилось и на их переписке. Известны только два письма Толстого к Коршу и ни одного ответного. 12 мая 1858 г. Толстой просил его передать С. А. Рачинскому просьбу о соблюдении точности при переводе им севастопольских рассказов (60: 269-270).</p>
        <p>Лето 1858 г. Толстой провёл в Ясной Поляне. В середине сентября приехал в Москву и 15-го записал: «Виделся с Коршем …. Обещал Коршу описание лета: но узость задачи претит мне» (48: 17). Здесь впервые упомянут новый замысел сочинения под названием «Лето в деревне», сохранился его набросок, но замысел не был осуществлён: «узость задачи», видимо поставленной Коршем, помешала писателю исполнить своё обещание. 17 сентября он провёл «вечер у Корша. Хорошо болталось; но пора перестать…» (48: 17).</p>
        <p>Известно ещё одно письмо Толстого: 27 апреля 1876 г. он просил Корша принять К. А. Иславина (62: 271), который желал познакомиться и с книжным собранием Румянцевского музея (ныне - Российская Гос. библиотека), и с самим Коршем, ставшим в октябре 1862 г. его библиотекарем и трудившимся там до 1 января 1893 г. С 1874 г. коллегой Корша по библиотечной работе в музее стал философ Н. Ф. Фёдоров. Толстой был читателем библиотеки Румянцевского музея 40 лет и во время посещений её встречался с Коршем.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>