<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Diomidov_Ivan_Mikhaylovich_3_995">Диомидов Иван Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Диомидов Иван Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4410">Диомидов Иван Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Диомидов Иван Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1888-1944) — педагог, посетитель Ясной Поляны, автор воспоминаний о Толстом («Встреча с Толстым»). Позднее сотрудник журнала «Народный учитель», где опубликованы его воспоминания (1928. № 9. С. 43-51). Окончил Демидовский лицей в Ярославле. В 1910 г., ещё будучи студентом, жил в Кочетах в качестве домашнего учителя младшего сына М. С. Сухотина Фёдора (Дорика). В Кочетах, в школе, устраивал крестьянские (народные) чтения, когда читались вслух Евангелие, жития, «сельскохозяйственные книги», художественные произведения, в т. ч. и сочинения Толстого («Чем люди живы» и др. народные рассказы). Д. П. Маковицкий писал: «Иван Михайлович провёл анкету среди детей, пьют ли водку и кто их угощает? Выходит, что пьют все, начиная с четырёх-шести лет, угощают их родители, и что вреда в питье взрослые не видят. Это Л. Н. поразило, и он жалел, что мы не привезли плакатов “Посредника” против пьянства» (ЯПЗ. 4. С. 323). Устраивал Диомидов с деревенскими мальчиками и спектакли. На одном из таких представлений в августе 1910 г. был Толстой.</p>
        <p>20 августа 1910 г. Толстой занёс в дневник: «Ездил верхом с Диомидовым. Он добрый» (58: 94). Во время этой поездки, как записал Диомидов, «Лев Николаевич бросил вслух замечание, что крестьяне теперь стали враждебно относиться к помещикам. При этом он добавил: “Я говорил во время утренней прогулки со сторожем имения Сухотиных, и даже он не может скрыть враждебного отношения к господам» (Народный учитель. 1928. № 9. С. 48). В этот день Маковицкий отметил в своей тетради: «Л. Н. и И. М. Диомидов ездили в Ломецкий лес, где водятся волки, поблуждали. И. М. Диомидов - студент, учитель Дорика, православный, верующий, записывает народные песни, обычаи, выступает против пьянства… устраивает народные чтения» (ЯПЗ. 4. С. 328).</p>
        <p>28 августа 1910 г., в день своего 80-летия, Толстой в дневнике писал: «Жив. И здоров. Гулял с учителем, хорошо говорил» (58: 97). В этот день Диомидов уезжал от Сухотиных. Расставаясь с ним, Толстой подарил ему свою фотографию, на которой он снят в кочетовском парке сидящим за круглым столом и читающим письма. На фотографии написал: «Делай своё дело жизни, исполняя волю Бога, и будь уверен, что только этим путём ты будешь самым плодотворным образом содействовать улучшению общей жизни. 28 августа 1910 г. Лев Толстой».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>