<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ramazanov_Nikolay_Aleksandrovich_4_2028">Рамаза́нов Николай Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Рамаза́нов Николай Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11516">Рамаза́нов Николай Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рамаза́нов Николай Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1817-1867) — знакомый Толстого; известный русский скульптор. Родился в Петербурге в артистической семье. В 1827 г. был определён в «своекоштные» воспитанники Императорской Академии художеств, в 1833 г. переведён на казённое содержание. В 1836 г. начал заниматься у профессора Б. И. Орловского. В 1836 и 1837 гг. был награждён Малой и Большой серебряными медалями за барельеф «Искушение Спасителя в пустыне» и в 1838 г. Малой золотой медалью за скульптурную группу «Милон Кротонский, терзаемый львом». В 1839 г. окончил Академию с Большой золотой медалью; за статую «Фавн, несущий козлёнка» получил звание художника XIV класса и право поездки в Европу в качестве пенсионера Академии художеств. Участвовал в работах над памятниками Н. М. Карамзину в Симбирске и Г. Р. Державину в Казани. В 1842-1846 гг. работал в Италии, в Риме.</p>
        <p>Вернувшись в Россию, Рамазанов преподавал в Московском училище живописи, ваяния и зодчества. В 1849 г. был избран академиком за художественные работы и за преподавательскую деятельность. С апреля 1858 г. — профессор скульптуры. Его главные работы — барельефы на пьедестале монумента императору Николаю I в Санкт-Петербурге, скульптурные украшения для Храма Христа-спасителя в Москве — горельефы «Владимирская Божия Матерь», «Святая царица Александра», «Мария Магдалина», «Анна Пророчица», «Великомученица Екатерина», «Святой князь Даниил Московский», «Преподобный Савва Звенигородский» и др. Рамазанов — автор бюстов гр. Ф. П. Толстого, А. С. Пушкина, Н. В. Гоголя…</p>
        <p>Публикации Рамазанова в периодических изданиях («Московских ведомостях», «Русском вестнике», «Современной летописи») были посвящены биографиям русских художников и художественным выставкам.</p>
        <p>Толстой под влиянием разговоров с художником М. С. Башиловым, который работал над иллюстрациями к книге «Война и мир», начал заниматься скульптурой у Рамазанова в Московском училище живописи, ваяния и зодчества. Занятия Толстого продолжались с конца января по март 1866 г. Дочь художника А. Н. Рамазанова вспоминала: «Так однажды появился у нас Лев Николаевич Толстой. Он просил отца взять его в ученики, хотел проверить, есть ли у него талант к скульптуре. Посещал он мастерскую аккуратно и работал старательно» (Рамазанова А. Н. Воспоминания // Л. Н. Толстой и художники. Толстой об искусстве. Письма. Дневники. Воспоминания. М., 1978. С. 182). Толстой бывал «частым компаньоном за завтраком» в доме Рамазанова и много беседовал со скульптором. По свидетельству дочери скульптора, писатель лепил голову Антиноя и о своей работе отзывался — «плохо»: Антиной, по его словам, получался «с флюсом». «Кажется, отец пробовал способности Толстого во всех видах скульптуры, давал лепить животных и т.д., — добавляла мемуаристка, — но способностей у него не было, и он бросил это дело» (там же).</p>
        <p>В дневнике от 12 марта 1866 г. С. А. Толстая отмечала: «Лёва ходил в скульптурный класс … лепил свою красную лошадь…» (ДСАТ. 1. С. 76-77). Много позднее в книге «Моя жизнь» она писала об этом периоде в жизни Толстого: «В Москве Лев Николаевич вдруг вздумал учиться скульптуре и горячо за это взялся. Он ходил на Мясницкую, в Школу живописи и ваяния, и брал уроки у знаменитого тогда скульптора, профессора Рамазанова. Помню, как Лев Николаевич прекрасно вылепил из красного воска лошадь, а потом пытался вылепить мой бюст. Это было в марте 1866 года. Но как ни старался он вылепить меня, ему не удавалось; а с каким увлечением и настойчивостью он работал!» (САТ. Моя жизнь. 1. С. 146-147). Вспоминала об этом времени и Т. А. Кузминская: «Совершенно неожиданно Лев Николаевич, посещая школу живописи и ваяния на Мясницкой, пристрастился к скульптуре. … Лев Николаевич стал в школе заниматься скульптурой с известным художником Рамазановым. Он вылепил из красной глины небольшую лошадь. Я, как сейчас, вижу эту лошадь; она вышла очень недурно. Лев Николаевич пробовал ещё лепить бюст Сони, но это ему не удавалось, и Рамазанов всё твердил: “Бюсты сразу не даются, а в особенности сходство”» (Кузминская. Ч. 3, гл. XIV «В Москве»).</p>
        <p>О своих занятиях скульптурой Толстой писал А. А. Фету в мае 1866 г.: «Знаете, что я в нынешнее пребывание в Москве начал учиться скульптуре. Художником я не буду, но занятие это уже дало мне много приятного и поучительного» (61: 139).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>