<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Chelyshev_Mikhail_Dmitrievich_2_727">Челышев Михаил Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Белянин М. Ю. Челышев Михаил Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888019">
                  <name>Белянин М. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15180">Челышев Михаил Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Челышев Михаил Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1866-1915) — член Гос. думы III созыва от г. Самары, самарский городской глава. Челышев интересовал Толстого как «противник вина, поднявший этот вопрос в Думе», и как человек, который мог бы поставить в Думе вопрос об уничтожении частной земельной собственности по системе Г. Джорджа. По выражению Л.Л. Толстого, «единственный порядочный член Думы» (ЯПЗ. 4. С. 66). «Он — Челышев — против государственного, правительственного вмешательства в духовную свободу человека», — говорил Толстой о том, что ему было близко в Челышеве. Он «единственный свежий человек в Думе» (ЯПЗ. 4. С. 69, 84).</p>
        <p>1 сентября 1909 г. Толстой читал брошюру Челышева «Главная причина нашего несчастия», а 8 октября 1909 г. Челышев приехал в Ясную Поляну. «Челышев, — записал Д.П. Маковицкий, — богатырского сложения, с энергичными движениями, красив лицом, с чёрными, как смоль, усами, густой, длинной гривой, в рубашке и чёрной курточке. Говорил с убеждением и, может быть, преувеличенным пафосом. Л.Н. интересовало, что он рассказывал о родителях-крестьянах и про своё детство. Родители были странноприимные. Один старик-странник остался у них жить: был болен. Челышев мальчиком спал с ним на печке и с благодарностью вспоминает его поучения. Ещё Л.Н. оценил в Челышеве его убеждённость во вреде водки и в том, что должны с пьянством бороться, прекратить его. Челышев приехал к Л.Н. поговорить о борьбе с пьянством и просить его помочь ему склонить к этой борьбе Маклакова в Думе». Челышев, по своему собственному признанию, был очарован Толстым. Толстой же в письме к С.Д. Николаеву прямо заявил о своих симпатиях: «Он Челышев. — М.Б. мне очень полюбился» (80: 129). В.Г. Черткову 12 октября 1909 г. Толстой писал: «Был у меня на днях Челышев, член Думы, занятый борьбою с пьянством. Я, сколько могу, обещал помогать ему, а ему советовал поднять вопрос о земле. Он может. Он умный, думающий своим умом человек». 17 октября 1909 г. Толстой получил от Челышева письмо, где тот «выражал охоту делать, о чём говорили с ним, и просил ярлык на бутылки с водкой» написать рукой Толстого (ЯПЗ. 4. С. 79). О посещении Челышевым Ясной Поляны и о беседе его с Толстым сообщили многие газеты, однако газетные заметки послужили поводом лишь для присылки Толстому анонимных ругательных писем, которые он получил 18 октября. Решение опубликовать их со своими комментариями в газете «Русь» было продиктовано стремлением лишний раз привлечь общественное внимание к проблеме отмены смертной казни, о чём тоже шла речь во время приезда Челышева. Разговор на эту тему с Челышевым и стал предметом критики в «ругательных письмах».</p>
        <p>Надежда Толстого на то, что Челышев поднимет в Думе вопрос о едином налоге, не оправдалась, однако именно благодаря его приезду в Ясную Поляну разговор об отмене смертной казни получил продолжение.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>