<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tishchenko_Fedor_Fedorovich_2_633">Тищенко Фёдор Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Тищенко Фёдор Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13777">Тищенко Фёдор Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тищенко Фёдор Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд.: Ф. Тарасенко; 1858-?) — украинский писатель; крестьянин Харьковской губ. Корреспондент и адресат Толстого. Первое письмо Тищенко отправил Толстому в январе 1886 г. Начинающий писатель привлёк внимание Толстого своей искренностью: «…вы имеете способность чувствовать за других и словами связно и ясно выражать эти чувства, и потому полагаю, что вы можете быть полезным людям писанием, если только вы в своём писании будете руководствоваться любовью к людям и истиной» (63: 325), — отвечал Толстой. Ему было важно, что Тищенко работал на земле и жил с семьёй в родной деревне: «Живу бедно в своём отцовском домике, в родной деревне, имею шесть десятин надельной крестьянской земли… В детстве я пас коров и лошадей своего отца и учился в сельской школе.</p>
        <p>Затем случайно попал в гимназию. Рано во мне появилась страсть к литературе… к стыду своему, я должен сознаться, что, будучи Вашим почитателем, я до сих пор, однако, не мог прочесть «Войны и мира» и «Анны Карениной» — это вещи дорогие, и я не встречал их в обращении между своими знакомыми». Тищенко обратился к Толстому с просьбой прочитать его повесть «Грешница» и помочь опубликовать её (опубл.: Русское богатство. 1886. № 7-8).</p>
        <p>Активная переписка Толстого (известно 9 писем) с Тищенко (известно 26 писем) велась в пору работы Толстого над трактатом об искусстве. Творчество писателей из народа, в числе которых был и Тищенко, служило Толстому основанием для создания концепции искусства. Так, в трактате «Что такое искусство?» Толстой упоминал рассказ Тищенко «Ржаной хлебушко — калачу дедушка»: «…чтение романов и повестей Золя, Бурже, Гюисманса, Киплинга и других, с самыми задирающими сюжетами, ни одной минуты не тронуло меня, но мне всё время досадно было на авторов, как бывает досадно на человека, который считает вас столь наивным, что не скрывает даже того приёма обмана, на который он хочет поймать вас. … От рассказа же неизвестного автора о детях и цыплятах я не мог оторваться, потому что сразу заразился тем чувством, которое, очевидно, пережил, испытал и передал автор» (30: 145-146). Вопросы, затронутые в переписке, касались, в первую очередь, проблем творчества. Общение с Тищенко укрепляло Толстого в правильности своей эстетической позиции, а Тищенко, мечтавший стать писателем и лично познакомиться с самыми крупными современными писателями, учился техническим приёмам письма. Толстой внимательно прочитывал и редактировал рукописи молодого писателя, указывал на достоинства, к которым относил «живое, образное описание событий», «знание быта» (63: 325), а также усматривал в нём «признаки истинного таланта — правдивость и чувство меры» (64: 69). Недостатки, по мнению Толстого, были «почерпнуты … из нашей господской и ничтожной литературы»</p>
        <p>(63: 325) и касались композиционного и стилевого оформления произведений. В письмах Толстого содержались критические разборы произведений и рекомендации по исправлению недостатков: «Зачеркните всё от пистолета и продолжайте так же, как вы начали, — живите жизнью описываемых лиц, описывайте в образах их внутренние ощущения; и сами лица сделают то, чтó им нужно по их характерам сделать…» (63: 424). Толстой убеждал Тищенко, что его произведения должны быть адресованы широкому кругу читателей, а не избранной публике: «Общий вывод мой тот, что если вы верите в истину (истина одна — учение Христа), то вы можете писать хорошо; но только при том непременном условии, чтобы иметь в виду не исключительную публику образованного класса, а всю огромную массу рабочих мужчин и женщин» (63: 326). В этих письмах Толстой высказывал строгие суждения о писательстве, предостерегал от «легкомысленного отношения к искусству», когда оно превращается в забаву. Постоянная тема писем, обращённых к Тищенко, — недопустимость ожидания материальных выгод от литературной работы. Так, в 1886 г. он писал: «Избави вас Бог от того, чтобы сделать своё писание средством приобретения денег. Дело в том, чтобы не погрешить словом, а употреблять его на пользу людям. От слов своих оправдаешься и от слов своих осудишься. За всякое слово праздное дашь ответ в день Суда» (63: 325). Развивая эту тему, в 1894 г. Толстой писал: «Как и во всех делах, “тише едешь, дальше будешь”. Гораздо выгоднее, даже в материальном отношении, — если вы уже непременно хотите зарабатывать хлеб этой опасной для души литературной работой, — подвергнуть свою работу самой строгой своей критике, не скучая этим, переделать её 10, 20 30 раз, откинуть всё лишнее, очистить до конца, и тогда только отдать её в печать. Тогда устанавливается репутация и можно добывать и этим опасным путём средства к жизни…» (67: 263-264).</p>
        <p>С 1890 г. переписка Толстого с Тищенко прервалась на несколько лет и возобновилась весной 1894 г. Он опять присылал Толстому новые рассказы, объяснял причину своего молчания административной ссылкой. В этом же году состоялось личное знакомство Тищенко с Толстым. Стараниями Толстого в 1896 г. Тищенко с семьёй переехал в Москву, устроился служащим на Московско-Курскую железную дорогу, с 1899 г. работал в Московской городской управе. Однако, несмотря на стабильное материальное положение, семья Тищенко распалась: жена оставила его с семерыми детьми.</p>
        <p>За эти годы кроме повести «Грешница» Толстой помог Тищенко напечатать повести «Семён-сирота и его жена» (Вестник Европы. 1888. № 1), «Хлеб насущный» (Русское обозрение. 1897. № 10). В 1903 г. Тищенко издал том своих сочинений и опубликовал воспоминания «Как учит писать гр. Л.H. Толстой».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>