<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kaufman_Mikhail_Petrovich_Fon_3_1086">Ка́уфман Михаил Петрович фон</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Ка́уфман Михаил Петрович фон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6260">Ка́уфман Михаил Петрович фон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ка́уфман Михаил Петрович фон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1822-1902) — генерал-адъютант, член Гос. совета. В 1883-1898 гг. председатель Общества Красного Креста. В голодную зиму 1891 г. Толстой обращался к нему как к председателю Общества Красного Креста с просьбой о бесплатном провозе крестьянских лошадей в те губернии, где был корм: «…но затруднение в том, что провоз по удешевлённому тарифу 1 ⅟₄ коп. с версты за лошадь составляет огромную, недоступную цифру при дешевизне лошадей и дальности расстояний» (66: 111). Письмо Толстого к фон Кауфману не сохранилось, о нём известно только по упоминанию в письме к А. А. Толстой 29 ноября 1891 г.: «Я сейчас написал письмо Кауфману, Председателю Общества Красного Креста, прося его о бесплатном провозе лошадей крестьянских из голодных мест в места, богатые кормом. Пожалуйста, если можно, попросите его через кого-нибудь исполнить мою просьбу, очень нужную и никому не могущую повредить. Только бы он обратил внимание на это дело, он, говорят, человек хороший и умный, и он наверно исполнит её» (ПАТ. 2011. С. 462). Кауфман в официальной бумаге от 4 декабря 1891 г. сообщил, что «право бесплатного провоза по железным дорогам» грузов предоставлено Обществу Красного Креста в адрес учреждений этого общества, а не частных лиц (66: 101), однако Красный Крест перевёл 367 рублей на провоз 100 лошадей в Калужскую губ. Толстой отметил в письме к А. А. Толстой: «Кауфман ответил нехорошо: нужны были не деньги, а общее распоряжение о бесплатном провозе лошадей» (ПАТ. 2011. С. 464). Далее Толстой договорился «с людьми с Кавказа», чтобы они приняли «десятки тысяч лошадей для прокорма, если бы только можно было их туда доставить. Я нынче же пишу опять Кауфману, - сообщал он H. Н. Страхову 11 декабря 1891 г., - прося его об исходатайствовании бесплатного провоза. Но боюсь, что он не постарается» (ПСПТС. 2. С. 892). Кауфман в официальной бумаге от 22 декабря 1891 г. ответил: «Особый комитет не признал, однако, возможным удовлетворить Ваше ходатайство, ввиду крайней сложности организации этого дела» (66: 112).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>