<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bibikov_Aleksandr_Dmitrievich_3_854">Би́биков Александр Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Би́биков Александр Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1389">Би́биков Александр Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Би́биков Александр Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862?-?) — сын чернского помещика Д. П. Бибикова, знакомый Л. Н. Толстого и М. В. Булыгина, один из тех, кто «поселились на земле и сами работают» (65: 144). Булыгин рассказывал Толстому «про Бибикова - как он нравственно высок: работает, молчит, терпит всё, всегда ласков» (51: 71).</p>
        <p>Толстой называл А. Д. Бибикова «замечательно милым, кротким человеком» (там же). Писатель познакомился с ним в Ясной Поляне в мае 1889 г. Бибиков несколько раз посещал Толстого, иногда вместе с Булыгиным или со своей гражданской женой крестьянкой Степанидой: по приглашению Булыгина в это время Бибиков вместе с женой жил у него на хуторе Хатунка. Прожил там чуть больше года, а в августе 1890 г. Толстой получил от Бибикова письмо, в котором тот жаловался на Булыгина. Что случилось, неизвестно, но через несколько дней Бибиков ушёл из Хатунки. Толстой поехал к Булыгину, от которого узнал и записал адрес Бибикова: Чернь, Раевская волость, сельцо Троекурово. Хотел ли разыскать Бибикова? Или написать ему? В дневнике Толстой несколько раз упоминает имя Бибикова. «Опять речь о церкви. Бибиков всё понимает, стремится к бессознательной жизни, говорит, что женщина, с которой он сошёлся, вывела его на путь, главное, своей энергией» (50: 145). Дальнейшая судьба А. Д. Бибикова неизвестна.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>