<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Chernyshev_Aleksandr_Ivanovich_2_729">Чернышёв Александр Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Чернышёв Александр Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15260">Чернышёв Александр Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Чернышёв Александр Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1785/86-1857), светлейший князь (1849) — генерал от кавалерии, генерал-адъютант, военный и гос. деятель.</p>
        <p>Участник войн с Наполеоном в 1805, 1806-1807 гг., был награждён за храбрость (в т.ч. Георгиевским крестом). В 1810-1812 гг. находился во Франции в качестве дипломатического курьера, исполняя в действительности функции резидента русской военной разведки. Вёл тайные переговоры со шведским правительством о союзе с Россией. Во время Отечественной войны 1812 г. командовал армейским партизанским отрядом. В кампанию 1813 г. занял Берлин, был во многих сражениях, многократно награждён за храбрость. Во время следствия по делу декабристов входил в состав Следственной комиссии, за что был отличен и приближен Николаем I, а декабристам запомнился своей грубостью и бесцеремонностью. С 1827 г. — сенатор и глава Военного министерства.</p>
        <p>Репутации Чернышёва сильно повредила попытка завладеть состоянием его однофамильца, осуждённого по делу декабристов богатейшего графа Захара Чернышёва. После этого случая министра отказывались принимать в некоторых великосветских домах и за ним закрепилась слава человека бесчестного и беспринципного.</p>
        <p>Тем не менее на протяжении всего царствования Николая I карьера Чернышёва шла по нарастающей. К концу жизни он был председателем Гос. совета и Комитета министров. В 1856 г. при новом императоре вышел в отставку и через несколько месяцев умер.</p>
        <p>Как историческое лицо Чернышёв неоднократно появлялся в произведениях Толстого. Он упоминался в черновиках «Войны и мира» как лицо из окружения Александра I. В окончательной редакции книги упомянут как флигель-адъютант, один из второстепенных представителей власти, петербургского духа.</p>
        <p>В этом же качестве Чернышёв фигурировал в редакциях и вариантах повести «Хаджи-Мурат», где Толстой подчёркивал, что Николай I Чернышёва «только терпел, считая его пока незаменимым человеком, но, зная его старания погубить в процессе декабристов Захара Чернышёва и попытку завладеть его состоянием, считал большим подлецом» (35: 65). Подобно В.А. Долгорукову Чернышёв — своего рода двойник Николая: он подражал ему в манерах и носил парик-накладку, как у императора. Подчёркнутая Толстым его старость усиливала образ отжившей, инертной, но страшной гос. власти.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>