<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Somova_Olga_Aleksandrovna_3_1480">Со́мова Ольга Александровна</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Со́мова Ольга Александровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13014">Со́мова Ольга Александровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Со́мова Ольга Александровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Тургенева; 1836-1872) — дальняя родственница И. С. Тургенева, дочь Александра Михайловича Тургенева, воспитанника Гёттингенского университета, участника военной кампании 1812-1814 гг., большого интеллектуала и знатока изящной словесности, друга Жуковского и Вяземского. Мать Ольги - Пелагея Христиановна Литке. В их доме постоянно бывали писатели, в т. ч. Тургенев и Толстой. Ольга поражала редкой красотой. В 1853-1854 гг. за ней ухаживал Тургенев, считаясь её женихом. Однако в 1854 г. их союз распался, к счастью для обоих, став, по словам П. В. Анненкова, «мирным разрывом и поэтическим воспоминанием о прожитом времени».</p>
        <p>Толстой также был неравнодушен к Ольге, приезжал к ней в ноябре-декабре 1856 г. и в 1858 г. Он даже сочинил комедию «Из Оленькиной жизни» (предположительно, одним из прототипов героини могла послужить О. А. Тургенева). Дневниковые записи Толстого раскрывают магию его притяжения: «С Дружининым поехали к Ольге Тургеневой», которая «мила очень», не мог расстаться и «пробыл до 12-го часа», «она мне больше всех раз понравилась». Он приходил к ней вопреки тому, что «старичок язвил» его. Толстой находил Ольгу «отличной во всех отношениях», изумлялся её потрясающей работоспособностью: она вставала в 7 часов утра и до двух часов каждый день играла на фортепиано, вечерами непременно читала и делала «громадные успехи» в музыке, хотя, по его мнению, таланта у неё было меньше, чем у Валерии Арсеньевой. Но зато Ольга «больше читала, больше развита и больше любит и понимает поэзию» (60: 116). У Ольги Толстой наслаждался трио Бетховена, «которое до сих пор у меня в ушах, восхитительно», - писал он (60: 126). А спустя время оставил в дневнике запись: «…с О. А. мне всё неловко, виноват Ваничка И. С. Тургенев. - Н. Н.» (1856, 17 декабря; 47: 105). У Тургеневых в Петербурге на Миллионной в 1856 г. Толстой читал свои «Военные рассказы».</p>
        <p>Вскоре Ольга Тургенева вышла замуж за Сергея Николаевича Сомова, управляющего гос. имуществом Херсонской и Бессарабской губ. Когда она скончалась, И. С. Тургенев писал: «Одним прекрасным, чистым существом на свете меньше».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>