<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zybin_Ippolit_Afanasevich_3_1055">Зыбин Ипполит Афанасьевич</title>
        <title type="bibl">
          Голиненко О. А. Зыбин Ипполит Афанасьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888035">
                  <name>Голиненко О. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5512">Зыбин Ипполит Афанасьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Зыбин Ипполит Афанасьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(?-1895) — казанский приятель молодого Толстого; музыкант (виолончелист). С братьями Зыбиными Толстой познакомился в Казани. Кирилл Афанасьевич и Ипполит Афанасьевич были хорошими музыкантами, и Толстого сближали с ними любовь и глубокий интерес к музыке. В соавторстве с Ипполитом Зыбиным он сочинил вальс. В последующие годы в Ясной Поляне Толстой играл этот вальс, но вместе с тем иногда говорил и писал в дневнике, что не вполне уверен в том, что участвовал в его сочинении.</p>
        <p>После Казани пути Толстого и Зыбина разошлись: имя Зыбина не упоминалось ни в дневнике, ни в письмах. Но в январе 1887 г. Зыбин прислал в Ясную Поляну из Керчи, где он жил, письмо, в котором рассказал о себе и своей жизни. Он неудачно занимался «разными коммерческими аферами», потом «бросил всё»; в конце жизни «купил себе клочок земли на берегу Чёрного моря» недалеко от Керчи, «развёл виноградник и делал вино». «Живу совершенно одиноко, - писал он. - Прежние мечты я уже бросил: думал сделаться или богачом или каким ли необыкновенным человеком, я, однако, доволен своим положением: копаю в своём садике, меня тешат успехи моего сажания, пью хорошее вино и поигрываю на виолончели. … В мае месяце я собираюсь на Волгу в своё именье, это почти по пути к тебе, я бы заехал повидаться к тебе на денёк-другой, вспомнить старину. Какой бы для меня был праздник обнять тебя. Помнишь, сколько вранья-то было: врали и смеялись, хохотали, а мои стихи:</p>
        <p>О, ты Зоила милый друг!</p>
        <p>Любезной Сладости укор.</p>
        <p>Ты не поймёшь мои страданья,</p>
        <p>Ты не узнаешь мой позор.</p>
        <p>Это поёт влюблённый лакей своей возлюбленной, но никакого укора не было, ни позора. В своём именье на Волге я увижу свою дочь и внучку, обе страстные музыкантши. Везу с собой свой инструмент. Музыка у нас бывает целый день» (ОР ГМТ).</p>
        <p>Зыбин вспоминал прошлое: «Сколько лет прошло, что мы не виделись с тобою, но я не забыл и никогда не забуду наше житьё в Казани: сколько тёплых и весёлых воспоминаний. Давно собирался к тебе писать, зная, что ты жив и здоров, вся Россия это знает, но вообще я ленив писать. … Я помню, ты имел большие способности к музыке, как сейчас помню, ты исполнял на фортепиано прекрасные вещи Prince Louis de Prusse. Если ты продолжаешь играть, то поиграем» (ОР ГМТ). Конечно, в ответ послали приглашение. С. А. Толстая отмечала, что 9 июня 1887 г. «старый приятель Льва Николаевича некто Зыбин» был в Ясной Поляне, «с ним была его виолончель, и он играл», участвовал в домашнем концерте (CAT. Моя жизнь. 2. С. 32). 10 июня 1887 г. в письме к А. А. Фету она сообщала: «Гостей у нас бывает масса. … Теперь тут … Зыбин …. Этот 70-летний старик весь дышит музыкой. Вчера Серёжа мой аккомпанировал, Зыбин играл на виолончели, а сестра Таня пела. Это был чудесный вечер, так как Зыбин играет умело и с чувством, а голос сестры с виолончелью вместо вторы - выходил особенно хорош. Сегодня вся эта музыка повторится» (ЛН. Т. ЮЗ.Кн.2. С. 146).</p>
        <p>Через много лет, в феврале 1906 г., когда А. Б. Гольденвейзер и С. И. Танеев гостили в Ясной Поляне, Танеев попросил Толстого «сыграть свою композицию: вальс». Толстой сыграл, и Танеев записал и сыграл его сам. При этом Толстой заметил: «Вальс сомнительный. Мы его сочинили с Зыбиным, который играл на виолончели» (ЯПЗ. 2. С. 45). Нотная запись Танеева была опубликована в «Толстовском ежегоднике» 1912 г. (с. 301). В аннотации к этой публикации С. Л. Толстой писал: «Можно предположить со слов С. А. Толстой, что вальс сочинён им Толстым. - О. Г. совместно с его приятелем Зыбиным, виолончелистом и порядочным музыкантом». Сергей Львович приводил слова Софьи Андреевны не случайно: при встрече с Зыбиным в Ясной Поляне в 1887 г. говорили о вальсе и его авторах, и С. А. Толстая присутствовала при этом.</p>
        <p>В ОР ГМТ хранятся два письма И. А. Зыбина к Толстому.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>