<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gimbut_Karl_Ferdinandovich_2_174">Гимбут Карл Фердинандович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Гимбут Карл Фердинандович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3358">Гимбут Карл Фердинандович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гимбут Карл Фердинандович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1815-1881) — лесничий Засеки, отставной поручик, живший в 1850-х гг. при лесной конторе подгородного лесничества, в полутора верстах от Ясной Поляны. В дневнике 1856-1858 гг. Толстой часто упоминал его имя. В письме С.Н. Толстому 12 сентября 1857 г. он заметил, что «Гимбут … колоссальный плут» (ПТСБ. С. 213). Эта репутация Гимбута в дальнейшем неоднократно подтверждалась: «Он первой руки шельма», он «несносен» (дневник; 47: 156). 25 апреля 1858 г. опять в дневнике: «О! Гимбут, о! злодей. С 9 до 11½ лгал, ломался и говорил про своё следствие. И это весной. Я страдал ужасно» (48: 14). Сам по себе Гимбут вряд ли особенно интересовал Толстого, тем не менее писатель часто бывал у Гимбутов, приезжал обедать, просто поговорить. Отношение к Гимбуту во многом объяснялось тем, что Толстой в конце 1850-х гг. был сильно увлечён женой лесничего, Надеждой Николаевной (рожд. Дурова; 1832-1891). 13 мая 1858 г. запись в дневнике: «Был я у Гимбута. Я влюблён, как никогда в жизни, Нет другой мысли. Мучаюсь» (48: 15). Несколько месяцев продолжалось увлечение, но вскоре Толстой решительно пресёк отношения. В 1863 г. Гимбут вышел в отставку.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>