<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sukhomlinov_Mikhail_Ivanovich_4_2099">Сухомли́нов Михаил Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Сухомли́нов Михаил Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13396">Сухомли́нов Михаил Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сухомли́нов Михаил Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1828-1901) — вице-президент Российской Академии наук.</p>
        <p>Сын профессора Харьковского университета, в 1848 г. Сухомлинов окончил историко-филологический факультет Харьковского университета (ученик И. И. Срезневского), в 1852 г. получил степень магистра, тогда же стал адъюнктом кафедры русской словесности в Петербургском университете. В 1856 г. защитил диссертацию «О летописи, как памятнике литературном». Пользовался популярностью и уважением у студентов, в 1856 г. избравших его редактором научного «Сборника», который издавался в Петербургском университете. В 1864 г. Сухомлинов — ординарный профессор Петербургского университета. С 1872 г. — экстраординарный, а с 1876 г. — ординарный академик по Отделу русского языка и словесности Академии наук, с 18 января 1899 г. — председатель в Отделении русского языка и словесности, с 1900 г. председательствующий Разряда изящной словесности, истории литературы, почётный член Петербургского, Киевского, Харьковского и Казанского университетов.</p>
        <p>Толстой не был близко знаком с Сухомлиновым, хотя 6 января 1857 г. записал в дневнике: «Сухомлинов очень хорошая натура» (47: 109).</p>
        <p>В марте 1900 г. в записной книжке писателя появилась запись: «Сухомлинов. М. Козиха, д. Соловьёва, 13 № » (54: 213). С чем связана эта запись, можно только предполагать. 2 мая 1900 г. Толстой благодарил Сухомлинова за присылку диплома (на звание почётного академика) и списка книг. На просьбу Сухомлинова сообщить имена писателей, которых Толстой мог бы рекомендовать к избранию в почётные академики, Толстой предлагал к избранию в почётные члены Академии наук «художника и критика П. Д. Боборыкина». «Если это можно, то я повторяю это предложение 6 раз», — писал он Сухомлинову (72: 350).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>