<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Drozdov_Ivan_Efremovich_3_1013">Дроздов Иван Ефремович</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Дроздов Иван Ефремович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4628">Дроздов Иван Ефремович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дроздов Иван Ефремович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1798-1868) — помощник главного врача Пятигорского военного госпиталя. Был знаком со знаменитым хирургом Н. И. Пироговым, который приезжал в пятигорский госпиталь в июне 1847 г. Дом Дроздовых был известен жителям и гостям курортного города как место встреч и бесед ценителей литературы, музыки, истории.</p>
        <p>16 мая 1852 г. Толстой приехал из станицы Старогладковской в Пятигорск. «…Главная цель моего приезда сюда - лечение; поэтому завтра посылаю за доктором…» - записал он в дневнике в день приезда. В записях 17 и 18 мая отмечено, что «был доктор» (46: 116). Впервые фамилия Дроздова появилась в дневнике 22 июня: «…назвался к Дроздову. Обедал, спал, пил воды, был у Еремеева и Дроздова. Был застенчив, но приличен» (46: 126). 13 июля в дневнике записано: «Лечусь у Дроздова» (46: 133).</p>
        <p>В майской книжке журнала «Современник» за 1853 г. (№ 5) была напечатана статья Дроздова «Кавказские Минеральные воды». Наверняка Толстой знал об этой публикации, тем более что в № 3 журнала вышел его рассказ «Набег. Рассказ волонтёра».</p>
        <p>В конце лета Толстой снова был в Пятигорске. 31 августа - запись в дневнике: «Поехал в Пятигорск» (46: 173). Он приехал сюда из Железноводска. В Пятигорске в те дни были брат H. Н. Толстой и сестра М. Н. Толстая с мужем. Запись 1 сентября: «Проводил Николеньку, Дроздова» (46: 173).</p>
        <p>Общение с пятигорским доктором продолжалось и после отъезда Толстого с Кавказа. В Ясной Поляне 5 февраля 1854 г. он записал: «…написал письма Дроздову и Горчакову…» (46: 465). Письмо не сохранилось, но, видимо, о нём шла речь в письме Т. А. Ёргольской из Бухареста от 5 июля 1854 г.: «Скажите, пожалуйста, Валерьяну, что я прошу его написать в Пятигорск доктору Дроздову, у которого я оставил мой телескоп, чтобы просить его выслать мне телескоп сюда. Прошу его также отправить и то моё письмо Дроздову, которое я ему раньше передал» (59: 349).</p>
        <p>Сын Дроздова, боевой офицер Иван Иванович Дроздов (1836-1860). оставил «Записки Кавказца», которые были опубликованы в журнале «Русский архив» (1896, № 10). В этих «Записках» И. И. Дроздов вспоминал о музыкальных вечерах в их доме: в них «в 1853 г. охотно участвовал юнкер лёгкой батареи 20-й бригады граф Л. Н. Толстой, игравший secundo на фортепиано с сестрой моей Клавдией. … Граф частенько посещал дом отца моего и, уезжая в Севастополь, в знак памяти оставил подзорную трубу, которая долго у нас хранилась».</p>
        <p>В 1988 г. на доме Дроздовых в Пятигорске установлена мемориальная доска с упоминанием о том, что в этом доме бывал молодой Л. Н. Толстой.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>