<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Islenev_Aleksandr_Mikhaylovich_2_293">Исленьев Александр Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Архангелъская Т. Н. Исленьев Александр Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангелъская Т. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5849">Исленьев Александр Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Исленьев Александр Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1794-1882) — дед жены Толстого С.А. Толстой (рожд. Берс). В автобиографической трилогии Толстого «Детство. Отрочество. Юность», по признанию автора, «смешаны» события его жизни и жизни его приятелей детства.</p>
        <p>«“Приятели детства” Толстого, — писал в статье “Кто такие Иртеньевы?” М.А. Цявловский, — это семья А.М. Исленьева. … В молодости служивший в гвардии, участник кампании 1812-1814 гг., Исленьев, влюбившись в кн. Софью Петровну Козловскую, рожд. гр. Завадовскую, дочь известного фаворита Екатерины II, … повенчался с ней и зажил в своём имении Красном, в 35 верстах от Ясной Поляны. Обе семьи, Толстых и Исленьевых, были в большой дружбе, с Николаем Ильичом отцом писателя. — Т.А. Исленьев был на “ты”, они вместе охотились и часто ездили — и одни и с детьми — друг к другу. … Исленьев, являя собой яркий тип людей Александровской эпохи, по определению Толстого, А.М. Исленьев был человеком “неуловимого характера рыцарства, предприимчивости, любезности и разгула”. Ведя широкий образ жизни, страстный игрок в карты, приятель композитора Алябьева, вероятно, знававший Грибоедова и Пушкина, Исленьев в числе своих знакомых имел и будущих декабристов, общение с которыми ему не прошло даром — он посидел в Петропавловской крепости и был в ссылке в Холмогорах». (В 1817 г. Исленьев служил адъютантом декабриста М.Ф. Орлова. Освобождён он был как непричастный к движению). «Тот “запах и звук” 1812 года, которые, по позднейшему признанию Толстого, “слышны и милы нам”, он узнал, конечно, прежде всего в Исленьеве» (Огонёк. 1928. № 3). Некоторое уточнение к этим сведениям добавляет воспоминание Т.А. Кузминской о семье её деда: «Они А.М. Исленьев и С.П. Козловская (Завадовская). — Т.А. по-любили друг друга и тайно обвенчались в его имении Красном, Тульской губернии. Вся эта история наделала много шума, как в свете, так и при дворе, так как Софья Петровна была в девушках фрейлиной. По жалобе князя Козловского, брак этот был признан незаконным, а о разводе в те времена и помина не было» (Кузминская. Ч. 1. Гл. Ш).</p>
        <p>Детальное знание жизни Исленьева в его крапивенском имении Красном, а затем, вероятно, с конца 1840-х гг. — в одоевских (близ города Одоева, тоже в Тульской губ.) Ивицах, имении его второй жены, позволило Толстому воссоздать очень близко к реальному его образ в отце детей Иртеньевых в трилогии, а в образе «прекрасной фламандки» Дунечки, ставшей мачехой детей, отразить черты натуры второй жены Исленьева — Софьи Александровны, рождённой Ждановой. О времени второй женитьбы Исленьева, продажи Красного и переезда в Ивицы точных сведений не имеется. Внучка Исленьева, сестра С.А. Толстой Кузминская, отмечала в воспоминаниях лишь то, что Красное было проиграно её дедом уже после смерти его первой жены, т.е. не ранее 1830 г.</p>
        <p>Ивицы — старинное село при небольшой речке Мармыже, в 70 верстах от Тупы и в 20 от Одоева, получившее название от обилия ивовых деревьев в этой местности. В литературе о Толстом сведений о связях писателя с Ивицами почти нет (разве что фамилии персонажей — Ивины — появляются в трилогии, а потом в «Святочной ночи»), В мемуарах С.А. Толстой и Кузминской имение Ивицы упомянуто лишь в связи с тем, что там, незадолго до свадьбы, имело место своеобразное «письменное» объяснение начальными буквами слов, происшедшее между Толстым и С.А. Берс летом 1862 г. Подобная сцена позднее была описана в романе «Анна Каренина».</p>
        <p>Тексты толстовской трилогии во многом «параллельны» реальным моментам жизни Исленьева. В черновой редакции «Детства» в главе под названием «Портрет папа» отмечено, что отец «ни с кем в уезде не был знаком», обращение его с соседями было «с высоты величия» [1 (19): 23].</p>
        <p>И чуть ниже сказано: «Жизнь клубная, игорная и помещичья тоже оставила на нём свой отпечаток» [1 (19): 24].</p>
        <p>По воспоминаниям Кузминской, в Ивицах «дом был большой, старинный двухэтажный …. Всё в доме дышало стариной и напоминало крепостное право» (Кузминская. Ч. 1. Гл. XIX). В первой редакции «Детства» Толстого приведён живой и конкретный словесный портрет отца: «Как теперь вижу я, как он, в своём кабинете, с ногами заберётся на кожаный диван, поставит подле себя как-нибудь боком столик, на котором стоят стакан чаю, графинчик с ромом, серебряная пепельница, лежат шотландская сигарочница, платок, и, прислонившись к шитой подушке, которую подкинет под спину, сидит и читает» [1 (19): 21] — описание близко к живописному портрету Исленьева в его поздние годы (работа художника К. Васильева).</p>
        <p>В 40-60-е гг. Толстой часто встречался с детьми Исленьева и поддерживал с ними дружеские отношения, не прерывавшиеся и впоследствии, посещал их в Москве, Петербурге, иногда в Ивицах. С.А. Толстая рассказала в своих записках о приезде к Исленьеву в 1862 г.: «…приём нам был торжественно-радостный. Дедушка, быстро шагая, не поднимая ног, как-то скользя мягкими сапожками, всё время шутил. … Так и вижу его мощную фигуру с чёрной ермолкой на лысой голове и с большим горбатым носом на румяном бритом лице» (ТВС. 1. С. 157). Толстой вспоминал в разговоре с Исленьевым, как однажды они вблизи Ивиц «протравили» на охоте волка.</p>
        <p>В 1864 г. Толстой в Москве у Берсов (родителей С.А. Толстой) встречался с Исленьевым, приезжавшим к родственникам. Писатель вспоминал о нём в связи с работой над «Войной и миром»; имя Исленьева, участника войны 1812 г., упомянуто в одном из ранних конспектов романа.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Архангельская Т.Н. Исленьевы и образы персонажей Толстого // Лицей на Пушкинской. — 2001. № 15-17.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>