<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ilin_Nikolay_Dmitrievich_3_1069">Ильи́н Николай Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Ильи́н Николай Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5735">Ильи́н Николай Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ильи́н Николай Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1849-1895?) — литератор, присяжный поверенный в петербургских судебных учреждениях. Появление Ильина на жизненном пути Л. Толстого и Н. Ге связано с историей картины H. Н. Ге «Что есть истина?». Представленная на выставке Ге в Москве, эта картина вскоре была запрещена к показу. Но Ильин, увидев её, «воспламенился мыслью» взять картину и показывать её за границей. Он уговорил автора, послав ему на хутор письмо, что не в силах удержаться от желания выразить своё глубокое впечатление от картины: «Мне известны почти все более или менее выдающиеся изображения Христа у нас и в Западной Европе. И вот вывод впечатления, которое произвёл на меня ваш Христос: если бы до сегодня я был язычником, то, посмотрев на него, я бы крестился» (Стасов В. В. Николай Николаевич Ге. Посредник. 1904. С. 331). Получив 2000 рублей от П. М. Третьякова, который купил картину, и добавив свои 1200, Ильин увёз её в Германию. Путешествие было самое неудачное. Сначала Гамбург, потом Берлин, Ганновер. «Успех картины огромный» (65: 169), - писал Толстой, но нигде публика не шла смотреть картину. Деньги были истрачены, материально был полный провал, дела были настолько плохи, что Ильин с маленьким сыном питался только хлебом с маслом. В Петербурге осталось ещё трое детей с женой Ильина. Толстой просил знакомых в Петербурге помочь ей: «Она хорошая трудовая женщина» (65: 169).</p>
        <p>Между тем Ильин задумал продолжить путешествие с картиной Н. Ге, но теперь уже за океан, в Америку (когда картина была в Германии, ею особенно восторгались американцы и англичане, но в Англии картина не была). «Теперь один адвокат Ильин (я не знаю его) решился на свой счёт и риск везти картину в Америку, и вчера я получил письмо о том, что картина уехала» (65: 139), - писал Толстой американскому путешественнику и писателю Джорджу Кеннану 8 августа 1890 г. Ильин отправился в Балтимор и Бостон - и всё повторилось, что было в Германии: газеты хвалили, публика не шла. В августе 1890 г. Толстой, понимая, насколько важна в таком деле реклама, просил Джорджа Кеннана «содействовать пониманию её американской публикой - растолковать её» (65: 139). В апреле 1891 г. Ге вытребовал картину в Россию, и Ильин стал его врагом. В 1892 г. Ильин напечатал целую книгу под заглавием «Дневник толстовца», в которой выступил не как сторонник Льва Толстого и Николая Ге, не как последователь их теорий, действий и жизни, а как ожесточённый враг и их преследователь. Книга не имела успеха, как и две предыдущих - роман «В новом краю» (1886) и повесть «Нежданно-негаданно» (1889). Позднее, в 1893 г., Н. Ге писал, что «бедный Ильин попался, столько дел наделал, что против него составили целое дело. Пока он удрал в Вену, а семья брошена на произвол судьбы. Я думаю, что он не только неправильный человек, но что он просто ненормальный; он болен, иначе нельзя объяснить такую бестолковость при таких делах» (Стасов В. В. Николай Николаевич Ге. С. 346). В 1900 г. в письме к Черткову Толстой так охарактеризовал Ильина: «Он сумасшедший, но в сумасшествии, как в пьянстве, проявляется то, что таилось прежде» (88: 200). Так незавидно кончилась история лжетолстовца Н. Д. Ильина.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>