<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rikhter_Anton_Vasilevich_4_2043">Ри́хтер Антон Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ри́хтер Антон Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11719">Ри́хтер Антон Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ри́хтер Антон Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. А. В. Северяк; годы жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого; писатель. С письмом от 30 мая 1907 г. из Астрахани Рихтер прислал Толстому рукопись своего драматического сочинения под названием «Антихристово пришествие». Посылая Толстому свою пьесу и прося о ней высказаться, автор писал: «С одной стороны, я вижу много умных и талантливых людей, поглощённых всецело политикой, а с другой — я уверен, что вся суть не в политике, не в форме правления страной, словом, не в внешних условиях жизни человека, а в самой природе человека. Пока в его сознание не проникла идея необходимости альтруизма, — всегда будут сильные обижать слабых, как бы они ни управлялись, и наоборот, раз люди будут по завету Христа любить друг друга, как себя, то не будет и обид и горя, хотя бы жили при “крепостном” строе. А если это так, то почему же тысячи хороших людей легли костьми, защищая бесполезные конституции и республики, вместо того чтобы проповедовать учение Христово? В чём тут кроется неразрешимая для меня загадка?» (цит. по: 56: 572). Рихтер спрашивал, верна ли, на взгляд Толстого, выраженная в этой пьесе позиция автора по отношению к некоторым сторонам современной общественной жизни?</p>
        <p>3 июня 1907 г. в дневнике Толстой записал: «Письмо из Астрахани. Отвечал длинное письмо» (56: 197). Прочитав присланную рукопись, писатель обстоятельно отвечал Рихтеру, что увидел в его рукописи и его мыслях проявление «ужасной эпидемии безумия», которая, по мысли Толстого, выражается в страстном стремлении людей, возомнивших себя знающими, учить жизни других. Писатель видел огромную проблему в этом поучении др. и невозможности обратиться к себе, к самосовершенствованию. «Я прочёл вашу сцену, — писал Толстой. — Она составлена хорошо, но мысль её неверна». И далее он объяснял, в чём неверна мысль Рихтера: «Мысль эта — или, скорее, дурное чувство, оправдываемое этой мыслью, — лежит в основе всех тех преступлений, которые совершаются теперь. Мысль эта состоит в том, что люди с дипломами и без дипломов, но одинаково ограниченные, непросвещённые и самоуверенные, почему-то решают, что они так премудры и так хороши, что им над самими собой уже нечего работать, а что их призвание, священная обязанность просвещать, устраивать жизнь других людей. Одни хотят это делать через старое правительство, другие через новое, третьи, как ваш Пётр один из персонажей пьесы Рихтера. — Н. Б., через сообщение тёмному, глупому народу — тому самому, который кормит своими трудами этих дармоедов, тех великих истин христианства, которыми они воображают себя через край переполненными» (77: 127). Далее Толстой иронически говорил о письмах гимназистов и гимназисток, «которые наивно спрашивают, кого им благодетельствовать сообщением своих добродетелей и премудрости: сейчас ли идти в учительницы к народу, или ещё пойти на курсы (чтобы окончательно одуреть) и тогда уже идти спасать несчастный народ. То же воображают все студенты, семинаристы и всякие сугубо, вследствие своего самомнения, невежественные и безнравственные юноши. В этом главная причина совершающихся теперь ужасов» (77: 127). Условием «всякой доброй деятельности» Толстой видел «смирение. Как скоро его нет, доброе претворяется в злое. Высшая и спасительная добродетель есть любовь» (там же). «Свобода, братство, в особенности равенство, великие блага, когда они последствия любви и потому смирения, и величайшие бедствия, когда они достигаются насилием, — революциями. Прекрасно равенство, когда человек боится чем-нибудь стать выше другого, но ужасно равенство, когда человек ненавидит всех тех, кто чем-нибудь стоит выше его» (77: 127-128). Спасение от разгулявшейся «эпидемии безумия» Толстой видел только в пробуждении людей «от этого эпидемического гипноза», когда они «поймут, что улучшение состояния общества может наступить с улучшением отдельных лиц, что единственное лицо, на которое может с успехом воздействовать человек, это только он сам» (77: 129).</p>
        <p>В ответном письме от 2 сентября 1907 г. Рихтер сообщал, что он поправил рукопись, учитывая замечания, сделанные Толстым, и взяв эпиграфом к своему произведению цитату из письма Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>