<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zvérev_Nikolay_Andreevich_3_1045">Звéрев Николай Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Звéрев Николай Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5342">Звéрев Николай Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Звéрев Николай Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1850-1917) — знакомый и посетитель Толстого; юрист, профессор Моск. университета, историк философии права. Товарищ министра народного просвещения (1898-1901), начальник Главного управления по делам печати (1902-1905), член Гос. совета (1909). Автор книги «Гр. Л. Н. Толстой как художник. Опыт эстетической критики» // Журнал министерства народного просвещения. 1916, №№ 2-3.</p>
        <p>Зверев бывал в московском доме писателя. 5 января 1889 г. Толстой записал в дневнике: «Дома читал Кеннена и страшное негодование и ужас при чтении о Петропавловской крепости. Будь в деревне, чувство это родило бы плод; здесь, в городе, пришёл Грот с Зверевым и ещё Лопатиным: папиросы, юбилеи, сборники, обеды с вином и при этом по призванию философская болтовня. Зверев ужасен своим сумасшествием. Homo homini lupus Человек человеку волк. - лат., Бога нет, нравственных принципов нет - одно теченье. Страшные лицемеры, книжники и вредные» (50: 20-21). Об этом госте С. А. Толстая писала в своих мемуарах: «…раз привели они Н. Я. Грот и Л. М. Лопатин. - Н. Б. к Льву Николаевичу профессора Зверева. Этот Зверев, сын богатого мужика-старшины, представлял из себя что-то действительно зверское и ненормальное по полному отсутствию всякой религии и нравственных принципов, по отрицанию Бога и предоставленью жизни людей без руководства - одному теченью. Я помню, как он и мне, и Льву Николаевичу не понравился. И этот человек был потом, хотя, к счастью, короткое время, - министром просвещения! Лев Николаевич про него сказал: “Такие люди страшные лицемеры и книжники вредные”» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 75).</p>
        <p>На следующий день в дневнике Толстой снова вспоминал Зверева: «Спал дурно совсем. Не могу опомниться от Зверева. Сейчас перечёл заглавия начатых вещей. Не хочется ничего писать. Удивительно совсем или временно. Но и не болтать же, как вчера. Всё заблуждение о том, что книжники ближе к истине, чем другие люди, тогда как несравненно дальше. Главное, что у них засорены мозги» (50: 21). Тем не менее с такими «засорёнными мозгами», Зверев читал лекции о Толстом. В марте 1890 г. Д. П. Маковицкий, впервые приехавший в Москву и ещё не знакомый с Толстым, в московском Историческом музее слушал лекцию профессора Н. А. Зверева о творчестве Толстого. Вернувшись домой, он опубликовал свои «Записки из Москвы», где отмечал: «22 марта я на лекции проф. Зверева, в амфитеатре Исторического музея, о Льве Николаевиче Толстом как художнике. Он отнёс его к категории таких писателей, как Шекспир и Гёте, рисующих общее душевное состояние, а не таких, как Гоголь, Сервантес и Диккенс, создающих типы» (ЯПЗ. 1. С. 32). Вероятно, Толстой знал об этих лекциях Зверева и не приветствовал их содержание.</p>
        <p>Спустя годы, услышав рассказы Г. М. Беркенгейма о революционерах, писатель упомянул имя Зверева 11 ноября 1902 г. в письме к дочери Т. Л. Сухотиной: «Несомненно, что как во времена декабристов лучшие люди из дворян были там и были изъяты из обращения, так и теперь лучшие люди из этих self made men Самостоятельно выбившихся на дорогу людей. - англ. лучшие изъяты, а худшие, Боголеповы, Зверевы и т. п., царствуют и разносят свой яд в обществе» (73: 323-324).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>