<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khmeleva_Olga_Nionovna_4_2158">Хмелёва Ольга Нионовна</title>
        <title type="bibl">
          Чурсина Л. К. Хмелёва Ольга Нионовна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888153">
                  <name>Чурсина Л. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14931">Хмелёва Ольга Нионовна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хмелёва Ольга Нионовна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(? — не ранее 1906) — педагог, переводчица, писательница. Происхождение и годы жизни не установлены, в её книге «Правда об Уссурийском крае и его обитателях» (1899) фамилия автора указана как Хмѣлева. Известно, что одно время она работала учительницей, затем занималась литературным трудом и довольно много переводила западных классиков. Краткую характеристику ей дал П. И. Бирюков в письме к В. Г. Черткову от 19 октября 1885 г.: «Сегодня познакомился с интересной личностью… г-жи Хмелёвой. Барыня, похожая на мужчину. Принцип “непротивления злу” она вставила по собственному опыту, говорит, что сама испытала его силу …. Она произвела на меня хорошее впечатление» (85: 279).</p>
        <p>Её литературным дебютом стала повесть «Робинзон в русском лесу», вышедшая под псевдонимом О. Качулкова, Увлекательная книга о приключениях сельских мальчиков, преисполненных надежд на самостоятельную жизнь в уединении, сразу покорила читателей свежестью изложения. Повесть вышла в свет в пяти номерах журнала «Семья и школа» за 1873 год, потом четырежды переиздавалась отдельной книгой.</p>
        <p>В конце 1885 г. О. Н. Хмелёва принесла в издательство «Посредник» две свои повести. Одна из них, «Признание подрядчика», получила неоднозначный отзыв Л. Н. Толстого в письме В. Г. Черткову от 11 ноября 1885 г.: «…“Признание подрядчика” прекрасно сначала, но потом не выдержано, фальшиво, преувеличено, ненатурально и потому испорчено, но всё-таки можно напечатать. Жалко, что испорчено — так задумано хорошо» (85: 276-277). Повесть была принята редакцией «Посредника» к печати и, как видно из письма Черткова к Толстому от 20 декабря 1885 г., даже подготовлена для представления в цензуру, но дальнейших сведений о ней не имеется: вероятно, цензура не пропустила её.</p>
        <p>Рукопись другой повести под заглавием «Безвестная труженица», представленная Хмелёвой в журнал «Родник» (где опубликована в № 1 за 1886 г.) и одновременно в издательство «Посредник», вызвала весьма доброжелательную оценку Толстого: «Повесть Хмелёвой очень, очень хороша будет, если выкинуть все рассуждения, описания природы и красоты и, главное, уничтожить форму словесного рассказа и обращения к слушателю. Это может выйти одна из лучших наших книжек» (85: 286). Повесть была издана «Посредником» в том же 1886 г. под заглавием «Марья-кружевница» с рисунками М. Малышева. Сам Толстой внёс в неё редакционные исправления, о чём свидетельствует сохранившееся письмо Хмелёвой к Черткову от 1886 г. с просьбой возвратить ей «на память» тот экземпляр «Марьи-кружевницы», который исправлен Толстым. В 1897 г. в «Посреднике» вышла переводная книжка О. Н. Хмелёвой «Бедная внучка» (краткое переложение романа Ч. Диккенса «Лавка древностей»). Среди оригинальных произведений Ольги Хмелёвой, печатавшихся в различных журналах и выходивших отдельными изданиями, — повести «Укротитель змей», «Без роду, без племени», «Анютка», рассказы «Горемычные приключения одного безродного и беспаспортного», «Катькина дача, или Есть ли на свете лишний человек», этнографические очерки «Прогулка по Крыму (Путевые впечатления и мысли)», «Каменные пасынки каменной мачехи», «Правда об Уссурийском крае и его обитателях». В её переводах были изданы отдельные произведения И.-В. Гёте, Г. Гейне и др.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>