<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zheromskiy_Stefan_4_1824">Жеро́мский Стефан</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Жеро́мский Стефан // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20067">Жеро́мский Стефан</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Жеро́мский Стефан</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Źeromski; псевдонимы: Мауриций Зых, Юзеф Катерля; 1864-1925) — польский писатель, драматург, публицист.</p>
        <p>Молодые годы будущий писатель провёл в нужде, заболел туберкулёзом, с которым боролся всю жизнь. Учился в Келецкой городской гимназии, зарабатывал на жизнь репетиторством. В гимназии он встретил Антония Густава Бема, историка литературы, сторонника позитивизма, выдающегося педагога, который оказал влияние на всю дальнейшую жизнь Стефана. Жеромский вспоминал о нём в своих «Дневниках» и увековечил его в романе «Сизифов труд» под именем профессора Штеттера. Воспоминания о нищей молодости, наблюдения за жизнью помещиков и сельской бедноты, знакомство с радикальными идеями эмиграции и с современной социалистической мыслью усилили изначально присущую Жеромскому склонность к общественной деятельности. Он был патриотически настроенным интеллигентом шляхетского происхождения. Писать Жеромский начал в 1880-е гг., когда в польских имущих классах торжествовали «примиренческие» настроения и когда восстановление польской государственности казалось несбыточной утопией. В таких своих изданных за границей произведениях, как «Заклюёт нас вороньё» (1895) или «Сизифов труд» (1898), он яркими красками изображал духовный и нравственный упадок тогдашнего поколения польской интеллигенции. После обретения Польшей независимости он активно участвовал в организации культурной жизни в Варшаве. В 1925 г. получил первую в истории Польши литературную премию за собрание произведений о польском побережье «Ветер с моря» (1922).</p>
        <p>Одним из наиболее значительных романов Жеромского стал исторический роман «Пепел» (1902-1903), в нём писатель представил старый польский мир наполеоновской эпохи, который под иностранным владычеством зажил своей собственной интенсивной жизнью и стал накапливать силу духа на всё последующее столетие. Роман был напечатан в журнале «Tygodnik Ilustrowany» в 1902-1903 гг. и по инициативе В. Г. Короленко сразу же был переведён на русский язык и опубликован в журнале «Русское богатство». Наряду с вымышленными персонажами автор изобразил реальных исторических деятелей (Наполеон Бонапарт, князь Юзеф Понятовский, генерал Ян Генрик Домбровский), а также множество героев второго плана из различных социальных слоёв. Этот роман стал апофеозом национально-освободительной борьбы и республиканских идеалов, но одновременно — разоблачением страшного зла, которое влечёт за собой война. Впервые в польской прозе в романе Жеромского действовали рядовые солдаты, проявлявшие беспримерное мужество. Этот мотив перекликался с эпопеей Толстого «Война и мир», повлиявшей на польского писателя: «Читаю Толстого “Войну и мир” и учусь настоящей психологии», — писал Жеромский в 1892 г.</p>
        <p>По свидетельству Д. П. Маковицкого, в 1906 г. Толстой во втором номере журнала «Мир Божий», где были напечатаны рассказы Жеромского «Расклюют нас чёрны вороны», «Язычник», «К своему богу», прочёл два из них. 2 марта того же года Маковицкий в вечерней беседе сказал: «Андрей Сиротинин утверждает, что современная польская беллетристика стоит выше современной русской. Л. Н.: Я не нахожу. И эти рассказы Жеромского очень слабые» (ЯПЗ. 2. С. 67). Спустя три года, 7 марта 1909 г., Ясную Поляну посетил молодой польский писатель Е. И. Чекальский, которого Толстой расспрашивал «про польские дела». Маковицкий в тот день записал, что «говорили про Немоевского; он враг слова “христианин”, но признаёт этику христианства. К слову “христианин” прилипло слишком уж много грязи. Л.Н. согласен с его, Немоевского, пониманием христианского; относительно слова ничего не говорил. Потом про Жеромского — повесть о любви. Л. Н.: Господи, зачем люди романы пишут? Мы все под чарами эстетики. Философия Гегеля произвела на нас такое впечатление, что мы бессознательно иногда гегельянизируем. Не всякая этика — этика. Должно не подтягивать под это всё, а только христианскую этику» (ЯПЗ. 3. С. 350). «Польский вопрос» занимал Толстого на протяжении многих лет. В этой связи Н. Н. Гусев писал: «Уже глубоким стариком Лев Николаевич передавал, что в нём “с детства развивали ненависть к полякам”. Несомненно, поводом к такому внушению было польское восстание 1830 года, вызвавшее шовинистическое настроение во многих представителях реакционного русского дворянства того времени. Толстому лишь впоследствии, много лет спустя, удалось освободиться от того внушения националистических чувств, которому он подвергался в родительском доме» (Гусев. Материалы. 1. С. 86-87). «Вспоминая своё воспитание, — писал Толстой в трактате «В чём моя вера?», — я вижу теперь, что чувства вражды к другим народам, чувства отделения себя от них никогда не было во мне, что все эти злые чувства были искусственно привиты мне безумным воспитанием» (23: 460).</p>
        <p>Жеромский умер в Варшаве. Многие выдающиеся писатели посвятили памяти знаменитого коллеги прощальные произведения. А много лет спустя великий польский режиссёр Анджей Вайда снял одноимённый художественный фильм по роману С. Жеромского «Пепел».</p>
        <p>Соч.: Жеромский С. Избранные сочинения: В 4 т. М., 1957-1958; Жеромский С. История греха. М., 1961. 504 с.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Витт В. Стефан Жеромский. М., 1961; Mały słownik pisarzy polskich. Część pierwsza. Warszawa: Wiedza powszechna, 1966. S. 197-199.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>