<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kudryavtseva_Mariya_Fedorovna_4_1900">Кудря́вцева Мария Фёдоровна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Кудря́вцева Мария Фёдоровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7272">Кудря́вцева Мария Фёдоровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кудря́вцева Мария Фёдоровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(?-1900/1901) — знакомая Толстого с 1890 г., разделявшая его взгляды; его корреспондент и адресат; частая гостья Ясной Поляны; приятельница М. А. Шмидт; жена врача Петра Григорьевича Кудрявцева (1857-?), жившая в станице Кавказской Кубанской области. «На Кавказе у меня знакомых есть только на Северном Кавказе, в станице Кавказской, жена доктора Кудрявцева — Марья Фёдоровна» (68: 76), — в начале апреля 1895 г. писал Толстой из Москвы А. Г. Макееву, своему знакомому сельскому учителю, с 1894 г. члену земледельческой общины на Кавказе.</p>
        <p>Впервые Кудрявцева приехала в Ясную Поляну, видимо, осенью 1890 г. 12 ноября Толстой записал в дневнике: «У нас Софья Алексеевна и Наташа, и чужая Кудрявцева, которая нынче простилась» (51: 103). И на следующий день опять в дневнике: «Марья Фёдоровна была тяжела» (51: 106).</p>
        <p>Вероятно, Кудрявцева не чувствовала себя у Толстых «чужой». В июне 1891 г. она вновь была в Ясной Поляне. 18 июня в дневнике Толстого — запись: «Дома невесело — раздел. Вера побранилась с матерью, Таня с Машей поссорилась, Марья Фёдоровна мешает. Не весело» (52: 40).</p>
        <p>Кудрявцева часто писала Толстому: сохранилось несколько её писем, в которых она описывала свою нелёгкую жизнь, задавала Толстому вопросы. Писатель, как правило, сам отвечал своей кавказской знакомой, иногда писал очень коротко, порой — довольно пространно. 24 августа 1893 г. он отвечал Кудрявцевой (письмо её неизвестно; вероятно, в нём шла речь о её здоровье и о возможности «духовного» излечения): «О духовном лечении некоторые говорят слишком много, т.е. приписывают ему слишком большое значение, — писал Толстой, — но несомненно то, что в каждой болезни духовная сторона, воображение и обусловливаемая им деятельность нервов играют важную роль и могут, смотря по человеку, составлять от 10 до 80 и больше процентов всего страдания. И потому я думаю, что духовное воздействие, самовнушение, основанное на всегдашней готовности к смерти и к страданиям, равнодушие и презрение к болезни, незамечание её может значительно уменьшить все эти прибавляемые воображением проценты страдания. Я это немножко испытывал на себе. Если только удастся не думать о болезни и вообще о себе, то половины, а то и больше её нет». В заключение Толстой желал своей корреспондентке «такого душевного состояния, при котором помнил бы только то дело, которое требуется от меня, а не думал бы о его последствиях и о себе» (66: 386).</p>
        <p>В 1894 г. Кудрявцева написала известному публицисту «Нового времени» М. О. Меньшикову благодарственное письмо, восхваляя его за то, что он популяризировал идею Толстого о непротивлении. Вместе с письмом от 3 августа 1894 г. она послала Толстому копию этого своего письма к Меньшикову. В письме, как и всегда, жаловалась писателю на тяжёлую жизнь. Толстой отвечал 3 сентября: «Спасибо вам за ваше письмо Марья Фёдоровна. Как прекрасно сказала на днях моя племянница, растут люди только испытаниями. Хорошо знать это и так принимать выпадающие на нашу долю горести. Это очень облегчает, обращая тяжёлое и кажущееся бесполезным в полезное, нужное душевное дело. Облегчать свой крест тем, чтобы охотно подставлять под него спину. Вы это, кажется, и делаете. И прекрасно делаете» (67: 212). По поводу присланной копии письма Меньшикову Толстой заметил: «Письмо ваше к Меньшикову мне не понравилось, потому что оно касается не мыслей Меньшикова, а его преувеличенных до неприличия суждений обо мне» (67: 213).</p>
        <p>В письме от 9 апреля 1895 г. Кудрявцева рассказывала о своей кавказской жизни, о том, что к ней приходят соседские и станичные дети, с которыми она занимается. Толстой отвечал 23-24 апреля: «Письмо ваше порадовало меня. Оно бодрое, и дело, которое вы описываете, — ваши занятия с учениками, — такое хорошее. Помогай вам Бог не унывать, а служить ему» (68: 80). 27 сентября того же года кавказская корреспондентка писала, что побывала в земледельческой колонии в г. Нальчике, чему Толстой был рад: «Радуюсь тому, что вы сошлись с друзьями в Нальчике» (68: 231), — написал он в ответ 20 октября. 2 декабря 1896 г. Толстой отправил очередное письмо М. Ф. Кудрявцевой: оно оказалось последним в их переписке.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>