<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Morozov_Savva_Timofeevich_3_1267">Моро́зов Савва Тимофеевич</title>
        <title type="bibl">
          Ломунова А. К. Моро́зов Савва Тимофеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888083">
                  <name>Ломунова А. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9279">Моро́зов Савва Тимофеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Моро́зов Савва Тимофеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-1905) — знакомый Толстого; российский промышленник, общественный деятель, благотворитель и меценат. По богатству и влиятельности в промышленных кругах Морозов занимал одно из первых мест в России. Происходил из знаменитой московской династии купцов-старообрядцев, где воспитывали детей в духе религиозного аскетизма и величайшей строгости. Однако Савва принадлежал уже к новому поколению просвещённого купечества, представители которого в отличие от своих отцов и дедов, получив хорошее европейское образование, имели широкий круг интересов в разных областях науки, литературы и искусства. Савва Морозов, выпускник знаменитой московской гимназии у Покровских ворот, в 1881 г. поступил на естественное отделение физико-математического факультета Московского университета. Закончив курс, в 1885 г. уехал в Англию, где изучал химию в Кембриджском университете, знакомился с организацией текстильного дела на английских фабриках. Он планировал серьёзно заняться научной работой, готовил диссертацию по химии, которой увлекался ещё в Московском университете, получил несколько патентов на изобретения в этой области. Но в 1887 г. ему пришлось вернуться на родину: тяжело заболел отец и как старший сын он должен был возглавить семейное дело. Так в 25 лет Савва Морозов стал руководителем крупнейшего в России текстильного производства - Никольской мануфактуры, на которой работали 13 тысяч человек. Именно в этот период проявилась и закалилась необычайная сила и мощь незаурядной натуры Морозова. Он начал с того, что полностью реорганизовал и модернизировал производство: построил новые цеха, заменил устаревшие станки, выписав из-за границы новейшее оборудование, привлёк самых квалифицированных специалистов. В перестройке морозовских предприятий важное место занимала новая рабочая политика. Савва Морозов сосредоточился на социально-бытовых нуждах рабочих: сократил рабочий день с 12 часов до 9, отменил штрафы, повысил зарплату рабочим. Он был убеждён: «как люди живут, так они и работают», поэтому стал строить новые дома, рассчитанные на одну семью, оборудованные паровым отоплением, вентиляцией, кухнями, прачечными, ванными комнатами (напомним, это ещё XIX век). Такие бесплатные квартиры получили 7,5 тысяч рабочих. Во время правления С. Т. Морозова начался настоящий расцвет «Товарищества Никольской мануфактуры», которое стало бесспорным лидером текстильной промышленности в России.</p>
        <p>Владея миллионным состоянием, С. Т. Морозов был очень нетребовательным в быту. М. Горький вспоминал: «Личные его потребности были весьма скромные, можно даже сказать, что по отношению к себе он был скуп, дома ходил в стоптанных туфлях, на улице я его видел в заплатанных ботинках» (Горький М. ПСС. М., 1973. Т. 16. С. 506). Жалея тратить деньги на себя, он щедро раздавал их тем, кто нуждался. Богатство Морозова стало источником его благотворительной деятельности, которая поражала своими масштабами. Он делал щедрые вложения в строительство и содержание больниц, приютов, школ, народных училищ, библиотек и т. д. Но особое место в благотворительных вкладах фабриканта занимал театр, который он полюбил с детских лет. Большую роль Морозов сыграл в становлении Московского Художественного театра (МХТ). На его деньги для театра было приобретено и перестроено здание в Камергерском переулке (арх. Ф. О. Шехтель). Общие расходы С. Морозова на финансирование МХТ’а составляли около 500 тысяч рублей.</p>
        <p>Увлечение Художественным театром в значительной степени было связано с сильным чувством к ведущей актрисе этого театра М. Ф. Андреевой, загадочные отношения с которой, в общем-то, и привели Морозова к гибели. Именно Андреева познакомила его с М. Горьким, это знакомство быстро переросло в крепкую дружбу. При первой их встрече Горький обратился к нему с просьбой дать ситцу на тысячу детей: «Я устраивал в Нижегородском манеже ёлку для ребятишек окраин города. “Сделаем, - охотно отозвался Савва. - Четыре тысячи аршин - довольно? А сластей надо? Можно и сластей дать”» (там же. С. 499). Чем больше писатель узнавал Морозова, тем больше тот поражал его широтой интересов и обилием знаний. Савва прекрасно знал литературу, о Пушкине говорил восторженно, из «Евгения Онегина» наизусть читал целые главы, Толстого считал национальным гением. Он был знаком с известными деятелями культуры. Деловые и дружеские отношения связывали его со Станиславским, Немировичем-Данченко, Чеховым, Шаляпиным, Левитаном и др.</p>
        <p>С семейством Толстых Морозов был знаком ещё смолоду. Он был дружен со старшим сыном писателя Сергеем: они учились на одном курсе физико-математического факультета Московского университета, оба занимались химией. Их дружба продолжалась и после учёбы. По воспоминаниям современников, С. Л. Толстого можно было встретить на приёмах в салоне Зинаиды Григорьевны, жены Морозова, в роскошном особняке на Спиридоновке, который муж построил для неё в 1896 г. (арх. Ф. О. Шехтель). По приглашению Сергея Львовича супруги Морозовы бывали в Ясной Поляне.</p>
        <p>Личные контакты С. Т. Морозова с Толстым относятся к 1890-м гг. и были связаны с благотворительной деятельностью фабриканта. В 1891 г. в «Русских ведомостях» было напечатано письмо С. А. Толстой с призывом к обществу помочь голодающим крестьянам и присылать деньги на адрес семьи Толстых. Приходили не только денежные пожертвования, но и вещи, продукты. «…Савва Тимофеевич Морозов пожертвовал 1500 аршин бумажной материи, - вспоминала Софья Андреевна, - из которой мы кроили и шили рубашки и простыни для тифозных больных в Самарской губернии» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 232). Узнав об этом, Толстой писал жене: «…тобой собранные пожертвования очень хороши. Поразительны 1500 аршин материи …. Материя же тоже поразительно нужна. Нынче я видел вдову с детьми, положительно голую. Только один мальчик может выходить. Я ещё не видел такой бедности» (84: 101).</p>
        <p>31 января 1899 г. С. А. Толстая отметила в дневнике: «С утра гости. Савва Морозов с женой приезжал, Лев Николаевич продолжает, к моему неудовольствию, выпрашивать деньги духоборам у богатых купцов» (ДСАТ. 1. С. 446). Это посещение, видимо, было связано с письмом Толстого к Морозову от 5 августа 1898 г. В тот день Толстой написал ещё несколько писем к богатым людям с просьбой помочь духоборам, а всего с 5 августа по 12 октября писатель послал более 20 таких писем состоятельным людям. В них Толстой подробно описывал те гонения, которым подвергались духоборы за неповиновение властям, и то бедственное положение, в котором они оказались. Правительство дало им разрешение уехать в Америку, но средств у них на это нет: «Вы употребляете часть своего богатства на добрые дела, - писал Толстой Морозову. - Я не знаю в настоящее время более несомненно доброго и важного дела …. И потому я надеюсь, что Вы не откажете в Вашей помощи этим людям и этому делу в той мере, в которой подскажет Вам Ваше чувство. В ожидании Вашего ответа остаюсь уважающий Вас Лев Толстой» (71: 421). С. Т. Морозов высоко ценил духоборов, прежде всего за их трудолюбие, и сожалел, что такие люди покидают Россию. Но он никогда не афишировал свою благотворительную деятельность и обычно просил тех, кому помогал, не говорить о получении от него денег. Видимо, и в данном случае Морозов откликнулся на просьбу Толстого и внёс свою лепту в переселение духоборов в Канаду.</p>
        <p>Он вершил не только благотворительные дела, облегчавшие положение народа, но и вкладывал значительные средства в революционное движение, понимая, что одной благотворительностью положения в стране не изменить. Не случайно С. Ю. Витте говорил, что Морозов питал революцию своими миллионами. Но, помогая революции, сам Морозов не был революционером, он опасался, что революция разрушит страну, погубит и промышленность, и культуру. Кровавые революционные события 1905 г. убедили его в том, что надо срочно что-то делать, чтобы изменить гос. устройство. В конце января 1905 г. он составил программную записку (петицию), в которой требовал установления в России парламентской системы правления, включающей все основные демократические свободы - сло́ва, печати, всеобщее равноправие и др. Идеи, сформулированные в программной записке, поддержали многие видные представители промышленных кругов. Однако неблагоприятная политическая ситуация в стране, а также ряд тяжёлых событий в личной жизни Морозова помешали ему продолжить начатое дело.</p>
        <p>В 1905 г. в Ясную Поляну, где внимательно следили и обсуждали революционные события, приехал студент Степан Струменский и рассказал: «Говорят, что если бы вы, Лев Николаевич, присоединились тогда к морозовскому (московского купечества) движению, если бы вы подписали петицию и лично передали бы её царю, то из этого могла бы быть конституция и это могло бы прекратить войну и освободить землю» (ЯПЗ. 1. С. 134). Так неожиданно обнаружилось сопряжение мировоззренческих позиций двух таких разных людей, как Морозов и Толстой.</p>
        <p>В марте 1905 г. в связи с забастовкой рабочих на Никольской мануфактуре и разногласиями в правлении Товарищества С. Морозова отстранили от управления делами. Вскоре он заболел: началось сильное нервное расстройство. По рекомендации врачей он уехал с женой заграницу. Во Франции, в Каннах 13 мая 1905 г. С. Т. Морозов покончил жизнь самоубийством. О причинах столь неожиданной смерти 42-летнего миллионера ходило много слухов. Одну из версий записал М. Горький: «После смерти Саввы Морозова среди рабочих его фабрики возникла легенда: Савва не помер, вместо его похоронили другого, а он отказался от богатства и тайно ходит по фабрикам, поучая рабочих уму-разуму» (Горький М. ПСС. Т. 16. С. 526).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>