<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mollas_Matilda_Pavlovna_3_1258">Мо́ллас Матильда Павловна</title>
        <title type="bibl">
          Архангельская T. Н. Мо́ллас Матильда Павловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангельская T. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9152">Мо́ллас Матильда Павловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мо́ллас Матильда Павловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1857-1921) — знакомая и посетительница семьи Толстых, педагог, переводчица. Близкая подруга дочери графа А. В. Олсуфьева Елизаветы Адамовны Олсуфьевой (1857-1898). У Олсуфьевых в Никольском-Обольянинове была своим человеком в доме, на положении члена семьи. Об этом говорят дневниковые записи и строки писем Толстого и его семейных: например, собираясь вернуться в Москву, Толстой писал 13 января 1887 г. жене из имения Олсуфьевых, где он гостил: «…я хотел сейчас же ехать, но выпала мятель, и в первый день нельзя было ехать, так что и Матильду Павловну не повезли…» (84: 18). В дневнике дочери Толстого Татьяны, обычно сопровождавшей отца в поездках к Олсуфьевым, 24 декабря 1887 г. записано в Никольском: «Сидела сейчас с Лизой, Анной Михайловной и Марьей Павловной, и они говорили о замужестве Матильды, Анночки и т. д. Есть же счастливые люди, которые полюбят, которых полюбят, и которые могут выйти замуж за того, кого любят» (Сухотина-Толстая Т. Л. Дневник. М., 1979. С. 156). В том же дневнике в Москве 23 марта 1894 г.: «Из “Посредника” пошла к Матильде узнать о здоровье Миши Олсуфьева, который здесь один и болен, но не застала её» (с. 336). 22 февраля 1896 г. Толстой сообщал в письме жене из Никольского: «Здесь, когда мы приехали, никого не было, кроме стариков и Матильды Павловны Моллас» (84: 250).</p>
        <p>Она бывала и в московском доме Толстых. 27 ноября 1886 г. «…Лиза Олсуфьева с Матильдой Павловной обедали…» (Сухотина-Толстая Т. Л. Дневник. С. 142); 16 декабря 1888 г. запись в дневнике Толстого: «…дома Эртель - дитя, Тихомирова, Матильда» (50: 14). 7 мая 1889 г. С. А. Толстая писала Л. Н. Толстому: «…были разные барышни … Матильда Павловна…» (ПСАТ. С. 438). Татьяна Львовна отмечала в дневнике 20 апреля 1896 г.: «Потом понаехали гости: Демидова, Офросимова. Лиза Олсуфьева, Матильда Моллас, Козловский… дядя Костя…» (с. 373). 24 января 1889 г., намереваясь встретиться с М. П. Моллас в московской гостинице, где она остановилась, Толстой со старшей дочерью С. Н. Толстого Верочкой «ходил искать номера с Матильдой Павловной» (50: 27).</p>
        <p>11 февраля 1893 г. С. А. Толстая написала мужу из Москвы о том, что сговорилась с Моллас об уроках для младшей дочери: «У меня сегодня была Матильда и предложила мне учить Сашу за те же 20 рублей, которые я предложила учительнице. До сих пор учила я сама и очень исправно, но у меня мало времени, и я очень раздражаюсь, что дурно для наших с Сашей отношений. Я очень рада Матильдиной помощи на эти последние два-три месяца. По-французски же буду продолжать сама» (ПСАТ. С. 557-558). Толстой отвечал (из Бегичевки) 16 февраля 1893 г.: «Я очень рад, что ты сошлась с Матильдой для Саши. Я думаю, что она хорошая учительница и тебя освободит» (84: 187). 17 февраля 1893 г. С. А. Толстая сообщала мужу: «Вчера Матильда Павловна дала первый урок Саше» (ПСАТ. С. 561-562).</p>
        <p>В период борьбы с голодом в конце 1890-х гг. Толстой, вероятно, предполагал привлечь к этому делу М. П. Моллас. В начале мая 1898 г. С. А. Толстая писала мужу из Москвы: «Мы с Серёжей сегодня ходили всякий в свою сторону искать помощницу голодающим, но всё неудачно. Он не застал Матильду Павловну…» (ПСАТ. С. 701). Наиболее позднее упоминание Толстым имени М. П. Моллас - в его письме к дочерям Татьяне и Марии из Москвы от 5 декабря 1898 г., где он сообщал: «Видел Олсуфьевых, сидели за столом Анна Михайловна, Адам Васильевич, Матильда…» (71: 497).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>