<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rozhestvenskiy_Zinoviy_Petrovich_3_1421">Роже́ственский Зиновий Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Роже́ственский Зиновий Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11777">Роже́ственский Зиновий Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Роже́ственский Зиновий Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1848-1909) — вице-адмирал, участник Цусимского сражения. Родился в семье военного врача. Был одним из лучших воспитанников в Морском кадетском корпусе, и 17 апреля 1868 г. после успешно сданных экзаменов пятым по списку был произведён в гардемарины. В 1876 г. участвовал в подготовке артиллерии Черноморского флота к надвигающейся Русско-турецкой войне, после чего был назначен начальником артиллерии Черноморского флота. Во время боевых действий неоднократно участвовал в крейсерских рейдах. В 1891-1893 гг. капитан 1-го ранга Рожественский был российским военно-морским атташе в Лондоне. В 1900 г. получил всероссийскую известность благодаря исключительно чёткой организации работ по спасению броненосца «Генерал-адмирал Апраксин». В апреле 1904 г. Рожественскому поручили подготовку и командование Второй тихоокеанской эскадрой. В задачи эскадры входили переход из Балтики в Тихий океан, помощь осаждённому Порт-Артуру и сражение с японским флотом. В октябре 1904 г. Вторая тихоокеанская эскадра вышла в поход и 14 мая 1905 г. подошла к Цусимскому проливу. В тот же день японский флот атаковал эскадру: был выведен из строя и потоплен флагманский корабль «Князь Суворов», сам вице-адмирал получил тяжёлое ранение в голову. Русского адмирала японцы отвезли в свой госпиталь в Сасебо. После подписания Портсмутского мира Рожественский вернулся в Россию, где был восстановлен в своей прежней должности. В «Полном послужном списке» от 16 января 1906 г., подписанном контр-адмиралом Нидермиллером, записано: «В службе сего адмирала не было обстоятельств, лишающих его права на получение знака отличия беспорочной службы…» Но вскоре в газетах началась «травля» адмирала. Рожественский пытался оправдываться, однако в феврале 1906 г. подал в отставку с поста начальника Главного морского штаба. Волна критики не утихала, и адмирал настоял на привлечении себя к суду. На суде Рожественский оправдывал своих подчинённых, в особенности матросов, и просил для себя смертной казни, но был оправдан военно-морским судом как человек, получивший в сражении тяжёлое ранение.</p>
        <p>Имя вице-адмирала Рожественского не раз звучало в Ясной Поляне при обсуждении событий Русско-японской войны. В январе 1905 г. Толстой узнал от П. М. Ледерле историю двух матросов эскадры Рожественского - Захарова и Трегубова, отказавшихся по религиозным мотивам участвовать в войне. Толстой писал Ледерле: «Очень бы хотелось знать больше об этих молодых людях. Я просил сына узнать, к кому надо обратиться, чтобы исполнить их просьбу и вообще облегчить их участь. Когда узнаю, напишу тому лицу. Иногда это бывает полезно» (75: 210). В течение всего года в Ясной Поляне следили за сообщениями о войне. 12 апреля: «“Что же Рожественский?” - после короткого общего молчания спросил Л. Н. Николай Леонидович Оболенский. - И. Л.-Б.: “Вышел из французского порта Сайгон в восточной Индии. Японцы протестуют, что там так долго стоял, как по международному праву нельзя”» (ЯПЗ. 1. С. 244). Толстого интересовали общее настроение и дух русских войск, поведение военачальников, случаи отказа от участия в военных действиях и причины этого. Прокурор Тульского окружного суда Н. В. Давыдов в мае 1905 г. рассказывал в Ясной Поляне: «А после Мукдена дезертировало 60 тысяч солдат - не хотели повиноваться и заразили других неповиновением. А Рожественский пишет жене, - из перехваченного письма, рассказывал мне товарищ министра, - что экипажи, офицеры и матросы не хотят воевать, нет у них боевого духа. Учредили новый пост - начальника обороны внутренней и внешней. - Как это шли на войну, так без ропота, столько людей, чудно́, - сказал серьёзно Л. Н. (Но опять же казалось, что сведения о Мукдене и Рожественском были ему неприятны.)» (там же. С. 278). Яснополянский садовник А. Д. Соанс узнал на телеграфе, что весь русский флот разбит, много судов потоплено и уничтожено, сам Рожественский в плену. Броненосец «Нахимов», на котором служил племянник С. А. Толстой, сын Т. А. Кузминской, потоплен. Этим сообщением Толстой был «подавлен» (55: 412). В дневнике 19 мая записал: «Вчера получилось известие о разгроме русского флота. Известие это почему-то особенно сильно поразило меня. Мне стало ясно, что это не могло и не может быть иначе: хоть и плохие мы христиане, но скрыть невозможно несовместимость христианского исповедания с войной» (55: 139-140). Отношение Толстого к военным событиям проясняют записи Маковицкого, сделанные весной-летом 1905 г.: «Татьяна Андреевна: “Рожественский не хотел идти; говорил, что верная погибель. Переколоть бы их. 450-тысячная армия пропала”. Андрей Львович: “Ты понимаешь самовар, а не войну”. - Встал и отошёл, нахмурившись, от стола к окну и зажёг папиросу. … Л. Н. ничего не сказал, потом попросил принести карты и при свече сам нашёл место морского сражения. Потом ушёл к себе в кабинет. Был подавленный, грустный». На следующий день, 19 мая, опять разговор о войне: «“Жаль мне Николая больше, чем погибших. Каково ему теперь на душе!” - сказал Л. Н., всегда жалея больше делающих зло, чем терпящих его» (ЯПЗ. 1. С. 288-289). И осенью 1907 г. в Ясной Поляне вспоминали войну: «Татьяна Андреевна очень долго, очень художественно, интересно рассказывала про своего сына Васю, участвовавшего в Цусимском бою. … Оправдывала Небогатова, сдавшегося, не хотевшего загубить две тысячи жизней и сказавшего на суде, что виноват тот, кто эскадру послал (царь). Рожественский очень хорошо вёл эскадру. Ошибка только, что ни с кем из подчинённых не советовался. Л. Н. долго с большим интересом слушал» (ЯПЗ. 1. С. 527).</p>
        <p>И. Ю. Лученецкая-Бурдина</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>