<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kraevskiy_Andrey_Aleksandrovich_2_337">Краевский Андрей Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Титов К. В. Краевский Андрей Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888134">
                  <name>Титов К. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7055">Краевский Андрей Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Краевский Андрей Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1810-1889) — издатель, журналист. Один из соиздателей «Современника» после смерти А.С. Пушкина, в 1839-1868 гг. издавал и редактировал журнал «Отечественные записки». Помимо этого был издателем газет «Русский инвалид» (1847-1852), «Санкт-Петербургские ведомости» (1852-1862, соиздатель) и «Голос» (1863-1882).</p>
        <p>Толстой познакомился с Краевским 24 ноября 1855 г. Писатель и издатель общались недолго, в период пребывания Толстого в Петербурге (декабрь 1855 — май 1856 гг. и ноябрь — декабрь 1856 г.).</p>
        <p>Сразу после знакомства Толстой обещал Краевскому дать в «Отечественные записки» «к февралю или марту» «Роман русского помещика» — один из своих первых крупных замыслов, к которому молодой писатель периодически возвращался с 1852 г. Однако работа над сочинением шла трудно, что отразилось в переписке с издателем. 31 декабря 1855 г. Толстой писал Краевскому: «Я немного увлёкся … сказав … что я обещаю в Ваш журнал и в нынешнем году “Роман русского помещика”. Роман этот ещё далеко не кончен и не отделан, поэтому ежели Вы будете в числе Ваших сотрудников поминать меня, то, пожалуйста, не называйте именно что я обещал» (59: 336).</p>
        <p>Из «Романа русского помещика» в процессе работы получился рассказ «Утро помещика». Его автор и передал Краевскому в «Отечественные записки» (напечатан в № 12 за 1856 г.). Это было единственное произведение Толстого, опубликованное в издании Краевского. На этом закончилось и их личное общение.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>