<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Fonvizin_Ivan_Sergeevich_4_2142">Фонви́зин Иван Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Фонви́зин Иван Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14670">Фонви́зин Иван Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фонви́зин Иван Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1822-1889) — приятель Н. Н. Толстого по Московскому университету. Из дворянской семьи крупных землевладельцев. Дед его занимал пост директора Московского университета. Внучатый племянник русского писателя-драматурга Д. И. Фонвизина. В 1868-1870 гг. московский губернатор; тайный советник. Будучи московским губернатором, уделял внимание налаживанию отношений фабрикантов Московской губ. с рабочими. С 1859 г. был женат на Варваре Николаевне Погониной (1833-?).</p>
        <p>Фонвизина Толстой знал с юных лет и упоминал его в конспекте ненаписанной части своих воспоминаний. «Николенька студент, его товарищи Арсеньев и фон-Визин, трубки, табак, всякие гадости», — записал П. И. Бирюков слова Толстого, собирая материалы для биографии писателя (Записи П. И. Бирюкова со слов Л. Н. Толстого; 34: 401).</p>
        <p>Упоминал Толстой Фонвизина в конце лета 1857 г. в дневнике: возвращаясь из европейского путешествия, он проезжал из Петербурга через Москву и, возможно, столкнулся с Фонвизиным.</p>
        <p>7 августа в дневнике запись по дороге из Москвы в Ясную Поляну: «Всё в дороге. Сокольникова. Тулой запахло. Фонвизин, узнав о моём авторстве, подличает. Он не хорош» (47: 150). Что именно имелось в виду под «авторством», сказать трудно, но, скорее всего, Фонвизин прочитал какое-то опубликованное произведение Толстого и попытался как-то дискредитировать брата своего университетского приятеля.</p>
        <p>Воспоминания о Фонвизине всегда вызывали у Толстого отрицательные эмоции. 22 февраля 1906 г. в Ясной Поляне Д. П. Маковицкий записал его разговор с одним из гостей: «Л. Н. с Ф. А. Страховым говорили о нравственном прогрессе в области половых отношений. Говорили о том, как на это смотрели декабристы, как братья Л. Н.</p>
        <p>Л. Н.: Николая Н. Н. Толстого, старшего брата Толстого. — Н. Б. развращал Фонвизин. Николаю это не было нужно, он отдавался этому, потому что считалось, что так должно быть. Мне француз гувернёр. — Н. Б. в этой комнате открыл глаза на то, что женщина — не предмет удовольствия, а человек» (ЯПЗ. 1. С. 58).</p>
        <p>Имя Фонвизина всплыло и в разговоре о Самарине 3 декабря 1906 г. Маковицкий отметил в своих записках: «Потом Л. Н. рассказал: “Где-то мы были с Самариным, и тут приехал Фонвизин, который был с братом Николаем в Москве в университете. Ужасно шальной и пьяница, но был добродушный. С молодости говорил, что он хочет быть московским губернатором и стал им» (ЯПЗ. 2. С. 320).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>