<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstaya_Elizaveta_Aleksandrovna_3_1532">Толста́я Елизавета Александровна</title>
        <title type="bibl">
          Комарова Т. В. Толста́я Елизавета Александровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888064">
                  <name>Комарова Т. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13828">Толста́я Елизавета Александровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толста́я Елизавета Александровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Ёргольская; 1790-1851) — троюродная тётка Толстого, свекровь M. Н. Толстой; помещица Чернского уезда Тульской губ. Родная сестра Т. А. Ёргольской. Родилась в небогатой дворянской семье отставного поручика Александра Семёновича Ёргольского (1758-?) и Анны Николаевны Батвиньевой (ГАТО. Ф. 39. Оп. 2. Д. 787). Она была второй в семье после старшего брата Семёна, моложе её были братья Дмитрий, Евграф и сестра Татьяна. После смерти матери росла в семье своей родной тётки по линии отца T. С. Скуратовой, владевшей селом Покровским Чернского уезда Тульской губ., что в 80 верстах от Ясной Поляны. Была выдана замуж за гр. Петра Ивановича Толстого (1785-1833), мичмана в отставке. У них было трое детей: дочь Нина, сын Валериан (1813-1865) и дочь Александра, в замужестве баронесса Дельвиг. В письмах родителей Толстого, его бабушки, тётушек П. И. Юшковой и А. И. Остен-Сакен часто упоминалось имя Е. А. Толстой. Искренней любовью и нежной заботой к ней, её мужу, который доводился отцу Толстого двоюродным дядей, проникнуты эти строки. Елизавета Александровна была близка с бабушкой Толстого гр. Пелагеей Николаевной. Но особенно близким ей человеком была родная тётка Толстого гр. Александра Ильинична Остен-Сакен. Они были духовными чадами преподобного Оптинского старца Леонида.</p>
        <p>В 1847 г. сын Е. А. Толстой Валериан Петрович женился на сестре Толстого Марии Николаевне. С ними Е. А. Толстая жила в имении Покровском, где прошли её детские годы. У них был одноэтажный белый дом, старинный парк с липовыми аллеями, спускающимися к реке Снежеди. Её внучка Елизавета Валериановна Оболенская рассказывала: «…бабушка была характера мрачного, очень богомольная. Всё делали по часам, каждый стул, каждая вещь стояли на своём определённом месте; не допускалось ни малейшего отступления от раз установленных правил; прислуга ходила в мягких башмаках, говорила шёпотом. Бабушка любила и ласкала мою мать М. Н. Толстую. - Т. К., которая всегда вспоминала её с уважением и благодарностью…» (Оболенская Е. В. Воспоминания // РГАЛИ. Ф. 508, оп. 1, д. 264. л. 3).</p>
        <p>Толстой хорошо знал свою троюродную тётку, знал об её жизни. Рассказывая в «Воспоминаниях» о «тётеньке» Т. А. Ёргольской, он упоминал и об её сестре: «Она и сестра её Лиза, вышедшая потом за графа Петра Ивановича Толстого, остались маленькими девочками, бедными сиротками от умерших родителей» (34: 364). Юный Толстой тоже называл её «тётенькой», письма адресовал «Т. А. Ёргольской и гр. Е. А. Толстой»; «милые тётеньки», «дорогие тётеньки» - обращался он к ним. В письмах 1845-1850 гг. из Казани, из Москвы не забывал «тысячу раз целовать ручки тёти Лизе» (59: 12, 22) и поздравлять её с Новым годом и с «праздником Пасхи», послал ей в подарок календарь на новый 1850-й год. В письмах Толстой интересовался «здоровьем тёти Лизы» (59: 57) и сокрушался её недугом: «Болезнь тёти Лизы меня очень огорчает…» (59: 83).</p>
        <p>И Е. А. Толстая любила племянника. В письмах к сестре в Ясную Поляну или просто на словах она непременно просила передать ему эту свою любовь: «Тётенька Т. А. Ёргольская. - Т. К. тебе шлёт самый нежный поцелуй, так же как и маменька Е. А. Толстая. - T. K., которая очень тебя любит», - писала брату М. Н. Толстая 3 марта 1851 г. (ПТСБ. С. 73).</p>
        <p>Из писем М. Н. Толстой братьям известно, что последние годы Е. А. Толстая была тяжело больна и очень страдала; последнее лето своей жизни никуда не выходила. Но за несколько месяцев до смерти нанесла визиты соседям, будто желая попрощаться с ними и родными местами; стала гулять в саду, попросила сына отвезти её в кабриолете на конный двор, на скотный, посмотрела новую кухню, молодой сад, грунтовой сарай. В письме к Толстому 24 октября 1851 г. её сын Валериан Петрович писал: «14 сентября её не стало, а мы остались с женой, чтобы вечно оплакивать эту редкую во всех отношениях мать, друга и благодетельницу, что ещё убийственно, что мы не успели улучить её последний вздох. … Истинно и не знаю до сих пор, как я перенёс эту страшную весть, которая едва мне не стоила жизни: но, конечно, человек всё переносит…» (ОР ГМТ). М. Н. Толстая приписала ниже: «До сих пор мы не можем привыкнуть к убийственной мысли, что не увидим никогда нашу добрую маменьку. Вы не поверите, какая пустота и тоска у нас в доме без неё. Да, я теперь с каждым днём яснее вижу, что я потеряла в ней редкую мать и друга, которого у меня больше не будет. Она любила меня как дочь родную и не разделяла в своём сердце с Валерианом, которого она боготворила. Рассказывают, что она до последней своей минуты беспрестанно вспоминала обо мне и скончалась в совершенной памяти» (ПТСБ. С. 78-79).</p>
        <p>Существует версия, что Е. А. Толстая отчасти послужила прототипом образа барыни в рассказе Толстого «Поликушка». С. А. Толстая писала Н. В. Давыдову 24 сентября 1919 г.: «…тип барыни, как мы рассудили с сестрой Татьяной Андреевной, взят с граф. Елизаветы Александровны Толстой, которую я, впрочем, никогда не видала. Она была сестра Татьяны Александровны Ёргольской, жила в своём имении Покровском, Чернского уезда» (7: 347). Сам Толстой в детстве и юности не раз видел «тётеньку Лизу»: он бывал в Покровском, и она не раз гостила в Ясной Поляне.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>