<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Obolenskiy_Dmitriy_Aleksandrovich_3_1304">Оболе́нский Дмитрий Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Оболе́нский Дмитрий Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9997">Оболе́нский Дмитрий Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Оболе́нский Дмитрий Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1822-1881) — князь, казанский знакомый Толстых; сенатор, действительный тайный советник, член Гос. совета, товарищ министра гос. имуществ. Сын сенатора Александра Петровича Оболенского и Аграфены Юрьевны Нелединской-Мелецкой. Женат на Дарье Александровне Трубецкой (?-1908). Окончил Училище правоведения в 1842 г. С августа по ноябрь 1844 г. был губ. уголовных дел стряпчим в Казани, где и познакомился с братьями Толстыми. Затем недолго служил в Туле. С ноября 1845 г. до июля 1851 г. был исполняющим должность председателя Петербургской палаты гражданского суда. От него во многом зависело окончательное утверждение раздельного акта Толстых. Д. Оболенский был в дружеских отношениях с многими славянофилами, в переписке с Самариным и И. Аксаковым. Современники отмечали его блестящие административные способности и энергию. Его имя упоминалось в переписке братьев Толстых в связи с хлопотами по получению наследства. Толстой в «Воспоминаниях», описывая визит брата Дмитрия к Оболенскому, характеризовал его как человека «очень светского, с тактом» и «внешним добродушием» и со взглядами на службу только как на «средство удовлетворения честолюбия» (34: 384). Писатель встречался с Д. А. Оболенским в марте 1857 г. в Париже (47: 119), бывал у него в Москве (47: 69). Об Оболенском говорили как о человеке «рассудительном, умном, образованном и чуждом всяких крайних увлечений» (цит. по; 59: 33). Он был либеральный чиновник и гос. деятель эпохи великих реформ. В 1877 г. во время своей поездки в Оптину пустынь Толстой заезжал в соседнее с Оптиной имение Оболенского Березичи. Хозяин имения был не чужд литературы, издал в 1876 г. книгу «Хроника недавней старины». В ранней молодости в дневнике Толстой записал: «В мужчин я очень часто влюблялся, 1 любовью были два Пушкина, потом 2-й - Сабуров, потом 3-ей - Зыбин и Дьяков. 4 - Оболенский …. Я всегда любил таких людей, которые ко мне были хладнокровны, и только ценили меня …. Красота всегда имела много влияния в выборе…» (46: 237-238). Дмитрий Оболенский, по воспоминаниям современников, был очень красив. С именем Оболенского был связан у Толстого ещё один эпизод, содержание которого передал А. Ф. Кони. Он вспоминал, как в 1877 г. в Ясной Поляне «наш великий писатель гр. Л. Н. Толстой рассказывал …, что в начале 80-х годов он встретился по какому-то поводу с ним, и князь Оболенский серьёзно ему доказывал, что для сокращения побегов важных преступников их следовало бы ослеплять и тем отнимать у них физическую возможность бежать. … что было и дёшево и целесообразно» (Кони А. Ф. Воспоминания о деле Веры Засулич // Звенья. М.-Л.: Academia. 1933, сб. 2. С. 511). Этот случай так сильно врезался в память писателя, что, когда он вспоминал его, пересказывая близким, то «слёзы текли у него ручьём и он всё время вытирал их платком» (Алексеев В. И. Воспоминания // Летописи. Кн. 12. Т. 2. С. 273).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>