<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Menshchikov_Leonid_Petrovich_4_1949">Ме́ньщиков Леонид Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Ме́ньщиков Леонид Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20259">Ме́ньщиков Леонид Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ме́ньщиков Леонид Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1869-1932) — деятель российского политического сыска, коллежский асессор (1906), позднее разоблачитель тайной агентуры Департамента полиции, публицист, сыскная деятельность которого была отчасти связана с Л. Н. Толстым и его последователями.</p>
        <p>Родился в селе Беково Сердобского уезда Саратовской губ. в мещанской семье. Окончив мужское двухклассное сельское училище, поступил в Строгановское училище технического рисования и прикладного искусства в Москве, принимал участие в народовольческих кружках. В 1887 г. по доносу был арестован и во время следствия дал согласие сотрудничать с Московским охранным отделением с целью, как он позже писал, «изучения методов деятельности тайной полиции». Некоторое время был агентом наружного наблюдения, затем служил в канцелярии охранного отделения, где анализировал агентурные сообщения, составлял отчёты и докладные записки для Департамента полиции.</p>
        <p>Меньщиков пользовался полным доверием начальника отделения С. В. Зубатова. В 1897 г. руководил операцией по задержанию транспорта нелегальной литературы и аресту лиц, доставлявших её в Россию. В 1890-1900 гг. неоднократно выезжал в регионы для «ликвидации преступной деятельности различных лиц», раскрыл ряд подпольных типографий и организаций в Киеве, Харькове, Полтаве и др. городах. Особенно отличился во время «ликвидации» Северного союза социал-революционеров (1901). В сентябре 1902 г. был назначен помощником начальника Московского охранного отделения. В июне 1903 г. по рекомендации Зубатова переведён с повышением в Особый отдел Департамента полиции на должность старшего помощника делопроизводителя. В 1905 г. в анонимном письме к руководству партии эсеров сообщил о провокаторской деятельности Е. Ф. Азефа и Н. Ю. Татарова, обещая присылать информацию и о др. секретных сотрудниках полиции в их партии.</p>
        <p>В 1907 г. Меньщиков вышел в отставку и поселился в Финляндии, а через два года эмигрировал во Францию. При этом ему удалось вывести за границу два чемодана скопированных им секретных документов московской охранки и Департамента полиции, в т.ч. и касающихся полицейской слежки за писателем графом Л. Н. Толстым и его последователями. В Париже он передал издателю журнала «Былое» В. Л. Бурцеву, «охотнику за провокаторами», около 400 фамилий секретных сотрудников Департамента полиции и опубликовал в «Былом» несколько статей, разоблачающих провокаторскую деятельность тайной полиции. В 1914 г. вышла его книга «Русский политический сыск за границей» и подготовлена к печати «Чёрная книга русского освободительного движения» со сведениями о секретных сотрудниках Департамента полиции, которые «работали» в различных революционных партиях и организациях. Книга не была опубликована.</p>
        <p>После Февральской революции 1917 г. Меньщиков принимал участие в работе Комиссии по разбору архивов бывшей заграничной агентуры Департамента полиции. В 1920-х гг. продал ряд документов из собственного архива представителю советского правительства В. Д. Бонч-Бруевичу. Др. часть документов и свою большую библиотеку революционной нелегальной литературы (1547 изданий и 1449 воззваний и листовок) продал за символическую сумму в 10 000 франков (тогда 130-150 долларов США) Российскому заграничному историческому архиву (РЗИА) в Праге. Ныне подавляющая часть архива Меньщикова хранится в Москве в Гос. архиве Российской Федерации (ГАРФ) (Чисніков В. Меньщиков Леонід Петрович // Міжнародна поліцейська енциклопедія. В 8 т. К., 2010. Т. VІ. С. 438-439).</p>
        <p>В 1925-1932 гг. в Москве вышел главный труд бывшего охранника «Охрана и революция: к истории тайных политических организаций, существовавших во времена самодержавия», написанный по документам полицейского происхождения и собственным воспоминаниям автора и содержащий ценные сведения о российском освободительном движении на рубеже ХІХ-ХХ вв. Одна из глав книги называлась «Л. Н. Толстой и толстовцы» и полностью посвящалась писателю графу Толстому. Здесь имелись подзаголовки: «Толстой не политик», «Наблюдение за Ясной Поляной», «Толстой и подполье», «Гектограф Новосёлова», «Арест Фальборка», «Смерть Дрожжина», «Обыск у Дунаева», «Высылка Буланже», «Дело Озмидова», «Филёры и граф», «Толстовец-миллионер», «Свободное слово», «Иностранцы под надзором», «Толстой и рабочее движение», «Гектограф Ушакова», «Толстовские общины», «Рядовой Чага» (Меньщиков Л. П. Охрана и революция. М., 1929. Ч. 2. Вып. 2. С. 7-29).</p>
        <p>Последние годы Меньщиков вместе с женой и четырьмя детьми прожил в г. Фонтене-о-Роз (в 10 км от Парижа). Похоронен на кладбище в предместье Парижа..</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>