<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Elsner_Anatoliy_Ottovich_3_1629">Э́льснер Анатолий Оттович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Э́льснер Анатолий Оттович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15964">Э́льснер Анатолий Оттович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Э́льснер Анатолий Оттович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1856 — после 1916), барон - литератор, беллетрист, автор нескольких романов и поэм в стихах.</p>
        <p>17 апреля 1888 г. Толстой послал В. Г. Черткову повесть Эльснера (видимо, о пьянстве). 29 ноября того же года Эльснер пришёл к Толстому в Хамовники «с своим романом» «Под сенью креста»; пришёл за рекомендацией для публикации. «Тоже тихое сумасшествие», - записал Толстой в дневнике (50: 7). П. И. Бирюкову в тот день он сообщал: «А. О. Эльснер, который написал одну вещь - повесть народную - для “Посредника”, очень недурную (она у Черткова) - “Вино” «Деревня потонула в пьянстве» или «…в вине». - Н. Б., написал теперь роман “Под сенью креста”… и желает его напечатать в “Русском богатстве” или в “Неделе”. Предложите редакторам, пожалуйста. Он пришлёт рукопись прямо вам» (64: 199-200).</p>
        <p>16 февраля 1889 г., уже с новым сочинением, опять был «после обеда Эльснер (жалкий, испорченный писательством)» (50: 37). 17 марта Толстой «прочёл Эльснера о Пенне, Пошино т. е. П. И. Бирюкова. - Н. Б. об астрономии и Черткова о Будде. Всё хорошо, особенно о Пенне и Будде. Очень хорошо» (50: 53). На следующий день рукопись повести Эльснера «На новой земле» об Уильяме Пенне (1644-1718), основателе столицы Пенсильвании Филадельфии, Толстой послал Черткову для напечатания, сопроводив её письмом: «Посылаю вам ещё повесть, составленную Эльснером, о Пенне, основателе Пенсильвании. Меня эта повесть тронула до слёз. Меня смущает только то, насколько исторически верно то, что написано. Я справлюсь и напишу вам. Кое-что придётся погладить» видимо, отредактировать. - Н. Б.. Для проверки исторической достоверности повести Эльснера Толстой ходил в библиотеку Румянцевского музея за книгой «Благодетели человечества. Вильям Пенн, основатель Пенсильвании. Сочинение Вильяма Гепворта Диксона» (СПб., 1873). 20 апреля 1889 г. он писал Черткову: «О Пенне я справился. Всё это автор выдумал, как и сам сказал мне теперь. Не знаю, что делать. Жалко бросить - хорошо. Предложу ему сделать из этого всё вымышленное - изменить имена. Как вы думаете?» (86: 229). Прислушался ли Эльснер к мнению и рекомендациям Толстого, неизвестно, но повесть о Пенне не была издана «Посредником».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>