<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mengden_Elizaveta_Ivanovna_2_403">Менгден Елизавета Ивановна</title>
        <title type="bibl">
          Белова Т. В. Менгден Елизавета Ивановна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888016">
                  <name>Белова Т. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8787">Менгден Елизавета Ивановна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Менгден Елизавета Ивановна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Бибикова; по первому мужу Оболенская; 1822-1902) — переводчица, мемуаристка, друг семьи Толстых. Овдовев, в 1849 вышла замуж за барона В.М. Менгдена (1826-1910).</p>
        <p>Менгден была женщина разносторонних интересов. В её доме в Москве собирался цвет тогдашней интеллигенции. Часто её укоряли за приём у себя литераторов. Сын Менгден от первого брака Д.Д. Оболенский вспоминал о том, как один великосветский господин, встретив в её доме В.П. Боткина, сына крупного московского чаеторговца, спросил у неё: «Что, вы у него чай покупаете?» На что Менгден отвечала: «Нет, подаю ему чай» (47: 408). Толстой был очарован Менгден, о чём говорят его дневники и письма. 10 февраля 1857 г. он писал Боткину: «Е.И. Менгден вам нравится — я ужасно рад. Видно, мы не в одной поэзии сходимся в вкусах». «Она прелесть, и какие могут быть отрадные отношения. Отчего с сестрой я не нахожу такого наслаждения? Может, вся прелесть состоит в том, чтобы стоять на пороге любви», — запись в дневнике 3 февраля.</p>
        <p>Менгден в течение всей своей жизни была близка с семьёй Толстого, их связывали дружеские и деловые отношения. Она переводила сочинения писателя, в частности ей принадлежит перевод «Казаков» (в «Journal de St.-Petersbourg», 1878). Толстой официально разрешил Менгден переводить свои произведения на английский язык. Часто она являлась посредником между ним и писателями-переводчиками. Так, М. де Вогюэ просил её получить разрешение Толстого на перевод «Крейцеровой сонаты» на французский язык. Перу Менгден принадлежат воспоминания о своём детстве «Из дневника внучки» (Русская старина. 1913. № 1).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Бельгард С.В. «Макле» // Столица и усадьба. 1916. № 11; Жданов В. Любовь в жизни Льва Толстого. М., 1993.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>