<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bers_Andrey_Evstafevich_2_079">Берс Андрей Евстафьевич</title>
        <title type="bibl">
          Новикова С. Д. Берс Андрей Евстафьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888100">
                  <name>Новикова С. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1324">Берс Андрей Евстафьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Берс Андрей Евстафьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1808-1868) — отец С.А. Толстой, жены Толстого; сын аптекаря, врач Московской дворцовой конторы.</p>
        <p>По окончании университета в 1827 г. Берс с семьёй родителей И.С. Тургенева в качестве домашнего врача отправился в Париж. У Варвары Петровны Тургеневой от него родилась дочь (сводная сестра Тургенева). Вернувшись в Россию, Берс поступил на службу в сенат. Поднимаясь по карьерной лестнице, к 1864 г. дослужился до действительного статского советника. Кавалер двух орденов. В 1844 г. восстановил дворянство. В 1849 г. Берсу было пожаловано придворное звание гоф-медика. Он состоял и сверхштатным врачом московских театров.</p>
        <p>«Отец мой был хороший хозяин, — писала Т.А. Кузминская (рожд. Берс). — Он был человек очень цельный, прямодушный, энергичный, горячий сердцем и очень вспыльчивый. … Благодаря его общительности нас очень многие знали во всех слоях общества Москвы» (Кузминская. Ч. I. Гл. VI). Среди знакомых Берса были князь С.М. Голицын, профессор Московского университета Н.Б. Анке, первая скрипка Большого театра А.М. Купфершмидт, И.С. Тургенев, А.А. Фет…</p>
        <p>С Толстым связывали Берса дружеские отношения (особенно после женитьбы писателя на средней дочери Берса), о чём свидетельствует их переписка. В октябре 1865 г. Толстой писал Берсу: «Кроме многих радостей жизни, которыми я пользуюсь, есть ещё большая радость следить за распложением и улучшением растений и животных моих. Я уверен, что ты бы принял участие в этом» (61: 109). Страстный любитель охоты, Берс охотился вместе с Толстым в Ясной Поляне.</p>
        <p>Высоко ценивший литературный дар Толстого, Берс помогал ему в сборе материалов для книги «Война и мир». 5 сеитября 1863 г. он писал зятю: «Вчера вечером мы много говорили о 1812 годе по случаю намерения твоего написать роман, относящийся к этой эпохе». Через Перфильевых Берс достал «письма Марии Аполлоновны Волковой, писанные в 1812 году к её матери Ланской» (Кузминская. Ч. II. Гл. XIV), послужившие документальной основой для переписки княжны Марьи с Жюли Карагиной.</p>
        <p>С 1842 г. Берс женат на Л.A. Иславииой. В их семье было 8 детей (ещё 5 умерли в детстве).</p>
        <p>В 1904 г. Софья Андреевна писала: «Когда я на днях перечитывала письма моего отца ко мне и ко Льву Николаевичу, меня поразила эта его глубокая нежность к нам, эта радость за наше счастье, эта готовность во всём помочь нам, как-нибудь нам услужить, несмотря на постоянное недомогание и большое количество дела и больных. Что-то было такое широкое, великодушное и щедрое в его натуре и характере» (Толстая С А. Моя жизнь // ОР ГМТ).</p>
        <p>В последние годы своей жизни Толстой, вспоминая Берса, говорил, что «это был чрезвычайно прямой, честный и вспыльчивый человек» и «большой ловелас» (47: 505).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>