<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ushakov_Sergey_Petrovich_3_1556">Ушако́в Сергей Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Ушако́в Сергей Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14330">Ушако́в Сергей Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ушако́в Сергей Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1828-1894) — тульский губернатор в 1873-1886 гг., впоследствии сенатор, тайный советник. Гость, корреспондент и адресат Толстого, который считал Ушакова «легкомысленным, но очень добрым человеком». Его внешность соответствовала должности, а его семья полностью «держалась» на жене, Марии Александровне, прекрасной души человеке, матери четверых детей. В 1878 г. она погибла: «лошадь разбила». Об этом Толстой даже написал А. А. Толстой в Петербург.</p>
        <p>Толстой «очень дорожил» расположением Ушакова и не раз обращался к нему с просьбами помочь то слепому солдату «с стариком 80 лет и 6-ю детьми» (62: 375), нуждавшемуся в поддержке, то крестьянину из деревни Лапотково, который был приговорён к сибирской каторге и очень нуждался в «смягчении наказания». Ушаков обещал и помогал (49: 40), что не мешало Толстому называть его «легкомысленным» человеком.</p>
        <p>В 1884-1885 гг. в Ясной Поляне у хозяев и гостей усадьбы пользовалась большим успехом игра в «Почтовый ящик», который был переполнен шутливыми записками и сочинениями; авторами и героями шуток становились многие, в т. ч. и Ушаков. В разделе «Из апрельского номера “Русской старины” 2085 года» к «старому хрену» (шуточное прозвище Толстого) «попал» и тульский губернатор. «Старый хрен» спрашивал: «Почему приезжего Ушакова или сербского офицера не отпускают без чая или обеда?» (25: 521). Приезд Ушакова, как правило, ассоциировался у хозяина яснополянской усадьбы исключительно с «праздными днями», что было ему неприятно (49: 115).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>