<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lopukhin_Viktor_Aleksandrovich_3_1202">Лопухи́н Виктор Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Лопухи́н Виктор Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8033">Лопухи́н Виктор Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лопухи́н Виктор Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1868-1920-е) — знакомый и адресат Толстого; в 1906-1909 гг. тульский вице-губернатор, позднее тульский, пермский, новгородский, вологодский губернатор.</p>
        <p>Лопухин был приятелем Михаила Львовича Толстого, сына писателя, бывал в Ясной Поляне и по служебным делам. Об одном его посещении 16 июля 1908 г. и впечатлении Толстого писал H. Н. Гусев: «Был с визитом тульский вице-губернатор Лопухин, приехавший вместе с Михаилом Львовичем. Лев Николаевич разговаривал с ним о земельном вопросе и деятельности Столыпина. Лопухин считает Столыпина великим человеком. “Эта узость кругозора! - сказал Лев Николаевич о вице-губернаторе, когда он уехал. - Он ничего не видит, ничего не знает. Ему не с кем сравнивать, он всё время живёт в этой среде”» (Гусев H. Н. Два года с Л. Н. Толстым. М., 1973. С. 186). Осенью и зимой 1907 г. Толстой часто общался с Лопухиным, пытаясь облегчить участь арестованного, сидящего в крапивенской тюрьме Гусева. «Л. Н. говорил о Лопухине, что он умный, быстро его понимал, и услужливый» (ЯПЗ. 2. С. 551). Толстой писал Лопухину (56: 203), ездил к нему в Тулу: «Вчера я ездил в Тулу к губернатору. Губернатора нет, а правит должность Лопухин. Умный, сметливый, комильфотный, человек, делающий карьеру» (89: 76). Звонил ему по телефону от лесничего (единственный телефон был в двух верстах от Ясной Поляны, куда Толстой пошёл в тридцатиградусный мороз) (89: 86). Гусев был освобождён и вскоре переехал в Ясную Поляну и начал работать секретарём писателя. Помогал Лопухин и С. А. Толстой, когда она хлопотала, чтобы в Овсянникове не открывали кабак, благодаря его поддержке удалось добиться запрета кабака (ЯПЗ. 2. С. 454). Просьбы Толстого к Лопухину не всегда были связаны с необходимостью хлопотать за кого-нибудь. Так, рядом с имением, на границе Крапивенского и Тульского уездов, с конца XVIII в. стоял пограничный столб из квадратных камней, из которого крестьяне стали вытаскивать камни, увозить под постройки. Столб начал разрушаться. И Толстой во время визита Лопухина в Ясную Поляну просил его сохранить «граничный» столб как памятник екатерининских времён (ЯПЗ. 2. С. 458).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>