<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gyuyo_Zhan-Mari_4_1783">Гюйо́ Жан-Мари</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Гюйо́ Жан-Мари // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4082">Гюйо́ Жан-Мари</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гюйо́ Жан-Мари</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Guyau; 1854-1888) — французский философ-позитивист, представитель философского эволюционизма, («французский Ницше»); поэт, социолог, автор книг по теории и истории искусств. В 17 лет получил степень кандидата словесности. В 19 лет — лауреат премии Академии моральных и политических наук за исследования по истории этики. С 1873 г. — преподаватель философии в лицее Кондорсе (Париж). Основные работы посвящены эстетике, морали и религии. По Гюйо, необходимо дать человеку свободу в развитии и проявлении жизненных сил, и тогда появятся новые, более совершенные формы жизни. Отвергая концепцию «разумного эгоизма», он считал нравственность необходимым регулятором равновесия жизненных сил и признавал основной побудительной силой стремление к «саморасширению» (расширению общения с людьми на основе симпатии и альтруизма).</p>
        <p>Искусство, по Гюйо, есть одновременно и результат избытка жизненных сил, и деятельность, требующая напряжённого труда («Задачи современной эстетики», 1884, рус. пер. 1899; «Искусство с точки зрения социологии», 1889, рус. пер. 1891). Общество будущего философ видел как гармоническую солидарность умов, воли и эмоций. По его мнению, с эволюцией человека традиционные религиозные представления должны отпасть («Безверие будущего», 1887, рус. пер. 1908). Стоя на элитарной позиции, Гюйо разделял человечество на творцов — носителей высшей «жизненной интенсивности», и пассивную массу. В последние годы жизни почти не мог работать из-за болезни, причинявшей ему иногда невыносимые страдания. Умер от туберкулёза.</p>
        <p>Толстой проявил интерес к Гюйо ещё в 1891 г., когда, работая над трактатом об искусстве, взялся за изучение трудов теоретиков искусства. «Читал Diderot и кончил. Начал Guiyot. Плохо — неясность молодости» (52: 26). Книга Гюйо, о которой шла речь, — «Проблемы современной эстетики» («Les Problèmes de l’esthétique contemporaine». 1884). Известно, что за несколько лет до этого писатель уже знал о Гюйо по его книге «Искусство с точки зрения социологии» из статьи В. А. Гольцева «Что такое научная философия?», вышедшей в 1889 (№ 10) в журнале «Русская мысль» (50: 339). Тогда же в дневнике появилась запись: «Читал Лесевича и Гольцева. Что за жалкая скудоумная чепуха» (50: 189).</p>
        <p>В трактате «Что такое искусство?» Гюйо упоминался обстоятельно и много раз. Уже с первых глав начиналась полемика: отвечая на вопросы, «что такое искусство?» и «в чём же признак предмета искусства?», Толстой был уверен, что «средний образованный человек» «не затруднится» таким вопросом, а на вопрос, «можно ли признать искусством деятельность костюмера и парикмахера, украшающего фигуры и лица женщин в балете и оперетке», «в большей части случаев отвергнет принадлежность деятельности портного, парикмахера, костюмера и повара к области искусства. Но в этом средний человек ошибётся именно потому, — отмечал Толстой, — что он средний человек, а не специалист и не занимался вопросами эстетики. Если бы он занимался ими, то … средний человек узнал бы, что во многих эстетиках, как, например, … у Гюйо в “Les problèmes de l’esthétique” “Проблемы эстетики” (фр.) искусством признаётся искусство костюмерное, вкусовое и осязательное» (30: 34-35). Толстой во многом разделял точку зрения Гюйо на определение красоты и искусства. «По Гюйо (1854-1888), — писал он в трактате “Что такое искусство?”, — красота не есть нечто чуждое самому предмету, не есть паразитное растение на нём, а есть самое расцветание того существа, на котором она проявляется. Искусство же есть выражение жизни разумной и сознательной, вызывающей в нас, с одной стороны, самые глубокие ощущения существования, с другой — чувства самые высокие и мысли самые возвышенные. Искусство поднимает человека из личной жизни в жизнь всеобщую посредством не только участия в одинаковых чувствах и верованиях, но посредством одинаковых чувств» (30: 52). Толстой критиковал Гюйо за то, что в его книге «Проблемы эстетики» «серьёзно говорится о том, что ощущения осязания и обоняния суть впечатления или могут быть и бывают впечатлениями эстетическими» (30: 310).</p>
        <p>Из письма Толстого к Л. Л. и Т. Л. Толстым 12 марта 1894 г. известно о его чтении двух книг Гюйо по эстетике: «По случаю предисловия к Мопассану я достал книги по эстетике … и много прочитал по этому предмету и многое узнал. … Oчень много хорошего в книгах Гюйо …. Две книги его “L’art au point de vue sociologique” и др. … содержат много хорошего. Я прежде не читал. Если там нет полной и, главное, ясной теории, эволюционизм путает, то зато много вызывающего на мысли в самом хорошем направлении» (67: 78-79). Книги Гюйо «Безбожие в будущем» («L`irréligion de l’avenir, étude sociologique». 1886) и Поля Сабатье, присланные в Ясную Поляну в 1906 г., Толстой «перелистал … и сказал: “католическое, это мне мало интересно”» (ЯПЗ. 2. С. 283). В то же время они могли заинтересовать Толстого в связи с вопросом о будущности католицизма, религии и церкви (76: 231). Писателю всегда было ясно: «религия — это истина и добро, церковь же — ложь и зло» (76: 227). Свой ответ Толстой решил не отправлять Сабатье. Но, по свидетельству Д. П. Маковицкого, «потом через два дня Л. Н. выпустил из него место о Марке Гюйо, друге Сабатье, которому тот посвятил свою книгу, и послал письмо» (ЯПЗ. 2. С. 295).</p>
        <p>В 1909 г. от З. M. Гагиной писатель получил «выписки из Гюйо», которые ему «очень понравились. Какая это книга?» — интересовался Толстой (80: 229). Тогда же, во время прогулки верхом, Толстой спросил у Маковицкого, «кто такой был Гюйо? Гагина посылает выписки; его мысли превосходны» (ЯПЗ. 4. С. 124). Разговор о Гюйо и о Гагиной вновь зашёл в конце декабря 1909 г. в связи с книгами «Безбожие будущего» и «Воспитание и наследственность», из которых она делала выписки. Маковицкий записал мнение Толстого: «Гагина, рязанская помещица, которая всю жизнь свою посвятила школе, послала мне свой дневник. Там цитирует Гюйо. Софья Андреевна привезла мне эту книгу из Москвы. Пустейшее сочинение! Человек, который сам не знает, чтó религия, описывает, что переживали религиозные мыслители, пишет историю религиозных движений» (ЯПЗ. 4. С. 136).</p>
        <p>В яснополянской библиотеке сохранились две книги Гюйо на русском языке: «Собрание сочинений. Т. 3 (на обложке: Т. 4). Воспитание и наследственность. Социологическое исследование». СПб., 1899 (на обложке: 1900). В ней разрезаны лишь II и III приложения: II. «Стоицизм и христианство. Эпиктет. Марк Аврелий и Паскаль» (с. 235-289). III. «Правила Эпиктета» (пер. с фр. М. А. Энгельгардта (с. 293-338). И «Безверие будущего. Социологическое исследование» (СПб., 1908). Обе книги с многочисленными следами чтения Толстого. Последняя привезена из Москвы по просьбе писателя. Своё впечатление о ней он записал в дневнике: «После обеда читал пустую “научную” книгу Гюйо» (57: 191). Неспроста в ней, кроме традиционных следов чтения, на полях имеются резкие реплики Толстого-читателя, например: «какой вздор» (с. 235); «софизм и грубый» (с. 235); «Какая чепуха» (с. 235) и т.п.</p>
        <p>На французском языке книги Гюйо в яснополянской библиотеке не сохранились. Но, возможно, они были. Так, в трактате «Что такое искусство?» цитировался фрагмент на французском языке из книги «Les Problèmes de l’esthétique contemporaine»: даём в переводе. — А. П. «Чувство осязания хотя и не различает цвета предметов, однако даёт понятие о том, чего глаз сам по себе не может передать и что не лишено большого эстетического значения, а именно: оно даёт нам понятие о мягкости, шелковистости и гладкости предметов. Красоту бархата характеризует его мягкость при прикосновении к нему не менее, чем его блеск. В наше представление о красоте женщины шелковистость её кожи входит как существенный элемент. Немного порывшись в наших воспоминаниях, каждый из нас вспомнит об испытанных им наслаждениях вкуса, которые были настоящими эстетическими наслаждениями» (30: 36).</p>
        <p>Гюйо не меньше Толстого упоминал его имя в своих произведениях. Известно также, что он ценил русского писателя как большого деятеля культуры, однако упрекал его за поддержку идей Руссо и Спенсера оставлять ребёнка на произвол естественным побуждениям, которые он практически осуществил в яснополянской школе. Гюйо же убеждал в неприемлемости «утопического метода воспитания» без правил, без нравственной дисциплины (см.: Гюйо Ж.-М. Воспитание и наследственность. С. 142-149).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>