<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vitte_Sergey_Yulevich_2_138">Витте Сергей Юльевич</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Витте Сергей Юльевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2638">Витте Сергей Юльевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Витте Сергей Юльевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1849-1915), граф — политический и гос. деятель России, управляющий Министерством путей сообщения (1892), управляющий Министерством финансов (1892-1903), председатель Комитета министров (1903-1905), председатель Совета министров (1905-1906). Под его руководством были реализованы масштабные экономические проекты: сооружена Сибирская железнодорожная магистраль, проведена денежная реформа на основе золотого обращения, введена винная монополия. Противодействовал агрессивной политике Японии на Дальнем Востоке, поддерживал политический курс на сближение с Китаем, возглавлял российскую делегацию, подписавшую Портсмутский договор с Японией, за что получил титул графа. Автор ряда положений Столыпинской аграрной реформы и Манифеста 17 октября 1905 г., подготовленного по поручению Николая 11 («Манифест об усовершенствовании государственного порядка»).</p>
        <p>Письменное общение Толстого и Витте началось в 1896 г., когда у писателя, уже опубликовавшего «В чём моя вера?», «Царство Божие внутри вас» и др. религиозно-философские произведения, сложилось стойкое понимание того, что христианство как учение о любви, смирении и прощении обид несовместимо с государством и насилием власти. Мысль о том, что с помощью гос. насилия невозможно улучшить жизнь людей, стала для Толстого несомненной истиной, что в полной мере проявилось и в его общении с Витте.</p>
        <p>29 октября 1896 г. Толстой получил письмо от А.М. Кузминского, сообщившего о желании Витте, в ту пору управляющего Министерством финансов, посетить Ясную Поляну и поговорить с Толстым о введённой в России винной монополии и об устройстве правительственных обществ трезвости. Толстой счёл встречу ненужной. Отвечая Кузминскому 13-15 ноября, он подробно объяснил, почему не видит смысла в этой встрече.</p>
        <p>«Я думаю, что обращение ко мне г-на Витте и желание моего участия в деле, которым он занят, основано на недоразумении. Во всём, что я пишу в последние года о вопросах социальных, я выражаю, как умею, мысль о том, что главное зло, от которого страдает человечество, и всё неустройство жизни происходит от деятельности правительства. Одна из поразительных иллюстраций этого положения есть не только допускаемые, но неизбежно поощряемые правительством приготовление и распространение губительного яда вина, так как эта продажа даёт одну треть бюджета. По моему мнению, если правительство считает справедливым употреблять насилие для блага граждан, то первое употребление этого насилия должно бы было быть направлено на полное запрещение яда, губящего и физическое и духовное благо миллионов людей. Если правительство считает возможным запретить игорные дома и многое другое, то оно точно так же может запретить водку, как она запрещена во многих штатах Америки. Если же оно пользуется этим доходом и позволяет то, что оно могло бы запретить, то как же оно может желать уменьшить потребление вина. Так что общества трезвости, учреждаемые правительством, не стыдящимся самому продавать через своих чиновников яд, губящий людей, представляются мне или фарисейством, или игрушкой, или недоразумением, или и тем и другим и третьим вместе, которым я поэтому никак не могу сочувствовать. … Мы стоим на таких отдалённых друг от друга точках, и думаю, что и направления, по которым мы движемся, до такой степени противоположны, что ничего из этого свидания, кроме потери времени, выйти не может» (69: 205-206).</p>
        <p>В 1902 г. возобновился письменный диалог с Витте: поводом стал арест тульского крестьянина М.П. Новикова, подавшего докладную записку о бедственном положении крестьян в тульский комитет Особого совещания о нуждах сельскохозяйственной промышленности. Толстой остро переживал произошедшее. 27 октября 1902 г. он послал Витте письмо с просьбой помочь Новикову, «человеку, живущему своими трудами, семейному, слабому здоровьем и в высшей степени достойному уважения». В этом письме Толстой предложил Витте задуматься над тем, чем на самом деле занимается созванное по его министерскому распоряжению Особое совещание о нуждах сельскохозяйственной промышленности. «Страшно подумать о том, — писал Толстой, — что сельскохозяйственные комитеты, назначение которых — улучшить положение крестьянства, служат новым орудием извлечения из среды крестьянства всех лучших людей» (73: 314).</p>
        <p>Опасаясь, что его письмо не дошло до адресата, Толстой 17 ноября 1902 г. повторно направил Витте письмо с ходатайством об освобождении Новикова из-под ареста. «Может быть, — писал Толстой, — вы не получили моего письма или, если и получили, не нашли нужным отвечать на него, во всяком случае я считаю себя обязанным перед своею совестью сделать всё, что могу, для избавления М. Новикова от совершённого над ним насилия, и потому ещё раз очень прошу вас помочь этому человеку освободиться от тех людей, которые схватили и держат его» (73: 326).</p>
        <p>Витте ответил Толстому 22 ноября 1902 г.; он сообщал, что уездные комитеты действуют под наблюдением местных властей и ему не подчинены, что просьба Толстого об освобождении Новикова передана министру внутренних дел. Витте ощущал личную ответственность за события, связанные с заключением Новикова под стражу. Об этом он поведал в воспоминаниях: «Граф Лев Толстой (известный писатель), ходатайствуя об одном крестьянине, подвергнувшемся за свои мнения, высказанные в совещании, аресту и ссылке, не без некоторого основания упрекал меня в провокации» (Витте С.Ю. Воспоминания: В 3 т. М.; Пг., 1923-1924. Т. I. С. 438). В конце декабря 1905 г. Толстой начал работу над «Обращением к русским людям. К правительству, революционерам и народу». В письме В.Г. Черткову 13 февраля 1906 г. он кратко раскрыл историю появления этой статьи: «…статья эта образовалась из написанного мною довольно горячего обращения к правительству, под которым я невольно представлял себе Витте» (89: 35-36). Реалии управления страной и образ Витте I носителя гос. власти были для Толстого прочно связаны между собой.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>