<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zakrevskiy_Arseniy_Andreevich_4_1829">Закре́вский Арсений Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Закре́вский Арсений Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5263">Закре́вский Арсений Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Закре́вский Арсений Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1783-1865) — граф, родственник Толстого: муж его двоюродной тётки; военный и гос. деятель. Родился в семье тверского помещика Андрея Ивановича Закревского и Анны Алексеевны Закревской (рожд. Солнцевой). С 1795 по 1802 г. учился в Гродненском (Шкловском) кадетском корпусе, окончив который, служил прапорщиком в Архангелогородском мушкетёрском полку. Был участником российских и заграничных военных походов в 1805-1815 гг. В битве при Аустерлице за проявленную храбрость получил орден Святой Анны 3-й степени, в 1806 г. был произведён в полковые адъютанты. За боевые заслуги в декабре 1808 г. награждён орденом Святого Владимира 4-й степени, в 1811 г. — орденом Святого Георгия 4-й степени. С декабря 1812 г. в чине полковника состоял флигель-адъютантом при императоре Александре I. Во время Отечественной войны 1812 года служил в действующей армии, за отличия в сражениях был удостоен ордена Святого Владимира 3-й степени. В 1813 г. произведён в генерал-майоры, затем в генерал-адъютанты. За взятие Парижа в 1814 г. награждён орденом Святой Анны 1-й степени. С 1815 по 1823 г. являлся генералом Главного штаба, возглавлял инспекторский и аудиторский департаменты, а также военную типографию.</p>
        <p>В 1818 г. его женой стала Аграфена Фёдоровна Толстая. Её племянница М. Ф. Каменская писала об А. А. Закревском как о человеке «совсем бедном, правда, трезвом и чрезвычайно аккуратном, но не блиставшем умственными способностями» (Каменская М. Ф. Воспоминания. М., 1991. С. 216). Она вспоминала: «Женившись на Аграфене Фёдоровне, Закревский, по милости фельдмаршала Каменского, который не переставал ходатайствовать за него, быстро пошёл в гору: скоро в 1823 г. — С. А. был сделан финляндским генерал-губернатором, потом в 1828 г. — С. А. попал в министры внутренних дел и был пожалован в графы. Но за какое-то опрометчивое распоряжение в 1831 году, во время первой холеры, с этого места слетел и попал в сильную немилость государя Николая Павловича, которую много лет спустя мог переломить своею силою только канцлер граф Нессельроде» (там же. С. 217).</p>
        <p>У Толстого личность А. А. Закревского в основном связана с его административной деятельностью в должности московского генерал-губернатора, которую он занимал с 1848 по 1859 г. Граф А. А. Закревский слыл у современников человеком чрезвычайно энергичным, довольно жёстким, самовластным, запрещавшим даже говорить об освобождении крестьян, хотя этот вопрос уже нельзя было не замечать. Вместе с тем он мог быть и либеральным: после амнистии декабристам, возвращавшимся из Сибири в центральную Россию, разрешил больному декабристу И. Д. Якушкину некоторое время жить у сына в Москве, в то время как бывшим «государственным преступникам» запрещено было проживать в столицах. В 1859 г. новый император Александр II, недовольный консервативными взглядами Закревского, отправил его в отставку. Формальной причиной для этого послужил скандал, разгоревшийся вокруг второго брака его дочери Лидии, не получившей развод с первым мужем. Закревский выдал письменное разрешение на вторичное венчание своей замужней дочери, т.е. «сделал вещь невероятную по своей наглости и презрению всех законов» (Никитенко А. В. Дневник. М.; Л., 1955. Т. 2. С. 84). В 1861 г. Закревский с женой уехал к дочери в Италию, во Флоренцию, где и умер в 1865 г. Похоронен в имении Голочето, в Италии.</p>
        <p>Имя Закревского не раз появлялось в ранних дневниках и рукописях молодого Толстого. 9 декабря 1850 г. Толстой, находившийся в Москве, в письме к тётеньке Т. А. Ёргольской сообщал: «J’irai chez le Comte Zakrevsky… Поеду к графу Закревскому… (фр.)». Этот визит для Толстого, как он считал, был одним из «визитов деловых и обязательных» (59: 69-70). 10 декабря он был у графа Закревского, о чём на следующий день написал тётеньке в Ясную Поляну. 25 декабря в дневнике среди других имён опять помечено: «…к Закревским…» (46: 43).</p>
        <p>Новый 1851 год Толстой встретил в Ясной Поляне, а вернувшись в Москву в середине января, планировал быть приглашённым «на бал Закревских», для чего даже решил «заказать новый фрак» (запись от 17 января 1851 г.; 46: 45).</p>
        <p>В черновых редакциях повести «Казаки» в общем очерке юношеских максималистских «открытий» 16-летнего студента университета Оленина, когда ему «понемногу стали открываться необыкновенные вещи», «что всё наше гражданское устройство есть вздор, что религия есть сумасшествие, что наука, как её преподают в университете, есть дичь, что сильные мира сего большей частью идиоты и мерзавцы, несмотря на то, что они владыки», есть ремарка на полях: «Он учился презирать Закревского» (6: 247). И «открытия» Оленина продолжались: «Что свет есть собрание негодяев и распутных женщин и что все люди дурны и глупы» (там же).</p>
        <p>Наверное, не случайно на полях рукописи «Казаков» появилось упоминание о графе Закревском, московском генерал-губернаторе, имя которого ассоциировалось у юного Толстого с «высоким светом»: будущий писатель на рубеже 1840-1850-х гг. нередко бывал на балах и приёмах в доме губернатора, а Оленин во многом был фигурой автобиографической. И далее писатель размышлял об Оленине: «В первой молодости то хорошо, что человек живёт разными сторонами своего существа, независимо одна от другой. Ум давно уже объяснил ему, что генерал-губернатор есть идиот, а он всё-таки изо всех сил желает, чтобы его рука была пожата рукою генерал-губернатора. Ум доказал, что свет есть уродство, а он с трепетом, волнением входит на бал и ждёт, ждёт чего-то волшебно счастливого от этого ужасного света» (6: 248). В этой характеристике довольно откровенно Толстой высказал своё отношение и к губернатору, и к его окружению — «высокому свету».</p>
        <p>И в глубокой старости Толстой иногда вспоминал градоначальника Закревского. 4 сентября 1906 г. Д. П. Маковицкий записал в своём дневнике слова Толстого, относящиеся к нравам Николаевской эпохи и к личности его свойственника: «Л. Н. играл с Гольденвейзером в шахматы. По какому-то поводу вспомнил: — Когда в старину низший писал высшему, то писал “Милостивейший государь”; когда равные писали, то “Милостивый государь”; когда высший писал низшему, то “Милостивый государь мой”. Закревский писал Мамонову и, чтобы показать, что он низший, написал: “Милостивый государь мой, мой, мой”» (ЯПЗ. 2. С. 228).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>