<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kobelev_Stepan_Ilich_4_1867">Ко́белев Степан Ильич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ко́белев Степан Ильич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6563">Ко́белев Степан Ильич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ко́белев Степан Ильич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого из станицы Ессентуки на Кавказе.</p>
        <p>16 апреля 1895 г. Толстой получил письмо от некоего Кобелева С. И., бывшего унтер-офицера, а теперь жившего на Кавказе и занимающегося разведением пчёл. Кобелев обращался к Толстому с вопросами о евангелии. Писатель увидел в письме, что автор его «на настоящем пути и ищет истины и спасения не у царствующей ложной церкви, и не у мирских писателей, а в евангелии» (68: 76). Отвечая своему корреспонденту 17-19 апреля того же года, Толстой советовал Кобелеву, читая евангелие, «держаться … преимущественно самых слов Христа, а из этих слов, выбирая самые ясные, понятные и такие, которые прямо указывают на жизнь: на то, чего не должно делать и что должно делать нам сейчас в нашей жизни. … Евангелие не затем дано, чтобы о нём рассуждать, а чтобы по нём жить и переделать всю жизнь так, чтобы вместо войн, тюрем, виселиц между людьми была бы одна любовь и радостное служение друг другу». А для этого, был уверен Толстой, человеку необходимо «переделать себя и делать себя таким, чтобы не только не участвовать в войнах, тюрьмах, виселицах, но и не нуждаться в их защите, а быть всякую минуту готовым умереть, свидетельствуя истину Христову» (68: 77). Заканчивал Толстой письмо почти приглашением Кобелева к встрече: «Если приведёт Бог увидеться, буду рад, а не приведёт, будем издалека братски любить друг друга» (68: 77).</p>
        <p>Только через год Кобелев снова написал Толстому: в письме от 8 мая 1896 г. он рассказал о своей жизни и о том, что он занят рассмотрением философии Ивана Васильевича Киреевского (1806-1856). Он приглашал писателя приехать в гости. 4 июля Толстой отвечал Кобелеву: «Жизни моей осталось не много, а хочется как можно яснее и понятнее передать людям о том, как я понимаю учение Христа. Этим и занимаюсь. Письмо же ваше читал с радостью». Далее Толстой немного упоминал о Киреевском (он был с ним знаком), считая, что писать об его сочинениях «неважно». «Важнее гораздо наша жизнь, и проповедь истины сильнее всего, когда она ведётся самою жизнью. … И никто не служит лучше Богу, как тот, кто в жизни делами свидетельствует об истине: просящему даёт, от взявшего не требует назад … жизнь наша не в богатстве, а в нашем душевном росте, в увеличении в себе любви и в проявлении её в мире». Писал Толстой и о своей работе: «Я этим летом занялся тем, чтобы подчеркнуть в евангелиях то, что совсем просто и понятно, пропустив то, что может быть разно перетолковано, и, читая из евангелий одни эти понятные места, получил большую радость. Пришлю вам такое евангелие, если хотите» (69: 115), — имелась в виду только что законченная статья «Как читать евангелие и в чём его сущность».</p>
        <p>На приглашение приехать в Ессентуки Толстой не откликнулся, и Кобелев сам собрался посетить его, как он писал 5 октября, чтобы «сообщить» свои «некоторые мысли о жизни». От этого намерения Толстой отговаривал своего кавказского корреспондента в письме от 18 октября 1896 г.: «Я бы вас просил написать мне, хотя вкратце, о том, в чём состоят ваши мысли» … если мысли эти касаются предмета мне неизвестного или несочувственного, было бы жалко потратить напрасно время и деньги на длинное путешествие. Не думайте, чтобы я это писал, потому что не желаю принять вас; напротив, я очень желал бы видеть вас у себя и беседовать с вами, но пишу это любя, боясь ввести вас в бесполезную трату. Евангелие и статейку о том, как читать евангелия, при сём посылаю. Замедление произошло потому, что дочь, которой я поручил это сделать, не имела готовых евангелий» (69: 176-177).</p>
        <p>О дальнейших отношениях Толстого и Кобелева сведений не найдено.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>