<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sikorskiy_Ivan_Alekseevich_3_1454">Сико́рский Иван Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Сико́рский Иван Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12615">Сико́рский Иван Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сико́рский Иван Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1842-1919) — посетитель Ясной Поляны и собеседник Толстого. Известный русский психиатр, доктор медицины, профессор Киевского университета Святого Владимира, почётный член Киевской духовной академии; публицист, общественный деятель, основатель журнала «Вопросы нервно-психической медицины и психологии». Организатор Врачебно-педагогического института для умственно отсталых детей и Института детской психопатологии; теоретик национализма, неоднократно участвовал в качестве эксперта в комиссиях и судебных процессах (дело Бейлиса и др.), давая в угоду правительству тенденциозные медицинские заключения; отец выдающегося русского и американского авиаконструктора И. И. Сикорского.</p>
        <p>Единственная встреча И. А. Сикорского с Толстым состоялась 19 июня 1890 г., когда профессор приехал в Ясную Поляну. Спустя три дня Толстой записал в дневнике: «Кажется ничего не писал за это время. Постараюсь вспомнить. … 20. Уехали дети и Сикорский. … И разговоры с Сикорским. Его поразительное легкомыслие.</p>
        <p>Как учёный измерял трату кислорода днём и замену ночью, и как через неделю всё вышло. И потому надо воскресенье отдыхать. И что это было наука, но забыта. И ещё о том, что образуются в зародыше центры в разные периоды. И если мать больна в эти периоды, то отсутствие этих центров и сумасшествие. И будто то же количество сумасшедших теперь и прежде. А добрый, но - испорченный. 19. Он приехал вечером…» (51: 52). О приезде известного психиатра в Ясную Поляну вспоминала С. А. Толстая: «Был профессор Сикорский, который понравился мне своим горячим отношением к своему делу, но про которого сказал Лев Николаевич, что он легкомыслен» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 134).</p>
        <p>В 1893 г. Толстой прочитал в «Киевских университетских известиях» статью Сикорского о так называемой, по выражению профессора, психопатической эпидемии малеванщины, проявившейся в некоторых сёлах Васильковского уезда Киевской губ. По его словам, сущность этой эпидемии заключалась в том, что некоторые крестьяне-сектанты под влиянием их руководителя Кондратия Малёванного вообразили себе, что вскоре наступит конец света. Вследствие этого они изменили весь свой обычный образ жизни: стали раздавать своё имущество, нарядно одеваться, обильно есть и пить и перестали работать. Характеризуя поведение этих людей как ненормальное, Сикорский советовал правительству принять некоторые меры против распространения этой эпидемии. О своём отрицательном отношении к изложенной Сикорским «эпидемии» малёванцев Толстой писал в трактате «Христианство и партиотизм» (1895), полагая, что правительство, считая психопатические страдания малёванцев опасными, последовало совету профессора и устранило их руководителей «заключением некоторых из них в сумасшедшие дома и монастыри и ссылкой некоторых в отдалённые места» (39: 37). Писатель имел в виду основателя секты К. А. Малёванного - автора воззвания «Приветствие русскому народу от Кондрата Малёванного», который за свои проповеди был помещён властями в психиатрическую больницу. Профессор Сикорский, в отделении которого он лечился, поставил диагноз: паранойя. Толстой заключению психиатра не верил и говорил: «Малёванцы - новое понимание жизни, роздали лишнее и так далее. И такая перемена сопровождается всегда экзальтацией. Сикорский, известный психиатр, я его знаю, ограниченный человек, признаёт Малёванного душевнобольным…» (ЯПЗ. 1. С. 306). Такое же мнение он высказывал и Е. В. Молоствовой, называя заключение Сикорского «глупыми словами», и просил её «посетить Малёванного и о нём ему написать» (там же. С. 256).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>