<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gusarov_Ivan_Sergeevich_2_200">Гусаров Иван Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Гусаров Иван Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4046">Гусаров Иван Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гусаров Иван Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(? — после 1910) — крестьянин Московской губ.; маляр. Посетитель и корреспондент Толстого.</p>
        <p>Был в Ясной Поляне в декабре 1907 г. Метался, искал смысл жизни, во всём сомневался, всё ему было «не то». Толстой показался ему неискренним: говорил, что живёт здесь поневоле, а у самого какие хоромы, да ещё лакей. «Брешет, дескать, старый». Это выражение в письме задело и даже обидело Толстого, но он простил Гусарова (56: 127, 423).</p>
        <p>В августе 1909 г. Гусаров вместе с женой и тремя детьми отправился пешком из Москвы в Бессарабию, чтобы там поселиться на земле общины. По пути Гусаровы задержались до середины ноября в Ясной Поляне. Сам он работал по кровельному и малярному делу, вместе с Чертковым строил дом для двух крестьянок в селе Ларинском близ Засеки у Ясной Поляны. Толстой не раз встречался с Гусаровым, много говорили. «Сильный человек. Как ему хорошо», — отмечено в дневнике (57: 159). 19 ноября 1909 г.: «…пришёл проститься милый Гусаров…» (57: 173).</p>
        <p>По дороге в Щёкино при уходе Толстого из Ясной Поляны в октябре 1910 г. вспоминали Гусарова. Не поехать ли к нему? (ЯПЗ. 4. С. 398).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>