<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nakashidze_Nino_Iosifovna_4_1976">Накаши́дзе Нино Иосифовна</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Накаши́дзе Нино Иосифовна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20147">Накаши́дзе Нино Иосифовна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Накаши́дзе Нино Иосифовна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Антадзе; 1872-1963) — знакомая Толстого; жена его друга и единомышленника Ильи Петровича Накашидзе (1866-1923), высланного из Тифлиса за активное участие в делах духоборов; грузинская писательница и переводчица, редактор.</p>
        <p>Нино Накашидзе познакомилась с Толстым в 1898 г.: «Мне посчастливилось жить вблизи Льва Толстого в течение пяти лет, с 1898 года по 1903 год, в Москве. С ним был близок мой муж Илья Накашидзе». Позднее Н. И. Накашидзе напишет искренние воспоминания об этом времени знакомства и общении с писателем — «Несколько лет вблизи Льва Толстого». «Восточная мудрость гласит: если ты был очевидцем значительного события, опиши виденное тобой для сведения внуков и правнуков. Мне довелось знать такого выдающегося человека, как Лев Толстой, … только на протяжении немногих лет, но думаю, что даже эти наблюдения интересны» (Накашидзе Н. И. Несколько лет вблизи Льва Толстого. Тбилиси: Изд-во Ганатлеба, 1988. С. 12).</p>
        <p>Последовав за высланным с Кавказа мужем, долго привыкала Н. Накашидзе к Москве, были даже мысли уехать в другой город. «Слышу, что ваша милая жена всё не совсем здорова, и что Москва ей не здорова, — писал Толстой Илье Накашидзе из Ясной Поляны 2 октября 1900 г. — Очень жалко будет, если лишимся вас» (72: 470).</p>
        <p>Нино Накашидзе не раз бывала в гостях в семье Толстых и в Москве в хамовническом доме, и в Ясной Поляне, встречаясь с самыми разными людьми, с единомышленниками писателя. Подробности этих встреч, интересные факты оставили большой след в её душе. Вот один из множества незабываемых дней: «Это был день друзей Толстого …. Толстой … беседовал с гостями о том, почему в России нередко случается голод, и какие меры надо принять, чтобы уничтожить этот извечный бич русского народа. В тот день меня особенно поразила необычайная аристократическая простота Толстого. Огромная воля нужна была в его положении, чтобы обходиться со всеми одинаково внимательно и любовно. Он принял Булахова (рабочий суконной фабрики, вегетарианец, почитатель Толстого) так, словно тот был его задушевным другом» (Накашидзе Н. И. Несколько лет вблизи Льва Толстого. Тбилиси: Изд-во Ганатлеба, 1988. С. 42).</p>
        <p>Сам Толстой тоже не раз ходил в гости к молодой грузинской семье Накашидзе в Москве. В их беседах освещались разнообразные и важные вопросы отношений грузинской общественности того времени к творчеству и взглядам Толстого, обсуждались судьбы последователей Толстого в Грузии, в частности Г. А. Дадиани — полковника, флигель-адъютанта наместника, который под влиянием взглядов Толстого и своего друга Д. Хилкова оставил службу и поселился с семьёй на Северном Кавказе, жил, как простой крестьянин, трудами своих рук. Толстого восхищала жизнь этого человека, и он был очень опечален его смертью, сожалел, что не знал его лично.</p>
        <p>В 1903 г. перед отъездом в Тбилиси семья Накашидзе заехала в Ясную Поляну попрощаться с Толстым. Гости были очень радушно приняты. Нино Накашидзе писала: «Прощаясь, я невольно вспомнила сказанное им Толстым. — Е. Ш.: люди, говорил он, должны радоваться тому, что живут в одно и то же время на этом свете, должны любить друг друга и рука об руку идти по жизненному пути» (там же. С. 93-94).</p>
        <p>В дальнейшем, большую часть своей творческой жизни Н. И. Накашидзе посвятила детской литературе. Она сотрудничала в детском журнале «Накадули» («Ручеёк»), с 1910 по 1928 г. была его редактором. Расцвет грузинской детской литературы в эти годы связан с её именем. Писательница печатала рассказы Толстого в этом журнале, переводила их на грузинский язык. Перевела и издала отдельной книгой первые две части трилогии Толстого «Детство», «Отрочество».</p>
        <p>Помимо детских рассказов, Нино Накашидзе написала повести из быта гурийских крестьян («Няня») и драму «Кто виноват?», которые принесли ей популярность и славу талантливого художника. Продолжала она писать детские рассказы и после Октябрьской революции.</p>
        <p>В 1937 г. Н. И. Накашидзе побывала в Москве и осмотрела музеи Толстого. Дом в Хамовниках вызвал очень тёплые чувства и воспоминания: «…вдруг явственно представилось мне: он сейчас здесь — великий Толстой, здесь, в этом доме; он дарит утешение людям и старается возбудить в них ту огромную любовь к человечеству, что неугасимо горит в его сердце» (там же. С. 95).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Накашидзе Н. И. Несколько лет вблизи Льва Толстого. Тбилиси: Изд-во Ганатлеба, 1988. 102 с.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>