<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pavlov_Nikolay_Filippovich_3_1333">Па́влов Николай Филиппович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Па́влов Николай Филиппович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10403">Па́влов Николай Филиппович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Па́влов Николай Филиппович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1803-1864) — русский писатель; основатель и редактор газеты «Русские ведомости» (1863-1864). Родился в семье дворового. В 1811 г. был отпущен на волю. В 1822-1825 гг. учился на словесном отделении Московского университета. В 1829 г. избран действительным членом Общества любителей российской словесности. Повести «Именины» (о судьбе крепостного музыканта), «Ятаган» (о трагедии бесправного солдата) и «Аукцион» составили книгу Павлова «Три повести» (1835). Почти все журналы отзывались о ней с большими похвалами. В. Г. Белинский причислил автора «к немногому числу наших отличных прозаиков». А. С. Пушкин назвал эти сочинения «первыми замечательными русскими повестями, ради которых можно забыть об обеде и сне». Около 1849 г. Павлов женился на поэтессе Каролине Карловне Яниш. Увлечение Павлова карточной игрой, проигравшего деньги жены, послужило поводом к ссылке в Пермь под строгий надзор полиции.</p>
        <p>Снова в литературе Павлов появился в 1856 г. в «Русском вестнике». Дневниковые записи Толстого говорят о его неоднократных встречах с Павловым в 1856-1857 гг.: 22 октября 1856 г.: «…поехал к Арсеньевым. … У них был Павлов…» (47: 96); 7 декабря 1857 г.: «Павлов умница» (47: 165); 28 декабря 1857 г.: «…речи пошлые все, исключая Павловской» (47: 166). В этот день Толстой участвовал в обеде литераторов в Купеческом клубе. В. П. Боткину 4 января 1858 г. он писал, что в московском обществе есть противники освобождения крестьян, есть и сторонники, «есть ещё аристократы на манер аглицких. Есть западники, есть славянофилы. А людей, которые бы просто силой добра притягивали бы к себе и примиряли людей в добре, таких нету» (60: 247). «Был здесь обед, - продолжал Толстой, - в Купеческом клубе, устроенный Кавелиным, по случаю эманципации. Были речи Каткова, Станкевича, Погодина, Кавелина, Павлова, Бабста и Кокорева. Только Павлова и Бабста речи были замечательны» (60: 249). По мнению H. Н. Гусева, «речь Павлова понравилась Толстому именно как попытка подойти к разрешению вопроса о крепостном праве с нравственной точки зрения» (Гусев. Материалы. 2. С. 261). Как предположил Ю. Г. Оксман, в романе «Декабристы», над которым Толстой работал в начале 1860-х гг., в образе И. П. Пахтина изображён Павлов.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Эйхенбаум Б. М. Лев Толстой. Кн. 2. Л., 1931. С. 412.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>