<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Drozhzhin_Spiridon_Dmitrievich_2_227">Дрожжин Спиридон Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Чаругина С. В. Дрожжин Спиридон Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888148">
                  <name>Чаругина С. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4625">Дрожжин Спиридон Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дрожжин Спиридон Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1848-1930) — крестьянский поэт-самоучка. Родился в семье крепостного, «две неполные зимы» учился у деревенского дьячка. В 1860 г. отправился в Петербург на заработки, вскоре стал читателем Петербургской публичной библиотеки. В поисках работы вынужден был скитаться по России: служил в разных городах мальчиком-половым в трактире, — подручным буфетчика, лакеем, рабочим, продавцом, приказчиком.</p>
        <p>Первая публикация Дрожжина — «Песня про горе добро-молодца» — появилась в журнале «Грамотей» (1873. № 12), представлявшем, как правило, творчество самоучек.</p>
        <p>В 1883 г. Дрожжин познакомился с редактором журнала «Русская старина» М.И. Семевским, который, заинтересовавшись судьбой крестьянского поэта, предложил ему написать автобиографию и опубликовал её под названием «Поэт-крестьянин С.Д. Дрожжин в его воспоминаниях» (автобиография неоднократно переиздавалась).</p>
        <p>С 1880-х гг. Дрожжин становился всё более известным, активно печатался в периодике (до 1917 г. — более чем в 60-ти изданиях), однако по-прежнему нуждался в средствах, терпел лишения. В 1894 г. в деревне Низовке сгорел его дом вместе с библиотекой и рукописями.</p>
        <p>Дрожжин был лично знаком с Толстым, дважды встречался с ним. Первая встреча произошла в Москве 24 декабря 1892 г. непредвиденно для поэта в книжном магазине А.С. Суворина, где Дрожжин служил продавцом. Вошедший в магазин Толстой окинул всех быстрым взглядом и направился к конторке, за которой стоял поэт. Протягивая руку, он сказал: «Кажется, не ошибаюсь, ведь вы — Дрожжин?» (о поэте Толстому говорил их общий друг С.Т. Семёнов). После недолгой беседы Толстой купил в магазине нужную книгу и пригласил Дрожжина в гости.</p>
        <p>«Великий писатель земли Русской поразил меня своею приветливостью и обрадовал лестным для меня приглашением бывать в его московском доме», — писал Дрожжин в своих воспоминаниях (Дрожжин С.Д. Записки о жизни и поэзии // Стихотворения С.Д. Дрожжина. 1866-1888. М., 1907. С. 91).</p>
        <p>В 1896 г. Дрожжин вернулся в родную деревню Низовку, занялся сельским хозяйством и литературным трудом. Иногда бывал в Москве. 30 апреля 1897 г. он пришёл к Толстому в его московский дом с И.И. Горбуновым-Посадовым. В тех же воспоминаниях Дрожжин писал: «Лев Николаевич особенно порадовался, узнав о моём решении навсегда покинуть город; долго ходил со мной по дорожкам тенистого сада и много расспрашивал о настоящем положении крестьянской жизни и о разнице с жизнью дореформенного времени» (там же. С. 94). В конце этой беседы Толстой подарил поэту свою повесть «Смерть Ивана Ильича» (СПб., 1895) с надписью: «Спиридону Дмитриевичу Дрожжину на память от автора. 1897. 30 апреля».</p>
        <p>7 ноября 1910 г. (ст. стиль) — день смерти Толстого. Дрожжин считал, что эта дата не должна быть забыта ни одним грамотным русским. В этот день он написал стихи, посвящённые Толстому: 7 ноября 1910</p>
        <p>Я музе рыдающей внемлю, Что гений, наполнив всю землю Гармонией чудной, песнь лебедя спел И, славой венчанный, от нас улетел.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>