<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zenger_Aleksey_Vladimirovich_4_1834">Зе́нгер Алексей Владимирович</title>
        <title type="bibl">
          Милякова Л. В. Зе́нгер Алексей Владимирович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888092">
                  <name>Милякова Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5395">Зе́нгер Алексей Владимирович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Зе́нгер Алексей Владимирович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1873-?) — корреспондент, адресат и посетитель Толстого; журналист, корреспондент газеты «Русь». Окончил Институт гражданской инженерии. Работал в общей и технической прессе, помещая фельетоны и публицистические статьи. Был фактическим редактором газет «Молва» и «Новая Русь». Летом 1904 г. посетил Ясную Поляну. О своём впечатлении от этой поездки, о содержании беседы с Толстым рассказал в статье «У Толстого», напечатанной в газете «Русь» 15 (28) июля 1904 г. В той же газете 12 января 1906 г. он поместил обширную статью о Толстом «Непреложное». В сентябре 1906 г. Зенгер письменно обратился к Толстому с предложением лично или высылкой делегата принять участие в приёме английской депутации, едущей к председателю первой Гос. думы С. А. Муромцеву для вручения сочувственного адреса по поводу разгона Думы. Он писал Толстому: «Глубокоуважаемый Лев Николаевич, прилагаемое при сём “обращение” пояснит вам цель моего письма. К сожалению, гонения, переживаемые печатью, препятствуют осветить перед русским обществом поистине громадное значение предстоящего события! Подобное же движение — стремление одного народа сноситься с другим непосредственно, минуя правительство, — … должно быть отнесено к общечеловеческим, стихийным и потому, на мой взгляд, имеет особую цену. … Состав комитета укажет вам, что около этой идеи удалось объединить все русские прогрессивные партии …. Комитет предполагает не ограничить свою деятельность одною лишь встречей депутации, а надеется сохраниться и далее, развивая ту же идею. Вы сами поймете, глубокоуважаемый Лев Николаевич, насколько дорого было бы нам получить от вас знак сочувствия нашему делу» (цит. по: 55: 559-560). К письму прилагалось печатное объявление от распорядительной комиссии, в котором был напечатан текст адреса членов английского парламента председателю распущенной первой Гос. думы. В нём выражались симпатия и уважение членам первого русского парламента, звучало напоминание о том, что только «представительный образ правления и гражданская свобода суть единственные надёжные основы, на которых могут покоиться национальный прогресс и народное благосостояние» (цит. по: 55: 560), в связи с чем была выражена надежда на установление дружбы между народами Англии и России.</p>
        <p>В ответ на это обращение Толстой писал Зенгеру 22 сентября 1906 г.: «Милостивый государь, то событие, которое вы считаете очень важным, представляется мне не только не важным, но и пустым и вредным, так как оно отвлекает людей от серьёзных мыслей и дел, особенно нужных в наше время. Считаю же я это событие пустым потому, что ожидаемые г-да Смиты и Джонсы так же мало могут быть признаны представителями английского народа, как и те Ивановы и Петровы, которые будут встречать их и говорить им речи, могут быть признаны представителями русского 150-миллионного народа. И потому прошу извинить меня за неисполнение вашего желания и принять уверения моего уважения» (76: 196). Письмо отправлено не было. В дневнике 24 сентября Толстой отметил: «Написал ядовитое письмо в ответ на запрос о приезде англичан и рад, что не послал» (55: 244). Д. П. Маковицкий записал 26 сентября: «Л. Н. получил письмо Зенгера из редакции “Руси” с приглашением принять участие лично или высылкой делегата в приёме английской делегации, едущей к Муромцеву. Л. Н., говоря об этом, сказал, что Моод едет в числе делегатов». Далее Маковицкий привёл слова писателя: «Я написал ответ очень резкий, но потом, к счастью, не отослал, разорвал. Хорошо сделал, что разорвал, потому что зачем же людей раздражать, а мой ответ их бы только раздражил. Они бы не поняли ничего. Какие-то ёрники Милюковы и компания такие глупые люди, которые воображают, что действуют от имени русского народа, что они представители русского народа, точно так, как какой-нибудь Моод вдруг представит собой английскую нацию» (ЯПЗ. 2. С. 243). Предполагаемый приезд в Россию английской делегации не состоялся. Общение Толстого с Зенгером на этом прекратилось.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>