<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bestuzhev-Marlinskiy_Aleksandr_Aleksandrovich_2_085">Бестужев-Марлинский Александр Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Бестужев-Марлинский Александр Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20026">Бестужев-Марлинский Александр Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бестужев-Марлинский Александр Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1797-1837) — писатель, поэт, декабрист. Учился в Горном корпусе (не окончил), затем поступил юнкером в драгунский полк, расквартированный под Петергофом в Марли (отсюда псевдоним писателя — Марлинский). С начала 1822 г. был дружен с К.Ф. Рылеевым, который посвятил ему поэму «Войнаровский». Вместе с Рылеевым издавал альманах «Полярная звезда», где печатал свою прозу и литературно-критические обзоры («Взгляд на русскую словесность…»). В 1822-1825 гг. вёл активную переписку с Пушкиным. За участие в событиях 1825 г. был осуждён по 1-му разряду, приговорён к смертной казни, заменённой каторгой и поселением, сослан в Якутск. В 1829 г. переведён на Кавказ солдатом с правом выслуги. Участвуя в сражениях, он получил чин унтер-офицера и Георгиевский крест, был произведён в прапорщики.</p>
        <p>В 1830-е гг. Марлинского называли «царём прозы», порой его популярность затмевала все другие литературные авторитеты, даже Пушкина: его считали первым русским романистом. «…Какой верный взгляд и искусство ставить предмет перед глаза читателя живо, ярко и разительно, — писал Н.М. Языков — Что перед ним или даже далеко, лет за 8 прежде этого, Белкин?» Романтические герои, бурные, неистовые страсти, необыкновенные судьбы, сопровождавшиеся остротами и каламбурами, патетической риторикой, словесной витиеватостью, все эти «Мулла-Нуры» и «Аммалат-беки» на фоне экзотических картин Кавказа были верхом литературной изобретательности и притягивали современных читателей.</p>
        <p>Толстой читал повести Бестужева-Марлинского. В незавершённом сочинении «Поездка в Мамакай-Юрт» (1852) он вспоминал: «Когда-то в детстве или первой юности я читал Марлинского; и разумеется, с восторгом, читал тоже не с меньшим наслаждением кавказские сочинения Лермонтова. Вот все источники, которые я имел для познания Кавказа. … И это было так давно, что я помнил только то чувство, которое испытывал при чтении, и возникшие поэтические образы воинственных черкесов, голубоглазых черкешенок, гор, скал, снегов, быстрых потоков, чинар… бурка, кинжал и шашка занимали в них не последнее место. Эти образы, украшенные воспоминанием, необыкновенно поэтически сложились в моём воображении. Я давно уже позабыл поэмы Марлинского и Лермонтова, но в моём воспоминании составились из тех образов другие поэмы в тысячу раз увлекательнее первых». Толстой признавался, что для него Кавказ долго был такой «поэмой на незнакомом языке», «туманном», «прекрасном и поэтическом». Может быть, потому и отправился он на Кавказ, тот Кавказ, который знал по сочинениям Марлинского. Но увидел молодой Толстой совсем другой Кавказ. Правда, в его первых военных рассказах появляются герои типа Розенкранца из «Набега», «удальцы-джигиты, образовавшиеся по Марлинскому и Лермонтову. Эти люди смотрят на Кавказ не иначе, как сквозь призму Героев нашего времени, Мулла-Нуров и т.п., и во всех своих действиях руководствуются не собственными наклонностями а примером этих образцов». Но писатель смотрит на них иронически, предупреждая, что от многих «звучных слов и поэтических образов» должно будет отказаться при чтении его рассказов. И напрасно беспокоился С.Н. Толстой, чтобы в «Набег» «невольно не ввернулось» какое-нибудь «гусарство» или «Мулла-Нурство». Толстой не принимал эстетику Марлинского, противопоставив его «фразистым повестям» (Некрасов) глубоко правдивые картины и характеры.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>