<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Chirev_Nikolay_Fedorovich_4_2175">Чи́рьев Николай Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Чи́рьев Николай Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15341">Чи́рьев Николай Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Чи́рьев Николай Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — знакомый Толстого, его собеседник и корреспондент; крестьянин, писарь села Гавриловки Петровской волости Бузулукского уезда Самарской губ. Писатель познакомился с ним в 1870-е гг., когда в 1871 г. приобрёл у помещика полковника Н. П. Тучкова 2500 десятин земли, на которых проживало около 2 тысяч крестьян. Новое имение (хутор) Толстого находилось в районе сёл Гавриловки и Патровки (ныне — Алексеевский район Самарской области), в 7 верстах от ближайшего села Гавриловки.</p>
        <p>Часто, беседуя с крестьянами, Толстой интересовался народной жизнью и даже попросил нескольких из них написать автобиографию и вести дневники. Среди полученных им от крестьян рукописей был и дневник сельского писаря села Гавриловки Николая Чирьева. Дневник имел название: «Описание работ, произведённых в течение дня Чирьева семейства и разной пищи тоже каждого дня и разных интересных слухов в селе Гавриловке». Описываемые на 38 листах дневника события охватывают некоторые месяцы 1878, 1879 и 1880 гг. «Описание…» содержит много сведений о крестьянских нуждах и ряд обращений к Толстому (в форме писем). По мнению исследователей, дневник заказан был Чирьеву летом 1878 г., когда Толстой приезжал в Самарское имение, и в Ясную Поляну пересылался по частям. В марте 1879 г. Толстой получил «журнал» Чирьева за период с 1 января по 10 марта 1879 г. В своей записной книжке он отметил: «Журнал Николая из Самары» (48: 311). В настоящее время этот «журнал», письма и дневники Чирьева, переданные им Толстому, хранятся в ОР ГМТ (Фонд Толстого, д. 198/8). Фамилия Чирьева упоминалась и в дневнике писателя за 1881 г. Так, 2 июня Толстой записал: «Чирьев получил, из посланных в декабре 10-ти рублей, 7 рублей в апреле» (49: 42). 21 июля: «Николай Чирьев», а далее в дневнике были записаны сюжеты, описанные, по-видимому, гавриловским сельским писарем: «Один c ума сошёл от голода и тоски. Женщина из Гавриловки. … В Гавриловку — едут жать бедные» и др. (49: 54).</p>
        <p>То, что Чирьев общался с Толстым в его последний приезд в Самарскую губ., зафиксировал и Бузулукский уездный исправник штабс-капитан Бехтеев в своих донесениях. В июле 1883 г. он докладывал самарскому губернатору, что «состоящий под негласным наблюдением отставной поручик граф Лев Николаевич Толстой прибыл в своё поместье, близ села Гавриловки Петровской волости, 2-го стана Бузулукского уезда 24-го мая с.г., а 12 июня делал сход в селе Гавриловке в доме крестьянина Василия Никитича Проскина». При этом исправник перечислял фамилии присутствовавших на беседе крестьян, среди которых был и «сельский писарь Николай Чирьев» (Мартиновская А. И. Л. Н. Толстой под наблюдением Самарской жандармерии // Лев Толстой и Самара: Воспоминания, письма, статьи. Куйбышев, 1988. С. 208).</p>
        <p>Именно в это время Чирьев «был одним из самых постоянных корреспондентов Л. Н. Толстого» (там же. С. 210). Так, например, в письме от 17 апреля 1881 г. он благодарил писателя за присланные им деньги, на которые, по его словам, «будет посеяна ещё одна десятина пшеницы». Чирьев сообщал и о полученном из земства продовольствии, хотя эта помощь, по его меткому выражению, «с голоду не морит и досыта не кормит». Очень обстоятельно и с большой озабоченностью передавал крестьянин деревенские новости: многие крестьяне вынуждены просить милостыню, но им «никто не подаёт». Говоря об односельчанах, он писал Толстому о людях, которые были хорошо знакомы писателю: «старик-сосед Лазарь Петров совсем ослеп; Матвей Алексеевич с семейством в восемь человек сильно бедствует; Василий Никитович Курноскин пособия не получил, а пропитаться нечем…» (цит. по: Силина М. С. Л. Н. Толстой в Самарском крае // Лев Толстой и Самара. Воспоминания, письма, статьи. Куйбышев, 1988. С. 201). В дальнейшем Чирьев продолжал посылать письма в Ясную Поляну, рассказывая Толстому о своих крестьянских заботах, нуждах и огорчениях. Особенно его волновали увеличивающиеся с каждым годом налоги, доводящие крестьян до полного разорения. Так, «в письме от 2 ноября 1901 г. он сообщал о самоуправстве станового Арефьева, который собрал весь скот за недоимки, так что пришлось откупаться от него». Крестьяне с большим трудом собрали 8 тысяч рублей, в результате чего «22 дома лишились своего имения, дворов 80 остались без семенного зерна». «Я теперь остался почти пешим, — писал Чирьев, — у меня вспахано 6 десятин, а сеять нечем… Такой был плач и вопль, эдакого горя, как началась Гавриловка лет 50 с лишком, никто не видывал. Такое было бедствие подобно египетскому подчёркнуто автором. — В. Ч.… Что буду делать с семейством. Недоимок было 184 руб., уплатили в один день. Нельзя ли как помогнуть мне» (там же).</p>
        <p>В письме от 25 ноября 1901 г. гавриловский корреспондент рассказывал Толстому о притеснениях местного кулака, который распахал более 3 тысяч десятин земли и раздал её «счётом за хлеб от 17 до 23 пудов за десятину. Таких кулаков в наших окрестностях ещё не слыхано», — горестно заключил Чирьев (там же. С. 201-202).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>