<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Trubetskoy_Pavel_2_674">Трубецкой Павел</title>
        <title type="bibl">
          Зайцева Н. В. Трубецкой Павел // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888048">
                  <name>Зайцева Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14067">Трубецкой Павел</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Трубецкой Павел</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Паоло) Петрович (1866-1938) — скульптор, «русский итальянец». Родился и жил в Италии, начал заниматься скульптурой с восьми лет, но систематического художественного образования не получил. В 1876 г. брал уроки рисования у живописца Д. Ранцони. В 1880-х гг. занимался у миланских скульпторов Д. Гранди, Д. Баркольи, Э. Баццаро. В 1887 г. Трубецкой приехал в Россию. В течение шести лет преподавал в московском Училище живописи, ваяния и зодчества. Автор памятника Александру III в Петербурге.</p>
        <p>В 1898 г. Трубецкой познакомился с Толстым и его семьёй, бывал у него в Москве и Ясной Поляне. В творчестве скульптора видное место занимал портрет. Кроме скульптурных изображений Толстого, Трубецкой сделал много карандашных рисунков и написал маслом этюд портрета писателя. 5 мая 1899 г. Толстой писал В.Г. Черткову: «…как умный портретист, скульптор (Трубецкой), занят только тем, чтобы передать выражение лица — глаз, так для меня главное — душевная жизнь, выражающаяся в сценах». На всемирной выставке в Париже в 1900 г. скульптор получил grand prix за портретные работы, среди которых был и первый вариант статуэтки «Л.Н. Толстой на лошади».</p>
        <p>В 1910 г. Трубецкой последний раз был в Ясной Поляне. 29 мая Толстой записал в дневнике: «Приехал Трубецкой Очень приятен». Скульптор много рисовал Толстого. «Трубецкой за чаем сел с альбомом и рисовал набросок с Л.Н-ча карандашом. К концу чая рисунок был готов, Л.Н. восхищался его мастерством и сказал ему: «C’est admirable» Превосходно! — фр. — вспоминал А.Б. Гольденвейзер (запись 30 мая). С.А. Толстая отметила в ежедневнике 31 мая: «Трубецкой всё рисует Льва Николаевича и всех нас. Талантлив и любит искусство. … Лев Николаевич ездил с Трубецким верхом».</p>
        <p>О рисунках Трубецкого 1910 г. и его манере работать рассказывал Морис Юоэс, встречавшийся с ним в 1910 г. в Ясной Поляне. (Морис Юоэс — швейцарец, бывший гувернёр старшего внука Толстого С.С. Толстого.) Как-то Трубецкой показал Толстому несколько своих рисунков. Посмотрев их, Толстой сказал: «“Итак, Павел Петрович, вы не хотите читать мои книги. Однако я рассматриваю ваши рисунки!.. Но, если вы не любите мои книги, скажите, что вам нравится во мне?” — “Я вас очень люблю, Лев Николаевич, потому что вы добры, любите животных и у вас прекрасная голова для скульптуры”, — ответил Трубецкой» (Maurice Kues. Tolstoi vivant. Edition du Mon-Blanc. Geneve, 1941. P. 110). М. Кюэс пишет о том, как в яснополянском зале за круглым столом, освещённым большим абажуром, вечерами собирались семья и гости. Толстой отдыхал, играя в шахматы или слушая музыку: «В эти вечера П. Трубецкой рисовал в свой альбом голову благородного старца. У него (Трубецкого) была манера набрасывать на бумаге несколько крупных и жирных штрихов, которые он потом растушёвывал пальцем, создавая теневое пятно, выделявшее драгоценные черты: глаза, ноздри, уши… В течение вечера он делал четыре или пять рисунков, которые останутся наиболее правдивыми изображениями постаревшего писателя». «Эти весенние вечера, проведённые в гостиной Ясной Поляны, — мои лучшие воспоминания. В углу сидит старец в белой блузе с наброшенным на плечи жёлтым пледом из верблюжьей шерсти, рядом со мной Трубецкой рисует в альбом» (там же. С. 226-227).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>