<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Smirnov_Samuil_Ivanovich_4_2080">Смирнов Самуил Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Смирнов Самуил Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12816">Смирнов Самуил Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Смирнов Самуил Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1880-?) — корреспондент и адресат Толстого; крестьянин Ярославской губ., по религиозным убеждениям 19 октября 1909 г. отказавшийся от воинской службы и присуждённый к четырём годам арестантских отделений. В 1909-1910 гг. отбывал заключение в Новгородской, затем в Варшавской тюрьме. Писал Толстому, обращаясь к нему через его единомышленника В. А. Молочникова. Освобождён в 1912 г.</p>
        <p>В середине ноября 1909 г. Молочников прислал Толстому письмо, в которое вложил и письмо к нему, Молочникову, от С. И. Смирнова. Письмо Смирнова очень понравилось Толстому: «прелестное письмо» (ЯПЗ. 4. С. 134), — сказал о нём Толстой.</p>
        <p>27 ноября 1909 г. в Ясной Поляне читали вслух письмо отказавшегося Смирнова к Молочникову. На следующий день Толстой писал В. А. Молочникову, что «сейчас с умилением читал письмо Смирнова» (80: 219).</p>
        <p>Через несколько дней, 2 декабря, «Л. Н. рассказал про недавно, недели две тому назад, отказавшегося Смирнова (из его, Смирнова, письма к Молочникову): тут трогательно, что младший командир взял его к себе и стал уговаривать. Пришёл старший командир и грубо обращался с ним: “Как стоишь? Стой твёрдо! Носки врозь, руки по швам!” Этот контраст, что у того и у Смирнова в душе идёт, и внешнее» (ЯПЗ. 4. С. 120).</p>
        <p>29 января 1910 г. «Л. Н. ещё прочёл вслух сегодня присланное Молочниковым письмо Смирнова. Оно произвело очень глубокое, радостное впечатление на Л. Н. … В письме Смирнова слышны слова Л. Н., а он, по-видимому, этого не замечает, предполагая, что они дошли до этого сами», — записал Д. П. Маковицкий (ЯПЗ. 4. С. 168). А сам Толстой занёс в дневник: «Чýдное письмо от Смирнова, отказавшегося» (58: 13). В этот день Толстой получил письмо от Молочникова с вложением 4-х писем Смирнова. Молочникову 29 января 1910 г. Толстой писал: «Большое спасибо, дорогой брат Владимир, за радостное прекрасное письмо Смирнова. Передайте, если можно, ему мою любовь и моё желание служить ему, чем могу. К несчастью, ничем не могу, кроме отвратительных денег, которые ещё есть у меня. Какие люди, какие люди! Зная про таких людей, и покойно умирать и не хочется умирать» (81: 80-81).</p>
        <p>19 марта 1910 г. был арестован Молочников: «Л. Н.: у него нашли несколько экземпляров моих запрещённых брошюр, и двух солдат склонил к отказу от военной службы (А. Соловьёва и С. Смирнова). Смирнов побывал уже в нескольких тюрьмах, и поскольку сам добрый, ему, по его словам, “везде так хорошо, что лучше желать нельзя”» (ЯПЗ. 4. С. 203).</p>
        <p>Толстой 30 сентября направил письмо Молочникову: «Спасибо, милый Молочников, за ваше письмо о Соловьёве и Смирнове. Какая сила! И как радостно — всё-таки радостно за них и стыдно за себя. Напишите, к кому писать о том, чтобы их перевели? От кого зависит? Одно остаётся, сидя за кофеем, который мне подают и готовят, писать, писать. Какая гадость! Как бы хотелось набраться этих святых вшей. И сколько таких вшивых учителей, и сколько сейчас готовится. Спасибо, что пишете» (82: 174).</p>
        <p>В самом начале августа 1910 г. Толстой получил из Варшавы непосредственно от Смирнова письмо, в котором тот сообщал, что приговорён судом за отказ от военной службы к четырём годам арестантских отделений, и просил Толстого прислать его книг и Библию. «Послать книг разных побольше» (82: 258), — написал Толстой просьбу своим помощникам, отвечавшим на письма по поручению Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>