<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Terner_Karl_Ivanovich_3_1523">Тёрнер Карл Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Тёрнер Карл Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13644">Тёрнер Карл Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тёрнер Карл Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Turner Charles Edward; 1831-1903) — переводчик русских классиков, А. С. Пушкина, И. С. Тургенева и др., на английский язык, преподаватель английского языка и английской литературы в Петербургском университете, автор цикла лекций о Толстом: Count Tolstoi as novelist and thinker: Lectures delivered at the Royal Institution. Знакомству с творчеством Толстого Тёрнер был во многом обязан статьям H. Н. Страхова. В 1894 г. работал над переводом трактата Толстого «Соединение, перевод и исследование четырёх Евангелий» и приезжал в Ясную Поляну для встречи с Толстым по проблемам этого перевода. О работе Тёрнера над трактатом Толстой сообщал в письме к Дж. Кенворти 5 марта 1894 г. (67: 62). 8 июля 1894 г. Толстой занёс в дневник: «В 3 приехал Turner. Говорил с ним о переводе и предисловии» (52: 126). Тёрнер со всей ответственностью подошёл к переводу трактата, его удручал в целом низкий уровень английских переводов произведений Толстого, многие переводы выполнялись с французского языка. В письме к Тёрнеру 9 октября 1894 г. Толстой писал: «Согласно моему заявлению в лондонском Daily Chronicle от 30 августа 1894 г., сим заверяю, что этот перевод моего труда “Соединение и перевод четырёх Евангелий” выполнен компетентным переводчиком и с моего согласия» (67: 246). Трактат вышел в Англии в 1895 г. В конце апреля 1894 г. Толстой отправил Тёрнеру для перевода свою статью «Христианство и патриотизм», но перевод не состоялся, т. к. Тёрнер, стараясь держаться в стороне от политики, не был согласен с мнением Толстого относительно политического оттенка этой статьи. Толстой и В. Г. Чертков рассматривали Тёрнера как возможного кандидата на перевод трактата «Царство Божие внутри вас» и статьи «Религия и нравственность». Толстой писал о Тёрнере Черткову 27 июня 1892 г.: «Он почтенный человек, и Татьяна Андреевна нынче едет в Петербург и будет видеться с ним. Мне пришло в голову: не предложить ли ему перевести “Царство Божие внутри вас есть”? Как вы об этом думаете? Я предложил Тане переговорить с ним об этом и дать ему ваш адрес» (87: 153). Трактат «Царство Божие внутри вас» перевела другая английская переводчица, К. Гарнетт, что же касается статьи «Религия и нравственность», то Чертков выразил желание перевести эту статью самостоятельно.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>