<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Klimenko_Ivan_Aleksandrovich_4_1863">Клименко Иван Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Клименко Иван Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20089">Клименко Иван Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Клименко Иван Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1839-1915) — автор воспоминаний о П. И. Чайковском, которые с интересом читал Толстой; гражданский инженер, архитектор; музыкант-любитель. С 1857 г., по окончании Строительного училища (позднее — Институт гражданских инженеров) в С.-Петербурге со званием архитектурного помощника, работал в Петербурге, Царицыне, Одессе, Ростове-на-Дону. В 1865 г. получил звание инженера-архитектора. В 1883-1886 гг. работал в Москве, затем в Полтаве, Таганроге, Рязани. В 1902 г. назначен самарским губ. архитектором. Был женат на внучке двоюродного дяди Толстого, вице-президента Академии художеств скульптора Ф. П. Толстого.</p>
        <p>По словам известного музыкального критика Н. Д. Кашкина, Клименко «всегда был страстным любителем музыки, любителем очень образованным и тонким, умевшим ценить и любить музыку не по смутным, безотчётным впечатлениям мастера, а с полным сознанием того, что и почему ему нравилось; словом, он судил как настоящий музыкант, значительно начитанный в литературе своего времени» (Кашкин Н. Д. Воспоминания о П. И. Чайковском. М., 1954. С. 60).</p>
        <p>Клименко был близким другом П. И. Чайковского. По словам Модеста Чайковского, брата композитора, он оказался одним из первых, кто предсказал Чайковскому блестящее будущее в музыке. С Чайковским Клименко объединяла и любовь к музыке, и искренняя взаимная дружба. Композитор посвятил другу романс «Отчего?» на стихи Г. Гейне в переводе Л. А. Мея. Нередко друзья вместе в четыре руки играли на фортепиано, вели разговоры о музыке, об искусстве, о литературе. 12 января 1889 г. Клименко приезжал к Чайковскому в подмосковное Фроловское. В тот день в своём дневнике Чайковский записал: «Приезжали Юргенсон с Клименкой. Я ожидал массу гостей, но кроме их никого не было. Обед, разговоры, игра, прогулка, опять игра. О Толстом» (Дневники П. И. Чайковского 1873-1891. М.; Пг., 1923. С. 220). Через три дня Клименко, уже с С. И. Танеевым и А. И. Зилоти, снова был во Фроловском, о чём есть запись в дневнике Чайковского 15 января. Вместе с Танеевым Чайковский играл в четыре руки Моцарта. Все вместе опять спорили о Толстом, а потом играли в четыре руки Пятую симфонию Чайковского (там же. С. 221).</p>
        <p>В 1895 г. архитектор Клименко спроектировал в Москве корпус нотопечатни для друга Чайковского П. И. Юргенсона (Хохловский переулок, д. 7). Он автор двух небольших книжек о П. И. Чайковском (его краткой биографии и воспоминаний о нём), которые были написаны по просьбе брата и биографа композитора Модеста Ильича Чайковского и, по словам автора, предназначались не для печати, а «исключительно для того, чтобы дать только то, чего нет в воспоминаниях других». Заметное место в книге воспоминаний занимали остроумные каламбуры, лёгкие экспромты, анекдоты и шуточные стихи П. И. Чайковского, которые автор цитировал по памяти. Воспоминания дополнялись разделом «Письма, телеграммы и мелкие записочки Петра Ильича Чайковского ко мне». Небольшие по объёму, эти документы представляли собой особую ценность, воспроизводя, в частности, очень непростой и, пожалуй, наименее исследованный период в жизни композитора — 1870-е гг.</p>
        <p>Небольшая книжка воспоминаний, охватывающая период жизни композитора с 1860-х гг. по 1893 г., была построена в форме письма к М. И. Чайковскому. Автор рассказывал о взаимоотношениях П. И. Чайковского с известным музыкальным критиком Г. А. Ларошем, с пианистом Н. Г. Рубинштейном, подробно описывал приезд Чайковского в Харьков и его концерт в 1893 г. Как эти две книжечки оказались в Ясной Поляне, никто не знал: не исключено, что они были присланы Толстому самим автором И. А. Клименко. Одна из присланных книг: Клименко И. А. Мои воспоминания о Петре Ильиче Чайковском. Рязань: Тип. Н. В. Любомудрова, 1908.</p>
        <p>83 с. И вторая: Клименко И. А. Пётр Ильич Чайковский. Краткий биографический очерк. М., 1908. Толстой с интересом прочитал книжки И. А. Клименко, вызвавшие у него живые ассоциации.</p>
        <p>20 сентября 1910 г. Д. П. Маковицкий записал в своей тетради: «Л. Н. спросил молодых Сухотиных: “Вы не читали Чайковского (композитора)? Какие-то две книжечки о нём, которые на днях прислали Л. Н-чу. — прим. Д. П. Маковицкого. — Забавно. Остроумные его (Чайковского) стихи! Он (Чайковский) наивный, правдивый. “Что моя жизнь?! — говорил он. — Построена на успехе моих музыкальных произведений”» (ЯПЗ. 4. С. 354). Толстым или Маковицким не точно воспроизведены следующие слова из письма Чайковского к Клименко от 15 ноября 1872 г.: «…я один только интерес имею в жизни: это мои композиторские успехи» (с. 66).</p>
        <p>Утром следующего дня опять заговорили о Чайковском: «За завтраком разговор о П. И. Чайковском по поводу книжечки Клименко “Краткий очерк биографии Чайковского”», — отметил Маковицкий (ЯПЗ. 4. С. 355).</p>
        <p>В тот же день, 21 сентября 1910 г., Толстой писал А. Б. Гольденвейзеру: «Я нашёл у себя книжечку Клименко о Чайковском. Откуда она у меня? Не знаете ли вы? Она мне была интересна» (82: 163). Из этой маленькой книжки запомнился Толстому факт, который через несколько дней он привёл в разговоре с женой: Софья Андреевна заявила, что «любовь к врагам» — «это притворство!» и продолжила: «Я этого не понимаю!» «Непонимание предмета ещё не опровергает его, — сказал в ответ на это замечание Лев Николаевич, — записал секретарь Толстого В. Ф. Булгаков. — Он привёл в пример композитора Чайковского и ещё одного музыканта Г. Лароша. — Н. Б., которые никак не могли понять значения дифференциального исчисления. Чайковский, по мнению Льва Николаевича, очень остроумно сказал по этому поводу: “Или оно глупо, или я глуп”» (Булгаков. С. 359).</p>
        <p>Маленькие книжки И. А. Клименко, видимо, не «отпускали» Толстого: через несколько дней он вновь вспомнил о них. Гольденвейзер записал 1 октября: «За обедом особенно интересных разговоров не было. Л. Н. рассказывал про прочтённую им книжку Клименко о Чайковском и сказал, что она была ему интересна» (Гольденвейзер. С. 579). И на следующий день Толстой снова говорил о Чайковском и о книжке Клименко: «Книжечка эта была мне очень интересна. Личность Чайковского вызвала во мне полную симпатию; но эта жизнь, лишённая духовного содержания, полная только интересами концертов, сочинения и исполнения своих произведений, просто ужасна!..» (там же. С. 584).</p>
        <p>Обе книги были изданы в 1908 г. и в настоящее время являются библиографической редкостью.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>