<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kutler_Fedor_Fedorovich_2_351">Кутлер Фёдор Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Кутлер Фёдор Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7481">Кутлер Фёдор Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кутлер Фёдор Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1828-1858) — служил на Кавказе и в Севастополе; офицер Куринского полка. 4 июня 1854 г. был тяжело ранен при захвате турецкого орудия, за что получил Георгиевский крест. В.А. Полторацкий в воспоминаниях так описал Кутлера: «Кутлер красивый, высокого роста, с каштановыми волосами и лазурево-голубыми, прекрасными глазами, отлично сложённый мужчина, из петербургского бомонда, попал к нам только благодаря необузданной страсти к картам; в один вечер он спустил в макао настолько крупный куш (свыше 200 тысяч рублей), что ликвидировал всё своё состояние для расплаты долга, а сам бежал на Кавказ в скромный Куринский полк» (Исторический вестник. 1893. № 5. С. 371). Толстой особенно сблизился с Кутлером уже в Петербурге зимой-весной 1856 г., а много позднее некоторые его черты придал одному из персонажей повести «Хаджи-Мурат» Бутлеру: это «высокий красивый офицер», «с красивой курчавой головой». «Главная причина его перехода из гвардии была та, что он проигрался в карты в Петербурге, так что у него ничего не осталось». Сама фамилия Бутлера явно указывала на его реального прототипа.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>