<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bulgakov_Valentin_Fedorovich_2_116">Булгаков Валентин Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Абросимова В. Н. Булгаков Валентин Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888001">
                  <name>Абросимова В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2013">Булгаков Валентин Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Булгаков Валентин Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1886-1966) — последний секретарь Толстого, литератор, мемуарист, музейщик. Родился в семье смотрителя училищ и учительницы приходского училища в г. Кузнецке Томской губ. и вспоминал город своего детства, «как какой-то прекрасный и навсегда исчезнувший сон». Ещё в детстве прочитал в книжках «Посредника» некоторые сочинения Толстого и был покорён ими.</p>
        <p>В 1906 г. Булгаков поступил на историко-филологический факультет Московского университета, а через год познакомился с Толстым и навсегда подпал под обаяние его личности. По предложению писателя он стал его секретарём; оставил университет и с 17 января 1910 г. поселился в Ясной Поляне. В обязанности Булгакова входило отвечать на письма и помогать в работе над книгой «Путь жизни».</p>
        <p>Войдя в яснополянский дом по рекомендации Черткова, Булгаков обязался доставлять в Крёкшино опальному другу и единомышленнику Толстого, административно высланному из Тульской губ., копии своего дневника, чтобы тот мог ясно представлять себе обстановку в Ясной Поляне, — и на первых порах добросовестно исполнял это поручение. Но уже через несколько месяцев он перестал это делать, т.к. усомнился в абсолютной искренности и бескорыстии Черткова. Это было особо отмечено в авторском предисловии к публикации дневника (Булгаков. С. 29) Уникальность занятой Булгаковым линии поведения заключалась в том, что, сочувствуя всем обитателям Ясной Поляны, он не присоединился ни к одной из воюющих сторон, а старался максимально облегчить положение Толстого. У него ни с кем в доме не было никакой распри. «Правдивый, простой, мягкий, добрый, прилежный, спокойный человек» (ЯПЗ. 4. С. 264).</p>
        <p>И после смерти Толстого Булгаков не демонстрировал свои убеждения, а отстаивал их последовательно и деликатно. Считая, что публичное обсуждение завещания Толстого не делает чести членам семьи, он в феврале 1911 г. покинул дом Черткова в Телятинках. В черновом наброске неотправленного письма Черткову 19 июня 1911 г. он мотивировал свой отказ вернуться так: «Я не могу принадлежать ни к какой партии. … Я думаю, что всем нужно объединяться после смерти Льва Николаевича…» (РГАЛИ. Ф. 2226, on. 1, ед. хр. 1200, л. 18-25).</p>
        <p>В декабре 1912 г. по договору с С.А. Толстой он начал составлять научное описание библиотеки Толстого. Эту работу Булгаков считал одним из важнейших дел своей жизни, к которым он возвращался после вынужденных перерывов.</p>
        <p>Потом была Первая мировая война и отказ взять в руки оружие, арест и суд, февральские революционные события. Октябрьский переворот и репрессивная политика новой власти вызвали в душе Булгакова активный протест. 12 сентября / 30 августа 1918 г. он участвовал в публичном заседании, посвящённом 90-летию со дня рождения писателя, и особо выделил неприятие Толстым «самого принципа власти среди равных братьев-людей». Уже тогда он говорил об институте заложников и о застенках революции, которые не менее ужасны, чем застенки самодержавия (Лев Толстой и наша современность. М., 1919).</p>
        <p>В ноябре 1918 г. вместе с другими членами Общества истинной Свободы в память Толстого его последний секретарь подписал письмо с требованием немедленно отменить смертную казнь.</p>
        <p>Но главное, чем занимался Булгаков в эти годы, это расширение и воссоздание Толстовского музея в новом, просторном и красивом здании. Его торжественное открытие состоялось в 10-ю годовщину смерти писателя, 20 ноября 1920 г. По словам П.И. Бирюкова, «за последние годы В.Ф. Булгаковым одним сделано для Музея больше, чем могло сделать всё Толстовское общество в целом». Позднее Булгаков был назначен заведующим домом Толстого в Хамовниках.</p>
        <p>30 марта 1923 г. Булгаков с семьёй покинул советскую Россию. На четверть века, как и многих других беженцев из России, их приютила Чехословакия. 2 апреля Булгаковы приехали в Прагу, а 7 апреля 1923 г. бывший секретарь Толстого был принят президентом Т. Масариком.</p>
        <p>Вскоре со свойственной ему энергией он начал работу в нескольких направлениях. За долгие годы объездил не только крупные европейские города, но и затерянные в горах деревушки с лекциями о Толстом, о движении непротивления, о далёкой Сибири. Талант Булгакова-рассказчика отметили уже первые слушатели.</p>
        <p>Вскоре после нападения Германии на СССР Булгаков вместе со старшей дочерью были арестованы как советские подданные и находились в лагере для интернированных советских граждан в Баварии. По окончании Второй мировой войны Булгаков в Праге возбудил ходатайство о возвращении на родину, и 20 августа 1948 г., через 25 лет после высылки из страны, Булгаковы выехали на родину.</p>
        <p>Некоторое время Булгаков преподавал немецкий язык в сельской школе. В июле 1949 г. он был назначен на должность младшего научного сотрудника музея-усадьбы «Ясная Поляна», а в марте 1951 г. стал хранителем дома Толстого в Ясной Поляне. В январе 1959 г. он вышел на пенсию, но по-прежнему жил в музее-заповеднике.</p>
        <p>Соч.: На кресте величия (Смерть Льва Толстого). — Тянь-цзин: Изд-во А.Н. Серебренникова, 1937.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Абросимова В.Н., Краснов Г.В. Последний секретарь Л.Н. Толстого (По материалам архива В.Ф. Булгакова) // Известия АН СССР. Серия лит. и языка. — М., 2002. Т. 61. № 3.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>