<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Filaret_2_698">Филарет</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Филарет // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14519">Филарет</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Филарет</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Дроздов Василий Михайлович; 1783-1867) — митрополит московский, богослов, историк церкви, проповедник. Русской православной церковью причислен к лику святых. Филарет — инициатор перевода Библии на русский язык, автор текста Манифеста об отмене крепостного права 19 февраля 1861 г. Православный катехизис, составленный Филаретом, использовался в качестве учебного пособия во многих учебных заведениях дореволюционной России.</p>
        <p>Толстой встречался с Филаретом один раз, в 1854 г., перед отъездом в Дунайскую армию. Впоследствии писатель вспоминал об этой встрече: «Он очень ласково со мной говорил. Разговор был какой-то серьёзный, и потом меня благословил и подарил мне образок финифтяный. У Софьи Андреевны он есть» (ЯПЗ. 3. С. 116).</p>
        <p>Толстой с уважением относился к Филарету, его неаристократическому происхождению (из семьи бедного священнослужителя). В 1874 г. в письме к А.А. Толстой писатель поставил Филарета в один ряд с выдающимися русскими учёными и деятелями культуры: «Я хочу образования для народа только для того, чтобы спасти тех тонущих там Пушкиных, Остроградских, Филаретов, Ломоносовых. А они кишат в каждой школе» (62: 130).</p>
        <p>Отношение Толстого к Филарету изменилось в конце 1870-х гг., когда обозначился отход писателя от Русской православной церкви. Наряду с «Православно-догматическим богословием» митрополита Макария (Булгакова), катехизис Филарета стал одним из объектов критики в толстовском «Исследовании догматического богословия». Толстой обвинял Филарета в излишней холодности, в отсутствии живой веры, в том, что ему «дела нет до сердечного смысла приводимого им выражения» (23: 63). Толстой обращал внимание на логическую ошибку Филарета, утверждавшего, «что вера нужнее, чем добрые дела, но и добрые дела нужны, потому что вера без дел мертва». Как считал Толстой, слова «с верою должны быть неразлучны добрые дела, потому что вера без дел мертва», уничтожают разделение веры и добрых дел.</p>
        <p>«Очевидно, как у Филарета, так и во всех богословских сочинениях под словом “вера” разумеется только внешнее согласие с тем, что проповедует богословие» (23: 243-244). Не понравилась Толстому и содержащаяся в катехизисе Филарета мысль о том, что убивать на войне по приказу начальства не грех. Полны резких замечаний в адрес Филарета и дневниковые записи позднего Толстого, где митрополит назван «софистом» и «врагом Христа». Такие оценки объясняются прежде всего стремлением Филарета оправдать с христианской точки зрения насилие, творимое государством.</p>
        <p>В последние годы жизни Толстой стал относиться более терпимо к тем, кто придерживался иных религиозных воззрений, однако примириться со взглядами Филарета так и не смог.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>