<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shidlovskiy_Stepan_Vasilevich_3_1606">Шидловский Степан Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Шидловский Степан Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15622">Шидловский Степан Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шидловский Степан Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1876-?) — корреспондент и адресат Толстого; крестьянин из села Кишенцы Уманского уезда Киевской губ., сектант-штундист. 14 июля 1896 г. писал Толстому о впечатлении, которое на него произвели сочинения писателя. 13 сентября 1896 г. Толстой ответил Шидловскому: «Желал бы побеседовать с вами и сообщить вам мои книги, какие вы не читали. Да не знаю, что вы читали, а что нет. Посылаю вам статейку о том, как читать евангелие, и отчёркнутое евангелие. … Напишите, согласны ли вы с тем, что писано в статье, и как вы понимаете Христово учение» (69: 148). В тот же день Толстой писал другому своему корреспонденту в Кишенцах С. П. Чижову: «Я послал в Кишенцы Шидловскому статейку об евангелии статью «Как читать Евангелие и в чём его сущность?». - Н. Б.. Возьмите у него и прочитайте» (69: 147).</p>
        <p>Шидловский бывал в Ясной Поляне. 3 июля 1897 г. С. А. Толстая записала в своём дневнике: «К нему Толстому. - Н. Б. приходил молодой человек, сектант, и он с ним много беседовал. Как все сектанты - этот тоже очень односторонний, узкий, но много читал и интересуется отвлечёнными вопросами и человеческой мудростью. Читал в издании “Посредника”: Эпиктета, Платона, Марка Аврелия и др.» (ДСАТ. 1. С. 260).</p>
        <p>В письме к Чертковым 12 июля 1897 г. Толстой сообщал: «У меня был из Киевской губ. молодой крестьянин Шидловский, очень живой духом человек. Я его направил к Буланже, и он оттуда привёз издания Владимира Григорьевича» (88: 38-39). П. И. Бирюкову 14 июля 1897 г.: «Появились новые друзья в Киевской губ. Один из них, Шидловский, был у нас. Очень мне понравился» (70: 104). А. Н. Дунаеву Толстой рекомендовал Шидловского как «живого и просвещённого истинным светом» и был уверен, что его друзьям «радостно будет это общение» (70: 102).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>