<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sokolova_Zinaida_Sergeevna_4_2084">Соколо́ва Зинаида Сергеевна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Соколо́ва Зинаида Сергеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12939">Соколо́ва Зинаида Сергеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Соколо́ва Зинаида Сергеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Алексеева; 1865-1950) — корреспондент Толстого. «Нынешней зимою я получил письмо от г-жи Соколовой с описанием нужды крестьян в Воронежской губернии и передал это письмо с своей заметкой в “Русские ведомости”, и с тех пор некоторые лица стали обращать ко мне свои пожертвования для помощи нуждающимся крестьянам», — так начинается статья Толстого «Голод или не голод?», написанная в 1898 г.</p>
        <p>З. С. Соколова, чьё письмо стало для Толстого поводом к написанию статьи, видимо, даже не была лично знакома с писателем, хотя, несомненно, была знакома с его произведениями. Младшая сестра К. С. Станиславского, она родилась в Москве в многодетной семье богатого фабриканта Алексеева (9 братьев и сестёр), состоявшей в родстве с С. И. Мамонтовым и братьями Третьяковыми. После смерти отца Соколова вместе с мужем, врачом К. К. Соколовым, переехала в деревню, в сельцо Никольское (бывшая Воронежская губ.). Здесь супруги Соколовы прожили с 1894 по 1902 г., работали на земле, занимались благотворительностью; организовали любительский кружок из местной интеллигенции и крестьян и проводили большую культурно-просветительную работу. В спектаклях играла и сама Соколова, иногда приезжал кто-нибудь из знакомых московских артистов.</p>
        <p>В 1897 г. из деревни Соколова написала несколько писем своей приятельнице, артистке Малого театра в Москве Е. П. Полянской. Она писала о бедственном положении крестьян, о надвигающейся угрозе голода. Соколова надеялась, что её тревожные письма из воронежской деревни вызовут не просто сочувствие и негодование, а принесут реальную пользу крестьянам, что начнётся сбор пожертвований. Одно из этих писем Полянская передала Л. Н. Толстому. Вместе со своим письмом Толстой переслал письмо З. С. Соколовой в газету «Русские ведомости», где оно было опубликовано вместе с письмом Толстого (Русские ведомости. 1898. № 39 от 8 февраля). «Полагаю, что напечатание прилагаемого частного письма от лица, очевидно хорошо знающего крестьянство и верно описывающего его положение в своей местности, — было бы полезно», — посылая письмо, обращался Толстой к редактору. — … Лицо, писавшее письмо, и не думало о напечатании его и только по просьбе своих друзей согласилось на это» (71: 270). Так, не предполагая этого, своим письмом Соколова вызвала к жизни статью Толстого и живой отклик на её письмо.</p>
        <p>В 1902 г. З. С. и К. К. Соколовы вернулись из деревни в Москву. З. С. Соколова целиком погрузилась в театральную работу. Она стала деятельной участницей Алексеевского кружка. В сезоне 1912/1913 гг. под сценическим псевдонимом Алеева-Миртова она играла на сцене Художественного театра королеву в шекспировском «Гамлете» и Либанову в пьесе И. С. Тургенева «Где тонко, там и рвётся». С 1919 г. Соколова стала ассистентом Станиславского по педагогической работе с молодыми актёрами. Она преподавала и занималась режиссурой в Оперной студии Большого театра, затем в Оперном театре им. Станиславского. Впоследствии З. С. Соколова стала режиссёром Гос. оперного театра им. К. С. Станиславского. В 1935 г. ей было присвоено звание заслуженной артистки РСФСР.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>