<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bryuneter_Ferdinand_4_1707">Брюнетье́р Фердинанд</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Брюнетье́р Фердинанд // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1939">Брюнетье́р Фердинанд</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Брюнетье́р Фердинанд</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Brunetière; 1849-1906) — французский писатель, историк, теоретик литературы и педагогики. Член Французской академии (1893); преподавал в парижской Ecole Normale; сотрудник и редактор журнала «Revue des Deux Mondes». В 1890-е гг. эволюционировал от позитивизма к католическим взглядам.</p>
        <p>Толстой был знаком с трудами Ф. Брюнетьера, читал их во время работы над статьёй об искусстве и «Предисловием к сочинениям Гюи де Мопассана». 6 марта 1894 г. И. И. Горбунов-Посадов писал В. Г. Черткову о Толстом: «Теперь он занялся статьёй о Мопассане, которая должна выйти, и той статьёй об искусстве, которую он давно хотел. На разборе писателя — на живом примере — всё ему удобнее, есть центр, вокруг которого можно построить. Он весь обложился книгами по теории искусства — Булье, Бурже, Брюнетьер, Нойт [Найт]» (цит. по: 30: 496).</p>
        <p>Ещё ранее, в 1889 г., Толстой прочитал статью Брюнетьера о романе Поля Бурже «Ученик» (Brunetière F. «À propos du disciple» «Кстати об ученике» — «Revue des deux Mondes», 1889, t. XCIV, 15 juillet, p. 214-226) и записал в дневнике: «Читал Brunetier’a о Discipl’e. Смешной страх, как бы они не сказали того, что я готовлюсь сказать. О! Только бы сказали! И сказали бы лучше моего, затмив меня, но возбудив сердца! Разумеется, да» (50: 110). Критическое отношение Брюнетьера к современной ему литературе имело немало общего с толстовским взглядом, согласно которому всё искусство конца XIX в. является отражением упадка цивилизации.</p>
        <p>Тем не менее мировоззренческие основы католика Брюнетьера и «свободного христианина» Толстого разнились. Так, в одном из эпиграфов к главе V антивоенной статьи Толстого «Одумайтесь!» (1904) Брюнетьер назван сторонником войны как таковой (36: 114). В феврале 1905 г., беседуя с приехавшим в Ясную Поляну сыном французского писателя Эжена Мельхиора де Вогюэ, Толстой говорил: «Le catholicisme en France m’étonne. Bourget, monsieur votre père, Brunetière sont des catholiques» »Католицизм во Франции меня удивляет. Бурже, ваш отец, Брюнетьер — католики». — (фр.) (ЯПЗ. 1. С. 172).</p>
        <p>Несмотря на это, Толстой всегда с интересом читал работы Брюнетьера; когда в Ясной Поляне было получено известие о смерти француза, Толстой сказал: «Он очень умный. Это демонстративный католицизм, вроде наших славянофилов: целовать папе руку. Он мне симпатичнее, чем Бурже. По его уму. Я читал его книгу о современных писателях» (ЯПЗ. 2. С. 314).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>