<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Byurnuf_Ezhen_3_899">Бюрну́ф Эжен</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Бюрну́ф Эжен // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2161">Бюрну́ф Эжен</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бюрну́ф Эжен</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Burnouf; 1801-1852) — известный французский учёный-востоковед, историк религий, археолог, основатель французской индологии и иранистики, исследователь санскрита. С 1829 г. преподавал в Эколь Нормаль. С 1832 г. профессор санскрита в Коллеж де Франс. Уже в 1820-х гг. Бюрнуф вместе с Лассеном (из Бонна) издал ценную работу о священном языке южных буддистов: «Essai sur le Pâli» («Эссе о пали», 1826; пали - один из среднеиндийских языков индоевропейской группы.). Он внёс значительный вклад в расшифровку древнеперсидской клинописи, имел огромные научные заслуги по чтению персидского клинообразного письма и в исследовании буддизма. Изучал санскрит и китайский язык. Его последними работами стали «Introduction à l’histoire du Bouddhisme indien» («Введение в историю индийского буддизма», 1844) и относящийся к буддизму, сделанный им перевод с санскритского сочинения «Lotus de la bonne foi» («Лотос доброй веры», 1852). Все его труды отличались строго научным методом и ясностью изложения. Заслуги его заключались в тщательнейшем изучении буддизма.</p>
        <p>В 1886 г. Толстого очень занимал буддизм, в котором он уловил созвучие христианской морали. В числе книг, оказавших на него огромное влияние в 1880-е гг., писатель называл относящиеся к Будде труды Эд. Шюре и Бюрнуфа. Книгу Э. Бюрнуфа «Le Lotus de la bonne loi» писатель изучал в связи с замыслом изложить учение Будды для издания в «Посреднике». О жизни и учении Будды он написал краткий очерк, который в 1906 г. без его подписи под заглавием «Будда» вошёл в первое издание «Круга чтения». И только в 1911 г. П. А. Буланже выпустил книжку «Жизнь и учение Сиддарты Готамы, прозванного Буддой, т. е. Совершеннейшим, с приложением извлечений из буддийских писаний. Под редакцией Л. Н. Толстого» (85; 311-312). Не менее важны заслуги Бюрнуфа по изучению памятников религиозной литературы иранцев. Многие современные выдающиеся ориенталисты были учениками Бюрнуфа.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>