<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rimskiy-Korsakov_Nikolay_Sergeevich_3_1415">Ри́мский-Ко́рсаков Николай Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ри́мский-Ко́рсаков Николай Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11708">Ри́мский-Ко́рсаков Николай Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ри́мский-Ко́рсаков Николай Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1831-1875) — московский знакомый Толстого, внук знаменитой в своё время М. И. Римской-Корсаковой, в доме которой собиралась вся светская Москва, бывали Пушкин, Грибоедов, Вяземский.</p>
        <p>В 18 лет окончил Московский университет, в 20 - выбран Смоленским предводителем дворянства, но вскоре бросил службу и уехал на войну сначала в Дунайскую армию, затем под Севастополь. 4 августа 1855 г. участвовал в сражении на Чёрной речке, где был и Толстой. И в Дунайской армии, и в Севастополе Толстой и Римский-Корсаков нередко общались. 25 июля 1854 г. Толстой записал в дневнике: «…весёлый Корсаков, который славно поёт цыганские песни, навёл на меня ужасную тоску и зависть…» (47: 16-17). И ровно через месяц: «В Севастополе бомбардировка, в лагере музыка. Добра никакого не сделал, напротив, обыграл Корсакова» (47: 60).</p>
        <p>Выйдя в отставку, Римский-Корсаков жил в Москве. Князь Д. Д. Оболенский в своих воспоминаниях писал, что «весёлый, остроумный, очень элегантный, он был любимцем московского общества и на балах официальных и придворных часто дирижировал оными» (Из воспоминаний кн. Д. Д. Оболенского // Русский архив. 1895. №33. С. 364-365).</p>
        <p>Толстой вывел H. С. Римского-Корсакова в «Анне Карениной» в лице Егорушки Корсунского. Не успела Кити «войти в залу и дойти до тюлево-ленто-кружевно-цветной толпы дам», «как уж её пригласили на вальс, и пригласил лучший кавалер, главный кавалер по бальной иерархии, знаменитый дирижёр балов, церемониймейстер, женатый, красивый и статный мужчина Егорушка Корсунский» (ч. 1, гл. XXII). И далее Толстой показывал, как Корсунский танцует сначала с Кити, а затем с Анной Карениной.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>