<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shidlovskaya_Vera_Aleksandrovna_3_1605">Шидло́вская Вера Александровна</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Шидло́вская Вера Александровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15614">Шидло́вская Вера Александровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шидло́вская Вера Александровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Иславина; 1825-1910) — старшая дочь А. М. Исленьева и кн. С. П. Козловской, тётка С. А. Толстой, мать А. М. Кузминского. Очень красивая девушка, с тёмными глазами, Вера была похожа на бабушку Апраксину. Она рано вышла замуж за волынского помещика Михаила Петровича Кузминского, служившего в Петербурге, была счастлива с ним в браке, который оказался недолгим. Муж скончался в Воронеже в 1847 г. от холеры. Вдова одна воспитывала двух дочерей и сына Александра, ставшего впоследствии мужем свояченицы писателя Т. А. Берс.</p>
        <p>Вера Александровна вскоре вышла замуж за Вячеслава Ивановича Шидловского, воронежского помещика, от которого родила ещё восьмерых детей. Толстые общались с её семьёй по-родственному и в Ясной Поляне, и в Москве, и в Петербурге. Приезжая в Петербург, Толстой непременно навещал Веру Александровну. Во время приятного обеда он говорил с молодёжью - Юрием и Борисом, споря с ними по вопросам юриспруденции. Общение с молодыми людьми было ему гораздо приятнее, чем «глупая и скучная игра в карты» до трёх часов ночи, «надоевшая ужасно» (9 марта 1878 г.; 83: 249-250); участники её казались Толстому «мертвецами». Не случайно в дневнике 27 марта/ 8 апреля 1884 г., в связи с приездом к Толстым родственников, он записал: «Приехали мертвецы Шидловские» (49: 74).</p>
        <p>Летом 1886 и 1887 гг. Вера Александровна со своими близкими, с младшей 20-летней дочерью Верой и 18-летней внучкой Верой Северцовой, жили в так называемых Ваныкинских дачах, в пяти верстах от Ясной Поляны. В июне 1887 г. Толстой отправился к ним пешком вместе с А. Ф. Кони. Они легко преодолели путь, и, как вспоминал Кони, Толстой был «разговорчив» и «очаровательно весел». Но, когда они зашли в «богатый барский дом» с роскошно сервированным столом, Толстой вдруг заскучал, нахмурился и вскоре предложил уйти «по-английски», не попрощавшись с хозяйкой и её гостями. Такая жизнь казалась писателю чрезмерно эгоистичной. Общение с Шидловской и окружавшим её миром позднее вызвало запись в дневнике: «Да, женское царство - беда. Никто как женщины (вот как она с дочерьми) - не могут делать глупостей и гадостей чисто, мило даже и быть вполне довольными. А нет уважения к суждению людей, которое вызвало бы сомнение» (50: 45).</p>
        <p>Последнее время В. А. Шидловская жила одна в своём московском доме, и это вызывало у Софьи Андреевны грустные чувства. Её визиты к тётушке участились, всё чаще навевая племяннице мысли о схожести её жизни с судьбой Шидловской, о чём она записала в своём дневнике: «Вечером посетила тётеньку Шидловскую, ей за 72 года, и очень с ней скучно; но часто себя представляю в этом возрасте одинокой - и жутко делается» (ДСАТ. 1. С. 320). Жизнь Шидловской оказалась для Софьи Андреевны «поучительной»: мать одиннадцати детей, она осталась «одна на свете». Но «к этому надо быть готовой и не роптать», - заключила она (там же. С. 298).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>