<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kegel_Vladimir_Avgustovich_4_1853">Ке́гель Владимир Августович</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Ке́гель Владимир Августович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20086">Ке́гель Владимир Августович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ке́гель Владимир Августович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — знакомый и адресат Толстого; прокурор Тульского окружного суда.</p>
        <p>17 февраля 1909 г. Толстой обратился в письме к прокурору В. А. Кегелю с просьбой, касающейся двух сыновей крестьянки Устиньи Фроловны Чухоновой, приговорённых к тюремному заключению. «Просьба моя к вам следующая, — писал Толстой. — Два сына крестьянки Устиньи Фроловой Чухоновой, Фёдор Матвеев и Василий, присуждены к тюремному заключению. Один из них, Фёдор, уже отбывает заключение; другому же, Василию, ещё предстоит отбывать его. Просьба матери, которую я позволяю себе поддерживать перед вами, состоит в том, чтобы отложить исполнение наказания над Василием до отбытия срока Фёдора, так как работа этих двух сыновей составляет единственное средство пропитания всей довольно многолюдной семьи. В надежде на исполнение моей просьбы с совершенным уважением остаюсь готовый к услугам Лев Толстой» (79: 75-76). Эта просьба была удовлетворена.</p>
        <p>16 января 1910 г. в Туле на заседании Московской судебной палаты разбиралось уголовное дело: судили крестьян, обвиняемых в покушении на ограбление почты. На судей и прокурора произвело положительное впечатление присутствие на судебном процессе Толстого, о чём 21 января написала газета «Тульская молва». Как отмечалось в печати, благодаря присутствию Толстого по делу об ограблении почты был вынесен оправдательный приговор. Тульским прокурором в это время был В. А. Кегель. У Д. П. Маковицкого осталось «хорошее» впечатление от «симпатичного прокурора» (ЯПЗ. 4. С. 158).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>