<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstoy_Mikhail_Lvovich_2_658">Толстой Михаил Львович</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Толстой Михаил Львович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13886">Толстой Михаил Львович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстой Михаил Львович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1879-1944) — 20 декабря 1879 г. в семье Толстых родился мальчик «здоровенький, спокойный и красивый». Отец, услышав крик новорождённого, «как и раньше всегда, громко зарыдал, а потом поцеловал» жену, «утирая слёзы» (С.А. Толстая). Много лет спустя, вспоминая рождение Михаила, С.А. Толстая писала в неопубликованных записках «Моя жизнь»: «Красивый, кроткий и здоровый был мальчик Миша, и таким он и остался». В семье сохранилась детская фотография М.Л. Толстого. Он был похож на мать, а глаза — светлые, как у отца. Его детство прошло в Ясной Поляне. Роль Арины Родионовны играла «старая, низенькая и полная» няня Анна Степановна Суколенова. Она выходила Мишу, его брата Андрея и Александру. Миша рос в кругу младших детей: Андрея, Александры и Вани. Вчетвером они составляли прекрасную компанию, их жизнь в Ясной Поляне напоминала непрекращающийся праздник. Особенно нежно Миша любил сестру Татьяну, свою крёстную мать, часто называл её «мама Таня». Он получил хорошее домашнее воспитание: его учили английскому, французскому и немецкому языкам. Ещё в детстве он проявлял интерес к музыке. Мать это заметила и приглашала учителей музыки, например, Н.Д. Кашкина, который считал, что «дети Толстого все преспособные, но лентяи — ужас». С.А. Толстая сама учила Мишу игре на фортепьяно: он всех удивлял «своим слухом и прекрасной манерой играть». По его желанию его стали учить игре на скрипке. Впоследствии он виртуозно играл на всех музыкальных инструментах.</p>
        <p>«Так и вижу, вспоминал его друг Василий Перфильев, — его корявые, не больно чистые руки с пальцами, как сосиски, замечательно выбивающие на балалайке тульскую барыню с разными причудливыми переборами» (цит. по: Полосина А.Н. Михаил Львович Толстой // Русская провинция. 2001. № 3. С. 73). Впоследствии М.Л. Толстой научился играть на гитаре и «свободно и хорошо аккомпанировал любому цыганскому романсу со всеми хлёсткими и мудрёными переборами заправского чавалы» (там же).</p>
        <p>В 1891-1896 гг. Михаил учился в Москве в частной гимназии большого знатока русской словесности Л.И. Поливанова. Уровень преподавания в поливановской гимназии был очень высокий, она давала хорошее гуманитарное образование. Штудирование наук шло из рук вон плохо не по неспособности, а по шалопайству. Не секрет, что Миша учился лучше своего брата Андрея. Уроки они не учили, а «нахватывались» знаний на переменках. Когда их учение пошло совсем плохо, Толстой решил посоветовать им без особого нажима: «Пусть они насчёт учения помнят очень умное изречение их старшего брата Серёжи, который говорит, что не стоит … дурно учиться, так мало нужно труда для того, чтобы избавиться от всех неприятностей и унижений, связанных с дурным учением».</p>
        <p>В учебный сезон 1894-1895 гг. М.Л. Толстой учился в одном классе с Борисом Бугаевым (Андрей Белый). В своих мемуарах поэт писал о знакомстве с ним: «…признаться: сей отпрыск великого дома меня не пленил, и он мной не пленялся; рыженький, некрасивый отрок, с неряшливым видом и кривыми зубами, но с печатью фамильного сходства, он держался балбесом, поддразнивал учителя …; был не до конца глуп; но и умом не отмечен: поверхностный отрок с невыраженными интересами, с потенциями к хлыщу, но уже заражённый чванством (“Толстые мы!”)» (там же. С. 74). Как все дети знаменитостей, М.Л. Толстой чувствовал привилегированность своего положения: как и все сыновья Толстого, он нёс в себе что-то от своего великого отца. Это проявлялось в знании крестьянской жизни, в любви к русскому мужику, в «деланной внешней грубоватости» и отсутствии «внешней нежности и сентиментов», в симпатичной мужицкой хитреце (Василий Перфильев; там же). В противовес мнению Андрея Белого, Лина Глебова, влюблённая в Мишу с детства, находила в нём все достоинства: общительность, весёлость, искренность, простоту, обаяние, юмор, хороший характер. Перфильев учился вместе с Мишей в поливановской гимназии. Он любил братьев Толстых и «ценил близкое с ними, чуть не родственное единение»: «Самым ярким свойством Ильи, Андрея и Михаила был их природный и неподкупный демократизм и простота. Эти свойства, проявляемые ими по отношению ко всем одинаково, чванливых коробили, а для большинства были притягательны», «у всех у них ярко проглядывал неподдельный демократизм и смелая простота в суждениях и поступках»: Толстой «обладал почти тираническим влиянием на своих детей, и тайна этого влияния останется одной из тайн толстовской личности» (М. Жажоян; там же. С. 73). В круг друзей М.Л. Толстого, кроме В. Перфильева, входил московский «милый кружок прекрасных, хорошо воспитанных детей»: Глебовы, Мартыновы, Ник. Голицын, Дм. Дьяков, Ник. Лопухин, Л. Бобринский и др.</p>
        <p>В 1897 г. М.Л Толстой перешёл в императорский (катковский) лицей цесаревича Николая, из которого выбыл по прошению С.А. Толстой, а через два года поступил на службу вольноопределяющимся в драгунский полк, стоявший в Москве. В полку его любили. Во время службы он жил дома и имел большой успех в московском свете. Впоследствии, благодаря особенному толстовскому шарму, в круг его общения войдут такие блестящие люди, как Фёдор Шаляпин, Сергей Рахманинов, князь Феликс Юсупов и др. Он везде пользовался успехом, на балах в Москве и в эмигрантском «мудрёном светском обществе» в Париже. После отбытия воинской повинности он женился на А.В. Глебовой. Мешать этой свадьбе родители не считали себя вправе. Спустя год он был допущен к экзамену на чин прапорщика запаса армейской кавалерии.</p>
        <p>В личной жизни М.Л. Толстому улыбнулось большое счастье. Он с детства был влюблён в Лину, Александру Владимировну Глебову, девушку из старинного аристократического рода. Она была хороша собой, умна, с приличным приданым. Лину Глебову и М.Л. Толстого связало глубокое взаимное чувство. Они венчались в Москве в церкви Спаса на Песках на Арбате. В марте 1902 г. молодожёны поселились в имении Бегичево Калужской губ. Они знали, что в бегичевском доме, принадлежавшем в 1830-е гг. Смирновым, в светлых комнатах, среди прекрасной обстановки, читал свои стихи Пушкин, а Гоголь свои повести. В имении был хвойный парк с тёмными и глубокими прудами, длинный старый белый дом с анфиладой высоких комнат, в котором проводили праздники все Глебовы.</p>
        <p>Поселившись в деревне, очевидно не без влияния тестя, М.Л. Толстой надеялся превратить имение в источник дохода. Он сменил управляющего, пригласил садовода, начал посадки берёзок, завёл кровное стадо, построил кирпичный завод, купил в Орле две тысячи яблонь и мечтал посадить сад (около 50 десятин антоновки) и несколько десятин ягодников. В Бегичеве открыли школу для детей, устраивали вместе с учительницей «волшебный фонарь» с чтением. По вечерам читали вслух «Братьев Карамазовых» Достоевского, по наивности конечно. М.Л. Толстой часто играл на скрипке те музыкальные пьесы, которые разучивал ещё вместе с матерью. Через два года большие расходы по имению заставили Толстых продать Бегичево, и семья с двумя детьми (сын Иван — 1901 г. и дочь Татьяна — 1903 г.) переехала в Чифировку Крапивенского уезда Тульской губ. Жизнь в Чифировке ожидала быть удачной. Ближайшие соседи — цвет тульского дворянства: Лопухины, Толстые, через речку Пирогово (имение С.Н. Толстого). В письме к Т.Л. Толстой Лина поделилась своей радостью: «Маленький дом, заливные луга, речка, лес, хороший сад, открытое весёлое место-одним словом, очень мне нравится». Михаил Львович с покупкой нового имения вновь весь погрузился в планы и мечты о будущем и был очень доволен. В 1904 г. первое горе и дыхание истории ворвались в семейную жизнь молодых Толстых. В сентябре родилась и умерла дочь Люба, началась Русско-японская война, голод 1905 г., первая русская революция. Во время голода Толстые устраивали пекарни для голодающих деревень. В 1907 г. М.Л. Толстой поступил на службу в Крапивну земским начальником. Вплоть до 1915 г. он занимал в разных земских учреждениях разные должности и много разъезжал по Тульской губ. и России по делам службы.</p>
        <p>Семья М.Л. Толстого росла. Дети: Иван, Татьяна, Владимир и Александра, Пётр, Михаил и Сергей, последняя дочь Соня родилась в январе 1915 г. В летнее время Александра Владимировна вывозила детей в Чифировку, в Ясную Поляну, в Барыковку, имение Глебовых, или за границу. Зимой жили в Москве на Молчановке. Лина и Михаил по-прежнему любили друг друга, и чем больше проходило лет, тем сильнее была их любовь, «и не только по привычке, но сознательно». Они и по прошествии десятилетия питали друг к другу всё те же чувства искренней и большой любви. Счастливая жизнь оборвалась в 1914 г.: вмешались пушки Первой мировой войны, затем революция и Гражданская война. Проводив мужа на фронт, Лина в письме Софье Андреевне не без романтизма призналась, что любит Мишу «за его честную, благородную душу, за его милый, весёлый, счастливый характер, за все свойства его души», которые были ей бесконечно дороги.</p>
        <p>Призванный на войну, в январе-марте 1915 г. прапорщик М.Л. Толстой вместе с полком участвовал в сражениях, сидел в окопах, а в мае «за боевые отличия, оказанные в январских боях», был представлен к награждению орденом Святой Анны 4-й степени. Уже к середине 1915 г. он был переведён в штаб Туземной дивизии офицером связи. В 1916 г. M.Л. Толстой стал ординарцем командующего Кавказской дивизией генерал-майора князя Д.П. Багратиона и собирался перевести свою семью на юг, поближе к южным глебовским имениям.</p>
        <p>В начале августа 1917 г. дом Толстых в Чифировке был разграблен, а в ноябре Чифировка была сожжена дотла. Лина писала С.А. Толстой, что Миша «всего этого ожидал и потому отнёсся спокойно, но ужасно печально думать, что нет своего угла, конечно, когда горит вся Россия, что же говорить о своём угле, но всё-таки больно и обидно».</p>
        <p>Весной 1918 г. по пути в Москву «бодрый, умный и приятный» М.Л. Толстой заезжал в Ясную Поляну. Заботы и неопределённость будущего изменили его. 28 августа того же года, в день рождения отца, он опять навестил мать в Ясной Поляне. Это была их последняя встреча. Он уезжал в «Киев и дальше» в Железноводск, к семье. Когда 4 ноября 1919 г. умерла С.А. Толстая, он не смог вырваться с «белогвардейского» юга проститься е матерью.</p>
        <p>Семья М.Л. Толстого решила переждать мятежные времена в Железноводске, затем в Пятигорске. Когда пробил час исхода, то в числе русских беженцев, отплывавших на стареньком грузовом пароходе «Иртыш» 16 января 1920 г., был М.Л. Толстой с семьёй. Через восемь-десять дней «Иртыш» пришёл в Константинополь. Для Толстых началось время скитаний. Перебравшись через Чёрное море и оторвавшись от России, семья из восьми детей и многочисленных родственников начала странствия по Турции, Югославии, Франции, Марокко. М.Л. Толстому было уже сорок лет, когда он покинул Россию. Кто он был по профессии? Помещик, офицер. Ничего другого он не умел. Но чем только он не занимался! Хор, бюро по продаже недвижимости — любая возможность заработка. Парижу 1920-х гг. запомнилось, как «насаждал цыганское пение на берегах Сены … поручик Миша Толстой, сын великого писателя земли русской». Семья его получила свою долю эмигрантских невзгод. Были несчастья, связанные с историей, например, великая депрессия. Были мытарства, беды, странствия, ошибки…</p>
        <p>Последние годы он и его жена Лина «достойно доживали вместе свой век» в Рабате (Марокко). Марокканский период жизни М.Л. Толстого известен по книге его младшего сына С.М. Толстого «Дети Толстого» (Тула, 1994). Эта пора жизни была насыщена хозяйственной, земледельческой и литературной деятельностью, работой над воспоминаниями, автобиографическим романом «Митя Тиверин». Отрывки из него: «Цыгане» и «Ярмарка» — были опубликованы в эмигрантском журнале «Возрождение» (1949. № 1, 2), воспоминания «Мои родители» вышли в «Новом журнале» (1968. № 93; 1969. № 94-95). В России впервые они были напечатаны в сокращении в Яснополянском сборнике (1976 г. Публикация Н.П. Пузина).</p>
        <p>В ноябре 2007 г. прах М.Л. Толстого был перенесён из Рабата в Кочаковский некрополь.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>