<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mori_Ogay_2_431">Мори Огай</title>
        <title type="bibl">
          Сато Ю. Мори Огай // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888125">
                  <name>Сато Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20140">Мори Огай</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мори Огай</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(наст, имя: Ринтаро; 1862-1922) — крупнейший писатель Японии Нового времени, военный врач (генерал-лейтенант); переводил произведения Толстого и писал о нём. «Вся жизнь Огая определяется Толстым», — писал японский толстовед Хоккио Кадзухико.</p>
        <p>Мори буквально «разорван» между двумя мирами — Японией и Западом. В молодости, изучая в Германии гигиену, он был потрясён искусством и наукой Запада, но, возможно, более значимым для его мировоззрения стало событие личного плана — «роковая» любовь к немке. Неизвестны подробности этих отношений, но Мори уехал на родину.</p>
        <p>Правда, отношение Мори к современной западной цивилизации было неоднозначным: уже там, в Германии, он пришёл к выводу, что единственное достижение Запада в 19 в. — это железная дорога и философия Шопенгауэра и Гартмана («Иллюзия»).</p>
        <p>Итак, молодой военный врач, вернувшись на родину, сразу начал литературную деятельность, первым шагом которой был перевод рассказа «Люцерн» (1889) — первый в Японии удачный перевод сочинения Толстого, привлёкший к себе внимание большой публики. Почему «Люцерн»? Возможно, Мори, не зная, как рассказать о своей проблеме, слишком личной и, наверно, для многих странной, решил рассказать о ней опосредованно, через Толстого, так как главной темой его рассказа является как раз тема разрыва между двумя мирами, противостоящими друг другу, — Западом и Россией, большим светом и простым народом, богатыми и бедными… К тому же Толстой в рассказе говорит, что эта пропасть между мирами, в конечном итоге, искусственная, с нечёткими границами, придуманными людьми; истинно существуют только «тот, кто позволил и велел существовать всем этим противоречиям», и «кроткая радость жизни и согласие с миром» «в душе этого маленького человека», певца, над которым смеялись богатые туристы. Предвидение Бога и возможности «кроткой радости», перед которыми исчезают всяческие разрывы и противоречия, — это уже в некоторой степени определяет будущий путь Мори.</p>
        <p>В 1899 г. Мори опубликовал критическую статью о жизни и творчестве писателя: «Толстой» — один из самых ранних и серьёзных трудов в этой сфере в Японии. Но автор слишком эмоционально реагировал на повесть «Казаки». Причина ясна: он узнал в трагической любви аристократа к казачке, Оленина к Марьяне, свою трагедию.</p>
        <p>Уже для самого Мори очевидно, что у него с Толстым много общих проблем, решение которых тоже в общем плане ясно: «уход», т.е., отказавшись от всех светских желаний и потребностей, бросив всё, достичь Бога и «кроткой радости»; тем более, в произведениях Толстого явно и постоянно проявляется подобное стремление. И Шопенгауэр, которого любили и Толстой, и Мори, тоже, отрицая всё, видел спасение только в некоей «нирване» святых Запада и Востока. Но как это конкретно реализовать? В этом главный вопрос Мори. Именно поэтому, когда в 1910 г. Толстой ушёл из дома, потрясённый этим поступком Мори, находясь в Японии, в рубрике иностранных культурных новостей «Мукудори-тсусин» вёл подробнейший репортаж о событиях, связанных с Толстым. Его интересовали любые подробности, начиная от самого ухода до ссор в семье после его смерти. В 1913 г., когда в Германии вышел полный вариант повести «Отец Сергий», где подробно описан процесс ухода, Мори сразу же перевёл это произведение. Этот действительно замечательный перевод назван «Сюккэ» («Уход»).</p>
        <p>Мори видел, как Толстой, увенчанный всемирной славой, в глубокой старости решился на уход. О глубине воздействия на него поступка Толстого можно судить по удивительной силе и внутренней гармонии произведений Мори Огая, появившихся вскоре после этого события («Канзан-Дзиттоку», «Сибуэ Тюсай», «Сансе-даю», «Последнее слово» и др.).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>