<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zelenetskiy_Dmitriy_Alekseevich_3_1046">Зелене́цкий Дмитрий Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Зелене́цкий Дмитрий Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5367">Зелене́цкий Дмитрий Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Зелене́цкий Дмитрий Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — корреспондент Толстого; преподаватель древних языков, уволенный из гимназии в Ростове-на-Дону. В 1889 г. в письме к Толстому Зеленецкий просил похлопотать за него в Петербурге. О том же просил писателя и родственник Зеленецкого, священник сельца Кочаки, что рядом с Ясной Поляной. В письме к H. Н. Страхову от 17 февраля 1891 г. Толстой писал: «Простите меня за то, что злоупотребляю вашей добротой ко мне. Просьба к вам. … Дело вот в чём: наш священник, враждебно относящийся ко мне (разумеется, по настроению свыше), обратился ко мне с просьбой о своём родственнике, и мне очень бы хотелось услужить ему и вот приходится пытаться вашими руками жар загребать. … Дмитрий Алексеич Зеленецкий, учитель гимназии (классик), уволен от должности из Ростова-на-Дону в 89 году за то, что его подозревали и на него донёс его враг директор (он так думает) в том, что он писал какие-то неприятные анонимные письма Делянову. От него требуют, чтобы он открыл, кто писал эти письма, а он ничего не знает и просит, чтобы был назначен над ним суд и чтоб его наказали, если он виновен; если ж нет, то чтобы его определили опять на службу, а то он отставлен и его никуда не принимают. Направления этот Зеленецкий либерального, любим учениками, и потому всё это очень похоже на правду. Не можете ли вы попросить кого надо об этом» (ПСПТС. 2. С. 857). «О Зеленецком похлопочу, - отвечал Страхов. - Тут важно бы знать, где он ищет места, в каком округе и нужно бы действовать на попечителя округа. Если Вам известно, то напишите при случае» (там же. С. 859). В июле в записной книжке Толстой для себя записал о Зеленецком и отметил, что нужно «написать скорее» (52: 181). 12 июля 1891 г. он сообщил Страхову о желании «учителя» «получить место» в Московском округе, и Страхов, добросовестно исполнивший просьбу Толстого, писал, что Зеленецкому необходимо написать «Прошение…» на имя «московского попечителя» (П. А. Капниста) и Объяснительную записку, чтобы можно было действовать ему (Страхову) со знанием дела. Хотя в любом случае нужно будет дождаться осени. 5 сентября 1891 г. Страхов сообщил Толстому, что директор департамента отказал ему в просьбе за Зеленецкого: из «речей директора» он понял, что Зеленецкий действительно виноват или так искусно оклеветан, что доказать его правоту невозможно (ПСПТС. 2. С. 874).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>