<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vorontsov_Mikhail_Semenovich_2_152">Воронцов Михаил Семёнович</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Воронцов Михаил Семёнович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2867">Воронцов Михаил Семёнович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Воронцов Михаил Семёнович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1782-1856), граф — генерал-лейтенант (1813), светлейший князь (1852), военачальник и гос. деятель. Воспитание получил в Англии, где на дипломатической должности служил его отец. Службу начал офицером лейб-гвардии Преображенского полка. Отличился в боях с горцами на Кавказе, в войнах с Наполеоном, в Русско-турецкой войне 1806-1812 гг. Герой Отечественной войны 1812 года, участник Бородинского сражения, где был ранен. В 1812 г., находясь на излечении, учредил в своём имении в селе Андреевском Владимирской губ. госпиталь, в котором за счёт Воронцова лечились до 300 нижних чинов и 50 офицеров и генералов.</p>
        <p>Участвовал в Заграничных походах русской армии 1813-1814 гг. За храбрость был неоднократно награждён Георгиевским крестом. В 1815-1818 гг. командир оккупационного корпуса во Франции. Отправляясь в Россию, из собственных средств заплатил все долги, сделанные его офицерами. За гуманное обращение с жителями был награждён памятными медалями двух округов французского города Мобёжа, где располагалась его штаб-квартира. Воронцов имел репутацию одного из гуманнейших военачальников и либерала, человека рыцарственного, просвещённого и корректного. По его инициативе в оккупационном корпусе были запрещены телесные наказания солдат. В 1820 г. пытался основать дворянское общество для постепенного освобождения крепостных крестьян.</p>
        <p>С 1823 г. Воронцов занимал пост генерал-губернатора Новороссии и полномочного наместника (затем генерал-губернатора) Бессарабии (к этому времени относится его столкновение с А.С. Пушкиным, служившим чиновником в канцелярии Воронцова, что отразилось в эпиграмме «Полу-милорд, полу-купец…»). В 1844-1854 гг. Воронцов был наместником и главнокомандующим войсками на Кавказе, где проводил политику слияния областей Кавказа с империей. В Кавказской войне следовал жёсткой тактике генерала А.П. Ермолова. В управляемых нм областях осуществлял мероприятия, способствовавшие развитию промышленности, земледелия, торговли и судоходства.</p>
        <p>Учредил русский театр в Тифлисе, газету «Кавказ», кавказский музей, организовал Кавказский учебный округ; играл активную роль в застройке и благоустройстве Одессы. В 1854 г. по болезни вышел в отставку, сохранив звание генерал-адъютанта и члена Гос. совета. Во время коронации Александра II был возведён в чин генерал-фельдмаршала.</p>
        <p>Толстой лично знал Воронцова и упоминал его в записных книжках и в рассказе «Из кавказских воспоминаний. Разжалованный» (1856). Работая над повестью «Хаджи-Мурат», писатель основательно изучил относящиеся к Воронцову документы: его переписку с Николаем I, А.И. Чернышёвым, А.П. Ермоловым, официальные бумаги и др. — и вывел Воронцова в числе действующих лиц. На фоне других николаевских сановников он выглядит гуманным, «честолюбивый, мягкий и ласковый в обращении с низшими и тонкий придворный в обращении с высшими», патриот и герой Наполеоновских войн («считался … даже победителем Наполеона под Красным»). Но причастность к власти тоже развратила его: «Он не понимал жизни без власти и без покорности».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>