<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rundaltsov_Mikhail_Viktorovich_3_1433">Рундальцо́в Михаил Викторович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Рундальцо́в Михаил Викторович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20177">Рундальцо́в Михаил Викторович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рундальцо́в Михаил Викторович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1871-1935) — художник, график, ученик известного гравёра В. В. Матэ; автор портретов деятелей искусства, литературы и общественной мысли, в т. ч. Толстого; корреспондент и адресат С. А. Толстой. В начале октября 1907 г., намереваясь создать галерею портретов «великих людей земли русской», в письме к С. А. Толстой просил выслать ему один из последних снимков Толстого «для лучшего ознакомления с индивидуальностями Льва Николаевича» (Пузин Н. П. Из истории двух портретов Л. Н. Толстого // ЯП. сб. 1984. С. 176). Вскоре Рундальцов получил от С. А. Толстой фотографию Толстого работы фотографа А. И. Мея (1896), которая нравилась как самому писателю, так и членам его семьи. В сопроводительном письме, как писал художник, Толстая давала ему ценные указания и советовала обратиться к В. Г. Черткову, обладавшему большой коллекцией любительских фотоснимков писателя.</p>
        <p>Взяв за основу фотографии, полученные от С. А. Толстой и Черткова, Рундальцов создал один из офортов (Толстой в соломенной шляпе) и в конце 1908 г. выслал его в Ясную Поляну. По оценке специалистов, работа была выполнена мастерски, однако бросалась в глаза некоторая её незаконченность. Второй офорт Рундальцова (Толстой в блузе, с раскрытой книгой в правой руке) писатель получил в начале июля 1910 г. На его оттиске имелась дарственная надпись автора: «Глубокочтимому графу Льву Николаевичу Толстому. Мих. Рундальцов. 30 мая 1910 года». По сравнению с первым офортом эта работа отличалась законченностью и большим мастерством, став «лучшим образцом графического изображения Толстого» (там же. С. 177). Посылая второй портрет писателя, Рундальцов просил С. А. Толстую «не отказать его покритиковать» и написать, как она и граф его находят… (там же. С. 178).</p>
        <p>С. А. Толстая ответила художнику письмом от 9 июня 1910 г., в котором сообщала: Толстой «за присланный вами его портрет очень вас благодарит и мы не нашли ничего, что можно бы критиковать… Портрет очень хорош, и как трудна подобная работа! Показывала я его и Трубецкому, который тоже хвалил… Надеюсь, что автограф Льва Николаевича удовлетворит вашему желанью, и рада сделать вам приятное как художнику…» (ОР НБ Украины. Ф. XIII, № 4198). В тот же день Софья Андреевна в своём ежедневнике отметила, что писала Рундальцову (ДСАТ. 2. С. 323). Дальнейшая судьба художника Рундальцова сложилась трагически. В 1920-х гг. он эмигрировал и умер в безвестности в Париже.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Чисников В. Н. О найденном письме С. А. Толстой к художнику М. В. Рундальцову //Толстовский сборник-2000. Ч. 2. Тула. 2000. С. 367-369.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>