<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bogdanov_Roman_3_866">Богданов Роман</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Богданов Роман // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1568">Богданов Роман</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Богданов Роман</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(отчество и даты жизни не установлены) — ученик школы Толстого в Ясной Поляне, лучший математик. Учителя и ученики называли его просто «Ромашка». Иногда проблемы были с чтением; в дневнике яснополянской школы после летнего перерыва в занятиях Толстой записал: «Лучший математик первого класса, Р., делающий в голове извлечение квадратных корней, до такой степени разучился читать за это время, что пришлось с ним читать, занимаясь складами» (8: 55). Иногда Ромашке поручали вести уроки математики с «самыми младшими»: «Начал с деленья - не знают и боятся меня - умноженье, вычитанье, сложенье, нумерация - тоже. … - писал Толстой. - Поручил Ромашке. Он вёл класс необычайно спокойно, толково и не скучно. Сам выдумывал задачи из жизни и недурно» (8: 456). Но «лучший математик» порой бывал абсолютно беззащитен: «Во время класса Ермилова и Матвеев оттаскали за волоса Ромашку без всякой причины, - отметил Толстой в дневнике яснополянской школы. - Присудили оставить без обеда» (8: 465).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>