<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Odizhe_Kamill_5_2280">Одижье Камилл</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Одижье Камилл // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10089">Одижье Камилл</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Одижье Камилл</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1867—1939) — французский писатель-регионалист из Оверни, почти забытый в настоящее время, между тем в начале XX века печатался у таких известных писателей, как Фаскель и Фигьер. Автор многочисленных романов и эссе, посвященных овернской земле и ее обычаям: «Возрождающаяся земля» («La Terre qui renaît», 1817; премия Французской академии 1918 года), «Овернская порода лошадей» («Étude sur la race de chevaux dAuvergne», 1892), «Обычаи и традиции Верхней Оверни» («Quelques Coutumes et traditions de la Haute – Auvergne», 1892) и других. Кроме того, писал приключенческие и научно-фантастические романы: «Мемуары лошади (От Йены до Ватерлоо)» (« Mémoires dun cheval (DIéna à Waterloo»), 1906), «Тайны Виши» («Les Mystères de Vichy», 1932), «Бунт вулканов» («La Révolte des Volcans», 1935). В творческой биографии Толстого имя Одижье появляется в связи с романом «Воскресение». В письме от 22 апреля 1901 года Одижье просит у Толстого разрешения на инсценировку этого произведения. В ответ Толстой пишет в письме от 19 мая 1901 года: «Милостивый государь, Я раз навсегда дал право всем желающим пользоваться моими произведениями, как каждый найдет нужным для себя. Мне очень приятно знать, что именно вы берете на себя труд написать по моему роману драму, и я прошу вас принять уверение в моем искреннем уважении. Лев Толстой» (73: 73; о том же: Гусев. Летопись. 2. С. 379). Эта история получила продолжение. В письме от 8 Июня 1901 года Одижье просит Толстого авторизовать его инсценировку. Ответ Толстого (3 июля 1901 г.) достаточно категоричен: «Милостивый государь, Мой принцип не давать никакого особого разрешения на перевод или обработку для сцены моих сочинений. Таким образом, к большому моему сожалению, я лишен возможности исполнить ваше желание. Во всяком случае не трудитесь присылать мне свою рукопись. Если даже я получу ее, то не прочту и, следовательно, не буду в состоянии изложить свое мнение о достоинствах вашего труда. Лeв Толстой» (73: 92). В яснополянской библиотеке сохранилась рукопись переделки «Воскресения» Одижье. Была ли она поставлена на сцене, неизвестно. Кроме этой попытки были другие. В 1900—1903 гг. большим успехом на европейских сценах пользовалась инсценировка «Воскресения», сделанная Анри Батайем. Русская периодическая печать того времени («Русское слово»; «Русские ведомости») отнеслась отрицательно к этой переделке, считая ее искажением романа.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>