<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Fonvizina_Natalya_Dmitrievna_4_2144">Фонви́зина Наталья Дмитриевна</title>
        <title type="bibl">
          Федосеева Г. Л. Фонви́зина Наталья Дмитриевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888141">
                  <name>Федосеева Г. Л.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14672">Фонви́зина Наталья Дмитриевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фонви́зина Наталья Дмитриевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Апухтина; 1805-1869) — прототип героини незавершённого романа Толстого «Декабристы». В сентябре 1822 г. Н. Д. Апухтина вышла замуж за своего двоюродного дядю, впоследствии декабриста, Михаила Александровича Фонвизина.</p>
        <p>Дочь костромского помещика Дмитрия Акимовича Апухтина и Марии Павловны Апухтиной (рожд. Фонвизиной), натура возвышенная, поэтическая, она, начитавшись жизнеописаний святых, совсем молодой девушкой тайком ушла из дома в монастырь. Источник, откуда это мог узнать Толстой, неизвестен, но 27 августа 1878 г., второй раз приступая к работе над замыслом сочинения о декабристах, писатель для себя отметил в записной книжке (№ 7): «14, 15-летняя девочка, самый духовный, чистый возраст. Фон Визин Опухтина, убежала в монастырь» (48: 193). И через месяц, 30 сентября, в той же записной книжке: «Апухтина (прелесть) любит, почти влюблена в Одоевского (прелесть), но выйти замуж нельзя. Ей кажется, что не настоящий он, а любит другого, выходит за 3-го, а эта-то была лучшая её любовь в жизни» (там же). Только через десять лет в своих воспоминаниях об этом расскажет М. Д. Францева, близкая знакомая Фонвизиных по жизни в Сибири, дочь тобольского прокурора (Исторический вестник. 1888. № 5. С. 393-394).</p>
        <p>В записной книжке Толстого ещё несколько заметок: «Фонвизина Наталья. Михаил Александрович. Её родители. Дом подле Рожественского монастыря. — Адъютант Ермолова» (17: 453).</p>
        <p>В одном из вариантов первой главы романа «Декабристы» (1878) появились «отставной гвардии поручик Иван Апыхтин» и его дочь Маша, религиозно настроенная девочка: «Иван Петрович ехал … в церковь, … приятно думал; он думал о доме, о жене и дочери. “Маша встретит на крыльце и с восторгом. Она будет видеть во мне такую святость. Странная, милая девочка; только очень уж она всё к сердцу принимает”» (17: 38, 45). И совсем другой вариант: «Отец Апухтин бешеный самодур. Бурлит с своим лакеем. Наташа убегает после сцены с бабой, просящей за мужа», и вторая запись: «Институтка дочь губернатора» (17: 536-537). В этих записях определённо просматривался прототип главной героини романа — Наталья Апухтина-Фонвизина.</p>
        <p>Супруга М. А. Фонвизина была яркой и незаурядной личностью. По некоторым сведениям, она послужила прототипом Татьяны Лариной в романе А. С. Пушкина «Евгений Онегин», в чём сама она не сомневалась. В 1828 г. последовала за мужем в Сибирь, «устроив своих двух малолетних сыновей у дяди, Ивана Александровича Фонвизина, родного брата Михаила Александровича…» (Францева М. Д. Воспоминания // Исторический вестник. 1888. Т. 32, май. С. 381-412; Т. 32, июнь. С. 610-640; Т. 33, июль. С. 61-87).</p>
        <p>В 1850 г., когда в Тобольск прибыли осуждённые петрашевцы, среди которых был Ф. М. Достоевский, Фонвизина одна из первых пришла им на помощь.</p>
        <p>Разрешение вернуться в центральную Россию, но без права жить в столицах, М. А. и Н. Д. Фонвизины получили в 1853 г. Поселились в подмосковном Марьине, имении брата Фонвизина, где в 1854 г. М. А. Фонвизин умер.</p>
        <p>В мае 1857 г. Наталья Дмитриевна вышла замуж за И. И. Пущина, но брак продлился недолго, в 1859 г. И. И. Пущин скончался.</p>
        <p>В последние годы жизни Фонвизина-Пущина написала «Исповедь», которая хранится в фонде Якушкиных в ГАРФ (опубликована в статье: Кайдаш С. Прелестное выражение духовной жизни // Наука и жизнь. 1978. № 9 и в книге: Кайдаш С. Н. Сила слабых. Женщины в истории России (XI-XIX вв.). М.: Советская Россия, 1989).</p>
        <p>Историю жизни Фонвизиных в общих чертах и с некоторыми важными деталями Л. Н. Толстой вполне мог услышать ещё весной 1857 г., когда в Швейцарии в Кларане подружился и много общался с родным братом Ивана Ивановича Пущина — Михаилом Ивановичем Пущиным.</p>
        <p>В 1878 г., собирая материалы для романа «Декабристы», Толстой познакомился с некоторыми декабристами, вернувшимися из ссылки. В Москве 9 февраля он посетил декабристов П. Н. Свистунова и М. И. Муравьёва-Апостола, хорошо знавших чету Фонвизиных. Причём, по свидетельству М. Д. Францевой, Пётр Николаевич Свистунов «переехал на житьё в Москву, сколько для воспитания детей, столько же и для того, чтобы быть ближе к Наталье Дмитриевне, которую, как он, так и вся его семья, глубоко уважали и любили. Наталья Дмитриевна была крёстной матерью всех его детей…» (Воспоминания о декабристах: Из бумаг М. Д. Францевой // Исторический вестник. 1917. Т. 147, март. С. 694-715).</p>
        <p>По дороге в Петербург остановившись на два дня в Москве 4-5 марта 1878 г., Толстой опять был у Свистунова и «просидел у него 4 часа, слушая прелестные рассказы его и другого декабриста Беляева», как Толстой писал жене 5 марта 1878 г. (83: 245).</p>
        <p>30 апреля Толстой снова побывал у декабриста, и на этот раз Свистунов в дополнение к устным рассказам передал писателю документы Фонвизиных, среди них была тетрадь с «замечаниями» Н. Д. Фонвизиной к рукописным материалам мужа. Передавая Толстому эти материалы, Свистунов сообщил ещё об одном имеющемся у него документе: автобиографической «Исповеди» Н. Д. Фонвизиной. Документ этот, содержащий совершенно исключительные по интимности признания автора, Свистунов не решился отдать Толстому.</p>
        <p>В начале мая Толстой писал Свистунову: «Насчёт исповеди, о которой вы мне говорили, я повторяю мою просьбу — дать мне её. Простите меня за самонадеянность, но я убеждён, что эту рукопись надо беречь только для того, чтобы я мог прочесть её, в противном же случае её надо непременно сжечь. Тысячу раз благодарю вас за вашу ласку ко мне и снисходительность; вы не поверите, какое всегда сильное и хорошее впечатление оставляет во мне каждое свидание с вами.</p>
        <p>От всей души желаю вам здоровья и душевного спокойствия и прошу верить глубокому уважению и преданности вашего гр. Л. Толстого.</p>
        <p>P. S. Тетрадь замечаний Фон-Визиной я вчера прочитал невнимательно и хотел уже было её отослать, полагая, что я всё понял, но, начав нынче опять читать её, я был поражён высотою и глубиною этой души. Теперь она уже не интересует меня, как только характеристика известной очень высоко нравственной личности, но как прелестное выражение духовной жизни замечательной русской женщины, и я хочу ещё внимательнее и несколько раз прочитать её. Пожалуйста, сообщите мне, как долго могу я продержать эту рукопись, или могу ли переписать её?» (62: 417-418). В дневнике 5 мая 1878 г. Толстой записал: «Читал утром записки Фонвизиной. — Преданность Богу — правда и опасно» (48: 69).</p>
        <p>Отвечая Толстому 10 мая, Свистунов разрешил снять копию с «замечаний» Фонвизиной, об «исповеди» же писал: «Насчет исповеди я ничего не могу вам сказать, потому что не понял, чего вы желаете» (цит. по: 17: 483). 19 мая Толстой отослал Свистунову тетрадь «замечаний» Фонвизиной. Снял ли он с них копию, неизвестно. Но сама личность автора настолько увлекла Толстого, что он намеревался сделать Н. Д. Фонвизину-Пущину героиней своего романа о декабристах.</p>
        <p>В одном из вариантов начала (№ 5) романа Толстой почти достоверно описывал историю ареста М. А. Фонвизина и положение Натальи Дмитриевны: «Когда его схватили, она была близка к родам …. Так она была в этом положении, и другой ребёнок грудной. Она тут же в тот же день собрала все свои вещи, простилась с родными и поехала с ним. Мало того, для всех ссыльных она была провиденье там. Её обожали. У неё такая сила характера удивительная, что мужчины ей удивлялись» (17: 264).</p>
        <p>Роман «Декабристы», к работе над которым в течение своей творческой жизни Толстой обращался несколько раз: в начале 1860-х гг., в 1870-е и 1900-е гг., — так и не был написан; сохранились лишь отдельные главы, варианты начала, наброски.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>