<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gershelman_Sergey_Konstantinovich_3_947">Гершельма́н Сергей Константинович</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Гершельма́н Сергей Константинович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3313">Гершельма́н Сергей Константинович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гершельма́н Сергей Константинович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1853-1910) адресат Толстого; московский генерал-губернатор в 1906-1908 гг. стоял во главе военно-полевых судов, жестоко подавлявших революционные выступления. Писатель всегда очень остро реагировал на известия о его жестокости. В декабре 1907 г. в Ясной Поляне обсуждали трагедию девушки, бросившей бомбу в Гершельмана. Её приговорили к повешению. Покушавшаяся была больна. Однако Гершельман приговор не отменил. Толстой, давая оценку случившемуся, высказался: «Собаку обидеть совестно — не то что вешать. Это значит убить в себе лучшие чувства. А это от Столыпина до городового и делают» (ЯПЗ. 2. С. 594).</p>
        <p>В феврале 1909 г. писатель намеревался написать Гершельману о Н. П. Лопатине, редакторе, арестованном на три месяца за то, что напечатал в возглавляемой им газете «Жизнь» заметки Толстого о смертной казни («Нет худа без добра»). Они были написаны по просьбе приезжавшего в Ясную Поляну корреспондента Ф. Купчинского. В письме к Гершельману говорилось: «…позволяю себе просить вас освободить от тюремного заключения господина Лопатина и подвергнуть тому наказанию, которое будет считаться подобающим, то лицо, которое по всей справедливости представляет из себя главного виновника, т. е. меня» (79: 95). Письмо осталось неотправленным. Гершельмана в середине февраля 1909 г. перевели на должность командующего войсками пограничного округа.</p>
        <p>Имя Гершельмана для Толстого стало нарицательным, когда он хотел выразить своё негативное отношение к жестокости, насилию и несправедливости. 9 марта 1909 г. в дневнике записано: «Надо в приёмах жизни выражать свою расценку людей: сострадательное отвращение к П. Столыпиным и всяким Гершельманам и министрам, и уважение к мужику, и сострадательное уважение к рабочему босяку» (57: 37).</p>
        <p>Имя московского губернатора Толстой упоминал и в публицистических работах, в частности, в вариантах статей «Смертная казнь и христианство» и «Письма студента о праве», где отмечал: «Мало того, есть право уголовное, право ссылать, заточать, казнить, вешать. Права эти определяются законами, говорят Петражицкие, но законы-то кто пишет? (Победоносцевы или) Николаи, Пуришкевичи с собратьями, а приводят в исполнение Аракчеевы и Гершельманы» (38: 281-282).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>