<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Karus_Pol_2_301">Карус Пол</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Карус Пол // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6209">Карус Пол</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Карус Пол</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1852-1919) — американский религиозный философ, писатель; корреспондент и адресат Толстого.</p>
        <p>Родился и учился в Германии. Разделял философские воззрения Э. Маха, причислял себя к его сторонникам, доказывая вслед за ним, что материалистическое и идеалистическое видения должны уступить место монистическому взгляду на мир, основа которого — «нейтральный», т.е. неделимый на объективное и субъективное, познавательный опыт человека. Рассматривал науку как главное средство познания Божественного устройства универсума. Утверждал, что истины, открываемые науками, и естественными и гуманитарными, отображают Божественный порядок космоса. Редактор религиозно-философских журналов «The Open Court» («Открытая трибуна») и «The Monist» («Монист»), Автор трудов «Религия и наука» (1893), «Евангелие от Будды» (1895), «Нирвана» (1896), «История дьявола» (1900), «Священные писания Ветхого Завета» (1901), «Принцип относительности» (1913).</p>
        <p>Толстой был хорошо знаком с религиозно-философскими взглядами Каруса, внимательно читал его произведения, напечатанные в журналах «The Monist» и «The Open Court», о чём свидетельствуют многочисленные пометы на страницах ряда номеров последнего: в яснополянской библиотеке сохранилось семь выпусков этого журнала. Особенно много помет Толстого в журнале со статьёй Каруса «Евангелие от Будды».</p>
        <p>Осенью 1893 г. Толстой получил от Каруса журнал, прочитал его и в ноябре в письме к Карусу благодарил за присылку этого «чрезвычайно интересного журнала», высказав пожелание и в дальнейшем получать номера понравившегося ему издания. «Издательство “Посредник” имеет намерение напечатать при моём участии, — сообщал он, — несколько статей из вашего журнала, сопроводив их критическим разбором» (Л.H. Толстой и США: Переписка. М., 2004. С. 691). Ответ пришёл быстро: «Я буду крайне рад, — писал Карус, — если публикации Open Court будут обсуждаться или переводиться при непосредственном участии такого выдающегося писателя» (там же. С. 692).</p>
        <p>План Толстого и издательства «Посредник» познакомить российских читателей с творчеством Каруса не был реализован. Осуществилось другое намерение Толстого. В «Северном вестнике» (1894. № 12) он опубликовал в своём переводе и со своим предисловием сказку Каруса «Карма». Она вышла под заглавием «Карма. Буддийская сказка. Перевод с предисловием гр. Льва Толстого». В предисловии Толстой пояснял, что привлекло его в этой сказке: «Сказочка эта очень понравилась мне и своей наивностью, и своей глубиной. Особенно хорошо в ней разъяснение той часто с разных сторон, особенно в последнее время, затемняемой истины, что избавление от зла и приобретение блага добывается только своим усилием; что нет и не может быть такого приспособления или учреждения, посредством которого, помимо своего личного усердия, достигалось бы своё или общее благо; что нельзя ни спасать других, ни спасаться посредством других. Разъяснение это в особенности хорошо тем, что тут же показывает и то, что благо отдельного человека только тогда истинное благо, когда оно благо общее» (31: 47).</p>
        <p>В 1897 г., почти через три года после выхода «Кармы» в «Северном вестнике», возникла неожиданная проблема: Карус обратился к Толстому с просьбой восстановить его, Каруса, в авторских правах. Как оказалось, русский текст сказки «Карма» был переведён на французский, а с него на немецкий и на английский языки с указанием только имени Толстого. Узнав об этом, Толстой в письме к Карусу выразил сожаление по поводу произошедшего и предложил использовать отправленное ему письмо с разоблачением неправды «в качестве предисловия» к переизданиям «Кармы», которая «относится к числу лучших созданий народной мудрости и должна принадлежать всему человечеству, как Одиссея, история Иосифа и Сакья Муни» (Л.Н. Толстой и США: Переписка. С. 695).</p>
        <p>Это недоразумение никак не сказалось на добрых отношениях Толстого и Каруса: они продолжали переписываться, делиться друг с другом творческими замыслами. Карус, глубоко почитавший Толстого, немало сделал для популяризации его мыслей в Америке. В 1896 г. он поместил в «The Open Court» статью Толстого «Христианство и патриотизм», а в 1900 г. — материалы о взглядах Толстого на сущность денег: главы из его трактата «Так что же нам делать?». В этом же журнале вышла и критическая статья профессора экономики Чикагского университета Лоренса Лафлина о понимании Толстым роли и места денег в жизни людей (The Open Court. 1900. Apr.). Карус уловил идейное сходство размышлений о человеческой жизни Толстого и Лао-цзе и в предисловии к переведённой им на английский язык книге Лао-цзе «Император Тао» «позволил себе обратить на это внимание» (Л.Н. Толстой и США: Переписка. С. 696).</p>
        <p>В 1900-е гг. Толстой продолжал читать журналы «Monist» и «The Open Court» и часто в кругу родных и друзей упоминал Каруса и его сочинения (ЯПЗ. 1. С. 242, 421; 2. С. 382, 394, 464; 3. С. 41; 4. С. 359). В частности, о переведённой книге Лао-цзе «Император Тао» (Lao-Tze’s Tao-teh-king: Chinese-English / With introduction, transliteration and notes by Dr. P. Cams, Chicago; London, 1898) говорил: «Это удивительная книга» (ЯПЗ. 2. С. 480). Книга с обилием помет Толстого сохранилась в яснополянской библиотеке.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>