<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Salomon_Sharl_2_568">Саломон Шарль</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Саломон Шарль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12185">Саломон Шарль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Саломон Шарль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Salomon; «Соломон», «Карл Альфонсович»; 1862-1936) — французский литератор, профессор русского языка в Париже; доктор права; редактор журнала «Musée social» («Общественный музей»); автор нескольких статей о Толстом, в т.ч. исследования об «Азбуке». В 1928 г. в Париже издал «Четыре русские книги для чтения». Переводчик произведений Толстого на французский язык (статей «Религия и нравственность», «Приближение конца», «Предисловие к сочинениям Гюи де Мопассана», «Неделание» и др.). С 1893 г. знакомый, посетитель, корреспондент и адресат Толстого, друг всей семьи Толстых. Мачеха Саломона (рожд. Перро) в юности была фрейлиной Петербургского двора, сохранила дружбу с А.А. Толстой; через неё и познакомился Саломон с Толстым: «наш давнишний приятель и милейший француз Саломон» (72: 450), как говорил о нём Толстой. Он считал Саломона «хорошим знатоком и русского и французского языка» (73: 244) и одним из лучших переводчиков своих сочинений, правда, иногда называл «легкомысленным» (ЯПЗ. 3. С. 18).</p>
        <p>Саломон не раз бывал и в Ясной Поляне, и в московском доме Толстых. 26 мая 1896 г. он приехал в Ясную Поляну, и на следующий день Толстой ездил с ним на завод бельгийской компании, расположенный по тульскому шоссе не очень далеко от Ясной Поляны. Это был, как писала о Саломоне С.А. Толстая, человек «славный, живой, умный, участливый» (ДСАТ 2. С. 141) и интересный собеседник: говорили о французской литературе, о русской политике. 17 ноября 1906 г. Д.П. Маковицкий записал в дневнике, что приехал Саломон и «Л.H. говорил с ним о революции», «о церковных делах во Франции» (ЯПЗ. 2. С. 369-370). Иногда Толстой читал гостю вслух свои сочинения.</p>
        <p>В письмах Саломон и Толстой обсуждали проблемы, связанные с переводами, Толстой отвечал на вопросы переводчика, поправлял его, подсказывал лучший вариант перевода. Интересовался другими работами Саломона: «Что ваш перевод Тютчева? Он должен иметь успех у настоящих ценителей поэзии», — писал Толстой 8 сентября 1894 г. французскому литератору (переводившему прозой на французский язык стихи Тютчева) и вносил некоторые поправки в присланную ему рукопись (перевод не был опубликован). В случае необходимости Саломон становился посредником между русским писателем и французской прессой: 5 марта 1894 г. на предложение Саломона напечатать перевод статьи «Религия и нравственность» в «Revue Chréstienne» «Христианском обозрении»> Толстой отвечал, что предпочитает напечатать статью в каком-либо светском журнале: «Я боюсь всего, что носит название христианского» (67: 66). Через Саломона 6 апреля 1894 г. Толстой послал возражение на появившуюся в «Journal des Debats» 27 марта статью А. Ваrinе о своей «Азбуке».</p>
        <p>Саломон внимательно следил за творчеством Толстого, не скрывая своего, порой неоднозначного, отношения к произведениям русского писателя. 21 июля 1900 г., познакомившись с только что вышедшим романом «Воскресение», он писал Толстому: «Мы с матушкой следим издалека, но с таким горячим участием … за громадным, неоспоримым успехом “Воскресения”. Благодаря своей красоте, эта книга заставила проникнуть (я не говорю воспринять) в известные круги те мысли, которые никогда не проникли бы туда иным путём. Я неоднократно замечал смущение, досаду и стеснённость, производимые ею на искренних христиан. Эта книга, целиком пропитанная духом христианства и анархическая по вдохновению, глубоко взволновала всех искренних людей. По долгу искренности в отношении вас я скажу вам, что жалею об одной вещи, глубоко меня задевшей, это о главе о причастии, не потому, что я не нахожу вполне естественным громко провозгласить отсутствие веры в эту догму; но к чему ведёт ирония и то, что покажется верующим богохульством? Вы хотите, чтобы люди инакомыслящие услышали вас, и вы заставляете их затыкать себе уши. Простите меня, дорогой граф, но я слишком люблю вас, чтобы не сказать того, что думаю (72: 414).</p>
        <p>В июле 1910 г. Саломон снова был в Ясной Поляне. Толстой в те дни читал «прелестный рассказ Милля» (58: 77) «La Biche ecrasée» («Раздавленная коза». — франц.). По просьбе Толстого Саломон тоже читал вслух этот «милый рассказ» Пьера Милля. Позднее, 4 апреля 1932 г., он вспоминал об этом: «“La Biche écrasée” имела большой успех, особенно одно место, которое Толстой заставлял меня читать и перечитывать на второй и на третий день перед новыми гостями. Это место я помню. “Repos hebdomadaire”… Я тотчас же написал Пьеру Миллю. Я перечёл его. Выходило, что Толстой через моё посредство давал ему литературные советы» (58: 444).</p>
        <p>И после смерти Толстого Саломон приезжал в Ясную Поляну и продолжал переписываться с её обитателями.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Мазон А. Французский корреспондент Толстого // ЛH. Т. 75. Кн. 1. С. 588-592.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>