<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pogodin_Mikhail_Petrovich_2_510">Погодин Михаил Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Погодин Михаил Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10900">Погодин Михаил Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Погодин Михаил Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1800-1875) — историк, писатель, книгоиздатель. Сын вольноотпущенного крепостного. Окончил Московский университет и там же в 1825-1844 гг. был профессором всеобщей и русской истории.</p>
        <p>В молодости напечатал несколько повестей (из них наиболее известна «Чёрная немочь»), в которых выступил одним из первых бытописателей в русской литературе. Погодина считают одним из родоначальников русской повести и одним из первых литераторов, обратившихся к изображению разночинных слоёв. Редактировал и издавал несколько журналов и газет: «Московский вестник» (1827-1830), «Москвитянин» (1841-1850) и др. Был автором «Исторических афоризмов», многочисленных исторических и публицистических статей, книг «Исследования, замечания и лекции о русской истории» (тт. 1-7; 1846-1857), «Норманнский период в русской истории» (1859), «А.П. Ермолов. Материалы для его биографии» (1863), «Н.М. Карамзин по его сочинениям» письмам и отзывам современников» (ч. 1-2; 1866), «Древняя русская история до монгольского ига» (тт. 1-2; 1871) и др.</p>
        <p>По своим общественным убеждениям Погодин был близок к славянофилам и к Ф.И. Тютчеву, критиковал «охранительное» направление Николаевского царствования, не учитывавшего, по мнению Погодина, особенностей российской истории и национального характера. В то же время отличался энтузиазмом и восторженностью несколько в «ура-патриотическом» духе. В 1856 г. именно из-за такого тона Толстой (ещё не знакомый тогда с Погодиным) возмущался его статьёй «Московские празднества в честь севастопольских моряков» (Морской сборник. 1856. Т. 22. №7).</p>
        <p>Погодин был действительным членом Общества любителей российской словесности, куда в феврале 1859 г. был принят Толстой. Книгу Погодина «Норманнский период русской истории» Толстой использовал в занятиях яснополянской школы.</p>
        <p>Их личное знакомство состоялось во время поездки из Петербурга в Москву в апреле 1861 г. Погодин оказался попутчиком Толстого. Вскоре произошло их тесное сближение, связанное с историческими работами Толстого. «Погодин — славная старость и жизнь», — писал Толстой в дневнике 25 августа 1862 г.</p>
        <p>Историк снабжал Толстого необходимыми книгами и историческими материалами. Много дало писателю и их личное общение. Ещё в процессе печатания книги «Война и мир» Погодин написал восторженный (несмотря на некоторые критические замечания) отзыв, находя в ней «верное изображение того самобытного духа, который встречается deus ex machina (т.е. внезапно. — лат.) в русской истории».</p>
        <p>«Как автор удивился своей Наташе, — писал Погодин, — так удивляемся мы ему: каким образом мальчик, оставшись сиротою … проведший свою молодость в обществе военном, невзыскательном и непритязательном, мог подняться вдруг на такую высоту литературную, мог завоевать общее внимание публики, не слишком падкой на литературные гостинцы, мог, наконец, что казалось бы всего труднее, создать такое лицо, как Наташу, и написать такую об ней страницу?» (ЛН. Т. 97. Кн. 2. С. 28).</p>
        <p>Сохранилось пять писем Толстого к Погодину за 1862-1872 гг.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>