<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Andreev_Vasiliy_Vasilevich_2_023">Андреев Василий Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Андреев Василий Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="434">Андреев Василий Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Андреев Василий Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1861-1918) — музыкальный деятель, пропагандист русской народной музыки, балалаечник-виртуоз, композитор; организатор и дирижёр первого оркестра русских народных инструментов (1887). В 1896 г. был создан Великорусский оркестр, исполнявший русские народные песни, произведения русской и зарубежной классики, сочинения самого Андреева.</p>
        <p>В марте 1896 г. Толстой получил из Петербурга письмо от Андреева, где тот писал, что в войсковых частях он организует полковые оркестры балалаечников, солдатские хоры, с целью, чтобы солдаты, возвратившись домой, стали популяризаторами народной музыки и песни. Андреев спрашивал мнение Толстого об этой своей деятельности. 20 марта Толстой отвечал музыканту: «Милостивый государь Василий Васильевич. Я думаю, что вы делаете очень хорошее дело, стараясь удержать в народе его старинные, прелестные песни. Думаю, что и путь, избранный вами, приведёт вас к цели, и потому желаю успеха вашему делу. С совершенным уважением готовый к услугам Л. Толстой».</p>
        <p>7 декабря 1900 г. в Москве на музыкальном вечере у В.П. и С.Н. Глебовых Толстой слушал приглашённый ими оркестр Андреева. С.А Толстая писала в тот день в своём дневнике: «Позвали Льва Николаевича к Глебовым слушать концерт 23-х балалаечников под управлением Андреева. Тут же в их оркестре жалейки, гусли, волынки. Прекрасно выходило, особенно русские песни; потом вальс «Warum?» Шумана. Лев Николаевич изъявил желание послушать, и это было устроено для него». С.Л. Толстой в своей книге «Очерки былого» отмечал, что «в Москве в 90-х годах Лев Николаевич слушал и одобрял игру на балалайках Андреева и Трояновского, исполнявших русские песни, аранжированные для этих инструментов» (гл. «Музыка в жизни моего отца»).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>