<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ballu_Eydin_2_053">Баллу Эйдин</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Баллу Эйдин // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="919">Баллу Эйдин</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Баллу Эйдин</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Ballou Adin; 1803-1890) — американский унитарианский пастор, пацифист, основатель утопической общины в Хоупдейле (штат Массачусетс), корреспондент и адресат Толстого. В июне 1889 г. Льюис Уилсон, унитарианский пастор и ученик Баллу, послал Толстому некоторые из книг и брошюр американского проповедника. Это послужило началом переписки Толстого и Баллу. В дневнике 21 июня 1889 г. Толстой записал: «Я редко испытывал такую чистую радость, как при чтении статей и трактатов Баллу. А также редко чувствовал я такую любовь и уважение, как к г. Баллу, так и к его трудам» (запись на англ. яз.).</p>
        <p>В 1838 г. Баллу стал христианским непротивленцем, тогда же был принят и опубликован Баллу «Образец практического христианства». А в 1841 г. Баллу с 30 последователями организовал Общину в Хоупдейле, неподалёку от Бостона. В течение первых 14 лет община процветала, однако к 1856 г. была распущена, главным образом, из-за трудностей финансовых и моральных. Но её основатель выдержал все невзгоды и потрясения, продолжая с немногими последователями осуществлять на практике те великие идеи, на которых и была основана община. Баллу — автор более 50 книг и брошюр, среди них «Христианское непротивление», «Практический христианский социализм» и др. Баллу познакомился с религиозными сочинениями Толстого ещё в 1886 г. В последние годы жизни он был сосредоточен на писании заключительного своего труда — «Автобиографии».</p>
        <p>С присланной Уилсоном книгой Баллу «Christian Non-resistance» («Христианское непротивление») и брошюрами Толстой немедленно ознакомился, а к переведённому Н.Н. Страховым «Катехизису непротивления» написал предисловие (запись в дневнике 8 июля 1890 г.). В трактате «Царство Божие внутри вас» «Катехизис» Баллу следует за «Декларацией» У.Л. Гаррисона. В американском журнале «Аrеnа» (1890 г.) Уилсон опубликовал почти полностью переписку Толстого и Баллу (журнал хранится в яснополянской библиотеке). Несмотря на некоторые расхождения во взглядах, оба с глубоким уважением относились друг к другу. После смерти Баллу Толстой настойчиво пропагандировал его труды, хлопотал о переводе и издании одной из самых важных книг — «Христианское непротивление» — в издательстве «Посредник», что и было предпринято в 1908 г. В сборники «Путь жизни» и «Круг чтения» Толстой включил отрывки из произведений Баллу. «Дорогой друг и брат, — так начал Толстой своё последнее письмо к Баллу (30 июня 1890 г.), которое адресат, вероятно, уже не успел получить, — я редко испытывал такое истинное и большое удовольствие, как при чтении вашего истинно братского и христианского письма» (перевод с англ.). В личной библиотеке Толстого сохранились пять книг и брошюр Баллу, присланных Уилсоном. «Автобиографию» Баллу Толстой получил в 1896 г., уже после смерти американского проповедника.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>