<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Stanislavskiy_Konstantin_Sergeevich_2_606">Станиславский Константин Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Станиславский Константин Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13106">Станиславский Константин Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Станиславский Константин Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(наст. фамилия Алексеев; 1863-1938) — актёр, режиссёр, театральный педагог, основатель и руководитель Московского Художественного театра.</p>
        <p>В 1877 г. Станиславский впервые выступил на домашней любительской сцене. Он стал одним из основателей возникшего в 1888 г. Общества искусства и литературы. При этом Обществе была создана постоянная драматическая труппа из актёров-любителей, которая позже составит часть труппы Московского Художественного театра. Московский Художественный (Общедоступный) театр (МХТ) открылся 14 (26) октября 1898 г.</p>
        <p>Станиславский был одним из тех современников Толстого, чьё творчество, да и вся жизнь сформировались под непосредственным влиянием Толстого. Не случайно и показательно его признание, что при жизни Толстого люди его поколения говорили: «“Какое счастье жить в одно время с Толстым!” А когда становилось плохо на душе или в жизни и люди казались зверями, мы утешали себя мыслью, что там, в Ясной Поляне, живёт он — Лев Толстой! — И снова хотелось жить», — писал Станиславский (Станиславский К.С. Собр. соч.: В 9 т. Т. 1. М., 1988. С. 198). При этом речь шла не о личном знакомстве с Толстым (оно состоялось в Туле в 1893 г.), а о том духовном его воздействии на жизнь думающих людей и общества в целом, которое во многом определило облик эпохи второй половины XIX в.</p>
        <p>Встреча Станиславского с Толстым произошла неожиданно: любительский кружок, Общество искусства и литературы, играл несколько спектаклей в Туле, приготовления и репетиции спектаклей происходили в доме Н.В. Давыдова, друга Толстого. Толстой появился в доме Давыдова неожиданно: «Однажды, в разгар веселья, в передней показалась фигура человека в крестьянском тулупе. Вскоре в столовую вошёл старик с длинной бородой, в валенках и серой блузе, подпоясанной ремнём. Его встретили общим радостным восклицанием. В первую минуту, — писал Станиславский, — я не понял, что это был Л.Н. Толстой». Далее внимательный взгляд будущего реформатора театра устремился на внешность Толстого, за которой проявлялись черты характера писателя: «Ни одна фотография, ни даже писанные с него портреты не могут передать того впечатления, которое получалось от его живого лица и фигуры. Разве можно передать на бумаге или холсте глаза Л.Н. Толстого, которые пронизывали душу и точно зондировали её! Это были глаза то острые, колючие, то мягкие, солнечные. Когда Толстой приглядывался к человеку, он становился неподвижным, сосредоточенным, пытливо проникал внутрь его и точно высасывал всё, что было в нём скрытого — хорошего или плохого. В эти минуты глаза его прятались за нависшие брови, как солнце за тучу. В другие минуты Толстой по-детски откликался на шутку, заливался милым смехом, и глаза его становились весёлыми и шутливыми, выходили из густых бровей и светили. Но вот кто-то высказал интересную мысль, — и Лев Николаевич первый приходил в восторг; он становился по-молодому экспансивным, юношески подвижным, и в его глазах блестели искры гениального художника» (ТВС. 2. С. 119-120).</p>
        <p>При рассмотрении театральной деятельности Станиславского обнаруживаются заметные связи его творчества с открытиями Толстого и русской психологической прозы. Обретения русской реалистической литературы второй половины XIX в. вошли в основу театрального художественного метода Станиславского. Открытия русской литературы в изображении человека, его внутреннего мира стали фундаментом, на котором Станиславский построил новый театр. Он понимал, что разные качества человека существуют в «сцеплении» и проявление одного или другого свойства натуры зависит от соприкосновения с разными обстоятельствами, разными людьми. Старый театр не мог бы справиться с воссозданием такого понимания человека на сцене. Ещё М.С. Щепкину было трудно смириться с тем, что глубоко нравственная, положительная героиня А.Н. Островского Катерина повинна в грехе.</p>
        <p>Станиславский перенёс на сцену достижения русской психологической прозы. Он добивался полного проникновения актёра в его роль, полного слияния с персонажем: так рождался театр «живого человека». Актёр должен был выйти за пределы своего личного жизненного опыта, проникнуться логикой характера своего персонажа, начать думать, как его персонаж, заговорить его языком. Внимание к миру тех людей, о которых идёт речь в пьесе, заставляло Станиславского тщательно продумывать всё, что окружало актёра на сцене. Декорации, предметы обстановки, костюмы становились неотъемлемой частью того целого, что создавалось на сцене. Актёры должны были себя ощущать героями пьесы, а зрители верить происходящему.</p>
        <p>Первым режиссёрским опытом Станиславского была постановка пьесы Толстого «Плоды просвещения», премьера которой состоялась в феврале 1891 г. До Станиславского эту пьесу в Москве не ставили, у него не было образцов для подражания. Критика отмечала принципиальное отличие этой постановки московского Общества искусства и литературы. Спектакль Станиславского вывел на сцену единый ансамбль актёров, сплочённый и слившийся в общем порыве творчества. Публика и критики увидели на сцене единое режиссёрское решение, которое подчиняло себе все образы спектакля. Эта постановка «Плодов просвещения» пользовалась большим успехом.</p>
        <p>В 1902 г. Станиславский обратился к пьесе Толстого «Власть тьмы». С этой постановкой имя Толстого впервые появилось в репертуаре МХТ’а, Режиссер тщательно готовился к работе над пьесой. Летом 1902 г. в деревню — имение А.А. Стаховича, друга Станиславского, — с целью изучения крестьянского быта отправилась целая экспедиция от театра.</p>
        <p>Станиславский заботился о подлинности каждой детали в спектакле. Из деревни режиссёр кроме предметов утвари привёз крестьянку, которая стала «консультанткой по бьггу». В мастерских театра изготовили специальную глину, чтобы даже грязь на улице в спектакле была «настоящей». Станиславский думал о том, как воссоздать максимально правдиво и точно внешнюю обстановку русской деревни, чтобы актёры могли как можно глубже ощутить те чувства, которые движут их героями. Своей цели Станиславский добился: быт и среда в спектакле были воссозданы удивительно точно, актёры в крестьянских одеждах, может быть, впервые на сцене были не похожи на переодетых дам и господ.</p>
        <p>Увлечённость режиссёра работой над внешним решением пьесы привела к тому, что бытовые подробности заслонили трагическую суть крестьянской жизни. Станиславский поставил спектакль именно о «власти тьмы», тогда как пьеса Толстого о торжестве света над тьмою, о пробуждении нравственного начала в человеке. Режиссёр «строит “богатому мужику” избу с низким потолком, захламлённую до предела… Достаток ни в чём не чувствуется. Наоборот, видны лишь “рваные полушубки” “босые ноги в опорках” да заплаты. Образ нищей, грязной деревни встаёт из режиссёрских ремарок… Как будто назло, нарочито, он отбирает детали погрубее… Никакого просвета, подъёма духа — до самого финала… До Бога ли тут, в этом мраке животных страстей!.. Натуралистический метод рождает гневный пафос отрицания» (Строева М.Н.). Театральные критики отмечали, что МХТ не смог осуществить постановку, отвечающую авторской вере в воскресение человека. Корреспондент газеты «Русские ведомости» 7 ноября 1902 г, писал: «До тех пор, пока “тьма” выказывает свою деспотическую “власть”, и обстановка, и действующие лица, и характеры, и поступки — всё сливается в одно целое; но как только слабый луч света начинает мерцать в чьей-нибудь душе, психология действующих лиц становится неясной и тусклой и приносится в жертву внешнему реализму».</p>
        <p>В 1911 г. на сцене МХТ’а Станиславский и В.И. Немирович-Данченко поставили ещё не появившуюся в печати пьесу Толстого «Живой труп». Постановка сосредоточивалась на внутренней жизни героев. После найденных методов при работе над пьесами А.П. Чехова Станиславский продолжал свои поиски в работе над произведением Толстого. Спектакль «Живой труп» во многом выразил то потрясение, которое пережил режиссёр, узнав об «уходе» и смерти Толстого. В ноябре 1910 г, Немировичу-Данченко Станиславский писал: «Я подавлен величием и красотой души Толстого и его смерти. Всё это так необычно, так знаменательно, так символично, что я ни о чём другом не могу думать, как о великом Льве, который умер как царь, отмахнув от себя перед смертью всё то, что пошло, ненужно и только оскорбляет смерть. Какое счастье, что мы жили при Толстом, и как страшно оставаться на земле без него. Так же страшно, как потерять совесть и идеал».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>