<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Igumnov_Konstantin_Nikolaevich_2_286">Игумнов Константин Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Айнбиндер А. Г. Игумнов Константин Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888002">
                  <name>Айнбиндер А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5671">Игумнов Константин Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Игумнов Константин Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1873-1948) — пианист и педагог; знакомый семьи Толстых. Закончил историко-филологический факультет Московского университета и Московскую консерваторию. Ученик по классу фортепиано А.И. Зилоти и П.А. Пабста, по теории музыки и композиции — С.И. Танеева, А.С. Аренского и М.М. Ипполитова-Иванова.</p>
        <p>Исполнительское искусство Игумнова заключало в себе лучшие черты русской пианистической школы. Для него характерны глубокая лирическая проникновенность, безупречный вкус, чувство меры и благородство выражения. Игра его особенно покоряла слушателей естественностью фразировки, певучестью, мягкостью и красотой тона, тонким колоритом, который никогда не являлся самоцелью. Каждая звуковая деталь для музыканта была следствием общего исполнительского замысла. Его репертуар охватывал произведения композиторов различных музыкальных стилей и направлений: Бетховена, Шуберта, Шумана, Шопена, Брамса, Листа, Глинки, Рубинштейна, Чайковского, Скрябина, Рахманинова и др.</p>
        <p>В 1896-1903 гг. Игумнов не раз бывал у Толстого в московском доме и в Ясной Поляне. Первый раз он приехал в Ясную Поляну вместе со своим учителем Танеевым 27 июля 1896 г. и, как в своём дневнике записал Танеев, он «играл с ним в четыре руки сочинения Моцарта, на другой день — варьяции Моцарта».</p>
        <p>27 февраля 1898 г. Игумнов в Москве, в Хамовниках, исполнял для Толстого баркаролу и фантазию Шопена, полонез Листа, вариации на темы Шуберта и др. С.А. Толстая записала в дневнике: «Прекрасно он стал играть и сам поумнел, какой хороший малый». В январе 1899 г. Игумнов опять играл у Толстых в Москве. Он исполнил тарантеллу и ноктюрн Шопена, балладу Рубинштейна, Andante из сонаты Шуберта и «что-то» Мендельсона. Через день, 14 января, он снова был в Хамовниках: «Пришёл Игумнов (пианист), — записала в дневнике С.А.</p>
        <p>Толстая, — и отлично играл, всё больше Шопена: баркаролу, балладу, ноктюрн, мазурку. Лучше всего исполнена была им прекрасная баркарола».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>