<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Plyshevskiy_Sergey_Vladimirovich_4_2011">Плыше́вский Сергей Владимирович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Плыше́вский Сергей Владимирович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10890">Плыше́вский Сергей Владимирович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Плыше́вский Сергей Владимирович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — посетитель Толстого из Варшавы; отставной штаб-ротмистр.</p>
        <p>Весной 1898 г. Плышевский посетил Толстого в его московском хамовническом доме и тогда же уехал на Кавказ к духоборам. В это время писатель был полностью поглощён проблемой переселения духоборов за океан, его призывы о помощи духоборам печатали газеты, помочь духоборам вызывались многие. Визит Плышевского никак не отразился ни в дневнике, ни в письмах Толстого. А в конце августа того же года Толстой получил письмо своего друга и последователя В. Ф. Орлова от 29 августа с сообщением, что ему пришло письмо от офицера в отставке С. В. Плышевского, в котором тот высказывал желание сопровождать духоборов в Америку, желая этим «послужить человечеству», и просил совета Толстого (71: 440). Отвечая на письмо Орлова, Толстой писал из Ясной Поляны 9-17 сентября 1898 г.: «Я ничего не могу советовать Плышевскому. Думаю только, что очень трудно людям нашего мира быть полезными духоборам. Я по крайней мере мог только от них пользоваться всяким духовным добром. Спасибо за ваше доброе письмо» (там же).</p>
        <p>Через несколько лет Плышевский напомнил о себе. 17 августа 1909 г. Толстой записал в дневнике: «Дома бывший офицер из Варшавы с проектом общества христиан. Я старался изо всех сил не оскорбить, не огорчить его, а — и то, и другое. На душе было очень радостно, мягко, любовно. Благодарен за всё» (57: 118). В тот же день о визите в Ясную Поляну гостя из Варшавы писал в своей тетради Д. П. Маковицкий: «Утром был отставной штаб-ротмистр С. В. Плышевский — своеобразный первый учредитель “Русского общества в Варшаве”, с проектом учредить общество толстовское. В его программе этого общества пять пунктов, между ними отказ от собственности. Л. Н. с ним очень коротко поговорил. Статей, привезённых им (напечатанных в газетах, которые из-за них закрыли), и не посмотрел» (ЯПЗ. 4. С. 47). Эта не совсем понятная запись о Плышевском была продолжена: «Днём и вечером Л. Н. вспоминал о нём и жалел, что с ним не побеседовал: “Мне совестно, что его обидел. Какое его отношение к полякам?” — “Говорил, что между ними чувствует себя, как на чужбине. Он объединил все русские кружки в Варшаве”, — ответил я. Л. Н.: Он хочет объединить одну народность, это мне не нравится» (ЯПЗ. 4. С. 47). Толстой остался холоден к идеям Плышевского.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>