<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Storozhenko_Nikolay_Ilich_2_613">Стороженко Николай Ильич</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева В. В. Стороженко Николай Ильич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888003">
                  <name>Алексеева В. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13246">Стороженко Николай Ильич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Стороженко Николай Ильич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1836-1906) — профессор Московского университета по кафедре истории всеобщей литературы, исследователь творчества Шекспира и его эпохи.</p>
        <p>Серьёзное научное значение трудов Стороженко «Предшественники Шекспира» (1872) и «Роберт Грин, его жизнь и произведения» (1878) отмечали многие учёные. Обе диссертации были ценным вкладом не только в русскую, но и в мировую науку. Более тридцати лет автор этих работ был ведущим представителем русского шекспироведения. Лондонское Новое шекспировское общество, с прекрасным знатоком Шекспира Фернивалем во главе, избрало русского учёного вице-президентом.</p>
        <p>Знакомство Стороженко с Толстым состоялось осенью 1881 г. Об этом Стороженко писал В.И. Семевскому: «Я недавно познакомился с ним у Олсуфьевых; на меня и жену он произвёл положительно обаятельное впечатление. Главное, что поражает в нём, это его необыкновенная простота, искренность и полнейшее несознавание своего величия. Как раз в этом отношении не похож на Тургенева, в котором при всей его барской любезности столько литературного генеральства. При свидании я Вам расскажу о бесконечных спорах, которые я вёл с ним на тему о задачах искусства и о будущности христианства, последний вопрос составляет его конёк, к которому он постоянно возвращается» (Голос минувшего. 1918, № 4-6. С. 230). Велись споры и о Шекспире: как говорил Толстой, «Стороженко при слове “Шекспир” всеми членами делает на караул, а у него много дрянного есть» (Лазурский В.Ф. Дневник // ТВС. 2. С. 54).</p>
        <p>В ответ на просьбу Толстого, работавшего над статьёй о Шекспире, Стороженко послал книги известных европейских исследователей творчества Шекспира и свои диссертации. Он писал, что Толстой, «порицая Шекспира … окажет ему историческую справедливость и бросит новый луч света на его до сих пор не вполне разгаданную личность».</p>
        <p>В последние годы жизни Стороженко, библиотекарь Румянцевского музея, часто принимал у себя Толстого и предоставлял ему возможность ознакомиться с самым широким кругом источников по интересующим писателя темам. В.Ф. Лазурский, ученик Стороженко, по его рекомендации учивший сыновей Толстого греческому и латыни, записал в дневнике 10 декабря 1900 г.: «Теперь Лев Николаевич занят Конфуцием. Из Румянцевской библиотеки через Стороженко … ему доставили кучу английских книг о Китае» (ТВС. 2. С. 90).</p>
        <p>Стороженко — корреспондент и адресат Толстого. Письма (всего их одиннадцать) прекрасно иллюстрируют его отзывчивость на научные интересы Толстого, в них можно найти полную библиографию Аполлония Тианского (1881), и библиографию трудов Амиеля (1893), составленные для Толстого, и толкование понятия «Карма» (1894), а также просьбы к писателю прислать рукопись для того или иного журнала, сборника.</p>
        <p>Позднее, в ответ на просьбу племянника Стороженко, работавшего над биографией профессора, прислать воспоминания, Толстой 9 апреля 1909 г. напишет: «Одно могу сказать — и совершенно искренно — что он всегда возбуждал во мне, кроме интереса общения с высокообразованным человеком, и особенно в области словесности, меня всегда интересовавшей, — он сам, как человек, всегда возбуждал во мне самые хорошие и дружеские чувства, которые, как мне приятно думать, и он питал ко мне».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>