<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sopotsko_Mikhail_Arkadevich_2_602">Сопоцько Михаил Аркадьевич</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Сопоцько Михаил Аркадьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13017">Сопоцько Михаил Аркадьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сопоцько Михаил Аркадьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1869-1938) — врач, публицист. Некоторое время разделял толстовские религиозные воззрения. Посетитель, корреспондент и адресат Толстого.</p>
        <p>Родился в семье московского адвоката. Был студентом естественного факультета Московского университета. В марте 1890 г. за участие в студенческом движении и демонстрации по поводу смерти Н.Г. Чернышевского исключён из университета и сослан на 2 года в Вологду. Увлёкся толстовским учением, в сентябре 1891 г. начал переписываться с Толстым, с марта 1892 г. неоднократно посещал писателя.</p>
        <p>В 1892 г. Сопоцько издал в Петербурге сборник под названием «Помочь», доход от его продажи пошёл на нужды голодающих крестьян. Толстой участвовал в этом сборнике, предоставив для опубликования свой перевод статьи Г. Джорджа «Равные права и общие права». В 1892-1893 гг. вместе с Толстым Сопоцько открывал бесплатные столовые для крестьян.</p>
        <p>Писатель принимал участие в судьбе Сопоцько, просил А.Ф. Кони и А.М. Кузминского посодействовать отмене запрета на его проживание в столицах, однако ходатайства не помогли.</p>
        <p>2 июня 1895 г. по подозрению в распространении среди крестьян революционных взглядов Сопоцько был арестован и помещён в Тульскую тюрьму. Толстой морально и материально поддерживал его. 12 июля 1895 г. он записал в дневнике: «Сопоцько в Тульской тюрьме. Я послал ему, что мог и чего он просил, сам не мог съездить» (53: 37). В конце июля Сопоцько отправили в административную ссылку на 3 года в г. Пудож Олонецкой губ. Толстой писал олонецкому губернатору М.Д. Демидову, прося его разрешить Сопоцько проживание в Петрозаводске.</p>
        <p>Не раз Толстой пытался пристроить в печати бездарные статьи Сопоцько, одолевавшего писателя своими просьбами, и отговаривал его, как и многих других молодых авторов, от намерения стать писателем.</p>
        <p>В ссылке Сопоцько стал отходить от толстовских взглядов, перестал бьггь вегетарианцем и принял присягу новому царю Николаю II. Толстой не видел ничего страшного в том, что он стал есть мясо и присягнул, нет, страшно и опасно то, что он свою временную слабость оправдывал «совершенно ложными рассуждениями» (68: 238). Тогда же Сопоцько стал обращаться с молитвами к личному Богу. Обдумав его состояние, Толстой пришёл к выводу, что первопричина всего — в желании быть правым не только перед людьми, но и перед самим собой. «Но ему нужно быть правым, и он из своей суеверной слабости делает теорию, выдумывает софизмы, красноречивые примеры, чтобы доказать, что действительно есть то, чего ему захотелось в минуту слабости» (53: 71).</p>
        <p>В 1895-1896 гг. произошла резкая перемена во взглядах Сопоцько, он стал в письмах критиковать Толстого с православных позиций. 16 марта 1896 г. писатель послал ему длинное письмо с опровержением церковных взглядов (впоследствии, в 1900 г., письмо было опубликовано в «Листках Свободного слова». № 12). 23 мая Толстой писал Бирюкову: «От Сопоцько письма совсем нехорошие: началось уже лицемерие и гордость православные. Я писать ему больше уже не могу». 4 июля 1896 г. Толстой отправил Сопоцько последнее письмо, отказавшись дискутировать по религиозным вопросам, и подчеркнул свои добрые чувства: «Пишу только затем, чтобы сказать, что я не перестану любить вас и желать для вас всего истинно хорошего и надеяться, что вы и достигнете его».</p>
        <p>Между тем Сопоцько не только отошёл от толстовства, но и наладил активный контакт с крайне правыми, консервативными кругами, с миссионерами, синодальными чиновниками. Письма его к Черткову и Толстому с обличением толстовских взглядов вышли в выпущенной в 1896 г. по настоянию К.П. Победоносцева книге «Плоды учения гр. Л.H. Толстого».</p>
        <p>В дальнейшем Сопоцько был псаломщиком, миссионером, мелким служащим Петербургской духовной консистории. В 1901 г., после отлучения Толстого от церкви, Сопоцько написал ему резкое письмо с обличением его взглядов. Когда Толстой в 1902 г. находился при смерти, Сопоцько прислал открытку В.Г. Черткову с таким текстом: «Умирает тот дьявол, у которого и лицо с тех пор, как его отлучили от церкви, изменилось» (ЯПЗ. I. С. 300). Некоторое время Сопоцько жил в Иерусалиме, затем был братом милосердия на Русско-японской войне 1904-1905 гг., где получил Георгиевский крест. С 1906 г. Сопоцько — член Союза русского народа, сотрудник черносотенной газеты «Русское знамя». Затем стал студентом-медиком Юрьевского (г. Тарту) университета. Издавал черносотенные газеты «Студент-христианин» и «Врач-христианин», в которых публиковал статьи с грубой бранью в адрес Толстого и его учения. В годы Первой мировой войны — военный врач. После Октябрьской революции — в эмиграции.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>