<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Fisher_Kuno_3_1566">Фи́шер Куно</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Фи́шер Куно // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14600">Фи́шер Куно</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фи́шер Куно</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Fischer; 1824-1907) — немецкий философ-неокантианец, историк философии, профессор Гейдельбергского университета; автор десятитомной «Истории новой философии» («Geschichte der neuern Philosophie»), выходившей в течение сорока лет (1852-1893). Т. 9 этого труда посвящён Шопенгауэру. (Русский перевод под ред. В. П. Преображенского: Фишер К. Артур Шопенгауэр. М., 1896.) В 1862-1865 гг. труды Фишера переводил H. Н. Страхов.</p>
        <p>В письме к Толстому 29 октября 1893 г. H. Н. Страхов приводил немецкий текст «замечательных отзывов» К. Фишера о Толстом в его книге о Шопенгауэре: «В высшей степени достоин внимания тот факт, что две признанные и неоспоримые величины последней трети нашего столетия совершенно разделили взгляды и учение Шопенгауэра и были очарованы его произведениями: знаменитейший музыкант нашего века [Р. Вагнер] и знаменитейший русский писатель, который ещё интереснее и замечательнее своими религиозными воззрениями и своею жизнью, чем своими сочинениями. Граф Лев Толстой по окончании своей военной и в самом начале своей литературной карьеры писал своему другу Фету-Шеншину, ставшему потом переводчиком нашего философа, следующее: “Неизменное восхищение овладело мною при чтении Шопенгауэра, и я испытал чрез него целый ряд духовных наслаждений, подобных которым я не знал до сих пор. Не знаю, изменится ли когда-нибудь моё мнение, но в настоящее время я нахожу, что Шопенгауэр - самый гениальный человек во всём мире. Это мир в невероятно малом и прекрасном отражении”. Ещё в 1890 г. портрет Шопенгауэра был единственным в его рабочей комнате» (перевод дан по: ПСПТС. 2. С. 935).</p>
        <p>«Но ещё важнее следующее место, - продолжал в письме Страхов: - Стр. 123. (Показавши, что Шопенгауэр ничуть не исполнял тех учений, которые сам проповедовал, Куно Фишер говорит): “Проповедовать мораль легко, обосновать мораль - трудно”. Труднее, чем то и другое, воплотить её. Поэтому настоящие подвиги в области религии, в особенности - учреждения религий, так редки, что сравнительно с ними сами произведения гения кажутся частыми. Вся мораль и философия, которой учат, не воплощая своё учение о спасении в собственной жизни и на собственной личности, и не показывая его тем в самой наглядной форме, - будет в конце концов одним “пустословием”, всё равно проповедуют ли её или обосновывают. В этом-то и заключается в наши дни подвиг человека, подобного Льву Толстому: спастись из пессимистического учения о спасении к настоящему Спасителю и поступать так, как повелевает Нагорная проповедь» (ПСПТС. 2. С. 935). В письме Страхов продолжал: «Тут меня восхищает и Ваша слава (К. Фишер - классический и очень обдуманный писатель), и то верное направление, которое она получила. Вы поставлены образцом, и Вы действительно образец правильного отношения к нравственности и религии. Что всего удивительнее - Куно Фишер, чтобы объяснить противоречие жизни и учения Шопенгауэра, подробно излагает мысль, что это был человек с художественною натурой, имевшей в себе много актёрского. Странно, что К. Фишер не вспомнил, что Вы даже великий мастер в художестве, и что, следовательно, его объяснение никуда не годится. У немцев сплошь и рядом встречается, что по мыслям человек очень возвышен. А по жизни - жалкий филистёр. Только это не общее правило, а особенность немецкой натуры. У русских это не так, что Вы и доказываете собою. … Я знаю, что Вы не любите такие известия. Я вспоминаю, как я раз привёз Вам целую пачку вырезок из газет, где упоминалось и прославлялось Ваше имя, а Вы, не читавши, бросили всю пачку в огонь. Между тем, Шопенгауэр до последнего дня жизни с жадностью читал всё, что о нём писалось, и всё плакался, что приятели не всё ему присылают, где упоминается его имя. Куно Фишер по этому случаю говорит: “Славолюбие, - сказал, говорят, Платон, - последнее платье, которое снимает человек. Этого платья Шопенгауэр не снял до конца, в нём он и умер” (стр. 119).</p>
        <p>Разумеется, слова К. Фишера об Вас требуют разных поправок, но я смотрю на главное» (ПСПТС. 2. С. 933-935).</p>
        <p>2 ноября 1893 г. в письме к жене Толстой сообщал: получил письмо от H. Н. Страхова, «который пишет об отзыве обо мне философа Куно Фишера. Он пишет между прочим слова Куно Фишера, что желание славы есть последняя одежда, которую снимает с себя человек. Он говорит это про Шопенгауэра, который будто бы не снял этой одежды до конца. Я чувствую постоянно всю силу этого соблазна. И постоянно борюсь с ним» (84: 203).</p>
        <p>3 ноября 1893 г. Толстой отвечал Страхову из Ясной Поляны: «Благодарю вас за ваши всегдашние добрые чувства ко мне, дорогой Николай Николаевич. Разумеется, мне это приятно, но вредно, и я знаю, как вредно. Верно говорит Куно Фишер, что это последнее снимаемое платье. Ужасно трудно его снять. А тяготит оно ужасно. Страшно мешает свободным духовным движениям, свободному служению Богу» (66: 418).</p>
        <p>Работая над статьёй «Что такое религия?», Толстой писал 6 ноября 1901 г. В. Г. Черткову из Гаспры: «Читаю я прекрасную монографию Куно Фишера о Канте имелось в виду сочинение Фишера «Geschichte der neueren Philosophie» - «Immanuel Kant». Русский перевод: Фишер К. Иммануил Кант и его учение. СПб., 1901. - Н. Б.. Он пишет там, что Кант особенно дорожил своим последним сочинением, а вышло оно плохо. Боюсь того же. А всё-таки особенно дорожу этим писанием и приписываю ему большую важность» (88: 247). Труды Фишера Толстой читал и в оригинале, и в переводе. В Ясной Поляне сохранился т. IV «Истории новой философии» (с дарственной надписью от издателя Д. Жуковского).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>