<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shpir_Afrikan_Aleksandrovich_3_1610">Шпир Африкан Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Шпир Африкан Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15745">Шпир Африкан Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шпир Африкан Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Спир»; Spir; 1837-1890) — русский и немецкий философ-неокантианец. Родился в Херсонской губ. 17-летним юношей участвовал в обороне Севастополя, защищая 4-й бастион. В 1859 г. поселился в деревне, освободил крестьян, дал им землю, уплатив за них денежные повинности. В 1862 г. отправился путешествовать за границу, слушал лекции в Гейдельбергском университете. С 1867 г. поселился в Германии, с 1878 г. - в Швейцарии. Свои труды писал на немецком и французском языках. Главное сочинение, в котором изложена в полном виде его философская система, издано в Лейпциге в 1873 г. на немецком языке: «Denken und Wirklichkeit» («Мышление и действительность»). В русском переводе (с французского) изданы «Очерки критической философии» (М., 1901), вышли в «Посреднике», с краткой биографией Шпира, составленной переводчицей Н. А. Бракер. Здесь напечатан отрывок из письма Толстого к дочери философа Е. А. Шпир-Клапаред. Переводчица послала Толстому на просмотр свой перевод. Толстой ей ответил: «Я прочёл теперь бо́льшую половину - до статьи о личности и обществе, и читал, как и всё то, что написано Шпиром, с величайшим наслаждением. Перевод ваш очень хорош» (69: 175). Толстой читал эту работу Шпира в октябре 1896 г. «Читаю новооткрытого философа Шпира и радуюсь, - писал он С. А. Толстой. - Читаю по-русски, в переводе, который мне прислала дама и который очень хотелось бы напечатать, но наверное не пропустит цензура, именно потому, что эта философия настоящая и вследствие этого касающаяся вопросов религии и жизни. Я бы напечатал у Грота и написал бы предисловие, если бы он сумел провести через цензуру. Очень полезная книга, разрушающая много суеверий и в особенности суеверие матерьялизма» (84: 263). К этому времени Толстому были уже хорошо знакомы труды и имя Шпира. Дочь Шпира, зная, с каким уважением её отец относился к творчеству Толстого, прислала в Ясную Поляну книги философа, собрание сочинений на немецком языке в 4-х тт. (Лейпциг, 1883-1885). Т. Л. Толстая 8 апреля 1896 г. писала об отце: «Сейчас он рассказывал мне и Сухотину о философе Spir’e, которым он теперь очень увлекается. Ему дочь Spir’a прислала четыре книги своего отца, находя, что в его мыслях много общего с мыслями папа́» (Сухотина. Воспоминания. С. 226). Е. Шпир-Клапаред пропагандировала взгляды отца, издавала его сочинения и вместе с мужем, женевским профессором психологии, приезжала в Ясную Поляну летом 1897 г. Предполагалось, что Толстой напишет предисловие к биографии Шпира, составлявшейся его дочерью, но намерение не осуществилось. 8 июня 1896 г. Толстой записал в дневнике: «Дочёл Спира. Прекрасно» (53: 98). «Чтение его произведения “Мышление и действительность”, а также его “Опытов” доставило мне огромное удовольствие. Я не знаю ни одного современного философа, столь глубокого и в то же время столь точного, т. е., я хочу сказать: научного, принимающего только то, что бесспорно и ясно для каждого. Я уверен, что его учение будет понято и оценено так, как оно того заслуживает…» (69: 93). Толстой сделал набросок предполагавшегося предисловия к Шпиру: «Мир такой, каким мы его видим только в том случае, если нет в мире существ, иначе, чем мы, устроенных, одарённых другими чувствами. Если же есть, … то мир не таков, каким мы сознаём» (53: 298). Чуть раньше, размышляя о своём единомыслии со Шпиром, Толстой заметил: «Поразительно это сочинение осветило с некоторых сторон и подкрепило мои мысли о смысле жизни. Сущность его учения та, что вещей нет, есть только наши впечатления, в представлении нашем являющиеся нам предметами. Представление (Vorstellung) имеет свойство верить в существование предметов. Происходит это оттого, что свойство мышления состоит в приписывании впечатлениям предметности, субстанционности, проектировании их в пространстве» (53: 84). «Мне бы очень хотелось распространить его мысли, так как я их вполне разделяю» (69: 93). В ЯПб сохранилась брошюра о Шпире с пометами Толстого - «Humanus. Afrikan Spir. Ein Philosoph der Neuzeit. 1892». К сожалению, все издания философских трудов Шпира взял у Толстого некий С. Н. Эверлинг, бывавший в Хамовниках для бесед с Толстым на философские темы. Секретарь Толстого В. Лебрен подготовил для «Посредника» брошюру об А. А. Шпире. 30 декабря 1909 г. Д. П. Маковицкий записал: «Сегодня Л. Н. поручил мне написать В. А. Лебрену, приславшему ему свою статью “Основатель научной метафизики - А. Шпир”, следующее: “Я нахожу, что он приписывает слишком большое значение Шпиру, называя его основателем метафизики. Это слишком большое значение, и это отталкивает читателя. А вместе с тем я желал бы это напечатать и постараюсь издать”» (ЯПЗ. 4. С. 145). Чтение статьи Лебрена отмечено в дневнике: «Вчера читал статью Лебрена о вере по Спиру» (57: 196). Толстой предсказывал, что лет через десять Шпир будет известен, хотя сейчас и у себя на родине его мало знают» (Дневник В. Ф. Лазурского // ЛН. Т. 37-38. С. 490). Портрет Шпира одно время висел в яснополянском кабинете Толстого (ЯПЗ. 1. С. 427). 20 сентября 1908 г. вечером С. А. Толстая, сидя в зале за круглым столом, работала над составлением каталога яснополянской библиотеки и спросила Толстого, «в какой отдел библиотеки занести “Жизнь и учение Спира”. В биографический? Л. Н.: В философский. Софья Андреевна: А ведь тут жизнь? Л. Н.: Что же такое жизнь? Интереснее его учение» (ЯПЗ. 3. С. 205).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>