<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Verdi_Dzhuzeppe_2_129">Верди Джузеппе</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Верди Джузеппе // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2435">Верди Джузеппе</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Верди Джузеппе</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1813-1901) — итальянский композитор. В 1839 г. в Милане была поставлена его первая опера «Оберто, граф Сан-Бонифаччо» (написана в 1837 г.). Известность композитору принесла опера «Навуходоносор» (1841), в которой нашли выражение идеи национально-освободительного движения, связанные с борьбой Италии за независимость. Оперы «Ломбардцы» (1842), «Жанна д’Арк» (1845) и др. продолжили героико-патриотическую тему.</p>
        <p>Уже в ранних сочинениях проявился интерес Верди к сюжетам большого идейного содержания, к сильным чувствам, которые он находил в произведениях великих драматургов: «Эрнани» (по драме В. Гюго, 1844), «Макбет» (по трагедии В. Шекспира, 1847), «Риголетто» (по драме В. Гюго «Король забавляется», 1851), «Травиата» (по роману А. Дюма-сына «Дама с камелиями», 1853) и т.п.</p>
        <p>В операх 1850-1860-х гг. Верди вновь обратился к историко-героическим сюжетам. Оперу «Сила судьбы» (1861) композитор написал по заказу петербургского Мариинского театра. В связи с постановкой оперы он дважды приезжал в Россию (1861, 1862 гг.). Наиболее значительные произведения Верди — «Дон Карлос» (1867), «Аида» (1870, по заказу египетского правительства в связи с открытием Суэцкого канала), «Отелло» (1886) и комическая опера «Фальстаф» (1892).</p>
        <p>Творчество Верди — высшая точка развития итальянской оперы XIX в. и одна из вершин оперного реализма в мировом музыкальном искусстве. Продолжая традиции предшественников (Дж. Россини, Г. Доницетти, В. Беллини), Верди создал свой музыкальный стиль. Глубокая человечность творчества принесла композитору большую популярность. Его оперы исполняются во всех оперных театрах мира.</p>
        <p>Словами Вронского (в черновиках «Анны Карениной») Толстой выразил общее мнение об опере Верди «Аида»: «Да, нынче что — четверг, абонемент? Да, Егор с женой там, и мать, вероятно. Что бишь нынче? ”Аида”. Это значит весь Петербург там» (20: 450).</p>
        <p>Вообще в своей жизни Толстой слушал не много опер; он не любил этот род искусства и находил, что нельзя соединять два искусства — музыку и драму. Его мнения о музыкантах всегда были пристрастными, суждения о композиторах порой односторонними, но никогда не были равнодушными.</p>
        <p>12 (24) марта 1857 г. в Париже Толстой в Итальянской опере слушал «Риголетто» Верди (в Париже опера была поставлена незадолго до приезда Толстого и шла с первоклассным составом исполнителей: Альбани, Фреццолини, Марио, Анжелини и др.). 24 октября 1857 г. в Петербурге Толстой слушал в Итальянской опере «Трубадура».</p>
        <p>«Наслаждался mіsеrеrе Троватора» (ария mіsеrеrе — церковное католическое песнопение на слова 57 псалма «Помилуй мя, Боже»).</p>
        <p>31 октября 1900 г. Толстой сказал о творчестве Верди в телеграмме, обращаясь к самому композитору: «Благодарю высокочтимого маэстро Верди за то чистое наслаждение, которое я испытывал с моей ранней юности, слушая его прекрасную музыку» (72: 492).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>