<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Loris-Melikov_Mikhail_Tarielovich_2_373">Лорис-Меликов Михаил Тариэлович</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Лорис-Меликов Михаил Тариэлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8047">Лорис-Меликов Михаил Тариэлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лорис-Меликов Михаил Тариэлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1825-1888), граф — генерал, военный и гос. деятель. Армянин по национальности, он окончил Лазаревский институт восточных языков в Москве и Школу гвардейских подпрапорщиков и кавалерийских юнкеров. Участвовал в Кавказской войне; отличился в военных действиях против горцев в 1848 г. В 1855 г. был назначен начальником Карсской области и с этого времени занимал высокие административные и гос. посты. Талантливый, энергичный и гибкий администратор, Лорис-Меликов особое внимание уделял развитию народного образования. Он участвовал в Русско-турецкой войне 1877-1878 гг., где командовал Отдельным Кавказским корпусом, а по заключении мира с Турцией получил графский титул.</p>
        <p>В феврале 1880 г. он возглавил Верховную распорядительную комиссию по охране гос. порядка и общественного спокойствия, призванную разработать и осуществить меры по подавлению революционного движения. Член Гос. совета. В ноябре 1880 г. был назначен министром внутренних дел. В январе 1881 г. представил Александру II программу изменений в гос. устройстве («конституцию Лорис-Меликова»), предполагавшую развитие местного самоуправления и привлечение представителей земств и городов к обсуждению общегосударственных вопросов. Программа была одобрена императором и поддержана в либеральных кругах. Однако после убийства в 1881 г. Александра II и изменения при Александре III внутриполитического курса программа Лорис-Меликова была отвергнута, а сам он в мае 1881 г. отправлен в отставку. Остаток жизни провёл за границей, там и умер.</p>
        <p>Выведен со своей фамилией в повести «Хаджи-Мурат» адъютантом М.С. Воронцова, приставленным к Хаджи-Мурату в роли своего рода шпиона и аналитика. На основании его рапорта Воронцов составляет своё сообщение императору Николаю. В повести Лорис-Меликов и Хаджи-Мурат вместе посещают театр и бал; Лорис-Меликову Хаджи-Мурат рассказывает свою историю — факт исторический, почерпнутый Толстым из собственной «Записки Лорис-Меликова», опубликованной в журнале «Русская старина» (1881. № 3). Толстой отмечает, что Лорис-Меликов «свободно говорил по-татарски». Воронцов аттестует Лорис-Меликова: «достойный, отличный и очень умный офицер» — и эта характеристика, видимо, вполне соответствует взгляду самого Толстого.</p>
        <p>С Лорис-Меликовым был лично знаком один из родственников С.А. Толстой — А.М. Кузминский.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>