<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Stokkhem_Alisa_2_610">Стокхэм Алиса</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Стокхэм Алиса // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13228">Стокхэм Алиса</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Стокхэм Алиса</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Stockham Alice Bunker; «Штокгам»; 1833-1912) — американская писательница, доктор медицины, лектор, корреспондент, адресат и посетитель Толстого. В 1888 г. Стокхэм прислала Толстому свою книгу «Tokology», которую писатель чрезвычайно высоко оценил. По его совету эта книга была переведена на русский язык С. Долговым. 2 февраля 1890 г. Толстой написал к книге предисловие. О важности книги Стокхэм Толстой писал В.Г. Черткову вскоре после её получения: «О брачной жизни я много думал и думаю, и, как всегда бывало со мной, как я о чём начинаю думать серьёзно, так извне меня подстрекают и мне помогают. Третьего дня я получил из Америки книгу одной женщины доктора (она писала мне). … Книгу вообще превосходную в отношении гигиеническом, но главное, трактующую в одной главе о том самом предмете, о котором мы с вами переписывались, и решающую вопрос, разумеется, в том же смысле, как и мы» (86: 188). В начале октября 1889 г. Стокхэм приехала в Ясную Поляну. Толстой много беседовал с ней о религиозном движении в Америке. Дочери, T.Л. Толстой, 2 октября он писал: «…М. Stockham очень мне была полезна, не в медицинском, а в религиозном, в сведениях о религиозном движении в Америке, которым она сама занята» (64: 312). Интерес Толстого и Стокхэм к религиозному движению совпадал. В дневнике 3 октября Толстой записал: «Я просил Штокгам помочь собрать сведения о религиях Америки» (50: 153). В тот же день он сообщал И.Д. Ругину: «Умная и серьёзная женщина, бывшая квакерша и желающая писать книгу о религиях Америки. Она во многом дополнила мои сведения об американском религиозном движении, и очень хочется написать мне то, что я о нём знаю и думаю» (64: 314).</p>
        <p>18 октября 1893 г. Толстой читал книгу Стокхэм «Creative life…» — Chicago, 1893. Как и «Токология», эта книга привлекла его внимание, и в письме к П.Г. Хохлову 3 ноября 1893 г. он заметил: «Мне понравилась недавно присланная мне брошюра Стокгем о “творческой жизни”, как она озаглавила её» (66: 420). На страницах книги сохранились пометы Толстого. В русском издании «Токологии» — также следы его чтения. Очевидно, Стокхэм всё-таки была полезна Толстому и в «медицинском» отношении. В её книгах он увидел теоретическое и практическое подтверждение своих взглядов о целомудренности брачной жизни. Вполне можно предположить, что книга «Токология» в какой-то степени повлияла на Толстого в пору его работы над повестью «Крейцерова соната». В целом высоко оценивая эту книгу, Толстой особо выделял главу XI «Целомудрие в супружеских отношениях» (в частности, в письме к Черткову). Мысли, высказанные Толстым в повести и «Послесловии к “Крейцеровой сонате”» по вопросу о целомудрии в брачной жизни, настолько близки, иногда даже по форме, к мыслям на этот счёт Стокхэм, что можно говорить не только о случайном совпадении высказываний обоих авторов. Более тщательный сравнительный анализ текстов позволяет увидеть в монологе Позднышева (гл. XIII-XIV) мысли, высказанные Стокхэм в гл. XI «Токологии». Толстой работал над этими главами повести после прочтения книги. Результатом поездки Стокхэм в Ясную Поляну стала её книга «Tolstoi: A Man of peace». Chicago, [1900], в которой она с восхищением писала о своей встрече с Толстым.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>