<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vasilev_Anton_Antonovich_4_1723">Васильев Антон Антонович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Васильев Антон Антонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2289">Васильев Антон Антонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Васильев Антон Антонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1873-?) — корреспондент, адресат Толстого; революционер, литератор. Родился в г. Павловске Петербургской губ. Окончил в 1892 г. Александровский кадетский корпус. Был студентом Горного института, откуда его отчислили за участие в студенческих волнениях. Продолжал образование в Цюрихе, где познакомился с русскими политическими эмигрантами и увлёкся революционными идеями. В декабре 1894 г., возвращаясь в Россию, был арестован при нелегальном переходе границы, доставлен в Киевскую тюрьму и привлечён «по выяснению его участия в революционных кружках за границей».</p>
        <p>Из тюрьмы Васильев написал Толстому и от имени группы политических заключённых просил его «обратиться к председателю Киевского окружного суда А. М. Кузминскому, чтобы тот содействовал ускорению решения по его делу и помог заменить ему и его товарищам тюремное заключение ссылкой в Сибирь. Васильев предупреждал Толстого, чтобы он в своём ответе не упоминал о получении его письма, отправленного тайно с большим риском для заключённого. Ответ Васильеву Толстой написал на почтовой открытке 15 января 1895 г.: «Случайно узнал, что вы находитесь в заключении в Киевской тюрьме. Очень бы желал, чем могу, облегчить ваше положение. Я знаю, как тяжело для людей нервных одиночное заключение, и потому всегда особенно желал всегда служить людям, находящимся в вашем положении. … Напишите мне, если можете. Желаю вам духовной силы для того, чтобы легко переносить своё положение. Любящий вас Л. Толстой» (ЛН. Т. 69. Кн. I. С. 546).</p>
        <p>Ответ Толстого не дошёл до Васильева: был задержан в Киевском губ. жандармском управлении, а затем передан в департамент полиции. Начальник Киевского жандармского управления доносил 27 января 1895 г., что «препровождает письмо Толстого, так как по содержанию письма он “не нашёл удобным выдать таковое по принадлежности”» (там же).</p>
        <p>Гостившая в Киеве у сестры С. А. Толстая приняла непосредственное участие в судьбе Васильева. Она вспоминала: «Когда я ехала в Киев, Лев Николаевич мне сказал, что там в тюрьме сидит очень молодой человек, революционер, некто Васильев, и нельзя ли смягчить его участь. С измученным сердцем, готовым на всякое доброе дело, я рада была хлопотать о Васильеве. Для этого зять мой А. М. Кузминский вызвался пригласить вечером князя Ливена, тогдашнего прокурора Палаты. Князь Ливен был очень любезен, устроил мне свидание с молодым Васильевым, обещал сделать всё от него зависящее, чтобы облегчить участь Васильева …. Васильева привезли в карете, кажется, в участок. Он говорил потом, что после стольких месяцев тюремного заключения он почувствовал восторг от этой поездки, весной, с чудным видом всего расцветающего Киева. Но Васильев произвёл на меня нехорошее впечатление. Он был задорен, легкомыслен, по-видимому, совсем без всякой религии. Я пыталась его смирять, призвать к более доброму отношению к людям и к более религиозному состоянию души, но он как-то иронически улыбался. Вместо каторги его сослали просто в Архангельскую губернию, но потом кто-то рассказал, что неизвестно куда бежал» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 408).</p>
        <p>Побег для Васильева, находившегося под пристальным наблюдением властей, был невозможен. По высочайшему повелению 16 августа 1895 г. его выслали в Архангельскую губ. на 3 года, с воспрещением жительства по 16 августа 1901 г. в столицах, столичных губ., университетских городах. Он отбывал ссылку в Холмогорах, затем в Шенкурске. В Холмогорах его судили по обвинению в богохульстве и оправдали. Кроме того, в 1897 г. он привлекался в Архангельской губ. по делу о кассе взаимопомощи ссыльных, но дело прекратили в декабре 1898 г. по недостатку улик. Из Шенкурска Васильев переехал в Архангельск, служил в Архангельской казённой палате. В 1899 г. получил разрешение на временное пребывание в Петербурге. Служил в «Северном курьере», печатался в журнале «Жизнь». (С 1898 г. журнал «Жизнь» находился под фактическим руководством В. А. Поссе и был органом «легальных марксистов».)</p>
        <p>В 1901 г. Васильев привлечён обвиняемым по делу о Комитете рабочей организации Петербургского союза борьбы за освобождение рабочего класса за выступление на нелегальной вечеринке 28 января 1901 г., устроенной для рабочих кружков Шлиссельбургского района. Но он успел бежать за границу, и дело было приостановлено. Позднее Васильев порвал с социал-демократами и в России, после октябрьской амнистии 1905 г., примкнул к кадетам. В течение 1906-1907 гг. жил в Самаре, работал в газетах, был фактическим редактором «Волжского слова». Выпустил в 1906 г. брошюру «Крестьянские наказы Самарской губернии». В 1908 г. был в числе основных сотрудников петербургской газеты «Слово». После Февральской революции баллотировался в Самаре в Учредительное собрание. Под псевдонимом «А. Любимов» опубликовал ряд беллетристических произведений в «Русской мысли», «Вестнике Европы», «Жизни для всех».</p>
        <p>К Толстому в Ясную Поляну Васильев приехал в начале июня, а потом в сентябре 1893 г. Судя по документам, за ним установили слежку в то время, когда он встречался с Толстым, и даже в одном из документов департамента полиции сообщалось, «что в 1894 г. у Толстого проживал студент Антон Васильев, связанный с эмигрантами-революционерами» (Опульская. Материалы. 2. С. 188), хотя это нигде больше не зафиксировано и хронологически не совпадает с другими датами.</p>
        <p>Трудная судьба Васильева вызывала сочувствие, и Толстой долгое время оказывал ему моральную поддержку, призывая к этому и своих знакомых. Так, Л. Ф. Анненковой он писал, что Васильев ему «понравился: натура хорошая, но уж очень изуродована, изломана» (10 июля 1893 г.; 66: 364). И 8 октября 1893 г. снова о нём: «Васильев первое впечатление, начав горячо и самоуверенно спорить с Никифоровым, доказывая социалистические теории, произвёл нехорошее, но потом чем больше я его видел, тем больше полюбил его. Совершенно согласно с вами повторяю: милый мальчик. И жалко его, и страшно за него. Наши также полюбили его» (66: 403). В ответ на письмо В. М. Величкиной Толстой писал: «Поклонитесь Васильеву. Он милый малый» (67: 13-14). Издатель и редактор журнала «Жизнь» В. А. Поссе, желая напечатать драму «Живой труп» и опасаясь, что рукопись попадёт в др. журнал, в 1900 г. поручил Васильеву вести личные переговоры с Толстым о публикации. Васильев телеграфировал Поссе о согласии Толстого, и обрадованный Поссе 3 октября 1900 г. в письме благодарил Толстого, что вызвало недоумение писателя: «Васильев, вероятно, меня не понял, или вы не поняли его. Я не только не обещал драмы, которой у меня нет, но и ничего не обещал. Очень сожалею, что это так, но я не могу иначе. Я дал ему прочесть одно место из нецензурной статьи, говоря, что это бы я мог отдать. Вот и всё. Пожалуйста, не сетуйте на меня» (72: 482). Смущённый отказом Толстого, Поссе приносил извинения и объяснял недоразумение в письме от 10 октября 1900 г.: «Я решился поспешить и согласился, чтобы А. А. Васильев переговорил с Вами. От него я получил телеграмму: “Толстой согласен, должны провести через цензуру”. Получив телеграмму, я возликовал и послал Вам благодарственное письмо. Затем мы с Горьким поехали, чтобы лично поблагодарить Вас. Вышло как-то неловко, и я боюсь, что Вы сердитесь на меня. Поверьте только, что во всей этой истории я не преследовал никаких своекорыстных целей …. Мне хотелось, чтоб Ваше слово освежило атмосферу “Жизни” и помогло ей остаться не капиталистическим журналом…» (72: 482-483).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>