<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Norov_Avraam_Sergeevich_2_463">Норов Авраам Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Архангелъская Т. Н. Норов Авраам Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангелъская Т. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9924">Норов Авраам Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Норов Авраам Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1795-1869) — писатель, общественный деятель, знакомый Толстого. Происходил из старинного дворянского рода. Учился в Московском университетском благородном пансионе. Не окончив курса, в 1810 г. поступил юнкером в гвардейскую артиллерию. В 1812 г. участвовал в военных действиях под Смоленском; в Бородинском сражении был ранен (с ампутацией ступни). Вышел в отставку в чине полковника. Основные занятия его в последующие годы — литература, изучение языков, переводы. Он печатался в журналах и альманахах с 1816 г. Библиофил, владелец замечательной библиотеки. Самая существенная часть литературного наследия Норова — описания предпринятых им путешествий.</p>
        <p>С именем Норова связана история печатания «Записок маркёра» и севастопольских рассказов Толстого. На донос по поводу «Записок маркёра» Норов, бывший с 1854 г. министром народного просвещения, прореагировал спокойно и «приказал: оставить без последствий». Рассказ «Севастополь в декабре месяце» министр приводил как образец для разрешения печатания подобных статей в «Современнике». Что касается печальной цензурной истории «Севастополя в мае», И.И. Панаев 28 августа 1855 г. писал Толстому в Севастополь, что он показывал цензурную правку, сделанную М.Н. Мусиным-Пушкиным, «самому министру», который был приведён «по поводу некоторых вымарок в совершенное удивление, — и теперь я буду представлять все Ваши рассказы, — обещал Панаев, — министру и печатать с его разрешения. Норов — человек образованный и горячий. Он любит литературу… Не бойтесь же за следующие Ваши труды и не охлаждайтесь некоторыми цензурными неудачами…»</p>
        <p>Толстой познакомился с Норовым, видимо, осенью 1855 г., когда приехал из Севастополя в Петербург.</p>
        <p>В начале 1858 г. Норов подал прошение об отставке, он был назначен членом Гос. совета. В его занятиях преобладала научная деятельность; с 1840 г. он член Российской академии, ас 1851 г. — действительный член Академии наук по отделению русского языка и словесности, председатель нескольких учёных обществ. Он продолжал путешествовать: Толстой с ним встретился в августе 1860 г. во время своей поездки в Европу.</p>
        <p>Как участник Бородинской битвы, в 1868 г. Норов выступил с критическими замечаниями в адрес автора «Войны и мира» в статье, напечатанной в «Военном сборнике» и затем отдельной брошюрой под названием «Война и мир. 1805-1812. С исторической точки зрения по воспоминаниям современника. По поводу соч. графа Л.Н. Толстого “Война и мир”» (СПб., 1868). Работа Норова сразу же вызвала критические отзывы. Бесспорной ценностью его статьи остаётся воссозданная им в деталях картина Бородинского сражения, занимающая половину книги. Не принимая «непатриотичную», по его мнению, историческую концепцию автора «Войны и мира», его философию, Норов в то же время отдавал должное художественному мастерству писателя, признав, что Толстой «прекрасно и верно изобразил общие фазисы Бородинской битвы». Прямых сведений о знакомстве Толстого с работой Норова нет. Но брошюра, возможно, присланная автором, есть в личной библиотеке Толстого в Ясной Поляне, и хорошо видно, что она была в руках читателя не один раз.</p>
        <p>Через два месяца после напечатания статьи Норов умер.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Архангельская Т.Н. А.С. Норов — оппонент JI.H. Толстого // Отечественная война 1812 года. Источники. Памятники. Проблемы. — М., 2001.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>