<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Erdenko_Mikhail_Gavrilovich_3_1634">Эрде́нко Михаил Гаврилович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Эрде́нко Михаил Гаврилович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="16000">Эрде́нко Михаил Гаврилович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Эрде́нко Михаил Гаврилович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1886-1940) — корреспондент и посетитель Толстого; скрипач, профессор Киевской, а затем и Московской консерваторий; с 1935 г. заслуженный деятель искусств. 22 октября 1909 г. вместе с женой Е. И. Эрденко, пианисткой, он приехал в Ясную Поляну. Толстой записал в дневнике о молодых музыкантах: «…стали играть. Превосходно. Он цыганской породы. Я особенно был тронут Nocturne’oм Шопена. И оказались очень милые люди» (57: 158). Кроме ноктюрна Шопена, муж и жена Эрденко исполнили еврейскую народную мелодию «Кол-Нидре», несколько вещей Г. Венявского, в т. ч. «Карнавал» и «Мазурку».</p>
        <p>Об этом визите есть запись и у Маковицкого: «Утром приехал неприглашённый М. Г. Эрденко, двадцатитрёхлетний скрипач, ученик Гржимали, с женой. Хотел показать “свою манеру декламативного искусства” (исполнение) русской музыки, и задачей своей считает сделать её доступной для народа. Л. Н-чу, когда я ему передал, не понравились эти его речи, и Л. Н. пожелал, чтобы не остались. … Эрденки уехали обратно в Щёкино, но, не достав билетов на скорый поезд, вернулись обратно в Ясную вместе с Фридманом, гостившим у Толстых, тоже не доставшим билета, и вечером играли. … Эрденко сыграл какой-то шведский романс, который Л. Н-чу не понравился. Потом Шопена “Ноктюрн”, что Л. Н. привело в восторг. “Какая у вас нежность, грация, сила, чувство меры!” … Л. Н.: “Еврейская молитва - вопль, экстаз”. Эрденко говорил, что его предки по отцовской линии были цыгане. Внешне исповедовали христианство, в душе - иудейство. Он сыграл еврейскую скорбную песню, которую евреи поют в Судный день. Говорил, что он 15-летним давал концерт. Л. Н.: “Что́ он играл, мы не знаем, но так сыграл, что в душу ударил, особенно ритмические вещи, мазурки. Эрденко - самоучка, но я никогда не слышал, чтобы кто-нибудь так играл. В искусстве - первая вещь, чтобы не слышно было личности, что Я это выдумал. … Я никогда не слышал, чтобы кто-нибудь так играл, эффекты страстные”. Л. Н. написал на портрете, который дал Эрденкам: “В память большого нам доставленного удовольствия”» (ЯПЗ. 4. С. 83-84). Сам Эрденко в своей статье «Из жизни Л. Н. Толстого» (Одесские новости. 1910, 10 ноября) писал, что «Карнавал» Г. Венявского «вызвал у Льва Николаевича очень весёлое настроение, а мазурка Венявского так подействовала на старца, что он прошёлся по комнате в пляс».</p>
        <p>26 октября в Ясной Поляне говорили об Эрденко. Софья Андреевна сказала, что её знакомые музыканты его не знают, на что Толстой заметил: «Он им не понравится, он не классик. Это не Сибор» (ЯПЗ. 4. С. 88).</p>
        <p>Летом 1910 г., 23 июня, муж и жена Эрденко приехали в Отрадное, к Чертковым, где в эти дни гостил Толстой. «Мы провели у Чертковых 11 дней прекрасно, - писал Толстой дочери Т. Л. Сухотиной. - Нынче там был Эрденко, который играл удивительно» (82: 59). В. Г. Чертков тогда записал: «Л. Н. с огромным наслаждением слушал игру Эрденко. - “Играете ли классическое? Есть ли у вас Бетховена для скрипки? Баха? Предпочитаю его Бетховену. У Бетховена есть выдуманность. Легко его, верно, играть?.. У Паганини - технические трудности. Разнообразие голосов, фуги очень трудно передать на скрипке”.</p>
        <p>По поводу еврейской молитвы “Col Nidris”, которую играл Эрденко: “Я думаю, она доступна. Очень сильное впечатление. Мотив - когда идёт в басу - очень хорош”.</p>
        <p>По поводу замечания одного из присутствовавших о том, что музыку, как всё просвещение, нужно выучиться понимать: “Нет, есть восприимчивая музыка, как, например, Шопена. Не могу понять, как могут быть непонятны его пьесы”. Л. Н.: “Я думаю, что музыкальные впечатления никак нельзя описывать. Чувствуешь и чувствуешь. Когда говоришь, что чувствуешь то-то и то-то, - это не то. Нельзя выразить. И лучше не пытаться. Венявский - бойкое, весёлое, еврейское - мрачное. Ну и что же? Это всё будет не то”» (ЛН. Т. 37-38. С. 536). Этот концерт у Чертковых описал и В. Ф. Булгаков: «Михаил Эрденко - известный скрипач, желавший играть Льву Николаевичу и для этого приехавший к Черткову. “Приехал? Вы его никогда не слыхали? - Нет. - Получите большое удовольствие. - А разве вы, Лев Николаевич, припоминаете его игру? - Как же, как же!..” Выйдя к Эрденко, Лев Николаевич заметил ему: “Наверное, ещё лучше играете: ваш брат всегда так, настоящий артист - всегда подвигается вперёд”. Эрденко играл днём, потому что вечером Льву Николаевичу надо было ехать, и в два приёма - до и после прогулки Льва Николаевича.</p>
        <p>Репертуар его разнообразный, с преобладанием лирических вещей, в том числе на народные темы. Классики почти не были представлены - только ноктюрн Шопена и ария Баха. Увлечение техникой. В общем, очень хороший скрипач. Лев Николаевич несколько раз плакал и горячо благодарил артиста и аккомпаниаторшу, его жену. Эрденко играл, между прочим, Чайковского. Лев Николаевич не любит Чайковского, но “Колыбельная” и “Осенняя песня” ему очень понравились» (Булгаков. С. 262). Маковицкий услышал, напротив, что «не понравилась “Колыбельная” Чайковского», но общее впечатление было одно: Толстой «выражал удовольствие, хвалил музыку: “Никогда так не наслаждался”» (ЯПЗ. 4. С. 286). После смерти Толстого М. Г. Эрденко написал воспоминания о своём знакомстве с писателем.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>