<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sand_Zhorzh_2_572">Санд Жорж</title>
        <title type="bibl">
          Строганова Е. Н. Санд Жорж // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888130">
                  <name>Строганова Е. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5157">Санд Жорж</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Санд Жорж</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(наст. имя Аврора Дюпен, в замужестве Дюдеван; 1804-1876) — французская писательница, в творчестве которой утверждался идеал независимой женской личности и провозглашалось право женщины на эмоциональную свободу. Оживлённое обсуждение в печати вызывали не только произведения, но и бытовое поведение писательницы, бросавшей вызов общественным предрассудкам и выражавшей открытый протест против семейного гнёта и подавления женщины.</p>
        <p>Романы Ж. Санд, по словам русского критика 1850-х гг. Т.И. Филиппова, «обошли всю Европу, всюду собирая обильную дань»; они были не просто увлекательным и популярным чтением, но оказывали «мощное воздействие на общественное сознание. С 1840-е гг. в ходу было понятие «жорж-зандизм», многократно закреплённое художественными и публицистическими сочинениями. В России, особенно в 1830-1850-е гг., произведения писательницы пользовались колоссальной известностью. В 1843 г. Луи Виардо писал Ж. Санд из Петербурга: «Вы здесь первый писатель, первый поэт нашей страны. Ваши книги есть у всех. Ваши портреты у всех перед глазами». Ж. Санд оказала влияние на многих русских авторов: А.И. Герцена, А.В. Дружинина, А.Я. Панаеву, Д.В. Григоровича, И.С. Тургенева, И.А. Гончарова, Ф.М. Достоевского, А.Ф. Писемского и др.</p>
        <p>В отличие от большинства своих собратьев по перу, Толстой весьма критично относился к Ж. Санд. Одно из его впечатлений молодости — роман «Орас», в главном герое которого он увидел сходство с собой. 4 июля 1851 г. он записал в дневнике: «Правду сказал брат, что эта личность похожа на меня. Главная черта: благородство характера, возвышенность понятий, любовь к славе, — и совершенная неспособность ко всякому труду». Первоначальные впечатления были вполне благоприятны: в 1854 г. Толстой записал в дневнике, что «целый день, кроме утра писанья и чтенья прекрасного романа Жоржа Занда, ничего не делал» (47: 24). Однако во второй половине 1850-х гг. высказывания Толстого о Ж. Санд приобретают неприязненный характер. Это было связано прежде всего с женскими персонажами писательницы. Для Толстого с его пристрастием к традиционным женским добродетелям был неприемлем образ независимой женщины, отстаивающей своё право на эмоциональную свободу. В 1856 г. произошла ссора с Тургеневым из-за Ж. Санд, когда Толстой «резко объявил себя её ненавистником, прибавив, что героинь её романов, если б они существовали в действительности, следовало бы, ради назидания, привязывать к позорной колеснице и возить по петербургским улицам» (Григорович Д.В. Литературные воспоминания. М., 1961. С. 148).</p>
        <p>В произведениях Толстого рубежа 1850-1860-х гг. негативно осмыслялся творческий опыт Ж. Санд. Во многом это объяснялось противостоянием Толстого веяниям времени, в частности его отношением к проблеме женской эмансипации. Он явно отталкивался от Ж. Санд, создавая роман «Семейное счастие», в котором утверждалась неспособность женщины выбрать правильные жизненные ориентиры. В ранних драматических набросках сатирически изображён тип эмансипированной героини — жоржзандовской женщины.</p>
        <p>Прямые суждения Толстого о произведениях Ж. Санд колеблются от открытого порицания до сочувственного признания. Он негативно отозвался о романе «Консуэло» («пирог с затхлым тестом и на гнилом масле с трюфелями, стерлядями и ананасами» — 48: 63), но одобрительно воспринял роман «Malgré tout», по поводу которого 2 (?) октября 1870 г. написал А.А. Фету: «Молодец — старуха». Толстому оказалась в высшей степени близка идея романа, героиня которого, талантливая музыкантша, осознала, что главное для женщины — материнство, и творческим успехам предпочла семейную жизнь.</p>
        <p>О восприятии Толстым личности Ж. Санд позволяют судить записи Д.П. Маковицкого. В 1909 г. Толстой заметил: «Я в своё время, кроме отвращения, ничего к ней не чувствовал, в то время, когда Тургенев восхищался, увлекался ею, то есть с уважением относился к ней» (ЯПЗ. 3. С. 382). Со временем отношение изменилось: Толстой вынужден был признать, что «в старости у неё появилось нравственное чувство» (ЯПЗ. 2. С. 430).</p>
        <p>Несмотря на то, что Толстой отрицал многие произведения Ж. Санд, между писателями заметно некоторое сходство. В романе «Анна Каренина» Толстой сочувственно изобразил «потерявшую себя» героиню, которая ради любви разрушила свою семью. Более того, в поздний период он приходит к признанию лживости института буржуазного брака, что было присуще уже первым произведениям Ж. Санд. В драме «Живой труп» Толстой возвращается к сюжетной схеме самоустранения мужа во имя счастья жены с другим человеком, которая была разработана Ж. Санд в романе «Жак» и использована многими русскими авторами. Роднит писателей и интерес к жизни трудового народа: можно сравнить «деревенские повести» Ж. Санд 1840-х гг. и «народные рассказы» Толстого. Не случайно повесть Ж. Санд «Чёртова лужа» в 1886 г. предполагалась для издания в «Посреднике», правда, замысел не был осуществлён.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Строганова Е.Н. «Заветный вензель» Ж и З: Жорж Санд в русском литературном каноне // Пол. Гендер. Культура: Немецкие и русские исследования. — М., 2000. Вып. 2; Кафанова О.Б. Жорж Санд и русская литература XIX века (Мифы и реальность). 1830-1860 гг. — Томск, 1998.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>