<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Prudon_Per_Zhozef_2_521">Прудон Пьер Жозеф</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Прудон Пьер Жозеф // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11345">Прудон Пьер Жозеф</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Прудон Пьер Жозеф</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1809-1865) — французский философ, социолог, экономист, теоретик анархизма. Один из тех мыслителей, чьи социальные воззрения оказались на долгое время в фокусе внимания Толстого. Прудон — основоположник теории анархизма, убеждённый противник коммунизма («абсурдной идеологии», «сообщества зла и тирании»), считавший возможным без революционного насилия организовать такой обмен продуктами труда между членами общества, при котором достигалась бы реальная независимость личности и постепенное отмирание государства.</p>
        <p>Запись в дневнике Толстого 1857 г., сделанная во время чтения трудов Прудона, показывает, что к этому времени его представления о наилучшей форме совместного бытия людей и отношение к воззрениям французского мыслителя во многом сложились. «Все правительства, — записал Толстой, — равны по мере зла и добра. Лучший идеал — анархия. Читая логического, матерьяльного Прудона, мне ясны были его ошибки, как и ему ошибки идеалистов» (47: 208).</p>
        <p>Интерес к социальным взглядам Прудона побудил Толстого к личной встрече с ним. Встреча состоялась в Брюсселе весной 1861 г., во время второго заграничного путешествия Толстого. Он намеревался посетить Прудона с рекомендательным письмом от А.И. Герцена. Письмо было написано, но Толстой «не успел зайти» за ним (60: 370). В беседе Толстого с Прудоном были затронуты вопросы о социальной ситуации в России, отмене крепостного права, состоянии и перспективах народного образования. Перед отъездом из Брюсселя Толстой приобрёл сочинения Прудона. Свои впечатления от этого разговора писатель изложил в статье «О значении народного образования».</p>
        <p>«В прошлом году, — писал он, — мне случилось говорить с г-ном Прудоном о России. Он писал тогда своё сочинение “о праве войны”. Я ему рассказывал про Россию, про освобождение крестьян и про то, что в высшем классе заметно такое сильное стремление к образованию народа, что стремление это выражается иногда комично и переходит в моду. — Неужели это в самом деле правда? — сказал он мне. Я отвечал, что, насколько можно судить издали, в русском обществе проявилось теперь сознание того, что без образования народа никакое государственное устройство не может быть прочно. Прудон вскочил и прошёлся по комнате. — Ежели это правда, — сказал он мне как будто с завистью, — вам, русским, принадлежит будущность. — Я привожу этот разговор с Прудоном, потому что это в моём опыте был единственный человек, который понимал значение народного образования и книгопечатания в наше время» (8: 405). Упомянутое Толстым во вступительной части статьи сочинение «о праве войны» — это книга Прудона «La Guerre et la Paix» («Война и мир»), увидевшая свет в 1861 г. Не исключено, что Прудон поделился с Толстым своими мыслями, излагаемыми в этой книге.</p>
        <p>Прудон «очень понравился» Толстому, о чём впоследствии, в 1904 г., он сообщил П.И. Бирюкову, работавшему над составлением первого тома «Биографии Л.Н. Толстого». По мнению Бирюкова, внимательно следившего за ходом духовной работы писателя, воззрения Прудона, «вероятно», имели «влияние на выработку его миросозерцания». «Как-то в разговоре, — пишет он в «Биографии», — Лев Николаевич сказал мне, что Прудон оставил в нём впечатление сильного человека, у которого есть “le courage de son opinion” “смелость своего мнения”. — фр. — Известный афоризм Прудона — “la propriete c’est le vol” “собственность это кража”. — фр., — не без оснований считал биограф, — может быть поставлен эпиграфом любого экономического этюда Толстого» (Бирюков. I. С. 226). Оснований так считать у Бирюкова было достаточно: ещё в 1865 г. Толстой записал в своём дневнике: «“La propriete c’est le vol” “собственность есть кража”. — фр. останется больше истиной, чем истина английской конституции, до тех пор, пока будет существовать род людской. — Это истина абсолютная…» (48: 85). В этом убеждает и чтение философских и публицистических произведений Толстого «Так что же нам делать?», «Царство Божие внутри вас», «Рабство нашего времени», «Великий грех», «О значении русской революции» и др. О том, насколько эта мысль Прудона стала близкой Толстому, говорит и следующий факт: комментируя в трактате «Соединение и перевод четырёх Евангелий» слова Иисуса «Блаженны вы, нищие, бродяги, потому что ваше царство Божие, и несчастны вы, богатые, потому что вы дорожите наградой плотской», Толстой учитывал открытие Прудона, отмечая, что «не Христос, а Прудон» сказал: «богатство, собственность есть источник зла, есть жестокость» (24: 401-402).</p>
        <p>Высказывания Прудона о власти, правительстве, гос. законах Толстой использовал в своих сборниках «На каждый день», «Путь жизни». Проявлял он интерес и к взглядам Прудона на религию. В декабре 1877 г. Н.Н. Страхов сообщал Толстому о посылке ему книг «о религии» (М. Мюллера, Э. Ренана, Д. Штрауса), а также сочинений Прудона. В ответном письме Толстой делился со Страховым тем, что «весь ушёл» в полученные от него книги Штрауса, Ренана, Прудона. Чтение Прудона привело к мысли, что французский философ неверно, слишком узко, понимает религию. Об этом Толстой писал молодому автору Феликсу Шрёдеру, издавшему в Париже своё исследование «Le Tolstoisme» («Толстовство») и просившему писателя высказать мнение об этом труде.</p>
        <p>«Все, кто был воспитан в принципах католицизма, — замечал Толстой в письме, — будь то учёные, умные, образованные, мыслители, философы, как Прудон, Ренан и другие, никогда не могут отделаться от иллюзии, что католическая церковь — синоним христианства и что всякое другое понимание христианства — произвольная выдумка, не имеющая прямого отношения к истинной религии» (66: 336). Вместе с тем некоторые мысли Прудона о религии казались Толстому заслуживающими внимания. Так, в марте 1901 г., работая над статьёй «Что такое религия и в чём сущность её?», он занёс в записную книжку высказывание Прудона о существе религии: «Религия есть почитание человечества, самим собою идеализированного и самому себе поклоняющегося» (54: 239; запись по-франц.).</p>
        <p>Толстой, как и Прудон, — приверженец анархизма. Но это отнюдь не означает совпадения их социально-философских и экономических воззрений на перспективы совместного бытия людей. Высшим законом для людей, живущих в обществе, по мнению Прудона, должен стать закон справедливости. Опора на этот закон, являющийся мерой всех человеческих деяний, может позволить людям вступать в различного рода отношения друг с другом на основании «взаимного договора», единственной действенной правовой нормы для свободно живущих людей. Прудон, признающий лишь право договаривающихся сторон, отрицал государство как орган власти, насильственно управляющий многообразными взаимоотношениями людей и тем самым попирающий их исконную свободу. Прудон считал, что в обществе, в котором главенствует справедливость и люди выстраивают свою жизнь, руководствуясь «взаимным договором», не будет собственности, она уступит место распределению богатств. Он был убеждён, что истины справедливого устройства совместного бытия людей со временем станут достоянием многих и это определит, в итоге, падение института государства и переход к новой (анархической) форме социальной жизни.</p>
        <p>У анархических воззрений Толстого — иной идейный фундамент. Единственным достойным человека основанием совместной жизни он объявлял любовь, отрицающую отчуждение людей друг от друга и искореняющую зло в их жизни. Из этого непреложного закона любви выводилось и незыблемое правило поведения человека в обществе — непротивление злу насилием. «Главное зло государственного устройства» Толстой видел в «уничтожении любви и возбуждении разъединения между людьми» (45: 264). Существование всякого государства, доказывал Толстой, опирается на силу, на вооружённых людей, готовых в любой момент заставить подданных подчиниться воле правительства, и поэтому государство — антипод любви. Толстой нисколько не сомневался в том, что «государство» учреждение временное и должно исчезнуть» (45: 267). Не признавая законности принудительной власти и насилия, разрушающих добровольные взаимоотношения и объединения людей, он был убеждён, что закон любви, открытый в христианстве, преобразит социальную действительность и освободит человечество от гнёта гос. власти.</p>
        <p>Хотя понимание перспектив общественного устройства Толстого и Прудона существенно различалось, это не мешало Толстому высоко оценивать анархические идеи, развитые в трудах французского мыслителя. В 1906 г. Толстой, читавший в то время книгу П. Эльцбахера «Сущность анархизма. Изложение теорий Годвина, Прудона, Штирнера, Бакунина, Кропоткина, Тукера и Л. Толстого» (СПб., 1906), в разговоре с В.Г. Чертковым обозначил своё отношение к трудам анархистов, появившимся в России на рубеже XIX—XX вв. «Градация такая: первый — Годвин, потом Прудон, Бакунин, потом Штирнер (Штирнер силён, но уже средний), потом Кропоткин, потом Тукер» (ЯПЗ. 3. С. 158). В библиотеке Ясной Поляны хранится книга П. Эльцбахера с пометами Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>