<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sementkovskiy_Rostislav_Ivanovich_4_2064">Сементко́вский Ростислав Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Михновец Н. Г. Сементко́вский Ростислав Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888095">
                  <name>Михновец Н. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12453">Сементко́вский Ростислав Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сементко́вский Ростислав Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1846-1918) — литературный критик, публицист, мемуарист, переводчик; юрист.</p>
        <p>В 1897-1904 гг. был редактором иллюстрированного еженедельного журнала «Нива». С этим петербургским изданием Толстой заключил договор, указав в письме издателю А. Ф. Марксу от 12 октября 1898 г. следующее: «Предоставляю Редакции Нивы право первого печатания моей повести — Воскресение» (71: 466). В таком случае журнал получал исключительное право на произведение, а автор наибольший гонорар. Как писал Сементковский, А. Ф. Маркс «приобрёл у Толстого право первого печатания романа за полистный гонорар (сам автор затруднялся в точности определить размеры своего романа), далеко превышавший гонорар, когда-нибудь уплаченный за такое большое произведение писателю русским издателем» (Русская старина. 1912. Год XLIII. № 1. С. 105). Одновременно «Воскресение» печаталось в Англии издательством В. Г. Черткова «Свободное слово».</p>
        <p>22 октября Толстой отправил в Петербург начало «Воскресения» и в первых числах ноября получил корректуры. Предвидя трудности прохождения своего нового произведения через цензуру, романист в ответном письме А. Ф. Марксу от 7 ноября 1898 г. предложил издателю подумать, кто смог бы вести редактуру: «В повести есть много мест нецензурных, и чем дальше я над нею работаю, тем этих нецензурных мест становится больше. Но это не должно препятствовать помещению повести в Ниве. Для этого нужно поручить просмотреть повесть литератору, знающему требования цензуры, с тем чтобы этот литератор-редактор исключил те места, которые он считает совсем нецензурными, и изменял сомнительные места так, чтобы они не представляли препятствий в цензурном отношении. Сделав же эти изменения, я просил бы прислать их ко мне для просмотра» (71: 481). Выбор издателя «Нивы» пал на Сементковского, и именно он стал первым — «домашним» — цензором последнего романа Толстого.</p>
        <p>К проведённой редактором работе автор романа отнёсся доброжелательно, сказав ему при личной встрече, что он «цензор очень искусный». Затем добавил, «лукаво улыбаясь»: «Выкините одно-два слова — ан, смотришь: — спасли целую страницу» (Русская старина. С. 107). Потом Толстой привёл несколько примеров, удивив слушателя, который позднее поделился своим впечатлением: «Меня поражала ясность его ума и то, как он великолепно понимал цензурные требования: хоть прямо посади его редактором газеты или журнала и положись на него, как на каменную гору, — не подведёт. Я эту мысль и высказал Толстому. Он рассмеялся» (там же).</p>
        <p>В процессе работы с редактором Толстой далеко не всегда соглашался с внесёнными исправлениями. Так, например, против зачёркнутых в качестве нецензурных слов «вселиться в него» и текста «Бог, живший в нём, проснулся в его сознании. Он почувствовал себя Им» — романист пояснил: «Приди и вселися в ны и очисти ны от всякiя скверны — известная молитва» (33: 438). По ходу итоговой правки текста Толстому, вынужденному ориентироваться как на неподцензурное издание, осуществляемое В. Г. Чертковым, так и на цензурное в России, пришлось делать пометы: «Не для Нивы», «для Нивы». В ряде случаев Сементковский перестраховывался. Он был встревожен чтением М. А. Стаховича высокопоставленным лицам глав романа, в которых не было его внутренней цензорской правки. Редактор опасался, что в результате «нецензурные места» станут известны не только «вполне надёжным людям», но и «менее надёжным», и это может повлечь за собой приостановку издания и даже его прекращение. Своей тревогой он поделился с Толстым (см.: 72: 54). Вместе с тем Сементковский искусно вёл издание, не раз прилагая усилия, чтобы убедить цензора М. П. Соловьёва пропустить в печать очередную книжку «Нивы». Однако во время проведения третьей части романа произошла «перемена в составе лиц», служивших в цензурных инстанциях, и в отношении её появились, по словам А. Ф. Маркса, такие «колебания и сомнения», которые поставили под угрозу выход текста в свет. В ответ на ужесточившиеся цензурные требования Сементковским была проведена серьёзная правка, сопровождавшаяся большими сокращениями текста. Затем редактору пришлось обратиться к Толстому с объяснениями и извинениями. Он писал: «Совесть моя чиста: я сделал всё, чтó мог …. Простите меня, глубокоуважаемый Лев Николаевич, если я сделал мало для появления Вашего романа в возможно полном виде; но прошу Вас в то же время верить, что я не щадил никаких усилий, чтобы исполнить свой долг» (цит. по: 72: 245).</p>
        <p>Сементковский провёл, используя синий карандаш, большую и разноплановую работу с толстовским текстом. В случаях нарушения последовательности романного изложения, то и дело появлявшихся в результате многочисленных сокращений тех мест, которые представлялись редактору не приемлемыми в цензурном отношении, редактор сам вписывал необходимые по смыслу слова. Кроме того, он не ограничился «цензорской» корректировкой и провёл обширную грамматическую и стилистическую правку. В качестве иллюстрации проделанной им работы над текстом первой части романа «Воскресение» можно привести несколько примеров: слово «просиял» было написано вместо толстовского «рассиял»; «подтверждала справедливость» вместо «была подтверждением справедливости»; «на вид уж не молодой» — «старообразный»; «Маслова чуть не заплакала» — «Масловой захотелось плакать»; «словно они были настоящие» — «совершенно такие же, какими были настоящие» (33: 409). Как установил Н. К. Гудзий, готовивший текст романа «Воскресение» к изданию в Полном собрании сочинений Толстого, «исправлений, сделанных в окончательных корректурах Р. И. Сементковским без всяких полномочий со стороны Толстого и без его ведома, в тексте “Нивы” больше тысячи; исправлений В. Г. Черткова, действовавшего на основании задолго до этого и притом неоднократно дававшихся ему Толстым полномочий стилистически исправлять его произведения, — в тексте “Свободного слова”, по сравнению с исправлениями Р. И. Сементковского, относительно незначительное количество» (32: 522). Редактор «Нивы» в одних случаях оставался глух к точности толстовского слова, в других не учитывал эстетической позиции позднего Толстого, не ставящего перед собой задачу добиваться стилистического совершенства формы.</p>
        <p>Публикация романа журналом «Нива» была осложнена, помимо цензурных препятствий, обстоятельством иного рода: др. российские издательства, вопреки договору Толстого с Марксом, печатали главы текста романа, опережая их появление в Петербурге. Для разрешения недоразумения, следствием чего были значительные финансовые потери, которые нёс издатель журнала «Нива», в Москву к Толстому был направлен Сементковский. Он должен был попросить писателя выступить в защиту исключительных прав «Нивы»: «Я ему пояснил, что роман — его собственность, и что поэтому он один может решительно воспротивиться его перепечатыванию» (Русская старина. С. 108). Толстой выразил готовность напечатать в «Ниве» и в др. периодических изданиях соответствующее письмо в адрес недобросовестных издателей. Однако гость нашёл эту меру недостаточной и продолжал настаивать на необходимости более решительных шагов со стороны Толстого. С этим писатель не согласился. Сементковский вспоминал: «Толстой мне возразил, что я, может быть, и прав, но что он не может действовать сообща с “Нивою” в этом деле. “Во-первых, сказал он: — всякий суд мне противен, а во-вторых — это значило бы до некоторой степени признать моё право собственности на произведения, написанные после 1881 г., а я от этого права отказался и слову моему ни живой, ни мёртвый не изменю”.</p>
        <p>— Не настаивайте, пожалуйста, — прибавил он.</p>
        <p>Я, действительно, больше не настаивал, щадя спокойствие знаменитого писателя, и уехал. Журналы и газеты продолжали перепечатывать роман, а мы с Марксом молчали, уважая бескорыстие писателя, отказавшегося от значительных материальных выгод, и утешаясь тем, что не нарушили под старость его покоя» (там же). В 1912 г. Сементковский опубликовал в журнале «Русская старина» (№ 1. С. 105-109) свои воспоминания с говорящим названием «Встречи и столкновения. Л. Н. Толстой». По существу, пишущий выступил против Толстого, продолжавшего и после смерти играть огромную роль в общественной жизни России. Автор воспоминаний подчеркнул барственность уклада частной жизни писателя: «Я приехал к Толстому не во время. Лакей во фраке и в перчатках доложил мне, что “его сиятельство изволят почивать после обеда”, но что вечерком они меня, вероятно, примут»» (там же. С. 106). В портретной характеристике Толстого, помимо ожидаемой некрасивости лица 70-летнего старца, отметил: «да он настоящий мужичок». И тут же добавил в связи с выражением его глаз: «и мужичек себе на уме»» (там же. С. 107). Последнее стало доминантным в нарисованном мемуаристом образе писателя. Подробно передавая разговор с Толстым, литератор последовательно воссоздал поведение писателя, то и дело намеренно, с его точки зрения, уходящего от разговора о необходимости защиты исключительных прав «Нивы».</p>
        <p>Своё воспоминание о московской встрече Сементковский подытожил обвинительным суждением: «Через двенадцать лет я вспомнил энергичную фигуру Толстого и внушительный его тон, когда он меня уверял, что навсегда отказался от права собственности на сочинения, написанные после 1881 г., вспомнил по поводу его духовного завещания и невольно спросил себя, чему же верить: тогдашнему его заявлению или теперешнему завещанию? Примирить их, к сожалению, не было возможности» (там же. С. 108-109).</p>
        <p>Такова была реакция Сементковского на официальное завещание Толстого в пользу младшей дочери Александры, делавшее её распорядительницей всего его литературного наследия. Об юридических обстоятельствах прихода Толстого к такому решению и о границах полномочий единственной наследницы критик, по всей видимости, не знал.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>