<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Posselt_Morits_Fedorovich_4_2018">По́ссельт Мориц Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Мазур Т. Р. По́ссельт Мориц Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888087">
                  <name>Мазур Т. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11166">По́ссельт Мориц Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>По́ссельт Мориц Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Posselt; наст. имя Мориц Конрад; 1804 или 1805-1875) — автор сочинений, которые читал и использовал Толстой в качестве источников, работая над замыслом об эпохе Петра I; библиотекарь Императорской Публичной библиотеки в Санкт-Петербурге; российский историк и преподаватель немецкого происхождения.</p>
        <p>Родился в Ольденбурге, герцогство Гольштинское, в семье священника. В 1821 г. поступил в Гейдельбергский университет, где изучал историю и филологию; впоследствии учился в университетах Киля, Калле и Берлина, в 1823 г. получил степень кандидата богословия. В 1832 г. в Кильском университете защитил диссертацию «De traditionis in есclesia notione е Novi Testamenti libris sacris eruta» («О понятии предания в церкви на основании священных книг Нового Завета») и был удостоен учёной степени доктора философии.</p>
        <p>Молодой доктор философии отправился в Россию с намерением поступить на службу. С февраля 1834 г., защитив квалификационную диссертацию, получил назначение на кафедру философии Дерптского университета в звании приват-доцента; с 1835 г. также был секретарём Дерптского цензурного комитета, а с 1839 г. возглавил кафедру философии, читал лекции на богословском и философском факультетах.</p>
        <p>В 1845 г. переехал в Москву, получил российское подданство и стал преподавателем: в 1845-1847 гг. преподавал в младших классах Московского Александровского училища, в 1847-1848 гг. был старшим учителем и главным смотрителем по учебной части в Практической коммерческой академии, преподавал историю, географию и немецкий язык.</p>
        <p>В Москве Поссельт стал серьёзно заниматься изучением русской истории, работал в архивах. Главным трудом московского периода его жизни стало издание «Tagebuch des Generals Patrick Gordon» за 1655-1699 гг.: в 3 томах (М., 1849, 1851, 1853).</p>
        <p>Из Москвы в 1850 г. Поссельт переехал в Петербург. С 1851 г. числился младшим библиотекарем в Императорской Публичной библиотеке, куда был принят по протекции М. А. Корфа, с 1853 г. — старшим библиотекарем. Служа в Публичной библиотеке, Поссельт продолжал углублённо заниматься в архивах изучением русской истории, главным образом эпохи Петра I: закончил перевод на немецкий язык записок генерала Патрика Гордона, работал над составлением биографии фельдмаршала В. К. Миниха. В книге «Материалы для биографии М. Ф. Поссельта», изданной в типографии Варшавского учебного округа в 1905 г., профессор Е. Бобров писал: «Необходимо отметить, что этот голштинец-иностранец сорок лучших лет своей жизни посвятил России …. Досуги, остававшиеся у него от службы, Поссельт посвящал изучению прошлого России, специально эпохе Великого Преобразователя, не чуждаясь тяжёлых и кропотливых архивных разысканий, — и создал в этой области труд, по отзывам компетентных знатоков, полезный и важный. А потому, принимая в соображение всё сказанное, нельзя не признать Поссельта человеком, добросовестно и ревностно трудившимся на пользу приютившей его, чужой ему страны».</p>
        <p>Плодом многолетних трудов Поссельта стала биография Франца Лефорта «Der General und Admiral Franz Lefort. Sein Leben und seine Zeit», изданная в 1866 г. в 2 больших томах; в приложениях впервые было опубликовано большое количество важных документов, на основании которых автор пытался реабилитировать личность Лефорта.</p>
        <p>Биография Лефорта была последним и лучшим трудом Поссельта, но появление её было встречено учёной критикой неоднозначно. «Журнал Министерства Народного Просвещения» за 1867 г. отозвался о сочинении Поссельта похвально и признал за ним «долголетний труд и добросовестный разбор материалов». Анонимный автор рецензии в «Вестнике Европы» (1867. Т. 2, июнь), напротив, упрекал Поссельта в помещении французских документов не в подлиннике, а в немецких переводах и, совершенно отрицая роль самого исследователя, полагал, что публикуемый труд много выиграл бы, если б Поссельт «ограничился изданием одного текста памятников в оригинале, присоединив лишь необходимый комментарий».</p>
        <p>Книгу Поссельта «Der General und Admiral Franz Lefort» Л. Н. Толстой изучал во время работы над романом из эпохи Петра I (сочинение не завершено). Жена писателя 30 ноября 1872 г. писала своей сестре Т. А. Кузминской: «Теперь Лёвочка очень усердно работает над историей Петра Великого. Собирает материал, читает, пишет, ужасно трудится и хочет писать роман из этой эпохи» (17: 629). 6 декабря 1872 г., не довольствуясь имеющимися материалами, Толстой просил П. Д. Голохвастова прислать следующие книги: «1) Posselt. 2) Жизнь Лефорта и анекдоты Штелина. 3) Гордона дневник всего 13 названий номеров. — Т. М.. … Вот сколько мне нужно, и у меня нет книг. Я и боюсь злоупотреблять вашей любезностью, да и очень мне хочется иметь эти книги» (61: 341).</p>
        <p>Секретарь Толстого Н. Н. Гусев отмечал: «16 января 1873 года С. А. Толстая пишет в своём дневнике, что, занявшись изучением времени Петра I, Лев Николаевич “записывает в разные записные книжечки всё, что может быть нужно для верного описания нравов, привычек, платья, жилья и всего, что касается обыденной жизни особенно народа и жителей вне двора и царя. А в других местах записывает всё, что приходит в голову касательно типов, движения, поэтических картин и проч. Эта работа мозаичная”». И далее: «Записи, о которых говорит здесь С. А. Толстая, сохранились; сделаны они в записной книжке и на отдельных листках. Записи в записной книжке, начинающиеся 27 ноября 1872 года и кончающиеся в феврале или марте 1873 года, немногочисленны. Это очень краткие, большей частью отрывочные, памятные заметки, иногда понятные только одному автору, содержащие указание на факты и сведения, заимствованные из прочитанных книг, главным образом из “Подробного описания путешествия” Адама Олеария, из книги И. Е. Забелина “Домашний быт русских цариц”, из дневника Иоганна Корба, из “Истории царствования Петра Великого” Н. Г. Устрялова, из монографии М. Ф. Поссельта”Der General und Admiral Franz Lefort” и некоторых других. Содержание записей — преимущественно подробности быта разных сословий в петровское время и лишь отчасти — политические события» (Гусев. Материалы. 3. С. 119).</p>
        <p>Поссельт вышел в отставку 1 августа 1873 г. и уехал из России, получив после увольнения чин статского советника. В марте 1875 г. в отделе некрологов газеты «Иллюстрированная неделя», № 12 (№ 112) от 23 марта 1875 г., сообщалось, что скончался «25-го февраля в Висбадене доктор Мориц Поссельт, известный изданием мемуаров генерала Гордона …, а также своими сочинениями о Лефорте … и о “Петре Великом и Лейбнице”».</p>
        <p>Незадолго до смерти Поссельт просил русское правительство купить для Публичной библиотеки его бумаги и выписки из архивных документов. Покупка не состоялась.</p>
        <p>Главные работы (писал на немецком языке): «Handbuch der Geschichte der Philosophie» «Справочник по истории философии» (1839); «Peter der Grosse und Leibnitz» «Пётр Великий и Лейбниц» (1843); «Tagebuch des Generals Patrick Gordon» «Дневник генерала Патрика Гордона» (М., 1849-1852); «Der General und Admiral Franz Lefort. Sein Leben und seine Zelt» «Генерал и адмирал Франц Лефорт. Его жизнь и его время» (Франкфурт-на-Майне, 1866).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>