<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Saltykov-Shchedrin_Mikhail_Evgrafovich_2_569">Салтыков-Щедрин Михаил Евграфович</title>
        <title type="bibl">
          Подсвирова Л. Ф. Салтыков-Щедрин Михаил Евграфович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888108">
                  <name>Подсвирова Л. Ф.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12194">Салтыков-Щедрин Михаил Евграфович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Салтыков-Щедрин Михаил Евграфович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(наст, фамилия Салтыков, псевдоним — Н. Щедрин; 1826-1889) — прозаик, публицист, критик. Его отец был из старинного дворянского рода, мать — из купеческого сословия. Произведения Салтыкова-Щедрина в совокупности — широкая «критическая энциклопедия русской жизни» (Н.К. Михайловский).</p>
        <p>Детство писателя прошло в глуши Пошехонья, на границе Тверской и Ярославской губ., в обстановке помещичьего бесправия, когда бесконечные угрозы и наказания в доме касались не только крепостных крестьян, но и собственных детей Салтыковых. Эти «семейные» впечатления позднее отразились в романах «Пошехонская старина», «Господа Головлёвы», в сатирических очерках писателя.</p>
        <p>Склонность к литературе у Салтыкова обнаружилась рано. Этому способствовали полтора года учёбы в Дворянском институте в Москве (1836-1838), затем шесть лет в Царскосельском, с 1844 г. — Александровском лицее. По традиции на каждом курсе лицея объявлялся очередной «продолжатель Пушкина», и в своём классе им стал юный Салтыков: его стихи печатали журналы «Современник» и «Библиотека для чтения».</p>
        <p>Служба чиновником в канцелярии военного министерства (с 1844 г.) и ссылка в 1848 г. в Вятку на полтора года за первые повести «Противоречия» (1847) и «Запутанное дело» (1848), разгром в Петербурге кружка петрашевцев, в котором состоял Салтыков, и благополучно закончившееся для него разбирательство по этому делу, назначение на должность советника в Вятском губ. правлении, служба в Рязани и Твери в должности вице-губернатора (1858-1862), в Пензе, Туле и снова в Рязани, теперь уже на посту управляющего местными Казёнными палатами (1864-1868), дали богатейший материал для осмысления действительности. По оценке современников Щедрина, никто не знал провинциальную и народную жизнь так, как знал её он.</p>
        <p>В «Губернских очерках», «Истории одного города», «Господах Головлёвых», в «Благонамеренных речах», «Убежище Монрепо», «Мелочах жизни», др. сатирических романах, повестях, рассказах, сказках писатель изобразил социальную панораму России 1860-х гг., вывел яркие гротескные типы, целые группы характеров — искажённые тени в образе человеческом. Своим остро критическим отношением к действительности Щедрин заполнил в литературе пробел, который оставили в изображении русского дворянства Тургенев и Толстой.</p>
        <p>Щедрин часто прибегал к эзопову языку (например, в сказках «Премудрый пескарь», «Как один мужик двух генералов прокормил» и др.). Современники признавали в нём достойного наследника Гоголя. Н.Г. Чернышевский и Н.А. Добролюбов видели в нём идейного союзника. Оценки же Толстого более сдержанны. В сочинениях Щедрина он отмечал «длинноты». «Верное средство быть скучным, — как-то выразился Л.Н., — всё договаривать до конца. Про Щедрина это вполне можно сказать. Он всё всегда договаривал до конца. Я никогда не мог читать его» (запись А.Б. Гольденвейзера. 10 августа 1909 г.).</p>
        <p>Писатели познакомились в начале 1856 г. В Петербурге они довольно часто виделись и бывали друг у друга, но духовной близости между ними не возникло, хотя Толстому нравились «Губернские очерки», «Два отрывка из книги умирающих», некоторые сказки… Находя Щедрина «писателем серьёзным», Толстой всё же часто отзывался о нём критически. В свою очередь Щедрин, признавая первенство Толстого, высказывал нелестные суждения о «Войне и мире» и особенно о позднем его творчестве. Всё это объяснялось несовпадением идейно-художественных и творческих позиций писателей. Их отношения оставались отдалёнными. В 1878-1885 тт. писатели состояли в переписке, инициатором которой был Салтыков-Щедрин. В одном из писем он просил Толстого дать для журнала «Отечественные записки» новый роман (имелся в виду незаконченный роман «Декабристы»). Ответ Толстого не сохранился, но известно, что писатель согласился печататься в журнале. Однако вскоре издание было закрыто, и вопрос о сотрудничестве в нём Толстого отпал.</p>
        <p>В начале декабря 1885 г. Толстой предлагал Щедрину сотрудничать в издательстве «Посредник»: «У вас есть всё, что нужно, — писал Толстой, — сжатый, сильный, настоящий язык, характерность, оставшаяся у вас одних, не юмор, а то, что производит весёлый смех, и по содержанию — любовь и потому знание истинных интересов жизни народа. … Вы можете доставить миллионам читателей драгоценную, нужную им и такую пищу, которую не может дать никто, кроме вас».</p>
        <p>В 1887 г. Щедрин предложил «Посреднику» пять сказок, но В.Г. Чертков «во всех почти его рассказах, подходящих сколько-нибудь» к цели издания, усмотрел «что-нибудь прямо противоположное» духу «Посредника»; с правкой Черткова автор не согласился и 30 марта 1887 г. потребовал возвратить ему сказки.</p>
        <p>Как-то однажды знакомый Толстого Г.А. Русанов назвал Салтыкова-Щедрина одним из его любимейших писателей, на что Толстой ответил: «И он вполне стоит этого. Щедрина я люблю, он растёт, и в последних произведениях его звучит грустная нота». А в другой раз (уже в 1883 г.) спросил Русанова: «Вы читали его “Современную идиллию”? Помните суд над пескарями? — Да, помню, — ответил Г. Русанов. — “Это прелестно”, — сказал Толстой и при этом привёл на память небольшую цитату из Щедрина, в которой говорилось о лоботрясах. “Хорошо он пишет, — закончил Толстой, — и какой оригинальный слог выработался у него”» (цит. по: Апостолов Н.Н. Лев Толстой и его спутники. М., 1928. С. 214).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>