<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tomashevskiy_Anatoliy_Konstantinovich_3_1535">Томаше́вский Анатолий Константинович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Томаше́вский Анатолий Константинович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13927">Томаше́вский Анатолий Константинович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Томаше́вский Анатолий Константинович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1842-1908) — учитель в бабуринской и колпенской школах Толстого; сын землевладельца Саратовской губ. В 1859 г. окончил саратовскую гимназию и поступил вольнослушателем в Московский университет, откуда в 1861 г. был исключён за участие в студенческой демонстрации. В отношении Толстого к Тульскому губ. присутствию от 21 февраля 1862 г. за № 36 Томашевский назван учителем колпенской школы. «Помню из всех, - писала С. А. Толстая: - самый мой любимый, с которым легче всех мне было разговаривать, который был проще, живее и дружелюбнее всех ко мне, был Анатолий Константинович Томашевский» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 78). К весне 1863 г. он уже оставил педагогическую деятельность и занялся сельским хозяйством, в качестве управляющего имения Толстого. Во время пребывания у Толстого в журнале «Ясная Поляна» напечатал две статьи: «Колпенская школа» (март) и «Колпенская школа» (декабрь).</p>
        <p>«Кончались и отношения с студентами и школами, - вспоминала С. А. Толстая. - Последний, кто оставался в Ясной Поляне и помогал Льву Николаевичу в хозяйстве, был Анатолий Константинович Томашевский, живой, умный и энергический молодой человек» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 93). «Я целый день был погружён в хозяйство», - писал Толстой в дневнике 3 марта 1863 г. (48: 52). «Занятия он распределил между собой, Томашевским и мной. … Томашевский же не мог найти удовлетворения в этом деле и уехал» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 94).</p>
        <p>В 1865 г. Томашевский вновь был принят в Московский университет, но в 1866 г. его арестовали в связи с делом Каракозова. Несколько месяцев он просидел в тюрьме. 14 ноября 1866 г. Толстой писал С. А. Толстой: «Дома к обеду пришёл Томашевский и Майн. … Томашевский ужасно жалок. Он только 3-й день из тюрьмы, где высидел один, без сообщений ни с кем, ни с молодой женой, без книг, 4 месяца, и ни за что. За то, что он был знаком с Петерсоном, который тоже ни в чём не виноват. Кто судьи его: Сычинский, Беринг, Михайловский и т. п. отребье рода человеческого. “А напрасно совсем мы вас брали”, - они сказали ему, выпуская» (83: 123). В январе 1867 г. Томашевский получил разрешение выехать в Курск, где состоял под негласным надзором полиции. Одно время он служил бухгалтером на железной дороге. Впоследствии работал в министерстве финансов, был лично знаком с Витте.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>