<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Paulsen_Fridrikh_3_1340">Па́ульсен Фридрих</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Па́ульсен Фридрих // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10559">Па́ульсен Фридрих</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Па́ульсен Фридрих</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Paulsen; 1846-1908) — немецкий писатель, педагог и философ неокантианского направления. Учился в Эрлангене, Бонне, Берлине. С 1878 г. - профессор философии и педагогики в Берлинском университете. «Идеалистический пантеист»; считал природу одушевлённой, проявлением психической жизни, основой которой является воля, т. е. инстинкт. Полагал, что счастье человека определяется проявлением воли к жизни.</p>
        <p>Толстой был знаком с трудами Паульсена и во многом, хотя не во всём, соглашался с ним. В журнале «Мир Божий» в 1902 г. печаталась статья учёного «Артур Шопенгауэр как человек, философ и учитель»; в мартовском номере журнала (№ 3. С. 106-134) помещено окончание статьи. Чтение статьи вызвало запись в дневнике Толстого: «Паульсен говорит, что учитель должен быть не Ничше, не Шопенгауэр, а Христос. А почему? - не объясняет» (8 марта 1902 г.; 54: 126). В июне 1905 г., проводив из Ясной Поляны В. Г. Черткова, Толстой дружелюбно говорил о нём: «Поумнел, посерьёзнел. Чем он занимается! На митингах читает с Бригсом философию Паульсена. Есть его (Паульсена) книга у меня, довольно хорошая» (ЯПЗ. 1. С. 303; Толстой имел в виду книгу: Paulsen F. System der Ethik. Bd. I-II. Berlin, 1894. - В ЯПб не сохранилась). В книге «На каждый день» Толстой приводил большое высказывание Паульсена о том, что понятие о благе должно включать «до некоторой степени горе и страдание» (43: 170). Те же рассуждения Паульсена несколько в ином переводе Толстой включил в книгу «Путь жизни» в раздел «Зло», где речь идёт о «страданиях» (45: 432-433).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>