<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vyazemskiy_Konstantin_Aleksandrovich_2_156">Вяземский Константин Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева В. В. Вяземский Константин Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888003">
                  <name>Алексеева В. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2967">Вяземский Константин Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Вяземский Константин Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1852-1903) — учёный-математик, знакомый, адресат и корреспондент Толстого. Воспитанник Пажеского корпуса, путешественник, в 1883-1884 гг. совершил путешествие верхом по Африке, а в 1891-1893 гг. — по Азии. С 1897 г. Вяземский — схимонах Киприан на Афоне (библиотекарь Пантелеймоновского монастыря), в 1901 г. инок (схимонах) Ксенофонт.</p>
        <p>«Вяземский путешественник, математик, микрокефал, но серьёзный», — записал Толстой в дневнике 11 июля 1890 г. Учёный дважды приезжал в Ясную Поляну (в 1890 и 1891 гг.), состоял в переписке с Толстым с 1890 г. В своих письмах он ставил вопросы о нравственности, о религии.</p>
        <p>«Письмо ваше мне было приятно. На все вопросы ваши буду отвечать», — писал ему Толстой 28 января 1901 г. В своём ответе Вяземский сообщал «всей душой любимому» писателю, что «с великой радостью» получил его письмо, и высказывал предположение, что Лев Николаевич «не вполне сознаёт его суждения», так как пишет, что взгляды их разнятся.</p>
        <p>«В главном, в существенном», по его мнению, он придерживается вполне мнений Толстого, в частности «абсолютно» разделяет его взгляды в «вопросах нравственных». Вяземский относил Толстого «к тем редким и драгоценным исключениям, кои способны распознавать правду и кои всегда готовы искренно её возвещать людям, невзирая ни на что».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>