<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gervinus_Georg_Gotfrid_3_944">Герви́нус Георг Готфрид</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Герви́нус Георг Готфрид // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20043">Герви́нус Георг Готфрид</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Герви́нус Георг Готфрид</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1805-1871) — немецкий историк литературы, историограф, основатель культурно-исторической школы в немецком литературоведении, исследователь Шекспира. Гервинус был профессором Гёттингенского (1836-1837) и Гейдельбергского (с 1844) университетов. Его лекции по истории в Гейдельбергском университете имели большой успех. Автор серьёзного исследования о Шекспире в 4 томах (1849-1850; русский перевод - 1877 г.), анализирующий творчество английского драматурга «в философско-этическом плане и с тенденцией приписать Шекспиру осуждение чрезмерных страстей» (Лит. энциклопедия. М., 1964. Т. 2. Стлб. 133). Гервинусу принадлежит книга «Спор о Шекспире» (Лейпциг, 1868). На русский язык была переведена в 1864 г. его книга «Введение в историю 19 столетия» (1853). Толстой цитировал Гервинуса и полемизировал с ним в гл. 5 и 6 статьи «О Шекспире и о драме»: «Гервинус старается доказать, что Шекспир обладал чувством красоты, Schönheit’s Sinn, но все доказательства Гервинуса доказывают только то, что он сам, Гервинус, совершенно был лишён его» (35: 251). Статья Толстого направлена против истолкователей Шекспира и его авторитетных поклонников, в частности Гервинуса, «величайшего его знатока и хвалителя» (35: 256): «главный и основной немецкий критик» Шекспира пришёлся как нельзя более кстати для исполненного иронии толстовского «разгрома» Шекспира. Нужно избавить людей от «необходимости притворяться, что они это любят» (84: 227). Нельзя любить «балаганные пьесы, написанные умным и памятливым актёром, который начитался умных книг» (83: 415). Гервинус же как раз «считал все без исключения пьесы Шекспира шедеврами» (35: 575). Толстой придерживался прямо противоположного мнения о творчестве Шекспира, что и доказывал в своей статье, используя цитаты из Гервинуса в ироническом контексте: «По Гервинусу, Шекспир считает, что человечеству не нужно ставить себе идеалы, а нужна только во всём здоровая деятельность и золотая середина. Так, Шекспир до такой степени проникнут этой мудрой умеренностью, что он, по словам Гервинуса, позволяет себе отрицать даже христианскую мораль, предлагающую преувеличенные требования человеческой природе» (35: 254). Толстой спорил и с Гервинусом-историком, когда тот говорил, «что поход 12-го года есть произведение ложно направленной воли Наполеона» (15: 277): «Гервинусу, стало быть, известно призвание историческое Наполеона. И в деятельности Наполеона он видит выражение истории человечества» (15: 188).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>