<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Varsonofiy_3_905">Варсонофий</title>
        <title type="bibl">
          Комарова Т. В. Варсонофий // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888064">
                  <name>Комарова Т. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2260">Варсонофий</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Варсонофий</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(в миру: Павел Иванович Плиханков; 1845-1913) — один из известных оптинских старцев, проповедник, духовный писатель. В 1996 г. причислен к лику местночтимых святых Оптиной пустыни, в августе 2000 г. юбилейным Архиерейским собором Русской православной церкви прославлен для общецерковного почитания. По церковным понятиям обладал всей полнотой даров, присущих оптинским старцам: прозорливостью, чудотворением, способностью изгонять нечистых духов. Родился в Самаре, отец происходил из казаков, занимался торговлей, мать умерла при его родах. Все члены семьи были глубоко верующими. С раннего детства мачеха, верующая и очень добрая, приучила мальчика к церковным службам; с пяти лет он прислуживал в алтаре. Девяти лет был зачислен в гимназию, много читал и хорошо знал мировую литературу. Позднее, уже старцем, говорил о пользе книжных знаний, в первую очередь, житий святых. Затем были кадетский корпус, военная служба, блестящая карьера. Постепенно созревало решение поступить в монастырь. В феврале 1892 г. был зачислен в братство Иоанно-Предтеченского скита Оптиной пустыни. За 10 лет, с 1893 по 1903 гг., прошёл путь от рясофора до сана иеромонаха. В 1903 г. был назначен духовником Шамординской женской пустыни, в которой была монахиней сестра Толстого - М. Н. Толстая. Душеполезные советы старца получали и её дочери. В 1904 г. был отправлен на фронт в качестве священника при лазарете имени преподобного Серафима Саровского. В 1907 г. возведён в сан игумена и назначен скитоначальником. В 1910 г. по благословению ездил на станцию Астапово для напутствия умиравшего Толстого. Впоследствии Варсонофий с глубокой грустью вспоминал: «Не допустили меня к Толстому… Молил врачей, родных, ничего не помогло… Хотя он и Лев был, но не смог разорвать кольцо той цепи, которою сковал его сатана» (Преподобный Варсонофий Оптинский. Духовное наследие. Свято-Троицкая Сергиева лавра. 2005. С. 6). «Граф Толстой был человек всесторонне образованный, но не имел Христа - и погиб. Земные знания не помогли ему. Отверг он Святую Церковь - и сам был отвергнут» (там же. С. 174). В 1912 г. по решению Синода Варсонофий был назначен настоятелем Старо-Голутвинской обители с возведением в сан архимандрита. Похоронен в Оптиной пустыни.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>