<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khokhlov_Petr_Galaktionovich_2_721">Хохлов Пётр Галактионович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Хохлов Пётр Галактионович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15008">Хохлов Пётр Галактионович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хохлов Пётр Галактионович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1863 — после 1905) — последователь Толстого, его корреспондент и адресат; сын Г.И. Хохлова; бывший студент Московского технического училища.</p>
        <p>Бывал в Ясной Поляне и московском доме Толстых. 21 марта 1889 г. Толстой записал в дневнике: «Хохлов покидает техническое училище, дом и идёт в деревню. Жутко, знаю, что не выйдет то, чего он жаждет, но стремление к чистоте, отречение — хороши и должны принесть плоды» (50: 55). 20 ноября, прочитав в газете о праздновании юбилея германским императором, Толстой в дневнике записал новый замысел: «сопоставить — отказ от воинской службы замарашки Хохлова, которого признают сумасшедшим, и праздник — артиллерия, речь императора, маневры и т.д.». Писатель хотел, чтобы эта «тема писания» не «закисла», и молил Бога, чтобы тема «о войне и отказе созрела» и чтоб он её написал (50: 180-181).</p>
        <p>17 декабря 1890 г. С.А. Толстая записала в дневнике, что «приехали тёмные», среди них «глупый толстый Хохлов из купцов». «И это последователи великого человека! Жалкое отродье человеческого общества, говоруны без дела, лентяи без образования» (ДСАТ. 1. С. 133). С.А. Толстую Хохлов «раздражал своей молчаливостью и бесцветностью» (там же). Раздражал ещё и по другой причине. 2 января 1895 г. она записала в дневнике: «Сегодня ночью в 4 часа разбудил меня звонок. Я испугалась, жду, — опять звонок. Лакей отворил, оказался Хохлов, один из последователей Лёвочки, сошедший с ума. Он преследует Таню, предлагает на ней жениться! Бедной Тане теперь нельзя на улицу выйти. Этот ободранный, во вшах, тёмный, везде за ней гоняется. Это люди, которых ввёл теперь Лев Николаевич в свою интимную семейную жизнь, и мне приходится их выгонять» (ДСАТ. 1. С. 224). Иногда настроение С.А. Толстой менялось: «Стало мне болезненно жалко сошедшего с ума Хохлова…» (запись 21 февраля 1895 г.; там же. С. 237).</p>
        <p>Толстой иначе относился к Хохлову. В воспоминаниях А.Г. Русанова приводится размышление Толстого о Хохлове, «которому вскоре предстояло отбывать воинскую повинность»: «Ужасно мне жаль Хохлова, сказал Лев Николаевич, — мучается он оттого, что задался высокими целями, которые трудно достижимы; трудно, приходится бороться, ну и терпи и не мучай других из-за этого, и главное — не превращайся в человека, нарушающего из-за этого простые правила общежития. И что тут думать, что сказать и как поступить? Если искренне хочешь на деле осуществлять свои убеждения, помни слова евангелия: в то время Дух Святой будет говорить за вас. Иначе это придуманные, не свежие, не искренние и речь и поступок» (Русанов. С. 125). 9 марта 1894 г. Толстой писал Б.Н. Леонтьеву: «Вы спрашиваете про Хохлова. Он всё это время продолжал быть в том же тяжёлом неопределённом и нерешительном положении. На его несчастье с его воинской повинностью случилось какое-то недоразумение, ему дали паспорт с надписью, что он зачислен в ополчение, и до сих пор не требовали его. Я думаю, что для него было бы гораздо легче, если бы его призвали. А то эта неопределённость дурно влияла на него. Вчера ещё я долго беседовал с ним, уговаривая его жить пока с отцом, и он, казалось, соглашался; нынче же он утром зашёл проститься, сказав, что идёт на юг, сам не зная куца. Что с ним будет? Нельзя предвидеть, но думаю, что он будет служить делу Божьему. Как? Нельзя себе представить; но в нём слишком много не хорошего, но сознанного Божеского, чтобы он не был так или иначе слугой его» (67: 75). Через три дня в письме к Л.Л. и Т.Л. Толстым: «Вчера томил меня Хохлов целый avant soiree, и мне казалось, что я уговорил его жить с отцом, удовлетвориться самым первым требованием нравственности, но нынче он пришёл утром сказаться, что он идёт ходить … куда глаза глядят. Очень жаль мне его, и всё в совести сосёт что-то, что не я ли и насколько я виною этого разлада» (67: 78). В начале апреля Толстой писал Е.И. Попову: «Вчера встретил на улице Хохлова оборванного, обовшивевшего и измученного. Я много говорил с ним — и боюсь сказать, чтобы не ошибиться, — но мне кажется, что он выйдет на путь. Надо бы ему выйти, потому что всё, что он делает, он делает только во имя самого хорошего. И мы не судьи. Он знает, чтó ему хорошо» (67: 97). Толстой, видимо, не был до конца уверен в психическом нездоровье Хохлова; 22 октября 1894 г. он опять писал Попову, уже из Ясной Поляны: «Вчера пришёл сюда Хохлов. Вот тоже искушение. Он больной душевно, т.е. очень приблизившийся к полюсу безумия, и помочь ему я, по крайней мере, чувствую, что не в силах, а оставить его, отвернуться от него, тоже ещё менее в силах. Хотел он уходить, но всё остаётся. Я умолял его, чтобы он вернулся к отцу и в физически спокойном состоянии трудился бы над установлением добрых, любовных отношений с людьми, которые он все потерял и от этого ужасно несчастлив» (67: 253).</p>
        <p>Весной 1895 г. Толстой несколько раз посещал Хохлова в Преображенской психиатрической больнице в Москве и собирался «написать о жестокости этого насилия» (запись в дневнике 27 марта): он «не ожидал такой подлости и жестокости врачей» (14 апреля). «Не знаю, как помочь ему», — запись 28 апреля. 31 августа Хохлов исчез из больницы. Толстой писал его отцу: «Если бы он пришёл к нам. Сейчас извещу вас. Очень соболезную и ему и вам и сам душою страдаю о нём» (68: 185). Судя по письмам, Толстой действительно страдал душою за Хохлова, уделяя ему и время, и внимание. Покинув больницу, тот в конце октября появился в Ясной Поляне, и Толстой подробно в письме рассказал жене эту ситуацию: «Хохлов пробыл здесь день. Я уговорил его ехать назад к отцу и взять от меня 3 р. на дорогу. Это стоило мне большого нравственного усилия. Вообще все разговоры с ним. Он решительно душевно болен и очень жалок». Далее описывались встреча и диалог с T.Л. Толстой, после чего, продолжал писатель, «он был очень сконфужен, но, по крайней мере, в этом отношении успокоился. Я всячески убеждал его поселиться у отца и там, отдохнув от той аскетической жизни, которую он ведёт, — он в лаптях, во вшах, — избрать себе какое-нибудь дело, а главное, сделать так, чтобы люди не боялись его, как теперь, а любили бы его, постараться быть полезным и приятным людям.</p>
        <p>Он слушается меня, когда я говорю ему, но потом опять — забывает. У него нет воли, — инициативы никакой (84: 229).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>