<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Veselitskaya-Bozhidarovich_Lidiya_Ivanovna_2_135">Веселитская-Божидарович Лидия Ивановна</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Веселитская-Божидарович Лидия Ивановна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2488">Веселитская-Божидарович Лидия Ивановна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Веселитская-Божидарович Лидия Ивановна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. В. Микулич; 1857-1936) — писательница. В феврале — марте 1891 г. в «Вестнике Европы» Толстой прочитал повесть «Мимочка на водах» за подписью «В. Микулич». Писатель сразу обратил на неё внимание «как на вещь талантливую и написанную, вероятно, женщиной», и просил А.С. Суворина, если тот узнает автора, передать ему восхищение Толстого этой повестью.</p>
        <p>Веселитская родилась в Егорьевске Рязанской губ., в дворянской семье, которая вела свою родословную от семейства Божидар из Герцеговины. Дебют писательницы состоялся в 1877 г.: это были сказки и рассказы в детских журналах. Наиболее известным сочинением В. Микулич стали повести о Мимочке (1883-1893). Эта трилогия, состоящая из повестей «Мимочка-невеста», «Мимочка на водах», «Мимочка отравилась», с темой женской судьбы, любви и семьи, вызвала широкий резонанс в обществе. Своеобразие повестей о Мимочке в том, что автор почувствовала основную проблему женщины XIX в. в навязанной ей миром роли: женщина всегда вторична, подчинена, лишена независимой свободной воли. Эта книга переведена на многие европейские языки.</p>
        <p>Своё впечатление о повести Толстой высказал в письме к Веселитской 17 ноября 1892 г.: «То, что вам передавал Суворин о моём восхищении перед вашей повестью, наверное только в малой степени выражает то, как она мне нравится. Очень интересно, что вы напишете теперь. … Надо, чтобы было очень, очень хорошо, чтобы было не хуже Мимочки».</p>
        <p>Завязалась переписка: шесть писем Веселитской к Толстому хранятся в ОР ГМТ. Впервые Веселитская приехала в Ясную Поляну в мае 1893 г. С первого же знакомства возникли дружеские отношения: она горячо полюбила семью Толстого, много раз бывала в Ясной Поляне и в Хамовниках. Толстой характеризовал её как очень умную, серьёзную и чуткую женщину: «Она — хороший, движущийся к свету, живой человек».</p>
        <p>Впечатления от общения с Толстым остались в дневниковых записях Веселитской. Для неё важны были мысли о мастерстве писателя: Толстой говорил, «что я должна быть увереннее в себе и идти вперёд не в смысле внешней отделки, а развиваться в глубину. Талант даётся не для щегольства, не для забавы. Надо смотреть, как в колодец, в глубину жизни. Без этого нельзя писать. Писать надо как можно больше, печатать как можно меньше. Для того, чтоб пошла чистая вода, надо, чтобы осел весь осадок» (Микулич В. Тени прошлого. СПб., 1914. С. 100). Толстой предлагал ей темы для будущих произведений, делал исправления в переводах: Веселитская переводила на русский язык произведения Гюго, Мицкевича, Шиллера.</p>
        <p>Веселитская глубоко уважала и любила Толстого: «Я люблю Льва Николаевича за то, что он надел крестьянское платье и пахал. Я мечтаю о том, что вслед за ним все князья и графы … тоже наденут крестьянское платье и пойдут на тяжёлую честную работу … и честным тяжёлым трудом искупят свою вину перед людьми, которые так долго за них и на них работали» (там же. С. 179).</p>
        <p>В начале XX в. Веселитская всё реже встречалась с Толстыми. Она видела, что Толстой окружён слишком плотной толпой посетителей, гостей. Человек деликатный, она не хотела мешать и решила попрощаться с Толстыми навсегда. Последний раз она была в Ясной Поляне в 1903 г.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Микулич В. Из переписки // Звенья. — М.; Л., 1932. Вып. 1.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>