<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vannovskiy_Petr_Semenovich_4_1721">Ванно́вский Пётр Семёнович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Ванно́вский Пётр Семёнович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2239">Ванно́вский Пётр Семёнович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ванно́вский Пётр Семёнович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1822-1904) — российский военный и гос. деятель, генерал от инфантерии (1883), генерал-адъютант (1878), занимал посты военного министра (1881-1898) и министра народного просвещения (1901-1902) Российской империи. Происходил из белорусского шляхетского рода, из потомственных дворян Минской губ. Окончил 1-й Московский кадетский корпус. Службу начал в 1840 г. прапорщиком лейб-гвардии Финляндского полка. Участвовал в Венгерском походе (1849), Крымской войне (1853-1856), Русско-турецкой войне (1877-1878), был начальником Офицерской стрелковой школы в Царском Селе, директором Павловского кадетского корпуса, начальником 1-го Павловского венного училища, занимал ряд др. высоких армейских постов. В 1880 г. был зачислен в офицеры Генерального штаба без окончания Николаевской академии Генерального штаба.</p>
        <p>В мае 1881 г., после вступления на престол императора Александра ІІІ, Ванновский был назначен управляющим Военным министерством, в январе 1882 г. — военным министром. Несмотря на некоторые прогрессивные преобразования в армии, новый министр насаждал в войсках и военных учебных заведениях муштру и суровые наказания, настоял на усилении ответственности подданных России за отказ от воинской повинности.</p>
        <p>В ноябре 1885 г. Толстой получил письмо от офицера А. П. Залюбовского, в котором тот сообщал, что его брат Алексей Петрович Залюбовский в ноябре 1884 г. под влиянием сочинений Толстого отказался от военной службы. В настоящее время он отбывает ссылку в Закаспийском крае. Офицер просил Толстого помочь брату, т.к. он опасается за его жизнь.</p>
        <p>Полученное письмо взволновало Толстого: это был первый случай такого воздействия его учения. 20 ноября 1885 г. он писал С. А. Толстой из Москвы в Петербург: «Вчера я получил письмо, которое меня очень взволновало — посылаю тебе с него копию и прошу тебя очень, очень что-нибудь сделать для облегчения участи этого человека — весьма замечательного. Попроси у Саши Кузминскаго совета, что сделать. Что собственно сделать? — Просить военного министра и начальника главного штаба, чтобы с Залюбовским поступили по закону — у них есть закон для так называемых сектантов, — менонитов и др., которые отказываются по религиозным причинам от военной службы. Я думаю попросить Толстую фрейлину А. А. Толстую. — В. Ч.. Нужно непременно попросить за него; главное затем, чтобы начальствующие знали, что положение этого человека и поступки с ним известны в обществе. … Здесь я не знаю, к кому обратиться. Попробую к Шуваловой Е. И. Шувалова, родная тётка В. Г. Черткова, жена начальника III отделения, попечительница Александровского убежища для увечных воинов. — В. Ч.» (83: 530-531). С. А. Толстая добилась свидания с начальником штаба генералом Н. Н. Обручевым (идти к министру ей не советовали); в результате Залюбовский отбывал наказание в качестве нестроевого солдата.</p>
        <p>Об инициативе военного министра Ванновского в отношении «отказников» вспоминали в Ясной Поляне 27 июля 1908 г. Доктор Д. П. Маковицкий записал в дневнике: «Разговор о тюрьмах, о карах. … При Ванновском была установлена ссылка в Якутскую область на 18 лет. Чертков сказал, что в заседании, где это было поставлено, Победоносцев был за шесть лет, Ванновский — за 18, и его проект был принят, после заменили (во время революции), боясь массовых отказов, более тяжёлой карой — заключением до шести лет в арестантские роты. Тут строгости, холодные карцеры. Многие умирают от чахотки» (ЯПЗ. 3. С. 152).</p>
        <p>По словам современников, генерал Ванновский, человек крайне грубый, придирчивый и деспотичный, любил повторять своим подчинённым: «Ведь я собака, я всех кусаю, никому дремать не даю, а потому и порядок такой, какого, может быть, ни у кого нет; когда вы будете начальниками, советую вам тоже быть собаками» (Федорченко В. И. Императорский дом. Выдающиеся сановники: Энциклопедия биографий. В 2 т. Красноярск, 2000. Т. 1. С. 185). Ванновский был непопулярен в армии, а слабая подготовка войск и оснащённость артиллерии позднее отрицательно сказались во время Русско-японской войны (1903-1905).</p>
        <p>1 января 1898 г. генерал был уволен от должности военного министра и назначен членом Гос. совета. Распоряжением Николая ІІ 20 февраля 1899 г. на него было возложено расследование причин студенческих беспорядков в Петербургском университете. В представленном Ванновским по результатам расследования докладе резко критиковались действия полиции и Министерства народного просвещения.</p>
        <p>После убийства министра народного просвещения Н. П. Боголепова генерала Ванновского назначили на его место. При нём были возвращены студенты, ранее отданные в солдаты, разрешены сходки студентов, выборность курсовых старост, разрешалось учреждение научно-литературных и др. кружков, столовых, касс взаимопомощи и т.д. Однако это было обставлено такими стеснительными условиями, что студенты всё равно были недовольны. Кроме того, по инициативе министра усилилась деятельность университетских инспекций по выявлению студентов, участвовавших в «беспорядках»; была снижена норма приёма в высшие учебные заведения евреев; воспрещён приём в университеты лиц, окончивших гимназии в окраинных учебных округах (1901).</p>
        <p>С осени 1901 г. волнения среди студентов, вызванные репрессиями министра просвещения Ванновского, вспыхнули с новой силой. В декабре, находясь на лечении в Крыму, Толстой писал императору Николаю ІІ (черновой вариант): «Управлять при сложности теперешнего механизма управления 130-миллионным народом не может один человек, а управлять им будут всегда не царь, а люди, и большей частью очень плохие. Вы скажете, что царь может выбрать хороших. К несчастию, не может царь и выбрать хороших людей, потому что ему не из кого выбирать их. Он знает только десятка два людей, разными происками втёршихся в его близость и загораживающих от него всех остальных. Прекрасная иллюстрация к этому последние два назначения — Ванновского и Черткова варшавский генерал-губернатор, он же командующий Варшавским военным округом. — В. Ч., действительно, два поднятых с кладбища трупа, как это было в какой-то карикатуре» (73: 193).</p>
        <p>Нелестно Толстой отзывался о Ванновском и в письме от 25 апреля 1902 г., адресованном великому князю Николаю Михайловичу. Говоря о необходимых в России реформах, он писал: «Что касается до сотрудников, то само собой разумеется, что проведение этой меры немыслимо с теми трупами чиновников, которые тем более трупы, чем выше они стоят на иерархической лестнице чиновничества, и что вся эта компания вроде Победоносцевых, Ванновских, Чертковых должна быть устранена от всякого участия в этом деле. Сотрудниками же, способными, честными, рвущимися к настоящему делу, которое они могут полюбить, полна Россия» (73: 239).</p>
        <p>11 апреля 1902 г. Ванновский ушёл в отставку. Узнав о предстоящем его увольнении, обер-прокурор Святейшего Синода К. П. Победоносцев в частном письме от 8 апреля 1902 г. писал Николаю II: «Слышу, что П. С. Ванновский уволен уже от управления Министерством народного просвещения. … Министерство предложено было Ванновскому. Он счёл своим долгом перед Государем и отечеством не уклониться от этой жертвы. Но в самом начале можно было предвидеть, что он не может справиться с делом, которое принял на себя. … Новый министр, не прибегая к советам с лицами, ближе стоявшими к делу просвещения и школ, приступил к реформам, разрушившим все прежние учебные порядки, и к мерам, в сущности послужившим не к утверждению, а к новому колебанию потрясённой уже учебной дисциплины…» (Письма Победоносцева к Александру III. М., 1926. Т. 2. С. 335-337).</p>
        <p>Скончался генерал Ванновский в Петербурге на 82-м году жизни и был похоронен на Никольском кладбище Александро-Невской лавры.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>