<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kidd_Bendzhamin_4_1855">Кидд Бенджамин</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Кидд Бенджамин // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6359">Кидд Бенджамин</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кидд Бенджамин</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Kidd Benjamin; 1858-1916) — британский социолог, философ-идеалист, работы которого читал Толстой; автор книги «Социальная эволюция», переведённой почти на все языки мира, в т.ч. и на русский — в 1897 г. В отличие от Герберта Спенсера и Карла Маркса Кидд придавал большое значение религии. Для него христианство являлось важным фактором в достижениях западной цивилизации, учёный весьма критически относился к социализму, считая, что он приводит к застою в общественном и экономическом развитии.</p>
        <p>В мемориальной библиотеке в Ясной Поляне сохранился экземпляр знаменитой книги Кидда «Social Evolution» (Лондон, 1894), с многочисленными пометами Толстого. В августе 1895 г., во время работы над будущим романом «Воскресение», он читал «Социальную эволюцию» и оставил пространные записи в дневнике, вступая с автором в диалог, и в конечном итоге рекомендовал книгу к переводу.</p>
        <p>Дневник, 5 августа 1895 г.: «За это время читал Social Evolution Kidd’a …. Думал, читая книгу Кидд’а. В чём прогресс? Прогресс, по мне, состоит во всё большем и большем преобладании разума над животным законом борьбы, по эволюционистам же — в торжестве животной борьбы над разумом, потому что только вследствие этой животной борьбы, по их понятиям, может совершаться прогресс» (53: 48). Толстой, вероятно, понимал, что Кидд создал свою модель социального развития, направленную против теории классовой борьбы, и выступал против так называемого «внутреннего» социал-дарвинизма с идеей борьбы между членами одного и того же общества.</p>
        <p>Под влиянием книги Кидда Толстой размышлял о науке: «Другое, что думал, читая книгу Кидда, это то, что наука тогда только наука, когда она исследует то, что должно быть» (53: 48). Толстой не во всём соглашался с Киддом относительно религии как «главного двигателя человеческого прогресса» и, соглашаясь в общем с этим положением, не соглашался с утверждением Кидда, что религия — это «неразумный инстинкт, который поэтому нельзя изучать» (53: 48). И продолжал: «Я же считаю, что нужно изучать именно это, религию, т.е. то, что служит основой человеческого прогресса, и не отвергаю изучения и борьбы» (там же). А в записной книжке № 1 за июль-август 1895 г. писал: «По Кидду выходит, что главный двигатель человечества религия. Религию же нельзя познать теми средствами, которые он употребляет. И потому он не изучает её, не изучает то, в чём сущность человеческой жизни» (53: 257).</p>
        <p>В письме к Д. П. Маковицкому от 29 сентября 1895 г. Толстой делился впечатлением от чтения “Social Evolution”: «…Kidd’a Social Evolution читал нынче летом с интересом» (68: 188). Об интересе Толстого к этому сочинению британского социолога свидетельствуют и его пометы на страницах “Social Evolution”: многочисленные отчёркивания и подчёркивания рядом с некоторыми фрагментами текста, значки «NB». В конце января 1896 г. Толстой писал литературному критику А. Л. Флексеру (Волынскому): «Знаете ли вы книгу Кидда Social evolution? Хорошо бы перевести» (69: 32). Таким образом, Толстой пришёл к несомненному признанию труда Кидда и считал, что его должны читать в России. Книга действительно вышла в Петербурге в 1897 г. с предисловием Н. К. Михайловского и проф. А. Вейсмана.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>