<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zisserman_Arnold_Lvovich_2_272">Зиссерман Арнольд Львович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Зиссерман Арнольд Львович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5431">Зиссерман Арнольд Львович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Зиссерман Арнольд Львович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1824-1897) — военный историк, писатель. В 1840-1850-х гг., будучи на гражданской службе, участвовал во многих военных экспедициях на Кавказе. Принимал участие в восстановлении православия среди осетин. С первых экспедиций Зиссерман стал бытописателем Кавказа и летописцем его завоевания. В 1850-х гг. статьи военно-исторического характера и воспоминания Зиссермана печатались в журналах «Современник», «Русский вестник» и др. Последние годы своей жизни провёл в имении Лутовиново близ Ясной Поляны.</p>
        <p>12 сентября 1896 г. Толстой посетил Зиссермана в его имении в связи с работой над «Хаджи-Муратом». Материалом для этой повести среди прочих источников служили книги историка «Двадцать пять лет на Кавказе, 1842-1867 гг.» (СПб., 1879. Ч. I, II), «История 80-го пехотного Кабардинского князя Барятинского полка» (СПб., 1881), «Генерал-фельдмаршал князь А.И. Барятинский» (М., 1889-1891. Т. I, II, III). К ним Толстой обращался на протяжении всей работы над повестью. По мнению П.А. Сергеенко, сюжеты некоторых эпизодов «Хаджи-Мурата» взяты из этих книг. В яснополянской библиотеке сохранились две из трёх частей книги «Двадцать пять лет на Кавказе, 1842-1867 гг.», подаренные Толстому Зиссерманом с надписью: «Графу Льву Николаевичу Толстому лично автором поднесено 12 сентября 1896 г. в с. Лутовинове». В этих книгах — многочисленные пометы Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>