<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Stolypin_Arkadiy_Dmitrievich_2_611">Столыпин Аркадий Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Потапкина А. П. Столыпин Аркадий Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888115">
                  <name>Потапкина А. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13236">Столыпин Аркадий Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Столыпин Аркадий Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1821-1899) — приятель Толстого со времён Крымской кампании, участник обороны Севастополя. Позднее тайный советник, шталмейстер (1877 г.); генерал-адъютант, атаман уральского казачьего войска; участник Русско-турецкой войны 1877-1878 гг.; комендант кремлёвских дворцов в Москве. Похоронен на Новодевичьем кладбище в Москве.</p>
        <p>Во время Крымской войны был одним из участников задуманного офицерами-артиллеристами журнала «Военный листок». Вместе с Толстым участвовал в ночной вылазке 10-11 марта 1855 г, которую описал в очерке «Ночная вылазка в Севастополе». Толстой высоко оценил очерк и послал его в «Современник», где тот был опубликован.</p>
        <p>Их дружба продолжалась и позднее: они были на «ты». Столыпин увлекался музыкой, литературой, скульптурой. В его доме не раз бывал Толстой на музыкальных вечерах, хорошо с детства знал его сыновей. Столыпин неоднократно бывал в Ясной Поляне. Со временем друзья отдалились. Но когда, спустя годы, как-то в Ясной Поляне заговорили о братьях Столыпиных, Толстой заметил: «Их отец был человек прямой, мужественный» (ЯПЗ. 2. С. 158). Взяв газету, он стал читать думскую речь П.А. Столыпина и потом живо интересовался его деятельностью.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>