<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bezobrazov_Vladimir_Pavlovich_3_838">Безобра́зов Владимир Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Безобра́зов Владимир Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1112">Безобра́зов Владимир Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Безобра́зов Владимир Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1828-1889) — русский экономист, академик (1867). В 1847 г. окончил курс Царскосельского лицея с правом на чин IX класса и с серебряной медалью и поступил на гос. службу. Служил в гос. канцелярии, в министерстве финансов и в министерстве гос. имуществ. Дослужился до тайного советника, а в 1885 г. был назначен сенатором. По служебной необходимости много бывал в командировках по России и Европе. Европейски образованный, с обширнейшими познаниями в области гос. хозяйства, одарённый проницательным умом, Безобразов не замыкался в рамках кабинетной работы, но искал материалы для научных исследований и практического применения. По его инициативе возникли «экономические обеды», на которых раз в месяц в одном из петербургских ресторанов собирались представители финансового и административного миров, где шли оживлённые дебаты по основным вопросам русской финансовой и экономической политики.</p>
        <p>Знакомство Толстого с Безобразовым состоялось в 1856 г. и связано с «экономическими обедами». В дневнике 15 ноября 1856 г. Толстой записал: «…поехали к Безобразову. Собрание литераторов и учёных противно, и без женщин не выйдет» (47: 100). Встречи продолжались и в декабре: «…вечер провёл у Безобразовых» (13 декабря; 47: 105); «…обедал с одним Боткиным. Вечер у Безобразова» (20 декабря; 47: 106); «Обедал у Боткина…. Вечер у Безобразова» (27 декабря; 47: 107). На одном из «обедов» с участием Толстого писатели и учёные обсуждали вопрос об издании еженедельного политико-статистико-хозяйственно-экономического журнала под редакцией И. В. Вернадского. Есть сведения, что Толстой читал и экономические статьи Безобразова, в частности «Материалы для физиологии общества», опубликованные в «Русском вестнике» в 1857 г. и посвящённые книге немецкого экономиста В. Г. Риля «Естественная история народа как основа немецкой социальной политики». Был Толстой знаком и с сыном Безобразова - Павлом Владимировичем Безобразовым - в связи с намерением начать издание ежемесячного журнала.</p>
        <p>Соч.: (изданы в Москве и С.-Петербурге) «Очерки Нижегородской ярмарки» (1865), «Уральское горное хозяйство и вопрос о продаже казённых горных заводов» (1869), «Народное хозяйство России. Московская (центральная) промышленная область» (ч. 1-5, 1882-1889), «О некоторых явлениях денежного обращения в России в связи с промышленностью, торговлей и кредитом» (1863), «Государственные доходы России, их классификация, нынешнее состояние и движение. 1866-1872» (1872).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Безобразов Владимир Павлович // Отечественная история с древнейших времен до 1917 года: Энциклопедия. М., 1994. С. 185-186.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>