<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstaya_Tatyana_Mikhaylovna_4_2112">Толста́я Татьяна Михайловна</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Толста́я Татьяна Михайловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13848">Толста́я Татьяна Михайловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толста́я Татьяна Михайловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1903-1987) — внучка Толстого, первая дочь его младшего сына М. Л. Толстого, родилась в Москве.</p>
        <p>В семье А. В. и М. Л. Толстых было восемь детей: Иван, Татьяна, Владимир, Александра, Пётр, Михаил, Сергей, Софья. С. А. Толстая в дневнике писала: «Радостна семья сына Миши. Что за прелестные дети, до того симпатичны, веселы, сердечны эти крошки, что одна радость от них» (ДСАТ. 2. С. 107).</p>
        <p>Первые приезды маленькой Татьяны в Ясную Поляну состоялись в марте, июле 1907 г., июле, ноябре 1908 г., мае 1909 г., июле 1910 г. 5 марта 1907 г. Толстой записал в дневнике: «Приехал Миша с женой и приятными детьми» (56: 185).</p>
        <p>Присутствие внучки писателя в Ясной Поляне запечатлено на фотографии К. К. Буллы «Толстой в кругу родных и знакомых за игрой в шахматы с зятем М. С. Сухотиным» от 8 июля 1908 г. Дочка М. Л. Толстого Танечка сидит на коленях у Т. Л. Сухотиной-Толстой (ЯПЗ. 3. С. 119).</p>
        <p>Вспоминая о приезде четырёхлетней Тани в Ясную Поляну, Д. П. Маковицкий наблюдал и отмечал, как писатель общался с ней и удивлялся её познаниям в немецком языке. За обедом дедушка рассказывал внучке тут же сочинённую им сказку про «Каприз», который убежал от Танечки. Позднее Маковицкий коротко записал эту сказку: «…за обедом вспоминали капризничанье. Л. Н., обратившись к внучке: “Каприза не будет. Каприз убежал. Еду верхом, бежит маленький. “Кто ты?” — “Я каприз”. — “Откуда бежишь?” — “От Танечки”. — И бежал с горы прямо в пруд» (ЯПЗ. 2. С. 390).</p>
        <p>27 ноября 1908 г., во время приезда сына Михаила с женой и дочерью в Ясную Поляну, говорили о том, что в пять лет девочка уже «пишет дневник и говорит и пишет по-русски и по-немецки». Толстой много и подробно расспрашивал невестку о внучке, об её характере. Когда А. В. Толстая сказала, что девочка очень застенчива, он заметил: «Застенчивость — это хорошая черта. Застенчивый чувствует потребности других людей» (ЯПЗ. 3. С. 258-259).</p>
        <p>Эпизод, произошедший с детьми Михаила Львовича Таней и её братом Ваней, был описан Толстым в его рассказе «Нечаянно», который вначале он хотел поместить в сборнике «Детская мудрость», а потом решил оформить как самостоятельное произведение. Впервые рассказ был опубликован в петербургской газете «Речь» в 1911 г. (№ 87). Работа над текстом шла полтора года с февраля 1909 по июнь 1910 г. 5 июня 1910 г. Толстой записал в дневнике: «В Детскую мудрость, как нечаянно пирожное съел, и не знал, что делать, и как научила покаяться» (58: 61). Толстой всегда был внимателен к тому, как шло воспитание Тани и её брата Ивана. В один из приездов внуков в Ясную Поляну он сказал своей невестке: «Как естественны и очаровательны дети, но как их портит воспитание» (Глебова С. Н. Поездка в Ясную Поляну // ЯП. сб. 1980. С. 215). А. В. Толстая с тревогой и удивлением выслушала писателя. Увидев её смущение, он пояснил: «Я сказал это потому, что заметил, что ваши дети воспитываются как все дети богатых родителей. Они всегда ждут, чтобы другие пришли и сделали всё для них — привели их вещи и комнаты в порядок, и всё остальное. Их надо приучать с детства, что они должны делать всё без помощи других людей, особенно когда помощь требует оплаты. Они должны понять, что постыдно платить людям, которые ухаживают за ними, в конце концов, они должны понять, как поступать, чтобы покончить с прислуживанием других людей» (там же). Говоря об образовании детей, Толстой добавил: «Основой всего образования должна быть религия и религиозное чувство, которое должно быть заложено в сердце и уме родителей и тех, кто занимается воспитанием детей от их рождения» (там же).</p>
        <p>После революции 1917 г. Татьяна Михайловна Толстая жила какое-то время вместе с родителями в Марокко, затем во Франции, в Париже.</p>
        <p>Погребена на кладбище Сен-Женевьевде-Буа под Парижем.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>