<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lisitsyn_Mikhail_Mikhaylovich_3_1189">Лиси́цын Михаил Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Лиси́цын Михаил Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7921">Лиси́цын Михаил Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лиси́цын Михаил Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-1913) — знакомый Толстого, его посетитель, корреспондент и адресат. Во время знакомства с писателем - молодой человек, окончивший гимназию в Ельце Орловской губ., откуда он и написал Толстому. В дальнейшем учился в харьковском, затем в дерптском ветеринарном институте (окончил в 1889 г.), в то же время занимался литературой. Затем заведовал русской общественной библиотекой в Дерпте, имел там собственный книжный магазин, писал рассказы и публицистические статьи и публиковал их в местных изданиях. Некоторые его повести и рассказы напечатаны в «Русских ведомостях» и «Русском обозрении».</p>
        <p>18 февраля 1885 г. Лисицын, ссылаясь на слова Христа из Евангелия от Матфея: «…не мир пришёл я принести, но меч», - в письме обратился к Толстому с вопросом, какой путь следует избрать в жизни. 24 февраля Толстой отвечал Лисицыну: «Я показал письмо ваше близкому мне человеку - Орлову, и вот он написал вам это письму Толстого к Лисицыну предшествовало письмо к нему В. Ф. Орлова, единомышленника Толстого (63: 210-211). - Н. Б.. Я подписываюсь под каждым словом его письма. Я то же самое говорил в книжке “В чём моя вера?”. Если вы не читали, то найдёте там всё, что я успел ответить на этот ваш вопрос. - На последний вопрос ваш: какой путь избрать - самоотвержения, или смирения, или борьбы? отвечаю: проникнуться истиной учения Христа и эта истина научит вас всему - научит, когда борьба порицания, обличения, когда самоотречения, но самосовершенствования всегда» (63: 208-209). Так началась переписка, продолжавшаяся несколько лет.</p>
        <p>В 1888 г. Лисицын побывал в Ясной Поляне (воспоминания его «В гостях у гр. Льва Толстого» напечатаны в пробном номере «Дерптского листка», сентябрь 1891 г.). Там он вступил в «Согласие против пьянства» и, возвратившись в Дерпт, много работал по вовлечению окружающих в это общество. Взгляды Лисицына были близки взглядам Толстого. Писатель ценил его нравственные качества, ценил в нём необыкновенную искренность, признавая, в письме к нему от 30 ноября, что в нём «есть та главная сила души, которая даёт цену жизни для себя и для других - сила самосознания, суда над собой» (64: 201). В 1888 г. Лисицын прислал на суд писателю несколько своих напечатанных рассказов. Толстой был суров и прямо заявил, что в сочинениях автора «не заметил и признака того, что называют неправильно талантом» и что он, Толстой, «называет самобытностью». «Всё это не нужно, - писал он 21 ноября 1888 г., объясняя, что можно «служить людям» иначе. - … Бросьте это занятие. Старайтесь быть хорошим человеком, живущим сообразно с тем светом, который есть в вас, т. е. с совестью, и тогда вы неизбежно будете действовать духовно на других людей - жизнью, речами или даже писаньем…» (64: 198). Толстой сравнивал желание Лисицына стать писателем со своим желанием молодости получить на войне награды: «Я одно время хотел быть героем и получить Георгиевский крест, и когда эта возможность, совсем уже было готовая осуществиться, исчезла, я был в самом большом отчаянии. Теперь же я часто делаю тщетные усилия для того, чтобы в воображении своём воскресить то состояние, в котором я находился тогда» (64: 201).</p>
        <p>12 июня 1890 г. в письме Толстому Лисицын рассказал о своём намерении организовать общество по борьбе «с страшным злом … половых излишеств» по образцу «Согласия против пьянства» и спрашивал совета Толстого. Прочитав «Крейцерову сонату», он задавал вопросы о браке и половых отношениях. Толстой отвечал, что «не стал бы учреждать общество, но сочувствовал бы основанию такого общества» (65: 109). В марте 1891 г. Лисицын в письме снова спрашивал Толстого о половой жизни и о браке. Толстой подробно отвечал ему, закончив письмо так: «Написал от всей души всё, что перед Богом думаю. Помогай вам Бог. За вашу откровенность полюбил вас больше» (65: 264).</p>
        <p>В то время Лисицын заведовал Русской публичной библиотекой в Дерпте и задумывал издавать газету «Дерптский листок». Он просил Толстого поддержать газету и спрашивал разрешение выставить имя писателя в качестве сотрудника этой газеты. Толстой ответил отказом и посоветовал обратиться к H. С. Лескову, что Лисицын и сделал. Лесков отсоветовал издавать газету и просил не втягивать Толстого в это «несерьёзное», «несолидное» и «неприличное» дело (65: 230). В тот же день Лесков писал об этом Толстому. Издание газеты не состоялось.</p>
        <p>В 1893-1894 гг. Лисицын редактировал в Риге газету «Прибалтийский листок» (первоначально с 1891 г. - «Дерптский листок»), где пытался проводить принцип братского отношения между народностями Прибалтийского края, но с уклоном в сторону «обрусения». Перебравшись в центральную Россию, напечатал в «Русской старине» (1904, октябрь-декабрь) статью под заглавием «Десять лет в Прибалтийском крае». В последние годы жизни работал ветеринарным врачом на Сахалине.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>