<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Planidin_Pavel_Vasilevich_3_1367">Плани́дин Павел Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Плани́дин Павел Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10847">Плани́дин Павел Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Плани́дин Павел Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(ок. 1856-?) — корреспондент, адресат и посетитель Толстого; сектант-духобор, организатор общины Терпение-Карское в Канаде. О его жизни рассказывает книга В. Д. Бонч-Бруевича «Духоборцы в канадских прериях» (Пг., 1918). Впервые Планидин побывал в Ясной Поляне в апреле 1898 г. 24 августа 1898 г. он с С. 3. Постниковым и др. представителями Карской области приезжал к Толстому, чтобы рассказать ему о положении духоборов. Информацию о них 28 августа Толстой изложил в письме В. Г. Черткову (88: 91). Организовав в 1899 г. духоборческую общину, Планидин просил писателя выслать 1000 рублей на покупку лошадей. Деньги были отправлены на имя Мак-Крири (Mac-Creary), агента канадского правительства по делам духоборов, о чём Толстой извещал сектантов 28 августа 1899 г. (88: 180-181). В июле 1900 г. Планидин вместе с сектантом И. В. Ивиным ездил к Черткову, чтобы сообщить сведения о преследованиях единоверцев. Приехать к Толстому в Москву духоборы-переселенцы не решились, так как не имели паспортов.</p>
        <p>В конце 1906 г. Планидин побывал в России и 8-9 декабря вновь посетил писателя. 8 декабря 1906 г. Толстой в разговоре с дочерью Т. Л. Толстой отмечал, что «более всех духовный человек - это Планидин» (ЯПЗ. 2. С. 326). 9 декабря после прогулки с ним (эту прогулку Планидин вспоминал всю жизнь) Толстой заметил: «Удивительно умный! Вот, неграмотный человек. Поучительно с ним поговорить. Сильный работник» (ЯПЗ. 2. С. 327). В письме к Толстому от 3 апреля 1907 г. Планидин рассказывал о жизни духоборов в Канаде. В мае Толстой получил от сектанта новое письмо (от 1 мая), в котором сообщалось о трудностях существования духоборов. В беседе с родными 17 мая 1907 г. Толстой сказал: «Получил от Планидина очень безграмотное, но умное письмо» (ЯПЗ. 2. С. 432). В тот же день писатель ответил ему (77: 111). В письме к Толстому 20 июня 1909 г. Планидин писал об устройстве духоборов в Канаде и об их переселении в Колумбию.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>