<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sen-Toma_Prosper_Sharl_Antuan_2_581">Сен-Тома Проспер Шарль Антуан</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Сен-Тома Проспер Шарль Антуан // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12480">Сен-Тома Проспер Шарль Антуан</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сен-Тома Проспер Шарль Антуан</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(наст, фамилия Тома — Thomas; 1812-1881) — гувернёр Толстого, родился в г. Эпинале (Франция) в семье Антуана Жоржа Тома, «старого, бедного наполеоновского солдата». В 1831 г. Тома закончил в Эпинале старое учебное заведение, основанное в XVIII в., где изучал древние и современные языки (английский, греческим и латинский), основы истории и естественных наук. По окончании получил диплом учителя иностранных языков. У него были «очень основательные познания латинского языка и французской литературы» [1 (19); 238-239]. В 1835 г., подобно тысячной армии молодых французов, Проспер Тома приехал в Россию искать счастья и остался на семь лет. В Петербурге при получении паспорта сменил свою фамилию на псевдоним Сен-Тома. В России он «принялся серьёзно заниматься русским языком и через год говорил очень порядочно» (там же). В 1909 г. Толстой вспоминал, что его «первый гувернёр Сен-Тома говорил хорошо по-русски» (ЯПЗ. 3. С. 389). В Москве в 1837 г. из дома Милютиных он поступил гувернёром к Толстым и прожил с ними до 1841 г. Он был образован, «неглуп, довольно хорошо учён», обладал личным обаянием, понравился («очень мил») бабушке П.Н. Толстой, пользовался авторитетом у тёток Т.А. Ёргольской и А.И. Остен-Сакен. Сохранились письма Сен-Тома бабушке П.Н. Толстой, Т.А. Ёргольской, А.И. Остен-Сакен, Л.Н. Толстому, его братьям и сестре (ОР ГМТ).</p>
        <p>Осенью 1841 г. дети Толстые переехали в Казань к опекунше П.И. Юшковой. После их отъезда Сен-Тома недолго оставался в Москве, так как преподавал французский язык в гимназии. 2 января 1842 г. он «отправился в Казань», где планировал «служить преподавателем Казанского университета» (Thomas Prosper. Souvenirs de Russie. Epinal: Gley, 1844. P. 80). Весной 1842 г. после тяжёлой болезни он вернулся во Францию. Написал «Воспоминания о России» (Эпиналь, 1844); участвовал в революции 1848 г. В 1870-е гг. на два срока избирался мэром г. Ремиремона. Краткий биографический очерк о Проспере Тома имеется в «Словаре знаменитых граждан Вогезов» (Les Vosgiens célébres: Dictionnaire biographique illustré. Epinal: Edition Gerard Louis, 1990. P. 347-348). В 1880 г. он был назначен мировым судьёй. Был женат. Своего единственного сына назвал Леоном.</p>
        <p>Сен-Тома очень рано заметил талант мальчика Толстого, «в младшем из четырёх братьев он увидел что-то особенное» и говорил: «Се petit tête, c’un petit Moliere» («Этот малыш умён, это маленький Мольер». — фр.).</p>
        <p>Своего гувернёра-француза, преподававшего латинский, французский языки и французскую литературу, Толстой помнил всю жизнь. В 1894 г. он рассказал французскому писателю Жюлю Лerpa, что «это был прекрасный человек … который в совершенстве владел латынью и очень хорошо умел её преподавать» (Легра Ж. Несколько посещений Толстого // ЛН. Т. 75. Кн. 2. С. 17), и попросил его разузнать что-нибудь о судьбе «старика Сен-Тома» в Гренобле. Поиски оказались безуспешны.</p>
        <p>«Жестокую ссору» с Сен-Тома, грозившим «за что-то самое не заслуживающее наказания» высечь его розгами (34: 396), Толстой описал в «Отрочестве» (гл. «Затмение»). Гувернёр Сен-Жером наказал за шалости Николеньку Иртеньева. Наказание заключалось в «унижении». Мотив пережитого в детстве наказания стал одним из важных мотивов творчества Толстого: он восходит к реально испытанному в детстве чувству «ужаса и отвращения перед всякого рода насилием» (там же). Этот мотив возрождается в первом варианте статьи о телесных наказаниях «Стыдно» (1895): «…в нашем доме смотрели на телесное наказание как на что-то дикое, ужасное …. Нас детей никогда не секли, и я описал в своём “Детстве” тот испытанный ужас, когда гувернёр-француз предложил высечь меня» (31: 245). В дневнике появится запись о тоске, напомнившей тот детский ужас; 31 июля 1896 г. Толстой вновь переживает похожее чувство: «…не могу заснуть. Сердце болит. Измучен. Всем хорошо. А мне тоска, и не могу совладать с собой. Похоже на то чувство, когда St.-Thomas запер меня и я слышал из своей темницы, как все веселы и смеются» (53: 105). Мотив пережитого в детстве наказания возрождается, видоизменяется в нескольких произведениях. В заметке для биографа П.И. Бирюкова в 1904 г. Толстой написал, что «угроза розгой» вызвала «ужасное чувство негодования и возмущения и отвращения … к тому насилию», которое Сен-Тома «хотел употребить» над ним. Он признавал, что во многом этот случай стал причиной его позднейшего отвращения к насилию. В 1903 г., составляя конспект «Воспоминаний», Толстой собирался посвятить Сен-Тома целую главу. Замысел остался нереализованным.</p>
        <p>В сочинении Проспера Тома «Воспоминания о России» упоминаний о Толстом нет. Но он там незримо присутствует. Так, рассуждения Тома о дипломатии сопрягаются с желанием Толстого учиться на восточном факультете и стать дипломатом (бабушка Николеньки Иртеньева, героя трилогии, считала, что внук её показывает «способности быть дипломатом»). Или мнение автора о том, что русское дворянство отличается приятным гостеприимством и делится на два типа: «ослепительное» петербургское и «истинно сердечное» московское, которое он мог в полной мере оценить в московском доме Толстых, прожив у них почти пять лет.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Полосина А.Н. Гувернёр Л.Н. Толстого — Проспер Сен-Тома (по материалам французских архивов) // Толстовский ежегодник. 2001. — М., 2001; Полосина А.Н. Гувернёр Л.Н. Толстого Сен-Тома о России и русских // Толстовский ежегодник. 2002. — М., 2002.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>