<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Arkhangelskiy_Aleksandr_Ivanovich_3_821">Арха́нгельский Александр Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Арха́нгельский Александр Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="702">Арха́нгельский Александр Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Арха́нгельский Александр Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. А. Буков, Бука; 1857-1906) — последователь Толстого, его посетитель, корреспондент и адресат; ветеринарный фельдшер; с 1895 г. жил в городе Бронницы Московской губ. Автор нескольких книг, высоко оценённых Толстым. Некоторые мысли Архангельского помещены в «Круг чтения». 18 мая 1895 г. посетил Ясную Поляну (53: 32), летом написал И. И. Горбунову-Посадову, тот показал письмо Толстому. 29 августа 1895 г. Толстой послал письмо Архангельскому - так завязалась переписка. 4-5 января 1897 г. писатель читал в рукописи работу Архангельского «Кому служить?». Через несколько лет отрывки из неё за подписью Бука Толстой поместил в «Круге чтения». Много позднее, уже после смерти Архангельского, Толстой рассказывал о нём: «Глубокое религиозное чувство и приложение к делу убеждений. Всегда весёлость, улыбающееся лицо… Бросил службу ветеринара… Он был сын дьячка Вятской губернии». М. А. Шмидт, гостившая в тот день в Ясной Поляне, добавила: «Сколько ремёсел он знал и всеми жил!» (ЯПЗ. 2. С. 266). В другой раз Толстой говорил, «кто такой был Архангельский, написавший “Кому служить?”. Служил ветеринарным фельдшером в земстве (где получал 100 р. месячного жалованья). Требовали от него, чтобы распоряжался скотом крестьян, Он отказался от места и стал приделывать к чайникам носики, этим кормился, потом часы чинил» (ЯПЗ. 2. С. 504-505).</p>
        <p>Толстой читал книги Архангельского и соглашался с тем, что его книгу «Общедоступный часовщик» можно назвать «классической». Другая его книга, «Кому служить?», впервые опубликована по-русски в 1911 г. в Бургасе (Болгария) издательством «Возрождение» и посвящена Толстому: «Великому старцу, любимому учителю и руководителю в этом труде Льву Николаевичу Толстому посвящает благодарный автор». К книге «Кому служить?» в качестве вступительного слова приведено письмо Толстого от 5 января 1897 г. с подписью: «Ваш друг и брат Лев Толстой». И P. S.: «Подействовала на меня и будет сильно действовать ваша статья потому, что она не сочинена, а выболела из сердца, из жизни» (70: 12). В книге «Кому служить?» Архангельский писал: «…мне посчастливилось познакомиться с сочинениями Льва Николаевича Толстого, а через них узнать истинный смысл христианства…» (с. 9). «И эти коварные, сатанинско-коварно устроенные, так называемые косвенные налоги, … чего бы ни купил, непременно платить известную долю в пользу казны, государства, в пользу суда, полиции, тюрьмы, солдатчины и всех хитрых и страшных выдумок для человекоубийства, в пользу всех самых злейших зол, какие только известны человеку. … И при всём этом проповедь о непротивлении злому. Господи! уж правда ли, не насмешка ли?» (с. 23).</p>
        <p>31 октября 1904 г. книгу Архангельского «Кому служить?» (в рукописи) читали вслух в Ясной Поляне. Д. П. Маковицкий в тот день записал: «Л. Н. читал больше часа, а затем другие - ещё час читали “Кому служить?” Архангельского. - Люблю вслух читать сочинения, о которых хочу создать себе представление, какое впечатление они произведут на других, - сказал Л. Н. - Переношусь в слушателей, замечаю, ясно ли им, следят ли, не скучно ли им. Некоторые места у Архангельского были растянуты, много метафизики, я сокращал. Много хорошего, искренно и горячо написано, язык прекрасный. Архангельский лучше Эмерсона. Его мысль та, что насилие, которым хотим установить благоустройство (извне на людей действовать), портит людей. … В каждом человеке есть Божественное начало, действуйте на это» (ЯПЗ. 1. С. 101).</p>
        <p>21 февраля 1906 г. «Л. Н. принёс письмо Архангельского, прочёл его вслух. Он пишет, что обращение народа к правительству за помощью - это то же, как если бы изнутри напирать на дверь, которая открывается внутрь. Надо отступить назад, потянуть на себя - и тогда всё просто сделается» (ЯПЗ. 2. С. 56). Сравнение с закрытой дверью Архангельский заимствовал в трактате Толстого «В чём моя вера?» (23: 401). 11 августа 1906 г. на замечание Меньшикова, что у Архангельского «мысли и язык хороши, но жаль, что у него нет стремления проповедовать», Толстой заметил: «Это хорошее свойство. - Потом рассказал, шутя, что у Архангельского жена франтиха. Архангельский начал с того, что её бархатные шляпки употребил для переплёта “В чём моя вера?” и других. Изящно переписал и переплёл» (ЯПЗ. 2. С. 204).</p>
        <p>Архангельский долго и тяжело болел, но этого не знали, а потому смерть его показалась всем неожиданной. 13 октября 1906 г. Маковицкий написал в своей тетради: «Дней 14 тому назад умер в Бронницах Архангельский. Никто из нас не знал о том, что он тяжело, опасно болен. Его жена не написала, не посмела. Он был строгий человек, не любил людей беспокоить. Вдруг они приедут, а он поправился» (ЯПЗ. 2. С. 266). «Очень духовный человек был», - говорил об Архангельском Толстой (ЯПЗ. 2. С. 505).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>