<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bertenson_Lev_Bernardovich_3_852">Бертенсо́н Лев Бернардович</title>
        <title type="bibl">
          Зубкова Н. В. Бертенсо́н Лев Бернардович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888052">
                  <name>Зубкова Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1348">Бертенсо́н Лев Бернардович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бертенсо́н Лев Бернардович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1850-1929) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; известный петербургский врач-терапевт и гигиенист, лейб-медик. В 1872 г. окончил Военно-Медицинскую академию в С.-Петербурге, один из лучших врачей-диагностов, член императорского медицинского совета. По его инициативе основана Всероссийская Лига для борьбы с туберкулёзом.</p>
        <p>Бертенсон познакомился с Толстым лично, когда по приглашению С. А. Толстой приезжал в Крым лечить больного писателя. Он приехал в Гаспру 22 января 1902 г., состояние здоровья Толстого вызывало серьёзное опасение. Толстой говорил Бертенсону, что «пришла пора умирать», что смерти он не боится и что «врачи не должны мешать умирать». Бертенсон установил режим для больного и дал необходимые рекомендации. Когда Толстому стало лучше, между ними завязалась переписка. В письме от 3 марта 1902 г. из Гаспры Толстой писал: «Дорогой Лев Бернардович, получил сегодня ваше милое письмо и очень благодарен за него, так же, как и за готовность помочь мне. К счастью, теперь мне ничего не нужно, и болезнь идёт нормальным ходом к улучшению. … То, что теперь нет надобности в вашей помощи, не мешает мне быть вам в высшей степени благодарным и за тот приезд и за вашу внимательную заботливость обо мне» (73: 211).</p>
        <p>Ещё раз Бертенсон побывал в Гаспре в июне 1902 г. Из письма Толстого к старшей дочери Т. Л. Сухотиной-Толстой от 4 июня 1902 г.: «Вчера был Бертенсон, рассказывал много интересного про Петербург» (73: 253). В ЯПб сохранились несколько книг Бертенсона с дарственными надписями автора.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Бертенсон Л. Б. Страничка к воспоминаниям о Л. Н. Толстом // Сб-к воспоминаний о Л. Н. Толстом. М., 1911. С. 83-84; Бертенсон Л. Б. Как я лечил Толстого // Красная панорама. 1928. № 36.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>