<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kranikhfeld_Vladimir_Pavlovich_4_1895">Кра́нихфельд Владимир Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Попова Е. А. Кра́нихфельд Владимир Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888112">
                  <name>Попова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20102">Кра́нихфельд Владимир Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кра́нихфельд Владимир Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. Обыватель; 1865-1918) — автор статей о Толстом; литератор, критик, публицист. Родился в г. Бельске Гродненской губ. в дворянской семье, учился в реальном училище. До окончания курса был арестован по подозрению в революционной деятельности, в 1888 г. арестован вновь. Более трёх лет провёл в петербургской тюрьме. По освобождении был выслан в Воронеж, стал писать в «Воронежском телеграфе», «Русских ведомостях» и «Русской мысли». В середине 1890-х гг. работал в органах статистики. С 1900 г. начал печататься в «Северном курьере», «Журнале для всех», в журнале «Образование» и особенно в «Мире Божием». Стал профессиональным литератором — штатным литературным критиком популярного журнала «Русское богатство». С 1904 г. — главный редактор журнала «Мир Божий», где выходили его статьи о Пушкине, Некрасове, Глебе Успенском, Салтыкове, там же он вёл журнальное обозрение. Отдельно выпустил брошюры «А. С. Пушкин», «Т. Г. Шевченко, певец Украйны и Запорожья» и сборник критических статей «В мире идей и образов».</p>
        <p>9 декабря 1907 г. Д. П. Маковицкий записал в своём дневнике: «Вечером приехал М. В. Булыгин. … Говорил о размахе порнографии в России и о наполнении газет мерзкими объявлениями; о чём стали писать в журналах статьи и, страшно сказать, “Русское богатство” (Петрищев), “Современный мир” (Кранихфельд) Вл. Кранихфельд. Литературные отклики. СМ. № 11 роются в ней с любопытством и не осуждают её (порнографию). Л. Н. прочёл из “Современного мира” длинное перечисление пороков (латинские термины), на какие темы пишут современные беллетристы, и констатирование факта, что как в прошлые века, вопросы религии пленяли человечество, так теперь вопрос половой как совсем новый вопрос, не существовавший для старых писателей. Потом автор приплёл сюда слова казака Ерошки (о девках) и своё решение: “И он прав”. Л. Н. удивлялся предположению, будто половой вопрос для Паскаля и других не существовал, и тому удивлялся, что автор статьи принимает решение Ерошки» (ЯПЗ. 2. С. 584).</p>
        <p>Кранихфельд писал статьи о Толстом; к 80-летнему юбилею писателя журнал «Современный мир» (№ 9) опубликовал его статью «От великого барина к великому мужику (1828-1908). — В честь и славу великого писателя земли русской». 14 октября 1908 г. Маковицкий записал: «Николай Николаевич Гусев. — Н. Б. говорил Л. Н. также про статью Кранихфельда в “Современном мире”. Я, придя к самому концу разговора, ребячески заметил: “Кранихфельд — еврей”. Л. Н. улыбнулся: “Если бы этого у вас не было, вы были бы святой человек. Да, заметно — этот возвышенный, красноречивый тон”» (ЯПЗ. 3. С. 226).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>