<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Popov_Vasiliy_Mikhaylovich_3_1384">Попо́в Василий Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Попо́в Василий Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11079">Попо́в Василий Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Попо́в Василий Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — в начале 1860-х гг. студент Московского университета: помогал в издании журнала Толстого «Ясная Поляна». В Москве он ведал делами журнала; читал корректуры печатавшихся в журнале статей; иногда исправлял по цензурным соображениям или соображениям благопристойности. Бывали случаи, когда Попов поправлял и самого Толстого. Так, в феврале 1862 г. готовился к печати третий номер журнала, где должна была появиться статья Толстого «Проект общего плана устройства народных училищ». Автор беспокоился о том, как статья пройдёт цензуру. «Василий Михайлович! - писал он Попову об этой статье. - Первая статья-разбор предоставлена на съедение цензуры, но наберите её - может, и пройдёт. Если очень изуродуют, не печатайте» (8: 538). Попов отредактировал, «выгладил» текст Толстого. В результате в мартовской книжке журнала появилась статья Толстого под редакцией Попова, который был не очень чуток к языку и порой делал нелепые поправки. В дальнейшем эта статья так и печаталась. Впервые по рукописям статья «Проект общего плана устройства народных училищ» исправлена в Юб. (т. 8).</p>
        <p>Отношения с Поповым были, видимо, неровные: от сетования на страницах дневника: «Попов не аккуратен» (20 мая 1862 г. - 48: 40) - до признания в дневнике 29 августа 1862 г.: «Попов необычайно умён и приятен. Грустно, но хорошо» (48: 41-42). Дальнейшая судьба В. М. Попова неизвестна.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>