<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Spenser_Gerbert_3_1484">Спе́нсер Герберт</title>
        <title type="bibl">
          Туйцын Ю. В. Спе́нсер Герберт // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888137">
                  <name>Туйцын Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13069">Спе́нсер Герберт</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Спе́нсер Герберт</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Spenser; 1820-1903) — английский философ и социолог, представитель позитивистского направления в философии. В 1848-1853 гг. сотрудничал в журнале «Экономист», проявил себя в экономических вопросах как идеолог буржуазного либерализма. Спенсер был сторонником биологической эволюционной теории, поэтому распространял принципы эволюционизма на социальное развитие. Он родоначальник социального дарвинизма. По Спенсеру, общество напоминает биологический организм. Классовое строение общества он рассматривал как результат эволюции, сопровождающейся дифференцированием целого организма на части для выполнения конкретных функций, подобно формированию органов тела в живом организме. Согласно этой концепции, главный закон общественного развития - это закон борьбы обществ, в результате которой выживают более приспособленные и отмирают менее приспособленные общества.</p>
        <p>В этике Спенсер - сторонник утилитаризма, учения, объяснявшего происхождение и функционирование морали с точки зрения пользы. Развитие этического утилитаризма, в итоге, сводит мораль к простому расчёту выгод и затрат. Во взглядах на искусство Спенсер был сторонником игровой концепции, берущей начало в эстетических взглядах Шиллера.</p>
        <p>Толстой критиковал эволюционизм в целом. Он, как верующий человек, не согласен с идеей происхождения человека из царства животных. Дарвинизм, по его мнению, поставив человека в конце генеалогического ряда в развитии биологических видов, приравнивал его к животным. О философском позитивизме и эволюционных теориях Толстой высказывался с возмущением. Писатель читал работы Спенсера (английский социолог в это время был популярен), часто делал записи его высказываний в своих дневниках. Чтение произведений Спенсера, как писал он H. Н. Страхову 25 марта 1891 г., вызывало «не скуку, но подавленность, уныние и физическую невозможность читать дальше одной страницы» (ПСПТС. 2. С. 861).</p>
        <p>Попытка объяснить происхождение христианской морали с помощью позитивистского утилитаризма находила в Толстом решительного противника. «Нельзя из Спенсера выводить христианство, т. е. истину, - писал он. - Истина от Бога через Христа, и другого пути нет. А если выводить из Спенсера, то … найдётся азбука христианства … и нам покажется, что мы всё знаем…» (85: 165). Рациональное исследование духовных процессов человеческого сознания и души может привести нас к ложной гордыне в свои безграничные интеллектуальные возможности.</p>
        <p>Рассматривая вопрос о сущности и происхождении искусства, Толстой в статье «Что такое искусство?» критиковал эстетическую концепцию Спенсера. «По Спенсеру (1820) Толстой отметил год рождения философа. - Ю. Т., происхождение искусства есть игра - мысль, высказанная ещё Шиллером. В низших животных вся энергия жизни растрачивается на поддержание и продолжение жизни; в человеке же остаётся, после удовлетворения этих потребностей, ещё излишек силы. Этот-то излишек и употребляется на игру, переходящую в искусство» (30: 54). По мнению писателя, игровая концепция не раскрывает чувственную и коммуникативную стороны искусства. Искусство, писал Толстой, это «одно из средств общения людей между собой» (30: 63). Автор произведения искусства и зритель должны понимать друг друга и испытывать схожие чувства, подчёркивал писатель.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>