<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Verigin_Petr_Vasilevich_2_132">Веригин Пётр Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Осипова Н. В. Веригин Пётр Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888102">
                  <name>Осипова Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2459">Веригин Пётр Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Веригин Пётр Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-1924) — руководитель так называемой «большой партии» духоборцев (духоборов).</p>
        <p>П.В. Веригин Объединил вокруг себя сторонников более строгого исполнения заветов предков, в частности буквального понимания заповедей Христа и в соответствии с ними неучастия в воинской повинности. Под его руководством был разработан и осуществлён акт торжественного сожжении оружия, издавна хранившегося в семьях кавказских духоборов. Это массовое сожжение оружия, сопровождавшееся пением духоборских духовных песен, было воспринято как неповиновение власти, подготовка к заговору и стало формальным поводом гонений на духоборов. Как один из руководителей духоборов в 1887-1894 гг. Веригин был сослан в Шенкурск. Тогда же познакомился с учением Толстого, усвоил многие его взгляды, что отразилось в послании его к своим единоверцам. Дальнейшее общение с Толстым (заочное) отразилось и в судьбе Веригина: в частности, под влиянием Толстого он стал вегетарианцем, со взглядами Толстого сверял многие свои мысли и поступки. С 1895 по 1902 гг. находился в ссылке в Обдорске, Тобольской губ., затем переехал в Канаду к переселившимся туда духоборцам.</p>
        <p>Лично Веригин встречался с Толстым всего два раза: в 1902 и 1906 гг. — но в течение 15 лет (1895-1910 гг.) между ними шла активная переписка: это был доверительный и заинтересованный диалог в письмах. Писатель ценил незаурядный ум Веригина, его верность и преданность делу. Это общение было своего рода источником и стимулом творчества Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Громова-Опульская Л.Д. Диалог учителей жизни // Л.Н. Толстой и П.В. Веригин. Переписка. — СПб., 1995.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>