<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kazmichev_Pavel_Petrovich_4_1842">Казмичё́в Павел Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Казмичё́в Павел Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5969">Казмичё́в Павел Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Казмичё́в Павел Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. Мих. Борецкий, П. Мирецкий; 1872-1943) — корреспондент и адресат Толстого; писатель-беллетрист, критик. В 1895-1920 гг. — присяжный поверенный в Новочеркасском окружном суде; занимался и адвокатской практикой.</p>
        <p>Первый его рассказ «Гостья» был опубликован в «Журнале для всех» в апреле 1905 г. Казмичёв сотрудничал в ряде журналов, в т.ч. в «Ежемесячном журнале» (изд. В. С. Миролюбова), в «Бодром слове»; некоторое время был журналистом новочеркасской газеты «Донская жизнь». Публиковал свои сочинения в изданиях «Донская речь», «Утро юга», «Приазовский край», «Ростовская речь», «Русское богатство» и др.</p>
        <p>14 июля 1909 г. в Ясной Поляне было получено письмо из Новочеркасска; к письму прилагались рукописи двух рассказов: «У виселицы» и «Казнь». Через несколько дней Толстой прочитал присланные рукописи. 23 июля в дневнике он записал: «Читал прекрасный рассказ о казнях» (57: 100). Первый рассказ (в рукописи: «У виселицы») был напечатан в № 6 «Русского богатства» за 1903 г. с подписью: Мих. Борецкий. Толстой его тоже прочитал, но назывался рассказ уже иначе: «Под покровом ночи». Заметны были и цензурные сокращения. В тот же день Толстой писал Казмичёву. «Прочёл оба ваши рассказа, и первый рассказ “У виселицы”, особенно в том виде, в каком он в рукописи, т.е. не ослабленный цензурными выпусками, мне очень понравился, и думаю, что не ошибусь, сказав, что он и сам по себе очень хорош и производит то самое чувство ужаса, которое, очевидно, переживал автор и которое переживают многие и многие люди теперь в России» (80: 32). Толстой сожалел о тех цензурных изъятиях («выпусках»), которые «ослабили» рассказ, «потому что в рассказе всё хорошо, особенно … первая глава, которая, к сожалению, выпущена». Казмичёв не сообщил, что эта глава была «выпущена» по инициативе редактора журнала В. Г. Короленко, который нашёл её не довольно художественной, а речь подсудимого во второй главе и отдельные выражения в рассказе — это уже работа цензуры. «Рассказ очень хорош, — продолжал Толстой, — и желательно, чтобы он получил наибольшее распространение без выпусков. Второй же рассказ “Казнь” не понравился мне. Благодарю вас за обращение ко мне и присылку рассказов» (там же).</p>
        <p>Получив письмо из Ясной Поляны, Казмичёв отправил первую главу рассказа в газету «Речь», сопроводив свою рукопись копией письма Толстого. В этой газете первая глава рассказа «У виселицы» была напечатана в 1909 г., № 216 от 2 августа, под заглавием «Из летописи одного городка».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>