<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pletnev_Petr_Aleksandrovich_3_1370">Плетнёв Пётр Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Алпатова Т. А. Плетнёв Пётр Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888163">
                  <name>Алпатова Т. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10865">Плетнёв Пётр Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Плетнёв Пётр Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1791-1865/1866) — корреспондент и адресат Толстого; критик, поэт, журналист, издатель, педагог. С 1841 г. академик Петербургской Академии наук. Был одним из ближайших друзей Пушкина, начинал литературную деятельность в составе «пушкинского круга». После смерти поэта, в 1837-1846 гг., занимался изданием журнала «Современник». Вёл обширную педагогическую деятельность: с 1826 по 1837 гг. по рекомендации В. А. Жуковского преподавал русский язык и словесность членам императорской фамилии - великой княгине Елене Павловне, великим княжнам Марии Николаевне и Ольге Николаевне, а также наследнику - будущему императору Александру II; в 1840-1861 гг. ректор Петербургского университета.</p>
        <p>С самого начала литературной деятельности Толстого Плетнёв поддерживал молодого писателя. Ещё до выхода первого севастопольского рассказа («Севастополь в декабре месяце» - опубликован в журнале «Современник». 1855. № 6) Плетнёв представил отдельный оттиск этого произведения императору Александру II, после чего тот отдал распоряжение перевести очерк Толстого на французский язык. Личное знакомство Толстого с Плетнёвым состоялось в Париже в феврале 1857 г. «…Пришёл Плетнёв, очень был приятен», - запись в дневнике 14/26 февраля (47: 114-115). На следующий день Толстой был у Плетнёва. В эти дни ещё несколько записей о встречах с Плетнёвым. Сохранилась часть переписки Толстого с Плетнёвым в феврале - мае 1862 г.: два письма Плетнёва и одно - Толстого, от 1 мая 1862 г., где Толстой писал Плетнёву о своём отрицательном впечатлении от романа И. С. Тургенева «Отцы и дети», а также сообщал о разрыве отношений с Тургеневым (60: 423-424). По свидетельству А. Б. Гольденвейзера, Толстой, вспоминая о Плетнёве в 1910 г., говорил, что тот к нему «был очень ласков» (Гольденвейзер. С. 363).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Модзалевский Л. Б. Л. Н. Толстой и П. А. Плетнёв // Толстой. 1850-1860. Материалы. Статьи. Л., 1927.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>