<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nitsshe_Fridrikh_2_458">Ницше Фридрих</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Ницше Фридрих // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9836">Ницше Фридрих</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ницше Фридрих</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1844-1900) — немецкий философ, представитель «философии жизни». Подверг резкой критике христианскую цивилизацию, мораль, систему ценностей. Отрицал любовь к ближнему и всепрощение, считая христианскую этику противной человеческой природе, а христианство — религией слабых людей. В основе миропорядка, считал Ницше, лежит воля к власти и могуществу, стремление утвердить свою волю за счёт других, что вполне естественно и отвечает потребностям человеческой природы. Любые политические, социальные, религиозные движения стремятся таким образом самоутвердиться, проповедуя свои ценности, подчинив себе разум и волю других существ. Ницше выдвинул идею сверхчеловека — существа, стоящего над добром и злом, способного преодолеть «недостатки» человеческой природы, выйти на качественно новый уровень и создать новые, якобы более совершенные формы жизни.</p>
        <p>Толстой и Ницше — во многом антиподы, символизирующие два крайних мировоззренческих полюса. Толстовскому учению о ненасилии, любви к ближнему, моральным ценностям, его рационализму, разуму и совести противостоит ницшеанский культ силы, любви к дальнему, аморализм и иррационализм, воля и стремление к могуществу.</p>
        <p>Мыслители были знакомы с произведениями друг друга. Толстой был для Ницше олицетворением христианского сострадания (см.</p>
        <p>«Антихрист», гл. 7 и др. соч.), которое не принимал немецкий философ. Высказывания Толстого о Ницше тоже были, как правило, отрицательными. В трактате «Что такое искусство?» писатель критиковал аристократическое искусство, ницшеанскую точку зрения, согласно котторой пользоваться произведениями искусства могут только избранные или «сверхчеловеки». В романе «Воскресение» Толстой писал о бродягах, «предвосхитивших новейшее учение Ницше и считающих всё возможным и ничто не запрещённым и распространяющих это учение сначала между арестантами, а потом между всем народом» (32: 413). С горечью и возмущением отмечал писатель в предисловии к роману фон Поленца «Крестьянин», что «последним словом философии в наше время признаётся безнравственная, грубая, напыщенная, бессвязная болтовня Ницше». О проявлении «эгоизма, зла и ненависти, которое в последнее время так ярко и сознательно выразилось в учении Ницше» (34: 309), упоминалось в обращении «К духовенству». В статье «О науке» Ницше назван лжефилософом.</p>
        <p>Полны критических замечаний в адрес Ницше и дневниковые записи Толстого. 10 ноября 1897 г. он писал о неправильном понимании христианства ницшеанцами, полагающими, что христианство является отречением от своего достоинства, слабостью, покорностью. Как раз напротив, считал Толстой: «истинное христианство, прежде всего, требует высшее сознание своего достоинства, страшную силу и непоколебимость» (53: 160). 8 января 1900 г. Толстой отметил, что философия Ницше — «полное убожество мысли, понимания и чутья»; 16 января того же года сравнил с ницшеанством мировоззрение героев чеховской «Дамы с собачкой»: «это всё Ницше. Люди, не выработавшие в себе ясного миросозерцания, разделяющего добро и зло». Наконец, в дневниковой записи 29 декабря 1900 г. Ницше прямо назван сумасшедшим: «Каково же общество, если такой сумасшедший, и злой сумасшедший, признаётся учителем?»</p>
        <p>С другой стороны, Толстой признавал некоторую последовательность ницшеанского отрицания морали, полное отсутствие лицемерия у Ницше, откровенно признающего только силу, в то время как лжехристианские мыслители склонны искусно скрывать то же самое насилие и волю к власти. Ницше «неопровержим, когда он говорит, что все правила нравственности, с точки зрения существующей нехристианской философии, суть только ложь и лицемерие и что человеку гораздо выгоднее и приятнее и разумнее составить сообщество Übermensch-eв…» (39: 20). В свой «Круг чтения» Толстой включил выдержку из статьи Ницше «Критика высших ценностей», назвав её «Католицизм и христианство». Яснополянский мыслитель был весьма удивлён тем, что этот отрывок написан исключительно с «толстовских», т.е. близких его христианскому сознанию, позиций.</p>
        <p>Ницше критикует христианскую церковь за то, что она изменила идеям Иисуса Христа, приспособившись к окружающему миру насилия, пишет, что «церковь, какова она есть — как раз то, против чего проповедал Христос и с чем он заповедал своим ученикам бороться».</p>
        <p>Ницше, как и Толстому, не нравится лицемерие церкви, однако это не значит, что он одобряет проповедь Иисуса Христа. Наоборот, христианскую систему ценностей, как он считает, необходимо преодолеть. Но в данном отрывке эта точка зрения не была выражена, ибо автор ограничился критикой церкви.</p>
        <p>Мировоззренческие позиции обоих мыслителей были радикальными, требовали пересмотра традиционных ценностей европейской цивилизации. Не удивительно. что в XX в. духовные последователи Толстого и Ницше (или считавшие себя таковыми) оказались на разных полюсах общественной и политической жизни. К толстовской идеологии были близки многие деятели ненасильственных движений (М. Ганди, Д. Неру, М.-Л. Кинг и др.); крайние течения в ницшеанстве сблизились с идеологией фашизма, и своеобразно понятые идеи Ницше активно использовались в Германии 30-х гг.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Щеглов В.Г. Лев Толстой и Фридрих Ницше. —Ярославль, 1898; Немировская Л.З. Толстой и Ницше: пособие в помощь изучающим филологию и культурологию. — М., 1998; Давыдов Ю. Этика любви и метафизика своеволия. — М., 1989.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>