<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lopatin_Aleksandr_Mikhaylovich_3_1195">Лопа́тин Александр Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Лопа́тин Александр Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20118">Лопа́тин Александр Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лопа́тин Александр Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1859-1934) — юрист; брат В. М. и H. М. Лопатиных; сын судебного деятеля и публициста М. Н. Лопатина, непременный участник «лопатинских сред», проводимых отцом в московском доме на Пречистенке, на углу Гагаринского и Хрущёвского переулков (ныне дом 15 по Гагаринскому переулку); посвятил себя уездной судебной деятельности.</p>
        <p>16 января 1910 г. Толстой присутствовал на заседании Московской судебной палаты в Туле, где Лопатин занимал должность товарища прокурора. По свидетельству Маковицкого, вечером того дня, рассказывая про суд, Толстой заметил: «Скучно это повторение бесконечное председателем. Лопатин - тот очень мягко нападал» (ЯПЗ. 4. С. 159). 21 января 1910 г. в газете «Тульская молва» вышла статья А. М. Лопатина, в которой он писал о впечатлении, произведённом на судей и прокурора присутствием Толстого, и отмечал, что «судьи стали на это время братьями людям» (ЯПЗ. 4. С. 162). Маковицкий записал, что «Л. Н. прослезился, читая про себя» (там же).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>