<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Usov_Pavel_Sergeevich_3_1553">У́сов Павел Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. У́сов Павел Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14277">У́сов Павел Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>У́сов Павел Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1867-1917) — знакомый Толстых, известный московский врач-терапевт. Его отец Сергей Александрович Усов (1827-1886), профессор зоологии Московского университета, был лично знаком с писателем. В 1893 г. П. Усов с отличием окончил медицинский факультет Московского университета и в 1900 г. стал доктором медицины. В 1902-1913 гг. он являлся приват-доцентом пропедевтической клиники Московского университета.</p>
        <p>Толстой познакомился с Усовым 25 декабря 1897 г. В этот день на Николаевском вокзале в Москве он должен был встретиться с группой лиц, отправляющихся к духоборам. Однако никого там не застал.</p>
        <p>По дороге домой писатель простудился. Для его лечения С. А. Толстая пригласила начинающего свою медицинскую практику врача П. Усова. Впоследствии Толстые не раз обращались к нему. 1 февраля 1899 г. его пригласили в связи с болями в пояснице у Толстого. 28 февраля того же года Усова вызвали для лечения простуды у С. А. Толстой, а в ноябре он приезжал для лечения недомоганий желудочного характера у писателя.</p>
        <p>В 1899 г., работая над романом «Воскресение», Толстой, вероятно, консультировался с Усовым по поводу акта судебно-медицинского исследования, включённого в сцену суда над Катюшей Масловой. «Не знаю, что делать со Львом Николаевичем, жалуется на болезнь, а придёшь к нему, начинает говорить о чём угодно, но только не о лечении. Мало того: когда я тоже был болен, Толстой пришёл ко мне сам и просидел до полночи, заставив меня проштудировать акт судебно-медицинского вскрытия из своего нового романа, не пощадил ни себя, ни меня», - вспоминал врач о своих встречах с Толстым (цит. по: Гусев. Летопись. 2. С. 312).</p>
        <p>О визите Усова к нему в Москве 1 января 1900 г. Толстой записал в дневнике: «Серёжа с Усовым говорили о различных пониманиях устройства мира: прерывности или непрерывности материи» (54: 5). Усов побывал у Толстых в Москве также 7 и 26 декабря 1900 г.: обсуждали вопросы о медицинской этике и долге врача. 26 декабря «Усов рассказывал, в каких случаях врач имеет право производить искусственные роды, убивая этим ребёнка». Толстой возражал ему: «Это всегда безнравственно. Вообще, когда существуют разные средства, облегчающие больного, - кислород и т. д., то трудно воздержаться от пользования ими, но лучше было бы, если бы их не существовало. Все мы непременно умрём, а деятельность докторов направлена на борьбу со смертью» (Гольденвейзер. С. 46).</p>
        <p>Усов посещал заболевшего Толстого в Москве 21 января 1901 г. 31 августа того же года он вместе с врачами В. А. Щуровским и Д. В. Никитиным вновь побывал у Толстых, советуя писателю не ехать в Крым и остаться в Ясной Поляне.</p>
        <p>7-8 декабря 1902 г. он с Щуровским и Никитиным был у писателя в Ясной Поляне в связи с простудным заболеванием Толстого.</p>
        <p>6 ноября 1910 г. Усов приехал из Москвы в Астапово на медицинский консилиум по поводу тяжёлого состояния здоровья Толстого и находился рядом с ним в последние дни и часы его жизни.</p>
        <p>В ЯПб сохранилась работа П. С. Усова «Некоторые гистологические данные к вопросу о всасывании из серозных полостей» (диссертация на степень доктора медицины, 1900). На обложке издания имеется автограф-посвящение: «Глубокоуважаемому графу Льву Николаевичу Толстому от автора на добрую память».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>