<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Burdon_Zhorzh_Anri_4_1712">Бурдо́н Жорж Анри</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Бурдо́н Жорж Анри // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2061">Бурдо́н Жорж Анри</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бурдо́н Жорж Анри</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Bourdon; 1868-1938) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; французский литератор, сотрудничавший с газетой «Фигаро», театральный критик, один из основателей Национального профсоюза журналистов в 1918 г., в течение 16 лет — с 1922 г. вплоть до смерти — его президент. В 1886 г. после получения степени бакалавра вместе с О. Люнье-По организовал любительскую театральную группу, которая ставила пьесы современных драматургов. Был знаком с О. Мирбо, М. Лебланом, автором знаменитой серии детективных романов об Арсене Люпене. В качестве репортёра «Фигаро» в 1913 г. совершил путешествие по Германии, написал серию статей, которые затем составили книгу под названием «Немецкая загадка» («L’Enigme allemande», 1913). Во время «Дела Дрейфуса» выступал в его защиту, считая его невиновным.</p>
        <p>Как писатель обращался к военным проблемам. Посетил Толстого в марте 1904 г., в период Русско-японской войны, интересовался отношением к ней писателя. П. И. Бирюков, рассказывая об этой встрече, приводил воспоминания Бурдона о визите к Толстому: «Он первый заговорил о войне. “Какие новости? — спросил он и потом добавил: — Как же не интересоваться таким столкновением! Как грустно слышать об этих боях между людьми!” Я возражал ему, — говорит Бурдон, — что в этой войне происходит борьба двух рас, и спросил его: что он думает о последствиях победы той или другой расы. “А какое мне дело до рас? — ответил Толстой, — я не делаю никакого различия между ними. Я стою за человека. Что же может выйти хорошего для человека из этой войны? Беда в том, что война указывает нам на полное забвение человеческих обязанностей”» (Бирюков. 2. С. 464). Беседы были продолжительными и затрагивали разнообразные проблемы: «После нескольких наивных вопросов, на которые Л. Н-ч отвечал, смеясь, Бурдон осторожно спросил его: “В эту минуту, когда решается судьба России, вы, русский, что бы вы ни думали о войне, не делаете ли вы теперь какой-либо оговорки, — я не говорю о ваших принципах, но об их практическом приложении, об их распространении?” — “Никакой оговорки, — ответил Л. Н-ч, — но нужно быть искренним, — прибавил он улыбаясь. — В глубине души моей я не чувствую себя вполне свободным от патриотизма. Вследствие атавизма, воспитания я чувствую, что вопреки моей воле он ещё сидит во мне. Мне нужно призвать на помощь разум, вспомнить высшие обязанности, и тогда я без всякой оговорки ставлю выше всего интересы человечества. Да, моё сознание говорит мне, что убийство, в какой бы форме оно ни проявилось, каким бы поводом ни прикрывалось, всегда отвратительно. Что война есть чудовищный бич, и всё, что подготовляет её, подлежит осуждению» (там же. С. 464-465).</p>
        <p>После возвращения во Францию Бурдон описал свои впечатления о поездке сначала в статье, опубликованной в газете «Фигаро», а затем издал книгу под названием «Внимая Толстому. Беседы о войне и некоторых других предметах» («En écoutant Tolstoï. Entretiens sur la guèrre et quelques autres sujets», изд. Charpentier et Fasquelle Paris, 1904), которая интересна тем, что в ней, помимо подробного изложения содержания разговоров с Толстым, присутствовало множество живых жизненных зарисовок, представлявших окружение писателя, бытовые стороны жизни его семьи. Автор текста относился к Толстому с особым пиететом: «Не знаю человека, чьи книги могли бы нарисовать в воображении более возвышенную, внушительную, исполинскую личность, и Толстой, вложивший всю душу в свои произведения, представляется мне чем-то вроде библейского бога — бесконечно сильным, бесконечно добрым, непреклонно строгим к несправедливости, суровым ко злу и особенно внушающим страх вследствие своего безграничного совершенства…» (ЛН. Т. 75. Кн. 2. С. 40-41). В книге был представлен весьма впечатляющий портрет Толстого: «Как изображают на буйных фресках Отца человеческого, — в нём всё неизмеримо велико: лоб, высокий и громадный, словно стена цитадели, широкий нос, плотные губы, седые чащи бровей, усов, маркграфской бороды; огромные уши, отверзтые словно люки корабля, и в особенности его серо-синие, глубоко сидящие глаза, которые пылают, словно очаги, кипят, как кратеры, а когда они обращают на вас тёмное пламя своих зрачков, то проникают вам прямо в душу» (там же. С. 41).</p>
        <p>Своё сочинение Бурдон послал Толстому (книга с автографом автора и с пометами Толстого сохранилась в ЯПб), который 3 ноября 1904 г. писал в ответ: «Благодарю вас за присылку вашей книги.</p>
        <p>Я очень ценю точность, с которой вы передаете наши беседы, но должен признаться, что чересчур хвалебный тон произвёл на меня тяжёлое впечатление» (75: 172). В том же письме Толстой высказывал своё удовлетворение тем, что нашёл в книге перевод своей статьи «Одумайтесь», которая была переведена на французский язык В. Л. Бинштоком и напечатана в книге Бурдона вместе с выдержками из толстовских писем к разным лицам, опубликованными под заглавием «Неизданные письма Толстого»: «Очень рад был найти в вашей книге перевод моей статьи о войне. Хотя я уверен, что конец войны наступит не так скоро, но он наступит в меру наших усилий в этом направлении, а моя статья одно из этих усилий, хотя и небольшое. Жена моя польщена всем тем, что вы о ней написали. Она вам кланяется, а я жму руку» (75: 172).</p>
        <p>Имя Бурдона Толстой упоминал и в письме Софье Андреевне от 16 января 1905 г.: «Вчера получил письмо от твоего хвалителя Bourdon, он опять приезжает в Россию» (84: 370-371).</p>
        <p>Книга Бурдона не осталась незамеченной читающей публикой. Д. П. Маковицкий записал 24 февраля 1905 г.: «Поэт из Люксембурга (из Diekirch) прислал немецкие стихи против войны, написанные под впечатлением слов Толстого в книге Бурдона “En écoutant Tolstoï”» (ЯПЗ. 1. С. 190). 7 июня 1905 г. — ещё одна его заметка — о курьёзном случае: «Бирюков рассказал …: после того, как Бурдон по-французски патетически писал о Толстом, называя его Юпитером и т.д., одна русская (кажется) женщина написала брошюру: “Pauvre Tolstoï” “Бедный Толстой”. — А. Т., в которой все хвалы Бурдона приписывает самому Толстому, будто бы он сам так восхваляет себя» (там же. С. 306).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>