<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Egorov_Filipp_Rodionovich_2_243">Егоров Филипп Родионович</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Егоров Филипп Родионович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4849">Егоров Филипп Родионович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Егоров Филипп Родионович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1839-1895) — яснополянский крестьянин, прослужил у Толстых более 30 лет. И.М. Ивакин, домашний учитель старших сыновей Толстого, рассказывал в своих «Записках»: «Вот, если идти дорожкой от господской конюшни, изба Филиппа Родивоныча. В моё время он ещё служил кучером — ездил раз или два в неделю, а то случалось и больше, в Тулу за покупками, почтой, гостем. Сколько бывало ему разных поручений от графини, детей, учителей, гувернанток, дворовых: кому письмо опустить, кому купить пряников, кому лекарства или чаю четвёртку и т.д. Филипп ничего не забывал, всё исполнит, бывало, в точности. Когда умер управляющий Ясной Поляной Алексей Степаныч Орехов, умер в 1882 г. — Н.Ш., бывший с графом ещё в Севастополе и носивший ему судки с супом на батареи, сан управляющего был передан ему. Филипп и тут сумел быть на высоте призвания» («Неизвестный Толстой. В архивах России и США». М., 1994. С. 94-95) Н. И. Шинкарюк</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>