<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Apurin_Petr_Semenovich_4_1657">Апу́рин Пётр Семёнович</title>
        <title type="bibl">
          Милякова Л. В. Апу́рин Пётр Семёнович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888092">
                  <name>Милякова Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="594">Апу́рин Пётр Семёнович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Апу́рин Пётр Семёнович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1865-1918) — помощник В. Г. Черткова в «Посреднике»; крестьянин из деревни Екатериновки Лизиновской волости Воронежской губ., находившейся по соседству с имением Черткова. Находчивостью, одарённостью и трудоспособностью Апурин обратил на себя внимание Черткова, нуждавшегося в умных помощниках на первом этапе деятельности издательства «Посредник». 2 марта 1884 г. Чертков рекомендовал его Толстому: «Он сын крестьянина-пьяницы соседнего села. Ему теперь 19 лет. В настоящее время он в отношении меня исполняет роль вроде конторщика или делопроизводителя». Характеризуя жизненные позиции, религиозные взгляды своего помощника, он писал, что «вполне готов разделять простое, прямое понимание учения Христа. … Он вполне признаёт, что христианин не может и не должен участвовать в войне. То же самое — относительно остальных заповедей Христа» (85: 33-34). На некоторые сомнения Толстого относительно того, что взгляды Петра Апурина могли сформироваться под влиянием прозелитизма Черткова (обращения человека из одной веры в другую), Чертков отвечал, что «никогда не занимался никакою словесною пропагандою своего понимания. Пётр совершенно независимо … обнаружил прямое понимание слов Христа. Я здесь не вижу никакого прозелитизма, — писал Чертков, — и искренно радуюсь согласию Петра» (85: 34-35). С 1884 г. Апурин стал главным помощником Черткова в его издательских делах, исполнял обязанности продавца и счетовода в книжном складе и в лавке розничной продажи книжек издательства «Посредник».</p>
        <p>Толстой был лично знаком с Апуриным, встречался с ним, когда тот в роли курьера доставлял ему рукописи его произведений из издательства и обратно. В письмах Черткову Толстой иногда передавал привет его другу и помощнику.</p>
        <p>В своих письмах Толстому 1880-1890-х гг. Чертков имя Петра Апурина упоминал часто. Уехав по семейным обстоятельствам в Петербург, он взял с собой Петра для ведения текущих дел. Из Петербурга писал Толстому, проявлявшему интерес к их взаимоотношениям: «Дружба наша спокойная, и мне кажется, прочная. Расставаясь с ним, я всё больше и больше убеждаюсь, до какой степени он мне дорог и близок» (85: 67). В др. письме: «Он для меня столько в жизни, что если б, боже сохрани, с ним что-нибудь случилось бы, то мне жутко только об этом думать» (85: 71).</p>
        <p>В 1888 г. Чертков обосновался на своём хуторе Ржевске для ведения там хозяйства. Туда же он перенёс и редакцию «Посредника»: вёл активную переписку с авторами, художниками, распространителями изданий. Большую помощь ему в этом оказывал Апурин. Выполняя различные поручения Черткова, он иногда наведывался в Москву, в одно из таких посещений столицы побывал у Толстого. В марте 1888 г. Толстой писал другу в деревню: «Петра мало видел, а он очень полюбился мне» (86: 128).</p>
        <p>Когда в 1894 г. умер Александр III, Чертков отказался давать присягу новому царю, о чём поставил в известность Толстого. При этом он рассказал, что его помощники, в т.ч. и Апурин, частично разделявшие его взгляды, подчинились требованию администрации и принесли присягу Николаю II. Об этом он писал Толстому: «Мне очень грустно было, что все наши сожители … присягали против совести, с бледными лицами произносили слова, с дрожащими руками подписывали, но — исполнили» (87: 305-306). В ответ Толстой высказал своё мнение по поводу этой акции: «Какая, однако, постыдная вещь эта присяга для тех, которые производят её, и какая хорошая вещь для тех, которые должны подчиняться ей. Это очень грубое решето, в котором остаётся только самое большое, но тем лучше» (86: 305). Через Черткова Толстой пожелал его помощникам не унывать, помнить, что их присяга «не доказывает, что они не верят в истину, а только то, что стоят на ступени относительно низшей. Тем нужнее идти вперёд» (86: 305). В начале апреля 1894 г. Толстой посетил Черткова на его хуторе Ржевске, где могла произойти ещё одна его встреча с Апуриным.</p>
        <p>Преследуемый властями, в 1897 г. Чертков вынужден был уехать в Англию, где занимался изданием произведений Толстого до 1908 г. Судя по письму Толстого Черткову от 7 марта 1903 г., Апурин периодически бывал в Англии. Вернувшись в 1908 г. в Россию, Чертков поселился вблизи Ясной Поляны, в селе Телятинки, там создал трудовую колонию, членом которой стал и Апурин. Его имя значится в «Списке участников колоний 1881-1917 г.», хранящемся в фондах Московского охранного отделения ГАРФ.</p>
        <p>Доказательством его пребывания в Телятинках может служить и записанный Д. П. Маковицким разговор Толстого с его гостем, которому писатель предложил обратиться к Апурину и к Черткову с просьбой о предоставлении у них места сторожа одному из их знакомых (ЯПЗ. 4. С. 93). Апурина упоминал в своём дневнике и А. Б. Гольденвейзер в связи с тем, что в ноябре 1909 г. его предполагали включить в число свидетелей составления Толстым очередной редакции текста завещания.</p>
        <p>Уже после смерти Толстого, в 1913 г. Апурин был управляющим имения Хмелевое в Татьевской волости Тульского уезда Тульской губ., где на приобретённых Чертковым землях была создана трудовая артель.</p>
        <p>Далее следы Апурина теряются: сведений о последних годах его жизни и месте погребения не найдено.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>