<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sibor_Boris_Osipovich_3_1452">Сибо́р Борис Осипович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Сибо́р Борис Осипович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12587">Сибо́р Борис Осипович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сибо́р Борис Осипович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1880-1961) — скрипач, солист Большого театра в Москве, позднее профессор Московской консерватории, заслуженный артист РСФСР; посетитель Толстого. Впервые приехал в Ясную Поляну 25 марта 1905 г. вместе с пианистом А. Б. Гольденвейзером. После завтрака Толстой говорил с Сибором о сонатах Вебера (ЯПЗ. I. С. 223), вечером музыканты играли сонаты Моцарта, Вебера, Шуберта, «Крейцерову сонату» Бетховена, ноктюрн Шопена, испанские танцы Сарасате, венгерские танцы Брамса. Особенно понравился менуэт Шуберта и венгерские танцы Брамса. Про «Крейцерову сонату» Толстой сказал: «Первая часть сильная - самое сильное, что есть; третья часть бессодержательная, не мелодичная» (там же). «Л. Н. был необыкновенно благодарен музыкантам. Сибор был скромен. Л. Н. дал ему портрет с надписью. Сибор уехал», - записал Маковицкий (там же). Сибор ещё не раз бывал в Ясной Поляне. В конце апреля 1907 г. снова приехали с Гольденвейзером «концертировать», «играли моцартовскую сонату с удивительными вариациями, потом Шуберта, а под конец “Крейцерову сонату” Бетховена. Играли просто, хорошо, спокойно. Были все знакомые, … было интимно.</p>
        <p>Гольденвейзер и Сибор не были артистами, а просто играли, лучше играли, чем на эстраде, - не волновались, Л. Н. усмехался, восхищался, хлопал раза два. Ему особенно нравились вариации Моцарта и “Крейцерова соната”. После неё сказал: “Никогда не слышал, чтобы так хорошо играли, в самом деле. … Первая часть (“Крейцеровой сонаты”) - это лучшая манера бетховенская, величественная, тон трагический, страстный. Вторая часть - метода моцартовская, мелодичная, прелестная. Третья часть - слабая, плохая”» (ЯПЗ. 2. С. 421-422). 22 декабря 1907 г. слушали в исполнении трио (А. Б. Гольденвейзер, Б. О. Сибор, М. Е. Букиник) сочинения Моцарта, Гайдна, Бетховена, Аренского. Толстому «Аренский понравился больше всех» (ЯПЗ. 2. С. 595). С Сибором говорили о балете. На его замечание, что «Чайковский долго не будет пользоваться славой, Л. Н. сказал: “У Чайковского есть восхитительные вещи”» (там же). «Сибор - простой, наивный, сердечный. Читает каждый день “Круг чтения”», - отметил Маковицкий (ЯПЗ. 2. С. 596).</p>
        <p>2 августа 1908 г. Сибор вместе с Гольденвейзером исполнили для Толстого три сонаты Моцарта, сонату Бетховена и сонату Грига, 3 августа - сонату Моцарта, «Крейцерову сонату» Бетховена, сонату Шуберта и «Направника русские песни». «Л. Н. “Направника русские песни чудесны”», - записал Маковицкий оценку Толстого (ЯПЗ. 3. С. 157). А в дневнике самого Толстого 5 августа сделана запись: «Была два раза музыка Сибора и Гольденвейзера. В последний раз много думал во время игры, а именно: определял всякую вещь известным чувством, настроением, перенося её в область словесного искусства, и оказалось, что было: то умиление, то весёлость, то страсть, то тревога, то любовь нежность, то любовь духовная, то торжественность, то грусть и мн. др., но одного не было - не было ничего недоброго: злобы, осуждения, насмешки и т. п. Как бы так художественно писать?» (56: 142). В своих воспоминаниях об этих днях А. Б. Гольденвейзер отмечал, что «Лев Николаевич очень ценит игру Сибора». О мастерстве скрипача Толстой был чрезвычайно высокого мнения: «Одну ноту услышишь его игры - именно та точка, которая одна есть для известного тона» (ЯПЗ. 4. С. 88).</p>
        <p>Последний раз Сибор играл в яснополянском доме 23 апреля 1910 г., вместе с Гольденвейзером они исполнили сонату и вариации Моцарта, композиции И. Маттесона, Ж.-Б. Люлли, Г. Ф. Генделя, Ф. Госсека, «Крейцерову сонату» Бетховена. Маковицкий записал: «Играли вариации чудесные Моцарта, старинные XVII века композиции (соло на скрипке) - Маттезона, Люлли “Gavotte”, Генделя, Госсека. Всё это Л. Н. очень нравилось. Л. Н.: Мне нравятся особенно танцы - определённое, ритмическое. Мне очень нравится, что это скрипичное. Ожидаешь - сложно, эффектно, а это просто звук; главное, прелестно по своей простоте» (ЯПЗ. 4. С. 234). В разговоре Сибор высказал мнение, что финал «Крейцеровой сонаты» «разочаровывает», на что Толстой ответил: «Я с вами согласен. Я остался холоден. Финал - это начало декадентства: эти остановки, переходы, эффекты» (там же).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>