<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tokutomi_Roka_2_634">Токутоми Рока</title>
        <title type="bibl">
          Сато Ю. Токутоми Рока // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888125">
                  <name>Сато Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13802">Токутоми Рока</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Токутоми Рока</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(наст. имя: Кэндзиро; 1868-1927) — японский писатель; в 1886 г. принял христианство, в 1897 г. написал первую в Японии книгу о жизни и творчестве Толстого («Толстой»), в 1906 г. посетил Толстого, под его влиянием в 1907 г. переселился в деревню и всю жизнь занимался крестьянским трудом. Уникальность жизни и творчества Токутоми в том, что он над самим собой поставил эксперимент, пытаясь узнать, насколько человек может раскрыть себя, «стать голым».</p>
        <p>Токутоми происходил из знатной, но довольно развращённой семьи. Сложными были его отношения с матерью и старшим братом Иитиро (Токутоми Иитиро, псевд. Сохо; 1863-1957 — крупный журналист, тоже посетитель, корреспондент и адресат Толстого). В 1903 г. Рока писал брату, так определяя корень их разлада: «…ты силён по натуре и любишь силу, а я, слабак, сочувствую слабым» («Прощание с братом»). Тем не менее ему, «слабому и пассивному, никуда не годящемуся», по словам матери и брата, приходилось работать под покровительством брата в его консервативной газете «Кокумин-симбун» (1889-1903). В такой тупиковой ситуации он узнал о Толстом.</p>
        <p>В 1897 г. Токутоми опубликовал книгу «Толстой». Автор считал Толстого фаталистом, так как и в «Анне Карениной», и в «Войне и мире» он часто и очень живо описывал реализацию вещих снов, предчувствий, знамений. Токутоми был уверен в том, что, по Толстому, желаниями, стремлениями и страстями человека наделяет судьба. Если случайно «возникшее у тебя желание совпадает с общим законом природы — это счастье, если нет — это несчастье». Одним словом, в жизни везде открываются невидимые «чёрные дыры», и тому, кто попадает в них, просто беда! Однако, считал Токутоми, Толстой, глядя прямо в глубь мира и человека, приходя к такому безнадёжному выводу, со всей силой борется с этой фатальностью. Его средство борьбы, «толстовство», отражая сложность борьбы, «в некоторых отношениях становится намного радикальнее нигилизма и терроризма». Толстой, по Токутоми, настоящий реалист-идеалист.</p>
        <p>В книге о Толстом раскрылся литературный талант Токутоми, и далее в 1898-1901 гг. он одно за другим пишет важнейшие произведения первой половины своей творческой жизни. Об одном из них, повести «Хототогису (Нами-ко)», Толстой «сказал, что художественно — подражание “европейским писателям и мне”, нравственно — низок. Герой — моряк, сражающийся отважно…» И ещё заметил: «Токутоми — самый выдающийся японский писатель, я грешен, я ему не ответил. По-английски надо, а трудно» (11 марта 1906 г.; ЯПЗ. 2. С. 75). Это говорил Толстой о январском письме Токутоми (1906 г.), первом его письме Толстому. «…Я решил никогда больше не мириться с кровопролитием …. Мы решили, что впредь будем жить простой жизнью любви — любви к Богу и любви к человеку», — писал Токутоми и подписал своё письмо так: «Ваш последователь, Кэндзиро Токутоми» (цит. по: Шифман А.И. Лев Толстой и Восток. М., 1971. С. 270).</p>
        <p>30 июня 1906 г. японский писатель приехал в Ясную Поляну. Воспоминания об этом паломничестве «Пять дней в Ясной Поляне» переведены на русский язык (ТВС. 2. С. 320-338). Разговаривая с гостем на разные темы, Толстой настойчиво убеждал его жить крестьянским трудом: «Тот, кто обрабатывает землю, кто в поте лица добывает свой хлеб, тот не нуждается в поддержке земной власти» (ЛН. Т. 75. Кн. 2. С. 199).</p>
        <p>И Токутоми, приехав домой, действительно переселился в деревню Касуя (близ Токио) и пытался жить крестьянским трудом. В это время он очень активно реагировал на социально-политические проблемы, в частности, на покушение на императора. Узнав о смертном приговоре для 12 «преступников», он написал открытое письмо императору и, выступая в Первой высшей нормальной школе в Токио, резко протестовал против правительства, как и его Учитель во время убийства Александра II. Токутоми Рока, бывший «слабак», стал единственным человеком во всей Японии, кто имел смелость публично осудить правительство в связи с этим событием.</p>
        <p>Позднее и образ жизни и мировоззрение Токутоми изменились, и он отошёл от толстовства, но никогда не прекращал в душе диалога со своим «вторым отцом»: Толстой навсегда остался для него моральной опорой. И главный стержень своей жизни — быть предельно открытым и правдивым — Токутоми осваивал тоже именно через него. Японцы видели в нём Толстого и называли и называют его «японским Толстым».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Громковская Л.Л. Токутоми Рока: отшельник из Касуя. — М., 1983; Абэ Гундзи. Толстой и Токутоми Рока. — Изд-во «Сайрюся», 1989 (на япон. яз.).</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>