<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rusanov_Gavriil_Andreevich_2_564">Русанов Гавриил Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Архангелъская Т. Н. Русанов Гавриил Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангелъская Т. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11968">Русанов Гавриил Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Русанов Гавриил Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1846-1907) — друг Толстого, его корреспондент и адресат. Родился в Землянском уезде Воронежской губ., учился в Московском университете, работал в Острогожском, затем в Харьковском окружном суде. По словам его внучки, профессора А.А. Русановой, он «относился к числу наиболее культурных и мыслящих людей своего времени. Прекрасно образованный, владевший тремя иностранными языками, он очень рано оказался перед сознанием собственной инвалидности. Его болезнь была связана с тяжёлыми повреждениями позвоночника. … Он собрал огромную библиотеку, содержащую не только беллетристику, но и книги по истории, философии, географии, астрономии на русском, французском, немецком и английском языках. Всесторонние знания, глубокий ум и душевные качества помогли ему, несмотря на физическую немощность, воспитать пять сыновей образованными, бескорыстными и честными людьми…» (Русанов. С. 7).</p>
        <p>В начале 1880-х гг., уже при явных признаках болезни, Русанов искал ответа на вопрос «как же и зачем жить?». Считая необходимым увидеться с Толстым, 24-25 августа 1883 г. он побывал в Ясной Поляне. К творчеству писателя Русанов относился с особым вниманием. Ощутив глубоко уважительное отношение к его сочинениям, Толстой, как свидетельствуют воспоминания Русанова, в начале беседы сказал ему: «Такую симпатию ко мне я могу объяснить только родственностью наших натур». Оба дня встречи прошли в задушевных беседах.</p>
        <p>Прочитав сочинения Толстого «В чём моя вера?», «Так что же нам делать?», Русанов написал Толстому о его критике официальных российских порядков и нравов: «Ничего сильнее я не читал. … Успокоение могла бы мне дать только сила перевернуть настоящее кверху дном, а её нет» (63: 224-225). Он не принимал безоговорочно и целиком толстовского учения, не стал его убеждённым последователем, не переставал самостоятельно оценивать творческую силу писателя. Толстой признавал в беседах с ним, что Русанов серьёзно воспринимал общественное значение писательской деятельности, верно чувствовал народность толстовских произведений, проявляя тонкое знание быта и языка народа.</p>
        <p>В воспоминаниях, полтора года спустя после яснополянской встречи, Русанов описал приезд Толстого в Харьков, по пути в Крым, куда он сопровождал больного Л.Д. Урусова. Писатель пришёл к Русанову на службу, в здание суда, посидел в зале, где шёл допрос свидетелей; по просьбе родственников просил Русанова помочь облегчить участь содержавшегося в харьковском тюремном замке политического арестанта. Позднее пешком пришёл на квартиру Русанова, познакомился с его женой, к которой всегда относился с глубоким уважением. Антонина Алексеевна Русанова (1855-1905) вместе с письмом 1 сентября 1902 г. послала ему свой перевод одной из частей книги Ж.-Ж. Руссо «Эмиль, или О воспитании» («Исповедание веры савойского викария»), напомнив, что в личной беседе с ней Толстой одобрил её намерение сделать эту работу. Перевод был издан «Посредником» с предисловием П.А. Буланже в 1903 г.</p>
        <p>От Русанова Толстой впервые узнал о В.Г. Черткове, который вскоре стал другом писателя.</p>
        <p>В феврале 1888 г. Русанов вместе с сопровождавшим его Буланже посетил Толстого в его московском доме. 4 декабря 1890 г. Русанов приезжал с Буланже в Ясную Поляну, где они пробыли три дня. 26 марта 1894 г. Толстой с дочерью Марией Львовной рано утром сошёл с поезда в Воронеже, где тогда жили Русановы, чтобы в перерыве между поездами повидаться с ними. Побеседовав с Русановыми с полчаса на вокзале, Толстой поехал дальше — в Ржевск к Черткову. На обратном пути он заезжал к Русановым домой. В дальнейшем их связывала переписка ещё 12 лет, по ноябрь 1906 г. (в ГМТ хранится более 70 писем Русанова). В письмах отразились беседы Толстого с Русановым о литературе, о жизни, о воспитании детей. 28 ноября 1903 г. Толстой, например, писал Русанову: «Ваша оценка книги “Мысли мудрых людей” мне очень дорога».</p>
        <p>Согласно записи Д.П. Маковицкого 19 декабря 1904 г., Толстой попросил Русанова «выбрать для “Круга чтения” мысли из его (Л.Н.) сочинений и прислать ему, чтобы он их исправил» (ЯПЗ. 1. С. 103). В 1908 г. в издательстве «Посредник» вышла книга «Избранные мысли Лабрюйера, с прибавлением избранных афоризмов и максим Ларошфуко, Вовенарга и Монтескьё. Перевод с французского Г.А. Русанова и Л.H Толстого, с предисловием Л.Н. Толстого». Книга была издана вскоре после смерти Русанова. Получив от А.Г. Русанова сообщение о смерти отца, Толстой писал ему из Ясной Поляны 27 февраля 1907 г.: «Я всё это последнее время живу душою с моим дорогим умершим другом. Я редактирую, прибавляю, немного изменяю его работу — переводы Лабрюйера и др. И чувствую, как и почему он перевёл и пропустил другое изречение и почему перевёл так, а не иначе. И это мне приятно». В завещании, говоря о влиянии на него Толстого, Русанов назвал его «величайшим из людей».</p>
        <p>Впервые часть интересных и содержательных воспоминаний Русанова была напечатана в «Толстовском ежегоднике» 1912 г. Временная граница воспоминаний Русанова — 1894 г. Затем, как сказано в предисловии, «слово для продолжения воспоминаний берёт его сын А.Г. Русанов ….</p>
        <p>Характер этих воспоминаний несколько иной: они написаны больше со стороны — не столько другом, сколько взволнованным и восторженным наблюдателем. Но это имеет свою особую ценность: мы видим не только Толстого, но и окружающих его …. Перед нами не яснополянский Толстой, описанный многими, а Толстой, живущий в Москве или приезжающий в Москву по разным поводам».</p>
        <p>А.Г. Русанов — старший сын Г.А. Русанова (родился в 1874 г., врач, с 1921 г. профессор), впервые увидел Толстого в Москве, в феврале 1885 г., ещё будучи мальчиком-гимназистом. Позже, став студентом медицинского факультета Московского университета, а затем (в 1899-1901 гг.) работая в хирургической клинике университета, он часто встречался с Толстым в его доме в Хамовниках.</p>
        <p>На страницах воспоминаний Русановых — много суждений Толстого о литературе и писателях; эти оценки помогают воссоздать цельный и многогранный образ самого Толстого. Особенность же этих воспоминаний в том, что в них обнаруживаются важные, характерные черты писателя, зачастую не подмеченные другими современниками.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Русанов Г.А., Русанов А.Г. Воспоминания о Льве Николаевиче Толстом. — Воронеж, 1972.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>