<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shcherbak_Anton_Petrovich_3_1622">Щербак Антон Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Щербак Антон Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15876">Щербак Антон Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Щербак Антон Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Щербаков; 1863-1930) — корреспондент и адресат Толстого; сын купца, мелкий землевладелец из Харьковской губ. (хутор Солодкий Сумского уезда). Неоднократно бывал в Ясной Поляне; вёл долгие беседы с Толстым. «Нынче ездил верхом с Щербаком, - запись в дневнике 27 августа 1903 г. - Говорили о свободе воли. Мне кажется, что я точно определил то, что мы называем свободой воли», и далее Толстой давал сформулированное им определение (54: 190).</p>
        <p>Участник революционного движения 1880-х гг., позднее Щербак приблизился к мировоззрению Толстого. Познакомился с писателем в 1887 г.; под его влиянием изменил свою жизнь и в 1890-х гг. поселился в сельской общине на Кавказе вместе с толстовцем Р. (А.) В. Юшко. В письме к Юшко 19 августа 1897 г. Толстой писал: «Как я рад, что Щербаков с вами. Мне не верилось, чтобы он вас покинул. Передайте ему мой привет. Я полюбил его» (70: 123). После распада общины в 1898 г. Щербак переехал в Калифорнию, где стал фермером близ Лос-Анжелоса. Бывал в Канаде у духоборов и написал о них статьи «Духоборы» (опубликована в «журнале свободной мысли» «Перевал». 1907, № 8-9) и «Духоборы за морем» (Русская мысль. 1908. № 4). В 1902 г. вернулся в Россию. 27 августа 1903 г. по пути в Харьковскую губ. заехал в Ясную Поляну с целью поздравить Толстого с 75-летием. Толстой «передавал слова Щербака, как ему нравилось в Калифорнии: климат мягкий, вода хорошая, жилища удобные, люди не задиры, лошади кроткие, собаки не кусаются, но от скуки - только повеситься» (ЯПЗ. 1. С. 312). В 1905 г. играл видную роль в крестьянском движении в Харьковской губ. и в деятельности съезда Всероссийского крестьянского союза в Москве (ноябрь 1905).</p>
        <p>Перед съездом Щербак побывал в Ясной Поляне. 31 октября 1905 г. Д. П. Маковицкий записал: «Пополудни приехал харьковский крестьянин Щербак (из Калифорнии). Приехал посоветоваться с Л. Н. об “освобождении земли от панов”, возвращении её крестьянам. … План Щербака: поделить уезд на волости по 15 000 десятин (на 10 000 душ), 100 десятин отвести под сельскохозяйственную школу, а остальное - общинам в полное распоряжение; земля не может быть заложена, продаваема, арендуема. Щербак производит очень сильное, внушительное, ошеломляющее впечатление. (Таким я себе представляю воздействие Бакунина.) У Щербака могучая, крупная фигура, чёрные, сверкающие глаза; лицо подвижное, как у актёра; меткие, энергичные движения, голова с чёрной гривой и кулачищи; громогласен и речист; убеждённый (и убедительный) тон, с каким провозглашает, долбит свою “непогрешимую” программу, внушительный.</p>
        <p>Л. Н. после сказал о нём: “Saint-Just революции”. Л. Н. внимательно и спокойно выслушал потоки его речей. Когда Щербак остановился, чтобы получить ответ, Л. Н. высказал ему сжато, ясно, вразумительно свои взгляды на его мысли и деятельность и на революцию вообще, добавив (одно, что он одобряет у него): “Хорошо, что удерживаете от насилия”. Щербак, мне показалось, - продолжал Маковицкий, - сразу понял Л. Н., не спорил с ним, а только склонял его быть снисходительным к временным мерам революции; признавая учение Л. Н. как “великое”, как единственный путь в будущем. Л. Н.: “Если что во мне великого есть, так это то, что рассуждаю, как простой мужик”» (ЯПЗ. 1. С. 445-446).</p>
        <p>11 ноября 1905 г. некоторые газеты напечатали текст выступления Щербака на съезде. «В газетах речь Щербака на заседании Крестьянского союза в Москве (там он не был овечкой, как в Ясной. Призывал к насилию)», - отметил Маковицкий (ЯПЗ. 1. С. 454). Когда 1 декабря 1905 г. в Ясной Поляне зашла речь о Всероссийском крестьянском съезде и о речах и поведении Щербака, Толстой в сердцах сказал: «Щербак - шут гороховый» (ЯПЗ. 1. С. 480).</p>
        <p>Его не раз арестовывали. В июле 1906 г. эмигрировал за границу, жил в Нью-Йорке. Писал Толстому и сообщал, что в Лос-Анжелосе, в Сан-Франциско и в Мексике живут свыше 4000 русских сектантов, что с 1 ноября 1910 г. для них предполагается издавать русскую газету «Великий океан». Он просил Толстого прислать для этой газеты какую-нибудь статью, а также присылать копии всех дальнейших работ. 24 февраля 1910 г. ему ответил В. Г. Чертков: Л. Н. нездоров, «он желает успеха вашей газете и очень рад помещать в ней все выходящие его статьи» (81: 282).</p>
        <p>В 1917 г. Щербак, человек «неукротимого, разгульного характера» (ЯПЗ. 1. С. 529), вернулся в Россию. Умер в Доме ветеранов революции имени Ильича.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>