<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lorans_Zhan_Pol_2_372">Лоранс Жан Поль</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Лоранс Жан Поль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8045">Лоранс Жан Поль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лоранс Жан Поль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Laurens; 1838-1921) — французский художник, по словам И.Д. Гальперина-Каминского, «старающийся на своём поприще выразить общие с Толстым мысли» (74: 188). 30 лет Лоранс преподавал в парижской академии Жюлиана, затем стал профессором в Школе изящных искусств.</p>
        <p>Самый знаменитый исторический живописец своего времени, автор мощных, искусно организованных картин, свидетельствующих о его эрудиции в вопросах средневекового быта и неоспоримой религиозности («Отлучение от церкви Робера ле Пье», 1875. Париж, музей Орсэ). В Париже Лоранс исполнил большие стенные росписи в Пантеоне, ратуше («Покровительство Этьена Марселя дофину», 1889), а также в Тулузе, в ратуше на площади Капитолия (Зал знаменитых людей, 1895), и в ратуше Тура («Смерть св. Жанны д’Арк», 1902). Он расписал также плафоны театра Одеон в Париже и др. Кроме того, он делал картоны для гобеленов («Триумф Кольбера», 1902, мануфактура Гобелена), прекрасные офорты к «Папе» Виктора Гюго (1900).</p>
        <p>Толстой был знаком с произведениями художника по репродукциям; кроме того, в коллекции братьев Третьяковых в Москве находилась картина Лоранса «Последние минуты Максимилиана, императора мексиканского» (1882). Будучи в Париже, писатель встречался с молодым Лорансом, интересовался его творчеством. В 1903 г. он писал, что живописные работы французского художника «очень интересуют» его (74: 188). «Какой он умный, содержательный художник!.. Я его когда-то знал лично», — говорил Толстой в беседе с И.К. Пархоменко, который учился у Лоранса в Париже (ТВС. 2. С. 401).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>