<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Arkhangelskiy_Nikolay_Nikolaevich_4_1661">Арха́нгельский Николай Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Арха́нгельский Николай Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="706">Арха́нгельский Николай Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Арха́нгельский Николай Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-?) — знакомый Толстого, с 1889 г. земский врач в Лаптевской больнице Тульской губ., хотя сама земская больница в селе Лаптеве была официально открыта в 1894 г. Бывшее село Лаптево (ныне: город Ясногорск) находится в 40 км от Ясной Поляны.</p>
        <p>Архангельский учился на медицинском факультете Московского университета.</p>
        <p>Судя по записям в дневнике Толстого, был близок группе молодых толстовцев, не раз посещал хамовнический дом писателя. Толстой старался понять внутренний мир Архангельского-студента, узнать его ближе. В записной книжке (1888-1889) рукой П. И. Бирюкова написан адрес: «Архангельский Н. Н. Рождественка, угол Трубной площади, д. Яковлева, кв. Родионова» (50: 200).</p>
        <p>В дневнике 1889 г., 16 января, Толстой, находясь в Москве, записал: «Рано встал, колол дрова. … Ходил к Покровскому, не застал. Вечером: Дунаев, Никифоров, Архангельский и Рахманов. Архангельский, медик 5-го курса, уж жил в деревне и, кончая, идёт. Свежий, молодой, но потом оказался грубым, не ласковым с Рахмановым и Дунаевым. Он и Никифоров до смешного, наивно защищали пьянство, или, скорее, обвиняли меня в выставлении неважного вперёд важного. Я устал с ним, проводил» (50: 23). О невозможности духовного сближения с Архангельским Толстой писал через несколько дней, 20 января: «…пришёл Златовратский и Архангельский — тяжело было» (50: 25). Видимо, непросто было объяснить Архангельскому и отношение к церкви и её установлениям и обрядам. 12 февраля запись в дневнике: «Касаткин, Архангельский, не говоря об Ивине, с трудом расстаются с верой в чудеса и исполнение молитв о внешнем, так что же нетронутая масса? Придёт им в своё время, а пока нет повода, что ж им делать?» (50: 35).</p>
        <p>Несовпадение характеров, часто странное непонимание, упрямство тех, кто называл себя «толстовцами», порой доставляли Толстому переживания, нравственные страдания. 15 февраля 1889 г. он записывал: «После обеда Маракуев с книжками …, Архангельский …. Устал очень». И вечером в тот же день: «Пришёл Медведев, хороший малый. Потом Попов и Архангельский; потом моряк глупый. Да, мучают они меня» (50: 37). Как писала Л. Д. Опульская, дневники, письма, мемуары показывают развитие взаимоотношений писателя и отдельных его последователей: порой у Толстого были с ними разногласия и жестокие споры. «Нужно заметить, что люди эти не только советовались с Толстым о наилучшем устройстве своей жизни, но и позволяли себе указывать Толстому на несовместимость его образа жизни с “исповедуемым” учением и даже — иногда — давать советы о писательском его труде» (Опульская. Материалы. 1. С. 147).</p>
        <p>С. А. Толстая критиковала таких посетителей, понимая, что не все они были близки Толстому, часто приходили с пустыми разговорами: «Придёт медик (Архангельский) спрашивать, продолжать ли ему свою науку, и проч. и проч. Всё время, все силы уходили на разговоры и приёмы» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 77). «С кем бы ни приходил в столкновение Лев Николаевич — ни с одним человеком он не находил отрады, — продолжала С. А. Толстая и перечисляла множество имён, в т.ч. и Архангельского. — … Почти все они со временем совсем отпали от всякого сношения с ним; а в то время только ещё на молодёжь радовался Лев Николаевич, возлагая на них надежду в будущем» (там же. С. 81).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>