<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstoy_Sergey_Sergeevich_2_665">Толстой Сергей Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Ядовкер Ю. Д. Толстой Сергей Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888160">
                  <name>Ядовкер Ю. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13908">Толстой Сергей Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстой Сергей Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1897-1974) — внук Толстого; лингвист, автор воспоминаний о Толстом.</p>
        <p>С.С. Толстой — сын С.Л. Толстого и М.К. Рачинской, дочери директора Петровской сельскохозяйственной академии. Семейные отношения не сложились, и вскоре после рождения сына его родители разошлись. Мальчику не было трёх лет, когда его мать умерла, опекуном был назначен дядя, камергер Высочайшего двора А.К. Рачинский. Серёжа рос в Петровском-Разумовском, где находилась сельскохозяйственная академия, в семье Рачинских, людей просвещённых и внушавших мальчику уважение к науке. Толстой же относился к науке и образованию скептически, видя в этом привилегию обеспеченных слоёв населения. В 1909 г., когда Толстой был в Москве, он с грустью отметил в дневнике, что «встретил Машу Ник. вторую жену С.Л. Толстого. — Ю.Я. с несчастным Серёжей, который с восторгом едет на ученье» (57: 131). Д.П. Маковицкий записал тогда же слова Толстого, поясняющие эту фразу: «Бедный Серёжа: идут — мальчик, весь вымазанный в красках, возле — гимназист. Если бы был мой сын, кем желал бы ему быть? Красильщиком» (ЯПЗ. 4. С. 60).</p>
        <p>Серёжа окончил гимназию и поступил на медицинский факультет Московского университета. В это время шла Первая мировая война, и он вскоре оставил университет и пошёл служить братом милосердия в санитарный поезд. С 1917 г. С.С. Толстой работал в разных учреждениях. Вернувшись в Москву, он продолжил образование в Институте дефектологии и в Гос. институте Слова. В дальнейшем преподавал английский язык, защитил диссертацию, занимался переводами, опубликовал более 30 научных работ. С 1938 г. преподавал во 2-ом Московском гос. педагогическом институте иностранных языков, а с 1950 г. в МГИМО.</p>
        <p>С Толстыми мальчик С.С. Толстой общался не очень много. В сентябре 1898 г., навестив семью сына, С.А. Толстая записала в дневнике: «Что за симпатичный, милый ребёнок: деликатный, весёлый, умный. Я для него чужая, а он обошёлся со мною, точно давно знал и любил меня, а ему только год. Лаская мать, он сейчас же так же ручками ласкал меня, чтоб не обидеть. Давая яблоко няне в рот, он сейчас же пихал это яблоко и мне в рот» (ДСАТ. 1. С. 413). А уже в 1913 г. она писала, что ведёт с Серёжей «философско-религиозный разговор» (ДСАТ. 2. С. 392). И перечисленные здесь черты характера, и интерес к религиозно-философским вопросам С.С. Толстой сохранил навсегда. Он был глубоко религиозным человеком, изучал и переводил духовную литературу, был посвящён в сан дьякона, в конце 1950-х гг. перешёл в старообрядчество (по свидетельству Н.П. Пузина). Не имея своих детей, он воспитывал осиротевших родственниц (по линии Берсов) сестёр Е., Л. и Н. Поздняковых.</p>
        <p>Хотя Толстой не часто виделся с внуком, он вносил свою лепту в его воспитание. У Маковицкого есть записи о том, как Толстой спешил домой, чтобы прокатить верхом маленького Серёжу, и о том, как он ездил с ним на санях лесом и учил по следам отличать зайца русака от беляка, говорил с ним об охоте, о том, что плохо убивать животных (ЯПЗ. 3. С. 287). С.С. Толстой писал о роли дела в своей жизни: «В течение долгого времени я просто вспоминал о том, что он говорил мне, — мне приятно было вспомнить о дедушке и лишний раз живо представить его себе. Но потом я вдруг подумал: ведь всё или почти всё, что он говорил мне, ведь это уроки мне на целую жизнь!» Первый урок пятилетний Серёжа получил, когда Толстой приехал к нему в Петровское-Разумовское. Внук, выйдя навстречу дедушке, неожиданно стал свидетелем необычной для него сцены: «Лев Николаевич сидит на кухне и беседует с нашей кухаркой. Я тогда же почувствовал, как это удивительно! Вместо того, чтобы сразу идти наверх и беседовать с профессором Рачинским, Лев Николаевич остановился минут на двадцать поговорить с простой женщиной, мимо которой обычно проходили, не удостаивая её своим вниманием». Серёжа уже был постарше, когда ему подарили подростковый велосипед; с ним он приехал в Ясную Поляну. Мальчик с восторгом катался на велосипеде и только боялся его сломать. Как-то, прислонив велосипед к стене дома, он на минуту отошёл и вдруг увидел, что дедушка подошёл к велосипеду, занёс ногу и уже собирался на него сесть. «Подбегаю я к дедушке, — пишет С.С. Толстой, — и говорю: “Дедушка, что ты делаешь? Велосипед ведь маленький! Ты его сломаешь!” Лев Николаевич слез с велосипеда, пристально, строго и как будто грустно посмотрел на меня и сказал: “Ну, нельзя так нельзя”. И пошёл в парк, не прибавив ни одного слова. Как мне было стыдно тогда! … Не надо жадничать, не должно быть собственнических наклонностей. Пожалеешь, не дашь, а потом самому стыдно станет. Я до сих пор вспоминаю, с каким горьким укором посмотрел на меня тогда мой дед! … Но, пожалуй, туг есть и ещё урок: своей иронией, когда Лев Николаевич сказал: “Нельзя так нельзя”, он проучил меня за нечуткость, за внутреннюю грубость, невнимание к людям, тем более старшим». Об этих и других ценных уроках, полученных им от деда, С.С. Толстой рассказал в воспоминаниях «Как я помню Льва Николаевича Толстого и чему он меня учил» (Воспоминания внука) // Л.Н. Толстой для детей. Рассказы, басни, сказки, былины. — М., 1975.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>