<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Abrikosova_Natalya_Leonidovna_3_777">Абрикосова Наталья Леонидовна</title>
        <title type="bibl">
          Милякова Л. В. Абрикосова Наталья Леонидовна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888092">
                  <name>Милякова Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="50">Абрикосова Наталья Леонидовна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Абрикосова Наталья Леонидовна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Оболенская; 1881-1955) — внучатая племянница Толстого, внучка его сестры М. Н. Толстой; дочь племянницы Толстого Елизаветы Валерьяновны и кн. Леонида Дмитриевича Оболенского, потомка декабриста Е. П. Оболенского. Окончила Институт благородных девиц в Москве. В отроческие годы часто жила в Ясной Поляне, о чём есть записи в дневниках С. А. Толстой и Толстого. В 1901-1902 гг. во время тяжёлой болезни Толстого она находилась рядом с ним в Гаспре, помогала ухаживать за ним. В 1904 г. в Ясной Поляне помогала Толстому в составлении «Круга чтения». Бывая у Толстых, Оболенская познакомилась с Хрисанфом Николаевичем Абрикосовым, часто жившим в Ясной Поляне на положении секретаря писателя. В феврале 1905 г. вышла за него замуж.</p>
        <p>Молодые поселились на хуторе Затишье Мценского уезда Орловской губ., где прожили до 1918 г. и где Абрикосов занимался пчеловодством, садоводством и овощеводством. Абрикосовы иногда приезжали в Ясную Поляну. 10 января 1908 г. Толстой отметил в записной книжке: «Приехал милый Абрикосов с Наташей и дочкой» (56: 300). Тогда по пути из Москвы к себе в Затишье они заехали в Ясную Поляну и пробыли несколько дней. В гостях у T. Л. и М. С. Сухотиных в имении Кочеты в 1909 и 1910 гг. Толстой имел возможность чаще видеться с Абрикосовыми: они приезжали в Кочеты. А в мае и сентябре 1910 г. он дважды сам посетил Затишье. Общение с «милой четой Абрикосовых» (58: 101) всегда было приятно Толстому, в его дневнике после встречи с ними запись: «Заезжали к милым Абрикосовым» (58: 106). «Очень часто с большой любовью думаю о вас обоих…» - писал Толстой X. Н. Абрикосову 26 октября 1906 г. (76: 214).</p>
        <p>После революции до 1922 г. Абрикосовы жили в Затишье. Их хутор вошёл в состав совхоза «Затишье», которым руководил X. Н. Абрикосов. В 1923-1927 гг. они переселились в Подмосковье, т. к. Абрикосов получил должность агронома совхоза «Лесные Поляны». В 1929-1932 гг. он служил в Наркомземе РСФСР агрономом-зоотехником, в 1944-1952 гг. заведовал библиотекой Научно-исследовательского института пчеловодства. В это время Абрикосовы жили в Москве. Н. Л. Абрикосова посвятила себя семье, воспитанию пятерых детей. После Великой Отечественной войны получала пенсию как потомок декабриста.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>