<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rebinder_Konstantin_Grigorevich_4_2031">Реби́ндер Константин Григорьевич</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Реби́ндер Константин Григорьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11582">Реби́ндер Константин Григорьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Реби́ндер Константин Григорьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1814, по др. данным 1824-1886) — генерал от инфантерии, генерал-адъютант; воспитатель сыновей великой кн. Марии Николаевны, герцогов Николая Максимилиановича и Евгения Максимилиановича Лейхтенбергских, внуков Николая I (47: 478).</p>
        <p>Толстой прочитал Ребиндеру только что законченный рассказ «Люцерн», после чего 6 (18) июля 1857 г. написал в дневнике: «Прочёл Ребиндеру. Он глухое дерево. Очень туп, но сильно желает чего-то доброго» (47: 145). 22 июля (3 августа) 1857 г. в дневнике Толстого появилась запись: «Скучный Ребиндер» (47: 147). В письме из Ясной Поляны от 18 августа 1857 г. «драгоценной бабушке» (ПАТ. 2011. С. 83) Александре Андреевне Толстой, фрейлине Марии Николаевны, Толстой в силу воспитания не мог позволить себе нелицеприятных слов в адрес воспитателя сыновей Марии Николаевны, а потому просил передать «славному Ребиндеру» (60: 223), что он желает ему «успеху, твёрдости духа и дружески жмёт руку» (там же).</p>
        <p>Дальнейшее общение Толстого с Ребиндером проходило только через переписку с А. А. Толстой. «Сестра и Ребиндер кланяются вам, — писала Толстому “бабушка” 29 августа ст. ст. 1857 г., — последний был очень тронут тем, что вы его вспомнили, так как он вас тоже любит. С тех пор как я стала меньше заниматься его воспитанием, дело пошло гораздо лучше, — далее А. А. Толстая вспоминала Люцерн. — Кстати о воспитании: после вашей истории с люцернским певцом, Евгения внучка Николая I, Евгения Максимилиановна Лейхтенбергская, воспитательницей которой была сестра А. А. Толстой Е. А. Толстая. — Е. М. не может видеть ни одного шарманщика или странствующего музыканта, чтобы не подать ему милостыни. Разве это не поучительно?» (ПАТ. 2011. С. 91). Последний раз Ребиндер упоминался в письме А. А. Толстой от 7 октября 1857 г. из Петербурга: «Ребиндер написал к вам письмо, — сообщала она Толстому, — но не знаю, послал ли его — говорит, что это может показаться вам странным — каков педант?» (ПАТ. 2011.С. 94). Письмо Ребиндера к Толстому неизвестно.</p>
        <p>Информации о последующем общении Толстого с Ребиндером не найдено. В 1877-1881 гг. Ребиндер был управляющим Царскосельским дворцовым комплексом и Царским Селом, в 1882 г. — управляющим Кабинетом Его Императорского Величества; в 1884 г. Ребиндер — член Гос. совета. Ребиндер был женат на Елене Васильевне Кочубей (1824-1899); в браке родилась дочь Мария (1862-?).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>