<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Brayan_Uilyam_Dzhennings_3_881">Бра́йан Уильям Дженнингс</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Бра́йан Уильям Дженнингс // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1826">Бра́йан Уильям Дженнингс</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бра́йан Уильям Дженнингс</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Brayan; 1860-1925) — посетитель, адресат и корреспондент Толстого; американский юрист и политический деятель; трижды (в 1896, 1900, 1908) баллотировался на пост президента США от Демократической партии. В декабре 1903 г. Брайан приехал в Ясную Поляну. О встрече с ним Толстого просил американский журналист Джеймс Крильмен, побывавший у Толстого в 1891 и 1903 гг. Он рекомендовал Брайана как серьёзного, бескомпромиссного и убеждённого демократа. Д. П. Маковицкий записал рассказ Ю. И. Игумновой о посещении Брайаном Толстого 5 декабря 1903 г.: «Он приехал утром, когда Л. Н. занимался, а в 12 ч. должен был уехать, т. к. на другой день ему было назначено свидание с императором Николаем II. Л. Н. прервал свои занятия и вышел к нему. Поговорив с Л. Н., Брайан решил остаться до вечера и телеграфировал в Царское Село отказ» (ЯПЗ. 1. С. 110).</p>
        <p>После встречи в Ясной Поляне Толстой писал Брайану: «От всего сердца желаю Вам успеха в ваших попытках уничтожить тресты и помочь трудовому народу пользоваться всеми плодами своего труда; но я думаю, что это не самое главное дело вашей жизни. Самое важное - это знать волю Бога, то есть знать, что Он желает, чтобы мы делали для исполнения её» (75: 17). Брайан написал Толстому четыре письма. Толстой желал ему успеха в его президентской кампании, поддерживал его кандидатуру, считал, что он честен, искренен, правдив и является приверженцем экономических реформ Генри Джорджа, что вызвало, как отмечал сам Брайан, безусловное раздражение победившего на выборах Теодора Рузвельта. По свидетельству Маковицкого, «в вопросе о недопустимости насилия Брайан вполне сошёлся с Л. Н. “Брайан был серьёзный, - сказал Л. Н. - Мне странно, что он может претендовать на президентское кресло. По своим взглядам он очень исключительный американец”» (ЯПЗ. 1. С. 110). В др. беседе Маковицкий записал размышления Толстого об американском политике: «Брайан - умный и талантливый и даже с религиозным настроением, но эта каторжная работа политическая, газетная, споры, - он, наверное, за двадцать лет не подвинулся вперёд, и не только не подвинулся вперёд, но попятился» (там же. С. 267). Как вспоминал французский журналист Жорж Анри Бурдон, Толстой считал Брайана «“здравомыслящим” человеком», говорил, что у него «великодушное сердце, но, к несчастью для своей родины, он провалился на выборах из-за своей финансовой доктрины» (ЛН. Т. 75. Кн. 2. С. 57).</p>
        <p>6 февраля 1905 г. Брайан прислал в Ясную Поляну свою книгу: Bryan W. J. Under Other Flags: Travels, Lectures, Speeches. Lincoln (Nebr.): The Woodruff-Collins Printing Co, 1904; с дарственной надписью: «То Count Tolstoy with assurances of high esteem W. J. Bryan. Dec. 2. 1904 Графу Толстому со свидетельством высокого почитания». Книга сохранилась в ЯПб, в шкафу, в нижней библиотечной комнате, где на стене, под бюстом любимого брата писателя H. Н. Толстого, висит портрет У.-Д. Брайана с автографом. В книге одна из глав посвящена Толстому, Брайан называл его «апостолом любви». Американский политик испытал сильное влияние гуманистической философии Толстого, его пацифистских взглядов, он высоко ценил русского писателя и мыслителя за его христианские убеждения и религиозный аскетизм. Брайан регулярно присылал Толстому и свой еженедельник «The Commoner». - Lincoln (Nebr.): Ch. W. Bryan, 1901-1923. Именно в этом еженедельнике он поместил статью «Рузвельт и Толстой» («Roosevelt and Tolstoy». 1909, vol. 9, № 23 (439), 18 June); в номерах журнала, экземпляры которого сохранились в ЯПб, есть и др. материалы о русском писателе. Толстой просматривал журнал, что отразилось в его дневниковых записях.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>