<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Filosofov_Nikolay_Alekseevich_3_1563">Филосо́фов Николай Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Филосо́фов Николай Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14562">Филосо́фов Николай Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Филосо́фов Николай Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1839-1895) — старый знакомый Толстых; художник. До 1885 г. жил в своём имении в Данковском уезде Рязанской губ. С 1885 г. был инспектором московского Училища живописи, ваяния и зодчества, где училась старшая дочь Толстых Татьяна. В апреле 1885 г. Толстой предложил Н. А. Философову сделать картинку для большого издания «Посредника» (в открытый лист). Как текст к этой картине тогда же Толстой написал рассказ «Ильяс». «К Ильясу я поручил сделать картинку Философову. Он женат на Писаревой. Он очень милый человек и художник, и ему полюбилось всё дело», - сообщал Толстой в письме В. Г. Черткову в начале апреля 1885 г. (85: 160). Но Философов не исполнил картинку, и Чертков передал задание художнику А. Д. Кившенко.</p>
        <p>Работая над статьями об искусстве, Толстой не раз общался с Философовым. В хамовнический дом в Москве «приходили к нему беседовать и разные художники: Прянишников, Коровин, Философов, в то время директор Школы живописи и ваяния», - писала С. А. Толстая в 1889 г. (CAT. Моя жизнь. 2. С. 84). Философовы бывали у Толстых и не для умных бесед. 1 января 1889 г. запись в дневнике Толстого: «Приехали ряженые - это были Пряничников (умный) и Философовы. Ещё скучнее стало» (50: 19). Посещал Философов и Ясную Поляну: «Приехали Философовы Николай Алексеевич и Наташа. Очень милы», - записал Толстой в дневнике 15 августа 1890 г. (51: 76).</p>
        <p>Толстые и Философовы дружили семьями и довольно тесно общались. Жена художника, Софья Алексеевна, была сестрой Р. А. Писарева, друга Черткова. У Философовых было четверо детей: Софья (1869-1934), Наталья (1872-1926; по мужу Ден), Александра (1878-1897) и Владимир (1874-?). Старшая дочь Философовых Софья в 1888 г. вышла замуж за второго сына Толстого Илью Львовича.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>