<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gimer_Nikolay_Samuilovich_4_1763">Ги́мер Николай Самуилович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Ги́мер Николай Самуилович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3361">Ги́мер Николай Самуилович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ги́мер Николай Самуилович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1850 (?) -1908) — знакомый и корреспондент Толстого. Из дворянского рода обрусевших немцев Гимеров. Родился в Москве. История его семейной жизни легла в основу замысла пьесы Толстого «Живой труп». В 1881 г., будучи мелким служащим по судебному ведомству, женился на 17-летней дочери отставного прапорщика дворянке Е. П. Симон. Через год у супругов родился сын, в честь отца назвали его Николаем. Однако брак оказался недолгим, т.к. отец семейства злоупотреблял алкоголем, вскоре потерял работу, редко появлялся дома, стал постоянным обитателем притонов и ночлежек. Через несколько лет брак распался, но только в 1895 г. возникла необходимость в юридическом оформлении развода, так как бывшая супруга, Екатерина Гимер, намеревалась вступить в новый брак со служащим подмосковной ткацкой фабрики С. И. Чистовым.</p>
        <p>Н. С. Гимер дал согласие на расторжение брака, однако Московская духовная консистория своим вердиктом от 7 декабря 1895 г. отказала в разводе. И тогда бывшая супруга приняла решение: Николай Гимер симулирует самоубийство и уедет из Москвы, а она, выйдя замуж, будет помогать ему материально.</p>
        <p>Для подтверждения версии о самоубийстве Н. С. Гимер написал два «прощальных» письма следующего содержания: «Милостивая государыня Екатерина Павловна, пишу Вам последний раз. Я дошёл до крайней нищеты. Жить мне положительно невозможно. От родных нет никакого ответа и поддержки. Целые дни нахожусь голодным. Больше выносить не могу. Когда получите это письмо, меня не будет на свете. Дело наше можете прекратить, теперь Вы совершенно свободны, и больше Вам не мешаю. Будьте счастливы. Николай Гимер».</p>
        <p>Оба письма были аналогичного содержания, но второе, однако, имело очень важную особенность: в нём автор указывал способ самоубийства — «решил утопиться». Как предполагает известный учёный-криминалист И. Ф. Крылов, оба письма, вероятно, были написаны одновременно и, скорее всего, с участием, а может бать, даже и под диктовку, бывшей супруги (Крылов И. Ф. Были и легенды криминалистики. Л., 1997. С. 110-111).</p>
        <p>24 декабря 1895 г. Ек. Гимер, получив по почте второе письмо, отправилась в Якиманскую полицейскую часть, на территории которой в последнее время проживал Николай Гимер. Околоточный надзиратель Дмитриевский, ознакомившись с предъявленным ему письмом, сообщил заявительнице о доставленных в полицейскую часть вещах её мужа: пальто, письме и документах, которые обнаружил сторож около проруби на Москве-реке, напротив Кремлевского дворца.</p>
        <p>Через несколько дней из Москвы-реки был извлечён мужчина, который вскоре скончался в приёмном покое полицейской части. Каких-либо документов, удостоверяющих его личность, при нём не оказалось. Вызванная в Пресненский полицейский участок Ек. Гимер «опознала» в трупе своего мужа, хотя на нём был мундир путейного инженера. Согласно полицейскому протоколу, составленному околоточным надзирателем Шомруком, сходство трупа с Николаем Гимером подтвердила также крестьянка Дарья Кутейникова, проживавшая с последним в одной квартире. Однако протокол опознания она подписать отказалась. Впоследствии, после возбуждения уголовного дела, Кутейникова на допросах факт опознания ею соседа Гимера упорно отрицала.</p>
        <p>После опознания полицейские чиновники обязали Ек. Гимер похоронить тело мужа, что она накануне нового года и сделала, похоронив его на Дорогомиловском кладбище. 5 января 1896 г. «вдова», на основании выданной церковью справки о захоронении, получила вдовий вид (паспорт), а через три недели повенчалась с С. И. Чистовым.</p>
        <p>Николай Гимер после мнимого утопления уехал в Петербург, где остановился у своего родственника. Чтобы получить официальное разрешение на проживание, он подал прошение о выдаче ему нового паспорта взамен якобы утерянного. Столичный градоначальник на основании существующего порядка направил прошение приставу полицейской части в районе, где проживал Гимер, предписав вызвать его и получить объяснение, при каких обстоятельствах был утерян паспорт.</p>
        <p>В Петербурге Гимер получил от бывшей жены письмо, подписанное «А. Любимова», в котором она извещала, что Ек. Гимер получила вдовий паспорт, вступила в новый брак и теперь ей ничего не угрожает. При этом автор письма сообщала, что высылает Николаю 5 рублей и обещает высылать ещё. В конце письма она советовала ему «устроиться», а иначе он будет лишён материальной помощи (Л. Н. Толстой: Юбилейный сборник. М-Л., 1928. С. 388-391). Не исключено, что именно угрозы со стороны бывшей жены и побудили Николая Гимера рассказать полицейскому приставу всю правду о событиях, которые произошли с ним в Москве.</p>
        <p>Таким образом, Ек. Гимер было предъявлено обвинение в двоебрачии, т.е. в преступлении, предусмотренном статьёй 1554 Уложения о наказаниях, а мужу — в сговоре и пособничестве жене.</p>
        <p>Сначала уголовное дело супругов Гимер разбиралось в уездном центре Богородске, а затем было передано в Московскую судебную палату и слушалось 8 декабря 1897 г. с участием сословных представителей. Решение суда было суровым. В приговоре, в частности, указывалось: «…лишить Николая Гимера всех особенных, лично и по состоянию присвоенных прав и преимуществ и сослать на житие в Елисейскую губернию, с воспрещением всякой отлучки из места, назначенного для жительства в течение года и четырёх месяцев, и выезда в другие губернии и области Сибири в течение пяти лет и четырёх месяцев, с тем, чтобы по истечении 12 лет со времени прибытия его в место ссылки предоставить право свободного избрания места жительства в пределах Европейской и Азиатской России, за исключением столиц и столичных губерний, и без восстановления в правах» (Приговор Московской судебной палаты по делу Н. и Е. Гимер // Вестник права. 1900. № 10. С. 240-248). Такому же наказанию была подвергнута по приговору и Екатерина Гимер.</p>
        <p>Вынесенный Судебной палатой приговор осуждённые обжаловали в уголовно-кассационном департаменте Сената, который 10 марта 1898 г., рассмотрев жалобы, оставил их без последствий. Однако среди сенаторов при обсуждении кассаций единогласного решения достигнуто не было. Пять из них подали особое мнение, возражая против квалификации преступления в отношении Николая Гимера. Суть возражения заключалась в том, что, по мнению сенаторов, он не может быть осуждён за многобрачие, так как его жена получила вдовий паспорт не в результате его мнимого самоубийства, а вследствие ложного опознания ею трупа неизвестного мужчины.</p>
        <p>Среди сенаторов, рассматривавших кассационные жалобы Ек. и Н. Гимеров, был видный юрист и близкий знакомый Толстого сенатор А. Ф. Кони. Он, хотя и был согласен с правильностью юридической квалификации преступления, но всё же считал вынесенный приговор несправедливым, ибо в деле Гимеров формальное применение закона к обоим подсудимым, особенно к Ек. Гимер, представлялось ему «до крайности жестоким». Приговор Судебной палаты А. Ф. Кони называл ярким случаем «противоречия между правдой житейской, человеческой и правдой формальной, отвлечённой» (Крылов И. Ф. Указ. соч. С. 116).</p>
        <p>Чтобы добиться «правды человеческой» над «правдой формальной» А. Ф. Кони обратился с письмами к видным московским юристам: товарищу (заместителю) прокурора Московской судебной палаты Н. М. Ковалевскому, профессору Л. Е. Владимирскому, состоявшему в то время в рядах московской адвокатуры, и обер-прокурору Сената В. К. Случевскому. Получив их поддержку, 19 мая 1898 г. на имя министра юстиции Н. В. Муравьёва он составил рапорт, в котором ставился вопрос о замене вынесенного осуждённым супругам Гимер наказания (ссылки) годом тюремного заключения без ограничения в правах. Разделяя позицию А. Ф. Кони, министр юстиции представил Николаю ІІ доклад с ходатайством о смягчении приговора и 28 июля получил «высочайшее соизволение» императора. О царской милости осуждённым было объявлено только 9 сентября 1898 г. Через два дня они были заключены в Бутырскую тюрьму отбывать наказание. Однако благодаря ходатайствам влиятельных лиц и подкупам чиновников, приговор полностью в исполнение приведён не был (34: 533). Через три месяца Ек. Гимер, работавшая акушеркой в тюремной больнице, вышла на свободу, а чуть позже был освобождён и её бывший супруг.</p>
        <p>Об обстоятельствах судебного дела супругов Гимер Толстому сообщил его близкий знакомый, председатель Московского окружного суда Н. В. Давыдов. Интерес к этому делу у писателя был вызван, помимо содержания дела, ещё и тем, что он был лично знаком с Е. П. Гимер, её матерью Е. А. Симон и братом Ф. П. Симоном. Толстой знал многие подробности их жизни задолго до рассказа Давыдова, но именно материалы уголовного дела супругов Гимер и легли в основу сюжета драмы «Живой труп». Первая запись Толстого об этой пьесе появилась 29 декабря 1897 г. в дневнике: «Вчера же целый день складывалась драма-комедия: Труп» (53: 172).</p>
        <p>В начале 1900 г. дом Толстых в Хамовниках неожиданно посетил Н. С. Гимер, который после выхода из тюрьмы продолжал свою жизнь «на дне». «Л. Н., — вспоминал Н. В. Давыдов, — подробно расспросил его о всей его жизни, долго убеждал перестать пить, обещал при этом условии найти ему платные занятия и при прощании взял с него слово, что он бросит вино» (Давыдов Н. В. Из прошлого // ТВС. 2. С. 209).</p>
        <p>Вскоре Толстой получил от Гимера письмо, датированное 16 марта 1900 г.: «Ваше сиятельство граф Лёв Николаевич, — писал Гимер. — Извините меня, что я беспокою вас, но обстоятельства мои так плохи, что заставляют это. Я был у г-на Буланже, и он сказал мне, что ещё ничего не мог сделать, но что всё-таки надеется устроить мне службу. В настоящее же время мне положительно нечем существовать и, главное, потому, что, не имея никакого костюма, я не могу никуда выйти, так как даже пальто, в котором я прихожу к Вам, я беру у других. Потому, если возможно, Ваше сиятельство, дайте возможность мне одеться, до получения службы, чтобы я мог как-либо просуществовать. Может быть, у вас найдётся старое ненужное платье. Затем опять умоляю, ваше сиятельство, дайте возможность вырваться из этой жизни, сделайте это ради моего сына, каково его положение, отец на Хитровом рынке, а мать… Ещё раз простите, что осмелился писать вам, но при личном свидании я на словах не могу просить вас об этом. Имея одежду, я могу бывать у старых своих знакомых и этим как-нибудь существовать до получения обещанной службы. Остаюсь с глубоким почтением известный вам Николай Гимер. Адрес мой: Солянка, Подколокольный пер., дом Ярошенко, кв. № 30-й» (54: 445). Видимо, П. А. Буланже не смог устроить Гимера на службу, и тогда Толстой послал его с письмом к Н. В. Давыдову, который удовлетворил просьбу писателя и «предоставил Гимеру в суде скромную должность, на которой тот пробыл до смерти, причём действительно больше уже не пил» (Булгаков В. Ф. Лев Толстой, его друзья и близкие. Тула, 1970. С. 234).</p>
        <p>О кончине Николая Гимера упоминал в своих записках и доктор Д. П. Маковицкий. 25 марта 1908 г. он отметил в дневнике: «Приехал Н. В. Давыдов … говорил про «труп» (т.е. про мужчину, о котором он рассказывал Л. Н-чу, и Л. Н. написал о нём драму «Живой труп»), что он недавно помер. Давыдов устроил было его в суде» (ЯПЗ. 3. С. 38).</p>
        <p>Сын Н. С. Гимера — Николай Николаевич Гимер (1882-1940) стал видным революционером, взял себе псевдоним — Суханов (Политические деятели России. Биографический словарь. М., 1993. С. 311-312). В 1901 г., когда в печать просочились сведения о работе Толстого над драмой «Живой труп», он, тогда ещё гимназист, посетил писателя и попросил его не публиковать пьесу. Толстой пообещал и исполнил своё обещание. Неоконченная драма «Живой труп» была опубликована (1911) уже после смерти писателя.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Гусев Н. Н. Происхождение сюжета «Живого трупа» (Дело Гимеров) // Л. Н. Толстой. Юбилейный сборник. М.-Л., 1928; Жданов В. А. Последние книги Л. Н. Толстого. М., 1971; Чисников В. Н. Федя Протасов и Федя Симон (к вопросу о прототипах пьесы Л. Н. Толстого «Живой труп») // Толстовский сборник. 2000. Л. Н. Толстой и судьбы современной цивилизации: Материалы ХХIХ Международных Толстовских чтений. В 2-х ч. Ч. 1. Тула, 2003. С. 104-121.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>