<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bakunin_Aleksey_Aleksandrovich_2_050">Бакунин Алексей Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Бакунин Алексей Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="890">Бакунин Алексей Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бакунин Алексей Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1823-1882) — русский общественный деятель середины XIX в., младший брат теоретика анархизма М.А. Бакунина. Выпускник Московского университета, участник ополчения 1854-1856 гг. В 1860 г. был выбран предводителем дворянства Новоторжского уезда Тверской губ. и председательствовал на съезде мировых посредников 1862 г. в Твери, где вынесли постановление о несостоятельности закона об отмене крепостного права и предложили ряд своих реформ, осуществлять которые должны выборные от всех сословий. Толстой высоко оценил эту позицию. За несогласие с правительственными установками по проведению в жизнь манифеста Бакунин был арестован вместе с братом Александром, приятелем Толстого по Севастополю, приговорён к тюремному заключению в Петропавловской крепости и лишён права на гос. службу или по выборам. Позднее он занимался ботаникой и составил обширный труд «Тверская флора», части которого были опубликованы в 1874 г.</p>
        <p>Толстой был знаком с семьёй Бакуниных. С Алексеем Бакуниным познакомился в Петербурге, вернувшись из Севастополя, когда тот хлопотал об освобождении брата Михаила из Шлиссельбургской крепости и часто бывал в Петербурге. Их связывала Севастопольская оборона, в ситуации общественного оживления сближал «вопрос о крестьянах». Но даже склонность обоих к глубокому осмыслению явлений общественной жизни не объединяла их надолго. Бакунин сразу же отметил, что Толстой не такой охотник до рассказов, как до споров. И вполне объяснимы их нелицеприятные характеристики друг друга. Толстой, отмечая в дневнике свои частые встречи с Бакуниным осенью 1856 г., противопоставлял его милому П.В. Анненкову — «несносный Бакунин». Бакунин тоже весьма недоброжелательно отзывался о Толстом: «Граф Толстой — молодой писатель. Прямой, чересчур резкий. Как помещик: за освобождение крестьян без земли, с правом. Сумбур в голове — насчёт понятия отвлечённого» (Пирумова Н.М. Толстой и семья Бакуниных // Л.Н. Толстой и русская литературно-общественная мысль. Л., 1979. С. 184).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>