<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ushinskiy_Konstantin_Dmitrievich_2_688">Ушинский Константин Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Кудрявая Н. В. Ушинский Константин Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888077">
                  <name>Кудрявая Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14336">Ушинский Константин Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ушинский Константин Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1824-1870/1871) — «основоположник научной педагогики и народной школы в России. Педагог-демократ, он руководствовался девизом служения Отечеству и делу народного образования. В 1844 г. окончил юридический факультет Московского университета. В Демидовском юридическом лицее в Ярославле в 1847 г. начал педагогическую деятельность, которая вызвала осуждение реакционно настроенного Министерства народного просвещения. Он был уволен из лицея. В 1854 г. поступил в Гатчинский сиротский институт и с головой ушёл в педагогическую работу. В 1859 г., получив должность инспектора классов Смольного института благородных девиц, занялся реформой этого учебного заведения: ввёл новый учебный план, передовые методы обучения, организовал проведение предметных уроков по физике как последнее достижение в методике преподавания в Западной Европе.</p>
        <p>Ушинский сотрудничал в журналах «Современник» (1852-1854), «Библиотека для чтения» (1854-1855), «Журнале для воспитания» и др. В конце 1861 г. его отстранили от должности редактора «Журнала Министерства народного просвещения», в 1862 г. от работы в Смольном институте и командировали за границу для изучения постановки женского образования. В 1862-1867 гг. он жил в Европе, главным образом в Швейцарии, интенсивно работал в области теории педагогики. Ушинский — автор работы «Человек как предмет воспитания. Опыт педагогической антропологии», учебников для школы «Родное слово» и «Детский мир».</p>
        <p>Первое столкновение Толстого и Ушинского произошло в связи с командировкой (в какой-то степени вынужденной) последнего в Швейцарию в 1862 г. Ушинский выехал с семьёй, своего старшего сына Павла определил в пансион К. Стоя в Йене. Работу пансиона как учебно-воспитательного учреждения высоко оценил Толстой: «Самое интересное и, главное, единственное почти живое заведение из всех немецких школ». И Ушинский изучал постановку народного образования (а не только женского образования). Его статья «Педагогическая поездка по Швейцарии» (цикл из 7 писем) впервые опубликована в «Журнале Министерства народного просвещения» (1862. № 2; 1863. № 1, 3, 4, 6). Глазами двух русских педагогов воспринимаются одни и те же факты, даются весьма близкие оценки. Толстой знает о поездке Ушинского в Швейцарию, о чём есть отклики в его статьях, и Ушинский наслышан о путешествии Толстого и полемизирует с ним. «Желал бы я очень, чтобы граф Толстой приехал сюда и посмотрел, как дети любят господина Мюллера и с каким удовольствием бегут они в школу …. Редактор «Ясной Поляны», как мне помнится, говорит также, что народ за границей ненавидит принудительные школы …. Статейка графа Толстого попалась нам в Швейцарии, и мы с изумлением прочитали его решительные приговоры иностранным школам. Нравятся ли графу Толстому эти школы или нет, это его дело, … но зачем же уродовать факты …. Граф Толстой, вероятно, забыл, что за границу теперь проведена железная дорога и что проверка привозимых из-за границы известий стала чрезвычайно лёгкой» (цит. по: Сальников Ю. На гребне педагогических споров // Прометей. 12. С. 402-403).</p>
        <p>Результаты изучения Толстым и Ушинским западного опыта и их позиции противоположны. Цель Ушинского — улучшение российского образования на основе якобы прогрессивной для того времени практики обучения в Западной Европе, прогрессивной педагогической мысли; он оставался в контексте своей эпохи. Толстой же не только выносил суровый приговор эмпирической педагогике, в которой ещё «главное основание не положено» (понимание духовной сущности человека, условий и этапов её становления), но и оставлял человечеству своё духовное завещание. Он оставался непонятым педагогами-современниками, и не только педагогами, но выходил за рамки своего времени, становясь нашим единомышленником в решении актуальных проблем современного образования.</p>
        <p>Ушинский оставил величайший теоретический труд — «Педагогическую антропологию». Толстой — завершил спор с эмпирической педагогикой в сфере нравственного развития и воспитания при создании религиозно-нравственного учения.</p>
        <p>Толстой внимательно присматривался к деятельности великого педагога, безусловно уважал, заимствовал некоторые его рассказы из «Детского мира» при составлении «Азбуки». Между тем книгу Ушинского «Человек как предмет воспитания» он думал вложить в руки нелюбимого своего героя Каренина.</p>
        <p>Коллизия Толстой — Ушинский отчётливо просматривается как пример двух различных подходов в становлении отечественной педагогической науки. Толстого особенно не устраивала та позиция, при которой игнорировался сложный, «таинственный и нежный процесс души», когда навязывание новых понятий становилось «грубой, нескладной силой, задерживающей процесс развития». Ушинскому адресовалось горькое замечание о том, что педагоги-теоретики, вместо того чтобы понять предмет воспитания — свободного ребёнка, — предлагают изучить его всесторонне. Подобное изучение — иллюзия, ибо исчезает свободный ребёнок, превращаясь в объект, в абстрактную логическую схему. Толстой считал, что изучать человека со всех сторон равносильно тому, что «изучать предмет, у которого столько сторон, сколько радиусов в шаре, т.е. без числа, и что нельзя изучать со всех сторон, а надо знать, с какой стороны важнее, нужнее… и волей-неволей устанавливается последовательность. Вот в ней-то всё и дело».</p>
        <p>Отношение Толстого к педагогике Ушинского позволяет расширить понимание глубины различий их педагогических взглядов на цели воспитания и обучения, увидеть в, казалось бы, положительных утверждениях Ушинского их ограниченность, свойственную этапу исторического развития, когда теории вульгарного материализма казались шагом вперёд в сравнении с идеалистическими концепциями понимания сущности человека, а детерминизм не воспринимался как ограниченность в понимании духовной сущности человека. Педагогика Толстого — это выход за рамки тех новаторских для своей эпохи положений педагогики Ушинского, в которых Толстой видел ограниченность и оставаться в рамках которых он не захотел.</p>
        <p>Судя по высказываниям Толстого, многие мысли и идеи Ушинского о народности в воспитании, о значении родного языка, об активности и самостоятельности учащихся, о наглядности в обучении, о педагогике как одновременно теории и практике, о воспитании как искусстве, о необходимости обосновывать обучение и воспитание данными разных наук не противоречили позиции Толстого, хотя понимание их было различным. И тот и другой связывали свою деятельность со служением Отечеству, народу, детям народа. Но, обращаясь к своим оппонентам, среди которых он, вероятно, видел и Ушинского, Толстой писал: «Каким образом люди честные, образованные, искренне любящие дело и желающие добра, каковыми я считаю огромное большинство моих оппонентов, могли стать в такое странное положение и так глубоко заблуждаться?»</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>