<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Almedingen_Natalya_Alekseevna_3_798">А́льмединген Наталья Алексеевна</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. А́льмединген Наталья Алексеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="357">А́льмединген Наталья Алексеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>А́льмединген Наталья Алексеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Тумим-Альмединген; 1883-1943) — посетительница, корреспондент и адресат Толстого. Педагог, литератор, историк, редактор детских и педагогических журналов «Родник», «Воспитание и обучение», «Солнышко». После окончания гимназии в С.-Петербурге училась на Бестужевских курсах (1902-1905). При жизни отца Альмединген с начала 1900-х гг. сотрудничала в его журналах, а после его смерти продолжала его дело и принимала участие в деятельности издательства «Просвещение». Одна из инициаторов и организаторов 1-го Всероссийского съезда по семейному воспитанию. С 1918 г. работала в Институте дошкольного образования и в Коммунистическом политико-просветительском институте им. Н. К. Крупской. Автор педагогических, исторических и литературно-художественных сочинений, перевела на русский язык и обработала для детей ряд произведений Дж. Лондона, Э. Сеттон-Томпсона, Мультатули. Составила первую отечественную хрестоматию по истории дошкольной педагогики, охватывающую период с конца средних веков до середины XIX в.</p>
        <p>Заочное знакомство с Толстым состоялось в 1906 г., когда Альмединген по просьбе своего отца А. Н. Альмедингена, редактора детского журнала «Родник», направила Толстому 9 августа письмо с просьбой написать статью для юбилейного декабрьского номера журнала: «Несколько слов к русскому юношеству, - писала Н. Альмединген, - несколько заветов ему от кого-нибудь, чей авторитет выше нашего и чьи слова придадут этому празднику детской литературы глубокий и важный смысл. Вот почему я обращаюсь к вам, Лев Николаевич: напишите эти несколько слов для “Родника”» (55: 575-576). Толстой отвечал Альмединген 17 августа 1906 г.: «Очень бы желал исполнить ваше желание. Но не могу обещать. Работы становится всё больше и больше, а сил всё меньше и меньше. А хотелось бы сказать несколько слов вашим читателям, юношам вообще. Если удастся сделать, то пришлю вам» (76: 186). Статья «Верьте себе» не была своевременно отправлена в журнал из-за болезни и смерти Марии Львовны Оболенской-Толстой в ноябре 1906 г. «Очень сожалею, что не успел послать вам раньше написанную для вашего сборника статейку. Очень рад буду, если она вам пригодится» (76: 240), - писал Толстой Альмединген, но письмо тоже не было отправлено. Не отправил его Толстой и 3 декабря 1906 г. (датировано 3 декабря). К этому времени юбилейный выпуск «Родника» был уже свёрстан, а статью Толстого впервые напечатали в «Русском слове» в декабре 1907 г.</p>
        <p>В Ясной Поляне Альмединген была в первый раз в сентябре 1910 г. С Толстым познакомилась 24 октября 1910 г., когда по приглашению С. А. Толстой посетила их имение в связи с хлопотами Софьи Андреевны по продаже авторских прав на сочинения Толстого издательству «Просвещение». Д. П. Маковицкий записал в тот день: «Приехала издательница “Родника” Альмединген из Петербурга в роли комиссионерши. Александра Львовна говорила, что приехала для того, чтобы устроить продажу сочинений Л. Н. издательству “Просвещение” за миллион (желание Софьи Андреевны)» (ЯПЗ. 4. С. 394). К осени 1910 г. относятся и первые записи в дневнике Толстого об Альмединген; 25 октября он записал, что «ездил в школу с Альмединген» (58: 123). В эти дни Альмединген обсуждала с Толстым издание в «Посреднике» детской литературы, а с Софьей Андреевной наедине вела переговоры об авторских правах на издание произведений Толстого. Маковицкий в связи с этим записал в дневнике: «Л. Н. знает, зачем здесь Альмединген, и он угрюм» (ЯПЗ. 4. С. 394). Итогом этой поездки стали воспоминания Альмединген «Два дня в Ясной Поляне».</p>
        <p>Соч.: Грамотное письмо. Пг., 1923; История дошкольной педагогики. Хрестоматия. T. 1. Л., 1940; Два дня в Ясной Поляне // ТВС.2. С. 414-425.</p>
        <p>И. Ю. Лученецкая-Бурдина</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>