<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mellori_Lyusi_2_439">Мэллори Люси</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Мэллори Люси // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20144">Мэллори Люси</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мэллори Люси</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Mallory Lucy А.; «Малори»; 1843-1919) — американская писательница, редактор и издатель журнала «World’s Advance Thought and Universal Republic»; корреспондент и адресат Толстого. В «Круге чтения» из американских авторов Толстой чаще всего обращался к высказываниям журналистки Мэллори, хотя она была мало кому известна даже в Америке. К пятой главе статьи «Неизбежный переворот» он взял эпиграфом слова Мэллори. 27 мая 1905 г. Д.П. Маковицкий записал слова Толстого: «Будет удивительно, когда в “Круге чтения” возле Канта и других часто будет Люси Малори, незнакомая особа из штата Орегон». Мэллори писала Толстому 8 августа 1904 г.: «Вы — один из тех бессмертных, которые живут вечно в сердцах народа. Ваше столь смелое слово и дело в пользу мира послужит к освобождению России и, я надеюсь, в конце концов к основанию всеобщей республики» (55: 478). 21 августа 1904 г. Толстой в письме к Мэллори замечал: «Хотя я не могу согласиться с вашей верой в медиумов и оккультизм, я всё же высоко ценю ваше нравственное учение и всегда с большим интересом читаю ваш журнал, за который сердечно благодарю. Я нахожу в нём истинно здоровую духовную пищу и высоко ценю вашу деятельность». Толстой действительно высоко ценил журнал «World’s Advance Thought», регулярно его читал, оставляя многочисленные пометы, многие мысли из журнала помещал в свои книги мудрости. Летом 1906 г. Толстой послал Мэллори в подарок свою фотографию, в ответном письме от 8 ноября 1906 г. Мэллори прислала Толстому свою фотографию, и Толстой её благодарил. Для Международного Толстовского альманаха Мэллори написала статью «Вождь человечества», в которой восторженно размышляла о Толстом: «Лев Толстой заслужил своё бессмертие. Он стал бессмертным ещё при жизни. Он дал миру ту сущность самого себя, которая и в телесной оболочке не перестанет проявлять себя до тех пор, пока существует сама вечность» (МТА. С. 108).</p>
        <p>В яснополянской библиотеке сохранились экземпляры журнала «World’s Advance Thought and Universal Republic».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>