<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ignat_4_1839">Игнат</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева О. В. Игнат // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888162">
                  <name>Алексеева О. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5655">Игнат</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Игнат</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(фамилия, отчество и годы жизни не установлены) — московский дворник-сторож, в 1908 г. исполнял обязанности палача.</p>
        <p>14 апреля 1908 г. Д. П. Маковицкий записал: «Л. Н. интересны казни, хочет писать про них. На днях просил Николаева узнать про дворника, исполняющего должность палача в Москве. Кажется, от Дунаева слышала о нём Софья Андреевна и рассказала, вернувшись из Москвы месяца два тому назад, что его извозчики ругают и предсказывают: “Не сдобровать тебе, убьют тебя!” Он отвечал им, что не боится, он их раньше перевешает» (ЯПЗ. 3. С. 60). «Ужасавшийся» на казни 1908 года, Толстой просил узнать про этого человека. Просьбу Толстого выполнил художник Н. В. Орлов, который, посетив Игната и пообщавшись с ним и его семьёй, рассказал об этом Толстому в письме. Вечером 27 апреля Толстой читал «вслух письмо художника Орлова к нему о московском палаче Игнате, ночном стороже» (ЯПЗ. 3. С. 73), это же письмо читали вслух в Ясной Поляне и 3 июля (ЯПЗ. 3. С. 133).</p>
        <p>Потрясённый сообщением о повешении двадцати крестьян, которое он прочёл в газетах «Русские ведомости» (1908. № 107. 9 мая) и «Русь» (1908. № 127. 9 мая), Толстой задумал статью о казнях, названную впоследствии «Не могу молчать». В ней он описал встречу знакомого ему живописца и палача: «Художник пошёл на дом к сторожу. Это было на святой. Семейные разряженные сидели за чайным столом, хозяина не было: как потом оказалось, он спрятался, увидев незнакомца. Жена тоже смутилась и сказала, что мужа нет дома, но ребёнок-девочка выдала его. … Разговорившись с хозяйкой, художник предложил ей, чтобы задобрить её, взять к себе на выучку мальчика-сына. Предложение это, очевидно, подкупило хозяйку. Она вышла, и через несколько времени вошёл и глядящий исподлобья хозяин, мрачный, беспокойный и испуганный, он долго выпытывал художника, зачем и почему ему нужен именно он. Когда художник сказал ему, что он встретил его на улице и лицо его показалось ему подходящим к картине, дворник спрашивал, где он его видел? в какой час? в какой одежде? И, очевидно, боясь и подозревая худое, отказался от всего» (37: 93). Страх «несчастного дворника» (37: 94) Толстой расценивал как результат трезвого понимания им того положения, в какое он попал, и сравнивал со страхом властей — «посредственных участников ежедневно совершаемых злодеяний», которые не в силах понять, что они «поступают дурно», и осуждают «других, а не себя» (37: 93).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>