<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kavelin_Konstantin_Dmitrievich_2_294">Кавелин Константин Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Кавелин Константин Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5916">Кавелин Константин Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кавелин Константин Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1818-1885) — публицист, историк, правовед, философ, общественный деятель. Выпускник Московского университета, он испытал в молодости сильное влияние славянофильских идей, с которыми впоследствии полемизировал. В 1844-1848 гг. преподавал в Московском университете историю русского законодательства. В своих статьях 1840-х гг. сформулировал основные положения так называемой «государственной школы» в русской историографии, согласно которой именно история государственности была главным направлением и основным содержанием истории России. Влияние этой концепции Кавелина на историческую науку ощущается до сих пор.</p>
        <p>В 1848 г. Кавелин переехал в Петербург, где служил чиновником в Министерстве внутренних дел, а в 1857-1861 гг. преподавал в Петербургском университете. В 1855 г. составил «Записку об освобождении крестьян в России», где предлагал освободить крестьян с землёй посредством выкупа её государством. Записка широко ходила по рукам в списках и вызвала большой общественный интерес. Проект понравился Александру II, и Кавелин был включён в число лиц, готовивших Крестьянскую реформу 1861 г.</p>
        <p>К этому времени относится его сближение с Толстым, который с конца 1855 г. подолгу жил в столице или наведывался в Петербург, общаясь с кругом авторов журнала «Современник» и другими либерально настроенными представителями петербургского общества, где идея раскрепощения встречала наиболее сочувственный отклик. 22 апреля 1856 г. Толстой записал в дневнике: «Моё отношение к крепостным начинает сильно тревожить меня». На следующий день Толстой был у Кавелина; в их разговоре, естественно, были затронуты вопросы, связанные с отменой крепостного права. Беседа с Кавелиным произвела на Толстого сильное впечатление, которое и отразилось в его дневниковой записи: «Вечер у Кавелина. Прелестный ум и натура. Вопрос о крепостных уясняется. Приехал от него весёлый, надежный, счастливый. Поеду в деревню с готовым писаным проектом» (47: 69). На следующий день Толстой набросал конспект проекта.</p>
        <p>Сближение было недолгим. Уже в январе 1857 г. Толстой оценивал Кавелина: «Пылок и благороден, но туп» (47: 110). Всё больше ощущал он, что идейно они друг другу чужды, а к марту 1858 г. пришёл к выводу: «мне с ним делать нечего».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>