<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Krylov_Ivan_Andreevich_4_1899">Крылов Иван Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Михновец Н. Г. Крылов Иван Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888095">
                  <name>Михновец Н. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7227">Крылов Иван Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Крылов Иван Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1768/1769-1844) — русский баснописец, драматург, журналист. С творчеством Крылова Толстой познакомился ещё в детстве. Среди его ученических сочинений 1839-1841 гг. есть одноимённые переложения крыловских басен «Собачья дружба» и «Фортуна и нищий». Излагая басню «Собачья дружба», юный Толстой кратко передал событийную канву, но, в отличие от баснописца, не заключил её сентенцией (90: 97-98). Басня предлагала некую истину, которая ясна читателю в самых разных житейских ситуациях. В 1847 г. студент Толстой разбирал «Наказ» Екатерины II и в своей дневниковой записи оценивал сказанное императрицей, опираясь на басню «Гуси»: «В заключении о дворянстве она говорит, что пользоваться славой и почестями имеют право те, которых предки достойны были славы и почестей. — После басни Крылова о гусях против этой ложной мысли ничего больше сказать нельзя» (46: 22). В дневниковой записи от 21 марта 1852 г. он с иронией укажет на настоящую причину своего поступка, процитировав стих из басни «Музыканты» (1808): «Но умысел другой тут был…» (46: 376).</p>
        <p>Однако позднее Толстой увидел определённую опасность в подобной ориентации молодого человека на готовые формулы суждений. Константин Левин, герой романа «Анна Каренина», незаметно для себя поддаваясь влиянию московской жизни, начинает повторять общепринятые в обществе представления, в т.ч. восходящие к басне «Щука», и перестаёт мыслить самостоятельно: «“Я думаю, что выслать его иностранца. — Н. М. за границу всё равно, что наказать щуку, пустив её в воду”, — сказал Левин. Уже потом он вспомнил, что эта, как будто выдаваемая им за свою, мысль, услышанная им от знакомого, была из басни Крылова и что знакомый повторил эту мысль из фельетона газеты» (19: 265).</p>
        <p>Вместе с тем справедливость самих суждений Крылова Толстой под сомнение не ставил. В 1904 г. во время работы над «Кругом чтения» он вновь отмечал точность мысли баснописца: «Если не истиною, то красноречием и хитростью все делаются правы, как говорит Крылов» (42: 420).</p>
        <p>Иной была оценка языка басен Крылова. В начале 1860-х гг. Толстой обратился к его басенному творчеству во время своей педагогической деятельности. В список книг «Для классного упражнения в чтении» он ввёл два издания: «28 басен русских баснописцев: Измайлова, Хемницера, Дмитриева и Крылова» и «Избранные места из Хемницера и Крылова». Рассматривая вопрос о произведениях для народа в статье «Яснополянская школа за ноябрь и декабрь месяцы. Статья 1-я» (1862), Толстой отметил, что детям понятны произведения, созданные «не для народа, а из народа». Басни же Крылова, по его мнению, были написаны «каким-то не русским, а вновь изобретённым, будто народным языком» (8: 60) и потому не годились для крестьянских детей. Толстой полагал, что крыловская басня «Две бочки» не может заинтересовать ученика: «Как могли ехать бочки и, главное, нестись вскачь, и плестись шажком, и зачем тут прохожий сторонится, и зачем всё это написано? — спросит себя сам ребёнок и не даст ответа» (8: 289; курсив Л. Н. Толстого). По Толстому, такая реакция ученика закономерна: баснописец, пишущий не «из народа», был далёк от понимания «народного взгляда на вещи».</p>
        <p>На рубеже 1860-1870-х гг. Толстой переводил басни Эзопа. Глубокий интерес к древней народной мудрости и к простоте языка греческого баснописца явился составной частью процесса формирования в творчестве Толстого нового художественного языка. Н. Н. Страхову 22-25 марта 1872 г. Толстой писал, что ему как писателю «противен этот наш теперешний язык и приёмы, а к другому языку и приёмам (он же и случился народный) влекут мечты невольные» (61: 277; курсив Л. Н. Толстого). В те же годы он обратился к басенному творчеству Лафонтена и Крылова, неоднократно перелагавших произведения Эзопа. С его точки зрения, эти сочинители уступали древнегреческому автору в простоте и образности языка.</p>
        <p>В 1871-1872 гг., вернувшись к занятиям в яснополянской школе, Толстой попытался сделать текст Крылова отвечающим восприятию крестьянских детей. Писателю принадлежит переложение крыловской басни «Две бочки», которое вошло в первую редакцию «Новой азбуки» в качестве материала для грамматических упражнений: «Ехали два воза. Один воз с пустыми бочками, а другой с мукой. От воза с бочками шёл шум, а воз с мукой шёл тихо» (21: 394). Автор сократил исходный текст басни, упростив его синтаксическую конструкцию и отказавшись от олицетворений и лишних, с его точки зрения, подробностей. Толстой, с одной стороны, стремился к простоте формы и к максимально ясному выражению основной мысли, а с другой — не предлагал обобщающую сентенцию, полагая, что ученики должны сформулировать её самостоятельно.</p>
        <p>Собирая материал для грамматических упражнений, Толстой работал над переложением басни Эзопа «Кузнечик и муравьи». Введя вместо Кузнечика Стрекозу, он учёл русскую традицию в обработке басни Эзопа «Муравей и жук»: если у Лафонтена в качестве действующих лиц выступают муравей и цикада, то в переложениях И. И. Хемницера, Ю. А. Нелединского-Мелецкого, И. А. Крылова — муравей и стрекоза.</p>
        <p>В материалах позднего периода творчества Толстого есть переработанное крыловское произведение «Мор зверей». Простота языка и сюжетно-фабульный лаконизм отличают это переложение, вошедшее в раздел «Месячные чтения», который предназначался для последующего включения в «Круг чтения».</p>
        <p>Откликаясь на смерть Н. А. Некрасова, Толстой в письме Н. Н. Страхову от 27 (?) января 1878 г. предположил, что «его место в литературе будет место Крылова. То же фальшивое простонародничанье и та же счастливая карьера — потрафил по вкусу времени — и то же невыработанное и не могущее быть выработанным — настоящее присутствие золота, — хотя и в малой пропорции и в не подлежащей очищению смеси» (62: 379). В контекст этой толстовской характеристики творчества Крылова входит выражение «грязь в золоте и золото в грязи», соотносящееся с поговоркой, отмеченной в словаре В. И. Даля «Знать (видно) золото и на грязи (и в сору)» (Даль В. И. Толковый словарь живого великорусского языка: В 4 т. М., 1989. Т. 1. С. 691). Это выражение не раз присутствовало в дискуссиях 1850-х — начала 1860-х гг. о русском народе. Так, в статье 1857 г. славянофила К. С. Аксакова «Опыт синонимов. Публика — народ» говорилось: «в публике есть золото и грязь, и в народе есть золото и грязь; но в публике грязь в золоте, в народе — золото в грязи» (Аксаков К. С. Эстетика и литературная критика. М., 1995. С. 403). По мысли Толстого, вписывающейся в широкий историко-культурный контекст и, видимо, учитывающей его, басни Крылова — это «золото в грязи», которое не может быть очищено: они далеки от народно-поэтического творчества и потому в них нет «настоящего присутствия золота».</p>
        <p>Толстой придерживался критической оценки басенного творчества Крылова и в последние годы жизни. Своим итоговым суждением о русском баснописце он отчасти оспорил следующее мнение В. Г. Белинского: «Крылов выразил — и надо сказать, выразил широко и полно — одну только сторону русского духа — его здравый практический смысл, его опытную житейскую мудрость, его простодушную и злую иронию» (Белинский В. Г. Иван Андреевич Крылов // Белинский В. Г. Собр. соч.: В 9 т. М., 1981. Т. 7. С. 264). В одном из январских разговоров 1907 г. Толстой заметил, что хороших басен в словесном искусстве очень мало, и указал на исторические метаморфозы басни «Ворон и лисица»: «У Эзопа она короткая» и в ней, как и в других его произведениях, был выражен «мужицкий здравый смысл», а у Лафонтена, кроме противоречащей природе вещей замены в интересах рифмы мяса сыром, появились «фальшивость и гадость», у Крылова «ещё прибавлено много длинного». По мнению Толстого, в многовековой истории художественной словесности отчётливо прослеживаются этапы расхождения литературного языка с народным. И один из них связан с Крыловым: «Я ругал Шекспира, но хотелось бы Крылова» (ЯПЗ. 2. С. 353).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>