<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kurlov_Pavel_Grigorevich_4_1902">Курлов Павел Григорьевич</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Курлов Павел Григорьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20108">Курлов Павел Григорьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Курлов Павел Григорьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1860-1923) — гос. деятель, жандармский генерал-лейтенант (1910), шталмейстер Императорского двора (1907), товарищ министра внутренних дел (1909-1911), один из руководителей политического сыска российских спецслужб. Из дворян. Родился в Новгородской губ. После окончания Николаевского кавалерийского училища (1880) служил сначала прапорщиком в лейб-гвардии Конно-гренадерском полку, а затем в Таурогенской, Бакинской и С.-Петербургской бригадах пограничной стражи.</p>
        <p>В 1888 г. окончил по первому разряду Военно-юридическую академию и был направлен в военную прокуратуру Московского окружного суда, где занимал должности товарища прокурора Костромского и Тверского окружных судов. В 1891 г. — помощник военного прокурора Одесского военного окружного суда. В мае 1892 г. вышел в отставку в чине подполковника, а в ноябре того же года назначен на должность товарища прокурора Владимирского окружного суда. В течение последующих десяти лет занимал должности товарища прокурора Московского окружного суда, прокурора Вологодского окружного суда, товарища прокурора Московской судебной палаты.</p>
        <p>В 1903 г. Курлов перешёл на службу в Министерство внутренних дел, получив должность Курского вице-губернатора. Через два года он уже исполнял обязанности Минского губернатора. В октябре 1905 г. по его приказу войска без предупреждения открыли огонь по участникам многочисленного митинга в Минске, в результате чего несколько десятков человек были убиты и несколько сотен получили ранения. Это событие вошло в историю, как «Курловский расстрел». Но вскоре возбуждённое Сенатом дело было прекращено.</p>
        <p>7 октября 1906 г. Курлов был назначен членом Совета Министерства внутренних дел, через месяц командирован в Архангельскую губ., затем управлял Киевской губ., в апреле получил новое назначение временно исполняющего обязанности вице-директора Департамента полиции и одновременно заведующего Особым отделом.</p>
        <p>В сентябре 1907 г. Курлов возглавил Главное тюремное управление Министерства юстиции. Через полтора года стал товарищем министра внутренних дел, а с 24 марта 1909 г. одновременно ещё и командиром Отдельного корпуса жандармов. Из-за крайней загруженности премьерскими обязанностями министра П. А. Столыпина Курлов фактически руководил Министерством внутренних дел.</p>
        <p>В Ясной Поляне его фамилию вспоминали 4 августа 1909 г. после ареста секретаря Толстого Н. Н. Гусева. В тот день доктор Д. П. Маковицкий записал в дневнике: «Л. Н. спросил, кто подписал акт о ссылке Николая Николаевича: Столыпин или Курлов? Если Курлов, можно на Столыпина подействовать» (ЯПЗ. 4. С. 29).</p>
        <p>Спустя десять дней, 14 августа, Толстой прочёл в газете «Русские ведомости» телеграмму о том, что «в Петербург вызывается тульский губернатор Кобеко; приезд Кобеко ставится в связь с арестом секретаря Л. Н. Толстого — Н. Н. Гусева». Обсуждая эту новость с домашними, «Л. Н. спросил, кто заведует теперь Министерством внутренних дел, т.к. он сомневается, чтобы это распоряжение исходило от Столыпина». Присутствующая при разговоре С. А. Стахович ответила: «Курлов. От него всего можно ждать. Столыпин в отпуске» (ЯПЗ. 4. С. 43).</p>
        <p>После ухода Толстого из Ясной Поляны в конце октября 1910 г. полицейские власти ежедневно докладывали Курлову о результатах поиска пропавшего писателя, о чём свидетельствуют материалы полицейской переписки, в т.ч. и во время пребывания Толстого на станции Астапово. 4 ноября 1910 г. Курлов получил шифрованную телеграмму от рязанского губернатора А. Н. Оболенского с сообщением, что он прибыл на станцию Астапово и нашёл там «полное спокойствие… Местное население никакого интереса не проявляет. Местному священнику указания даны на случай кончины графа Толстого» (Гусев. Летопись. 2. С. 833).</p>
        <p>5 ноября Курлов направил московскому градоначальнику и др. властям города телеграмму с текстом: «Если в случае смерти графа Толстого поступят просьбы о служении панихид, не оказывайте противодействия и предоставьте всецело разрешение этого вопроса местной духовной власти. За устроителями и присутствующими благоволите приказать учредить неослабное наблюдение и никоим образом не допускайте никаких выступлений противоправительственного характера» (Апостолов Н. Н. Лев Толстой и русское самодержавие. М.-Л., 1930. С. 194-195). Через три дня, в день кончины писателя, подчинённый Курлова вице-директор Департамента полиции Н. П. Харламов, прибывший в Астапово, в своём донесении сообщал шефу: «Миссия преосвященного Парфения успеха не имела: никто из членов семьи не нашёл возможным удостоверить, чтобы умерший выражал какое-либо желание примириться с церковью» (там же. С. 838).</p>
        <p>Отметим, что генерал Курлов поддерживал контакты с Г. Е. Распутиным и пользовался расположением Николая II и членов его семьи, организовывая их охрану во время поездок за пределы Петербурга. В мае 1909 г. он сопровождал императора в Полтаву на празднование 200-летия Полтавской битвы. Позже отвечал за охрану Николая II во время поездки в Ригу на празднование 200-летия присоединения Лифляндии к России, затем — путешествия в Италию, поездок с семьёй в Дармштадт (1910), Варшаву (1910), Киев (1911).</p>
        <p>После убийства П. А. Столыпина Курлов был освобождён 14 октября 1911 г. от занимаемых должностей и отправлен в отставку «по домашним обстоятельствам» с мундиром и пенсией. В марте 1912 г. по материалам сенатского расследования Гос. совет вынес на «высочайшее рассмотрение» решение о привлечении к суду шталмейстера императорского двора Курлова и группы высших чинов Департамента полиции «за превышение власти и бездействие», повлекшие за собой убийство П. А. Столыпина. Однако по распоряжению Николая II дело в отношении Курлова было прекращено.</p>
        <p>В обществе Курлов имел репутацию мота и человека, живущего не по средствам. Особенно тяжёлый удар по его репутации нанесли развод с первой женой, дочерью ярославского купца-миллионера Вахрушева, и женитьба на бывшей жене своего адъютанта М. В. Вилламовой (рожд. гр. Армфельдт). Известный гос. деятель В. Ф. Джунковский характеризовал Курлова как «человека с шаткими принципами», хотя при этом замечал, что «ума от Курлова отнять нельзя было» (Джунковский В. Ф. Воспоминания: В 2 т. Т. 1. М., 1997. С. 351).</p>
        <p>В годы Первой мировой войны Курлов состоял при главном начальнике снабжения Северо-Западного фронта, затем помощником главного начальника Двинского военного округа по гражданской части. В 1916 г. в течение двух месяцев исполнял обязанности товарища министра внутренних дел, тогда же предложил Проект спасения России от революции. Основными положениями Проекта были аграрная реформа и предоставление равноправия евреям. В это неспокойное для России время призывал правительство принимать «особые полицейские меры» для поддержания порядка в государстве.</p>
        <p>В декабре 1916 г. Курлов был уволен с занимаемой должности. В первые дни Февральской революции его арестовали, и он почти полгода находился под стражей в Петропавловской крепости и давал показания Чрезвычайной следственной комиссии Временного правительства. В августе 1918 г. бывшему генералу с помощью друзей удалось выехать за границу. В эмиграции Курлов принимал участие в деятельности монархических организаций и написал книгу воспоминаний под названием «Гибель императорской России», которая вышла в Берлине (1923) и в том же году была переиздана в России под названием «Конец русского царизма». Умер он в Берлине на 64-м году жизни и похоронен на кладбище Тегель.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>