<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Karno_Mari_Fransua_Sadi_3_1083">Карно́ Мари Франсуа Сади</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Карно́ Мари Франсуа Сади // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6180">Карно́ Мари Франсуа Сади</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Карно́ Мари Франсуа Сади</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Carnot; 1837-1894) — французский гос. деятель, представитель умеренно-республиканской буржуазии, президент Франции Третьей республики 1887-1894. Убеждённый сторонник продолжения войны 1870 г. Получил образование в лицее Кондорсе, Политической школе и в Школе путей сообщения. С 1871 г. Карно постоянно избирался членом Генерального совета в своём департаменте. В 1876 г. - член палаты депутатов, в 1876 и 1877 гг. - член бюджетной комиссии.</p>
        <p>Убийство 24 июня 1894 г. Сади Карно итальянским анархистом Санте Казерио взволновало Толстого, вызвало ряд размышлений в дневниках, нашло отражение в творчестве. Анархизм интересовал Толстого с молодых лет. Первую реакцию писателя на убийство Карно записал В. Ф. Лазурский: «Все ругают анархистов и считают их за зверей, и никто не хочет понять, что анархизм - естественное следствие современного порядка вещей. Ведь анархист убивает Карно не потому, например, что шуба у него хорошая. Он прямо говорит, что делает это для того, чтобы заставить всех обратить внимание на ненормальность современного положения вещей. До тех пор пока будут держать громадные войска; до тех пор пока богатые будут угнетать бедных; до тех пор пока будут учить, что Христос воскрес и улетел на небо и там сидит и так далее, - до тех пор будет существовать и анархизм» (Лазурский В. Ф. Дневник // ТВС. 2. С. 58).</p>
        <p>1 июля 1894 г. Толстой записал в дневник «ряд мыслей о слепоте людей, борющихся с анархизмом уничтожением анархистов, а не исправлением порядка жизни, того самого, во имя безобразия которого борются анархисты» (52: 125). Эта дневниковая запись появилась как отклик на газетные статьи о прениях в Палате депутатов Франции по поводу нового закона об анархистах, внесенного министерством после убийства Сади Карно. Спустя полтора месяца в дневнике 18 августа Толстой вернулся к этой теме: «Люди верят, что они братья, что нельзя угнетать братьев, что надо помогать прогрессу, образованию, бороться с суевериями; оно становится общественным мнением и вдруг… террор, французская революция, 1-е марта, убийство Карно, и все труды пропадают даром. Точно набранная по капле плотиной вода одним ударом лопаты уходит и без пользы размывает поля и луга. Как могут не видеть вреда насилия анархисты. Как бы хотелось написать им об этом. Всё так, всё верно - то, что они рассуждают и делают, распространяя понятия о бесполезности, вреде государственного насилия. Только одно надо им заменить: насилие - убийство - неучастием в насилиях и убийствах» (52: 133). Через несколько лет это суждение воспроизведено с небольшими изменениями в «Круге чтения» (42: 433).</p>
        <p>Упомянут Карно и в статье «Не убий» (1900), ставшей непосредственным откликом на убийство итальянского короля Гумберта I: «Прежде по суду казнили королей: Карла I, Людовика, Фердинанда Бразильского, теперь их бьют без суда: Александра II, Карно, австрийскую императрицу, шаха персидского, Гумберта» (34: 568). В окончательном тексте этой статьи анализируются причины происшедшего в контексте полемики с анархизмом. «Ужасны такие убийства не по жестокости и незаслуженности, а по неразумию тех, которые их совершают» (34: 201), считал Толстой. Это его рассуждение заканчивалось вопросом: «Так зачем же убивать их королей. - А. П.?» (34: 202). Выход Толстой видел в том, что «не убивать надо Александров, Карно, Гумбертов и других, а надо разъяснить им то, что они сами убийцы, и, главное, не позволять им убивать людей, отказываться убивать по их приказанию» (34: 205).</p>
        <p>Из «Дневника» Лазурского (29 июля 1894 г.) известно, что в Ясной Поляне «очень интересуются процессом анархиста Казерио, убившего президента Карно. Просматривая полученные газеты, Лев Николаевич только это и ищет. Мужественное поведение Казерио вызывает одобрение; отказ правительства допустить в печать объяснения Казерио, где он высказывает свое profession de foi точку зрения. - фр. как анархиста, возмущает Льва Николаевича: - Какое малодушие со стороны правительства! Они прямо показывают этим, что боятся растущей силы. Если анархисты - дикие звери, так почему же нам нельзя читать их бред?» (ТВС. 2. С. 74). Узнав из газет, что по приговору суда Санте Казерио был гильотинирован 4 августа 1894 г., Толстой увидел в этом эскалацию насилия, и ему «страшно было читать … про убийство убийцы» (67: 184).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>