<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ivakin_Ivan_Mikhaylovich_2_283">Ивакин Иван Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ивакин Иван Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5552">Ивакин Иван Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ивакин Иван Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1855-1910) — домашний учитель старших сыновей Толстого. Родился в Москве в купеческой семье. «При очень хорошем поведении и отличных успехах» в 1880 г. окончил историко-филологический факультет Московского университета, в мае 1881 г. получил кандидатский диплом.</p>
        <p>В сентябре 1880 г. Ивакин (по рекомендации) был приглашён в Ясную Поляну учителем старших сыновей Толстых, Сергея, Ильи и Льва. «Так как в следующем году я должен был держать выпускной экзамен для поступления в университет, так называемый экзамен зрелости, — вспоминал С.Л. Толстой, — то для занятий со мною по древним языкам и для обучения моих младших братьев отец пригласил только что окончившего курс университета филолога Ивана Михайловича Ивакина. И вот с 13 сентября в той комнате, в которой жил m. Nief, поселился белокурый, тщедушный, бедно одетый, застенчивый юноша, с тонким голосом и тонкими пальцами. … Ивакин был неглуп, начитан, но в жизни был зрителем, а не действующим лицом. Он был чужд революционного образа мыслей молодёжи того времени, но и не искал материального благополучия. Он был равнодушен и к тому, и к другому. … Происходя из старой московской мелкокупеческой среды, он с пристрастием любил Москву, её церкви, Кремль, старину, дух Замоскворечья; не бывал и не хотел бывать за границей.</p>
        <p>Вследствие своего “равнодушия”, он был очень нечистоплотен и так редко мылся, что его почти женские, длинные, тонкие пальцы порастали коростой.</p>
        <p>Он любил и знал древние языки и был хорошим учителем. Мои отношения с ним были скорее товарищеские, чем отношения ученика к учителю. Отец к нему относился дружелюбно и часто с ним советовался по интерпретации евангельского текста» (Очерки былого. «Жизнь нашей семьи до осени 1881 года». 1880 год). «Умным хорошим малым», «прекрасным человеком» называл его Толстой в письмах Н.Н. Страхову (ПСПТС. 2. С. 577,578).</p>
        <p>Осенью 1881 г. семья Толстых переехала в Москву; Ивакин тоже вернулся в Москву и стал преподавать русский язык в Ш-й московской классической гимназии, некоторое время служил библиотекарем Румянцевского музея. Отношения с семьёй писателя не прерывались: Ивакин бывал в хамовническом доме, летом в Ясной Поляне давал уроки младшим сыновьям Толстого. Он оставил интересные воспоминания о времени 1880-х годов, когда был близок к семье Толстых. В этих воспоминаниях Ивакин описал жизнь и семейные отношения Толстых, отношения Толстого и его последователей, записал суждения писателя о литературе, о творчестве Пушкина, Гоголя, Тургенева, Диккенса… Но главное — рассказал о творческой работе Толстого и сумел передать его разговорную речь, «что редко удавалось мемуаристам» (ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 25).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>