<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Estone_Eduar_4_2205">Эстонье́ Эдуар</title>
        <title type="bibl">
          Загороднева Е. В. Эстонье́ Эдуар // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888047">
                  <name>Загороднева Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20241">Эстонье́ Эдуар</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Эстонье́ Эдуар</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Estaunié Edouard; 1862-1942) — французский романист, член Французской Академии, кавалер ордена Почётного легиона Французской Республики.</p>
        <p>В школе Иезуитов в родном Дижоне Эстонье получил политехническое и политологическое образование, давшее ему возможность начать строить успешную карьеру инженера, а впоследствии — Генерального инспектора телеграфа. Эстонье — автор не только ряда научных трудов, среди которых «Источники электроэнергии» (1895), «Трактат об электросвязи» (1904), но и неологизма «телекоммуникация».</p>
        <p>Литература, бывшая поначалу только хобби инженера, принесла ему известность и признание. В 1923 г. Эстонье стал членом Французской Академии, в 1926 г. — председателем Союза писателей. В своём творчестве Эстонье проявлял себя психологом и моралистом, тонким знатоком душ и переживаний человеческих. Невозможность проникновения в тайную жизнь человека, познания души, в т.ч. своей собственной, — неотъемлемая составляющая философии романиста. Он был одним из немногих французских писателей, которые почувствовали, как незримое преумножает зримое. Эстонье полагал, что каждый человек проживает две жизни: ту, что мы видим, и другую, истинную, скрытую. Сдержанность стиля, гармоничность, удивительная точность в описании событий и фактов, несомненно, стали следствием профессиональной принадлежности автора и его увлечённости точными науками. Он автор таких произведений, как «Простак» (1891), «Милая женщина» (1891), «Отпечаток» (1896), «Обломки» (1902), «Тайная жизнь» (1908). В 1908 г. Эстонье получил литературную премию Фимина за роман «Тайная жизнь» — о жизни французских рабочих. Именно это произведение вызвало интерес Толстого, о чём 9-11 марта 1909 г. он оставил заметку в дневнике: «Чтение романа E. Estaunier “La vie secrète”» (57: 275).</p>
        <p>Хотя знакомство с этим романом не имело значимых последствий для собственного творчества писателя, Толстой оценил эту работу и был в определённой степени разочарован рецензией на неё: «… рассказал, что читал рецензию на Estaunier “La vie secrète”. Думал, что самые задушевные мысли там описаны, а там пустяки» (ЯПЗ. 3. С. 390). Толстой не единожды упоминал это произведение в беседах со своими детьми и гостями Ясной Поляны, а дочери Александре 23 марта 1909 г. посоветовал «взять для прочтения Edouard Estaunier “La vie secrète”» (ЯПЗ. 3. С. 368).</p>
        <p>Так, беседуя с Д. Д. Оболенским и И. И. Раевским о религии, социальной несправедливости и новых формах жизни, идущих на смену старым, Толстой заметил: «В романе, который читаю («La vie secrète» par E. Estaunier), везде одно и то же: сознание французских рабочих — они, правда, преувеличивают, — что они эксплуатируемы и что богатые живут их трудом» (запись 11 марта 1909 г. — ЯПЗ. 3. С. 354). Толстой полагал, что повсеместно ненависть и зависть у крестьян и рабочих, ранее подавляемая чувством веры в Бога, теперь всё более растёт. Это подкрепляется крахом надежды на успех революции, из которой ничего не вышло, кроме растущего числа безработных и бедствующих. Сущностная сторона религии исчезает, а остаётся лишь внешняя, обрядовая сторона: «Недавно было письмо — оно трогает меня — священника в пользу православия; они так твёрдо верят, что не допускают споров о вере. Во французском романе “La vie secrète” — очень интересно: есть священник, у которого непоколебимое верование. Нам трудно понять, как можно верить в православие, а уж в католицизм с непогрешимым папой…» (запись 12 марта 1909 г. — ЯПЗ. 3. С. 355). Как бы поясняя эти мысли, уже 30 марта 1909 г. Толстой скажет: «…для того, чтобы переносить несправедливость, надо верить, что так должно быть, а вера эта — что Бог так устроил — вера в царя в последнее время пропадает: “Мне с детьми есть нечего, а они конфеты едят”. У нас это резко выразилось. В Англии, Америке это искусственно скрыто, в мягких рукавицах давлено. Дела совершаются не потому, что есть законы. К Ротшильду, царю раньше было уважение, теперь — презрение»» (ЯПЗ. 3. С. 372-373).</p>
        <p>В мемориальной библиотеке Ясной Поляны сохранились два романа Эстонье «Le Ferment» и «La Vie secrète» (Библиотека Льва Николаевича Толстого в Ясной Поляне. Кн. 3 (на иностранных языках) Ч. 1. Тула, 1999. С. 337).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>