<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pukirev_Vasiliy_Vladimirovich_3_1402">Пу́кирев Василий Владимирович</title>
        <title type="bibl">
          Петровская Е. В. Пу́кирев Василий Владимирович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888106">
                  <name>Петровская Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11371">Пу́кирев Василий Владимирович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пу́кирев Василий Владимирович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1832-1890) — художник-жанрист, живописец. Родился в крестьянской семье в селе Лужники Каширского уезда Тульской губ. Учился живописи сначала у мастера-иконописца в г. Могилёве, затем в конце 1840-1850-х гг. в московском Училище живописи, ваяния и зодчества, где достиг больших успехов в портретной живописи. В 1850 и 1852 гг. Академией художеств был удостоен отличия, а в 1855 г. получил Малую серебряную медаль. На академической выставке 1863 г. картина Пукирева «Неравный брак» (1862) имела большой успех, вызвала полемику в печати. В статье 1882 г. В. В. Стасов назвал «Неравный брак» «одной из самых капитальных, но вместе с тем трагичных картин русской живописи». За это полотно Пукирев получил звание профессора живописи народных сцен. Картина была выставлена на Парижской всемирной выставке 1867 г., её приобрёл для своей коллекции П. М. Третьяков. Др. картины художника продолжали тему брака и положения женщины («Приём приданого по росписи», 1870-1871; «Прерванное венчанье», 1877), в духе передвижников изображали русскую деревню («Сбор недоимок», 1869-1870; «Потрава», 1870) и тяжёлый труд людей из народа («Строение железной дороги», 1870), а также сцены из русской истории («Филипп митрополит и Иван Грозный в Успенском соборе», 1873). В 1861-1873 гг. Пукирев преподавал в Училище живописи, ваяния и зодчества. В 1873 г. оставил училище из-за болезни. Умер в бедности. В некрологе в журнале «Вестник изящных искусств» о Пукиреве написали как о «безвременно погибшем одарённом художнике».</p>
        <p>Толстой знал и ценил творчество Пукирева. В ноябре 1866 г. он посетил в Москве постоянную выставку Общества любителей художеств (в доме Дубовицкой на Тверском бульваре). На выставке находились картины В. Г. Перова, H. Е. Сверчкова, В. Г. Шварца, П. А. Суходольского и др. художников. Среди них Толстой отметил лишь картину Пукирева. В письме С. А. Толстой 14 ноября 1866 г. он писал: «На выставке есть картина Пукирева, - того, чей Неровный брак. - Мастерская художника: поп, чиновник и купец рассматривают картину - превосходно. Остальное всё не очень замечательно» (83: 122). Речь в этом письме шла о картине Пукирева «В мастерской художника» (1865), которая была позже куплена П. М. Третьяковым и помешена в его галерею. На этом полотне Пукирев с мягким юмором изобразил собственную мастерскую и самого себя, показывающего посетителям своё живописное произведение. Умное, благородное, усталое лицо художника резко контрастирует с самодовольными лицами богатых заказчиков, пытающихся судить об искусстве. Тема искусства и художника в их взаимоотношениях с публикой, любителями и «знатоками», была близка Толстому, и потому картина Пукирева закономерно вызвала интерес писателя. Сюжет «В мастерской художника», возможно, вспомнился Толстому, когда в романе «Анна Каренина» он писал сцену в мастерской художника Михайлова, показывающего свои работы знатным посетителям.</p>
        <p>В 1890 г. Толстой упоминал в письме В. Г. Черткову картину Пукирева «Неравный брак» в связи с подготовкой в издательстве «Посредник» общедоступного издания репродукций картин русских художников. По замыслу Черткова картины должны были сопровождаться текстами, поясняющими изображение. Толстой критиковал эти объяснения: «Сейчас перечёл текст к Неровному браку - длинно, да и неясно, какого читателя вы имеете в виду. Впрочем, не настаиваю на своём мнении; надо самому попробовать, тогда и судить» (3 декабря 1890 г.; 87: 57). «Неравный брак» Пукирева был отобран для данной серии народных картин и был помещён в альбом репродукций («Русские картины». М., 1892) вместе с картинами В. Г. Перова. И. Е. Репина, Н. А. Ярошенко и др. известных русских художников.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>