<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pisarenko_Vasiliy_Aleksandrovich_3_1366">Писаре́нко Василий Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Писаре́нко Василий Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10820">Писаре́нко Василий Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Писаре́нко Василий Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — знакомый Толстого; помещик Орловской губ.</p>
        <p>(из елецких дворян). Друг М. С. Громеки, который и познакомил его с Толстым. 1 января 1883 г. Громека писал Толстому по этому поводу: «Я ехал от Вас и всё думал, что такое случилось, что меня встревожило, и, когда приехал к Писаренко, понял, что это было то облако сомнения, которое было у Вас на лице, когда Вы соглашались на мою просьбу привезти к Вам Писаренку. Право, это такая прелесть этот Писаренко и он так всем сердцем Вам предан, и не яко Иуда хочет Вас, но яко разбойник». Толстой отвечал Громеке (январь 1883): «Вам показалось, что я не рад сойтись с Писаренко. Напротив - сближение с людьми, разделяющими мои мысли и чувства, - для меня слишком большая радость. От этого вам показалось» (63: 130). Громека был настойчив и писал 25 января 1883 г.: «Если хотите меня очень обрадовать, приласкайте Писаренку, чтобы он изредка бывал у Вас и мог сообщить мне, что Вы и семья Ваша живы и здоровы» (63: 136). Толстой «обрадовал» Громеку: «Писаренко я просил бывать. Постараюсь сойтись с ним. Меня смущает и конфузит его нескрываемое слишком большое уважение ко мне» (письмо Громеке; февраль (?) 1883; Москва; 63: 131). Писаренко бывал у Толстого в хамовническом доме в Москве. Писатель трудно сходился с ним. «Разве это не мученье - беседы с Писаренко и Лопатиным. Хуже, чем мученье, - разврат», - записал Толстой в дневнике 4/16 мая 1884 г. (49: 90).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>