<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dzhons_Valentin_Nikolaevich_3_991">Джонс Валентин Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Джонс Валентин Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4359">Джонс Валентин Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Джонс Валентин Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1865-1931) — знакомый, сосед Толстого по имению; автор статей о нём. Учёный-химик. Сын Н. К. и А. А. Джонсов, владельцев небольшого имения Бабурине, в 5 км от Ясной Поляны. В 1889 г. окончил Харьковский технологический институт, позднее - профессор химии. В 1907 г. - профессор в открывавшемся Томском технологическом институте, впоследствии преподаватель Рязанского института народного образования. С Толстым познакомился в 1888 г., неоднократно бывал в Ясной Поляне, о чём есть упоминания в дневниках и записных книжках Толстого. Автор воспоминаний о встречах с Толстым: «Л. Н. Толстой. По воспоминаниям одного из знавших его (Беседа В. Н. Джонс)» (Сибирская жизнь. 1910. Иллюстрированное приложение к № 251), а также статей о литературном и общественном значении Толстого, опубликованных после смерти писателя: «Что мы сделали?» (Сибирская жизнь. 1911. № 245 от 6 ноября), «Еще год прошёл» (Сибирская жизнь. 1912, № 247 от 7 ноября).</p>
        <p>Д. П. Маковицкий называл Джонса «либерал-революционером» (ЯПЗ. 1. С. 323). 15 августа 1906 г. он записал: «Илья Васильевич доложил, что приехал В. Н. Джонс. На лице Л. Н. появилось мгновенное выражение тягости, что приехал революционер, что придётся с ним говорить, но принял его с добротой и вежливо. Расспрашивал, откуда приехал, про сына, про тех, с кем там был. Джонс говорил о Цугском озере, что там отдыхал, и стал рассказывать об удобствах западной цивилизации» (ЯПЗ. 2. С. 208). Заговорили с Толстым о европейской и американской цивилизации, о правительстве, о конституционно-демократической власти, о покушениях на Столыпина, на Скалона в Варшаве… Толстой спрашивал Джонса, «в чём взрывчатая сила бомб» и о химическом составе бомб…</p>
        <p>В конце декабря 1908 г. Джонс опять был у Толстых. 31 декабря в Ясной Поляне «разговор о бывшем вчера у Л. Н-ча В. Н. Джонсе, бабуринском помещике, профессоре технологического института в Томске. Л. Н. (о нём): Он мне понравился, хорошее впечатление. Владимир Григорьевич: Он очень добрый человек. Его в Бабурине крестьяне очень уважали. Он по их делам ежемесячно ездил в Крапивну. У него жила Ветрова, которая облилась керосином и сожгла себя в тюрьме, в одиночке» (ЯПЗ. 3. С. 290).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>