<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zonov_Aleksey_Sergeevich_3_1051">Зо́нов Алексей Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бабаева Н. О. Зо́нов Алексей Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888014">
                  <name>Бабаева Н. О.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5466">Зо́нов Алексей Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Зо́нов Алексей Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1870-1919) — единомышленник Толстого. Писатель-публицист, сотрудник издательства «Посредник», издатель гектографического журнала «Архив Л. Н. Толстого», журналов «Единение» (1916), «Обновление жизни» (1917), составитель календаря-сборника «Для каждого», член Московского вегетарианского общества; секретарь железнодорожного управления Московской Казанской ж.-д., последние годы работал в кооперации. По словам И. И. Горбунова-Посадова, Зонов был «одним из самых глубоко проникнутых идеями Толстого … друзей» (Горбунов-Посадов И. И. Сорок лет служения людям. М., 1925. С. 143). Он был один из тех пяти человек, кто, в случае смерти тяжело заболевшего в 1907 г. Горбунова-Посадова, по его завещанию должен был образовать издательский комитет и продолжить дело «Посредника».</p>
        <p>Первым шагом Зонова по популяризации взглядов Толстого было издание нелегального, печатавшегося на гектографе сборника «Архив Ив. Ивановича», позднее, по настоянию писателя, переименованного в «Архив Л. Н. Толстого», - так он надеялся «прикрыть» своих соратников («Если уж наказывать, пусть наказывают одного меня», говорил он). Каждый из этих сборников был посвящён какому-нибудь одному важному вопросу жизни. Но Зонов не ограничился изданием только «Архива», одновременно на том же гектографе он печатал запрещённые произведения Толстого и распространял их. Его арест в 1900 г. Толстой в своих письмах называл «горем» (72: 295), переживал его тяжело, хлопотал за арестованных и искренне радовался, когда все трое замешанных в этом деле оказались на свободе.</p>
        <p>Потом Зонов организовал маленькое, уже легальное, издательство «Этико-художественная библиотека», в котором выпустил серию книг с произведениями Мадзини, Карлейля, Рёскина и др. Издание календаря «Для каждого» (1905-1918) стало главным делом жизни Зонова. В календаре он помещал сведения, стекавшиеся к нему со всего света. Толстой относился к этому проекту с большим уважением и охотно принимал участие в обсуждении материалов, предназначавшихся для ежегодника, в котором, по словам Горбунова-Посадова, «собирались как бы в фокусе лучи из разных течений и деятельностей, объединявшихся вокруг идей братства, мира, свободы, реформы жизни, реформы труда, идей общинной жизни, кооперации, антимилитаризма, вегетарианства, всемирного языка, антиалкоголизма, нового воспитания и т. д.» (Горбунов-Посадов И. И. Сорок лет служения людям. С. 143). Календарь этот имел огромный успех у читающей публики. Успех, больше всего поразивший самих авторов-составителей. Календарь продавался по подписке и в розницу, хотя достать его в свободной продаже было почти невозможно из-за его высокой популярности. Зонов начал вести огромную переписку с общинами, коммунами и одиночками, живущими в России и за рубежом. Так неожиданно, благодаря календарю, Зонов стал одним из центров движения всемирного братства в России, а идея братского объединения людей стала одной из главных в его жизни.</p>
        <p>Вегетарианствующий с 1897 г., он в 1913 г. был избран председателем Первого вегетарианского съезда и принимал активнейшее участие в популяризации идей «безубойного питания» и как публицист, и как общественный деятель, и как отец семейства.</p>
        <p>В 1916 г. В. Г. Чертков, Горбунов-Посадов и Зонов начали издавать журнал «Единение», посвящённый «обновлению жизни при свете разума и любви». Главным редактором-издателем был Зонов. Журнал выходил раз в два месяца и представлял собой расширенное подобие календаря, только каждый номер открывался публикацией неизданных текстов Толстого и к основным разделам календаря в журнале добавились новые: хроника добрых поступков, литература и искусство, обмен мыслей. Так вышли 5 номеров, а с сентября 1917 г. журнал получил новое название: «Голос Толстого и Единение» - и стал выходить под редакцией только Черткова.</p>
        <p>В 1912 г. Зонов вспоминал события 1891 г.: «Моё личное знакомство с Львом Николаевичем началось с того, что я, начав перестраивать, под влиянием его сочинений, свою духовную жизнь, написал ему и просил некоторых указаний и советов. В первом письме я спрашивал о том, хорошо ли я сделаю, если брошу свою службу и, переселясь на землю, займусь земледельческим трудом. Помню, с каким трепетом я вскрывал полученное вскоре от Льва Николаевича письмо, в котором он писал, что не надо менять внешнюю жизнь, а надо всеми силами стараться изменять внутреннюю. … Мою службу он находил не такой, что её надо немедленно бросить, советовал остаться при тех условиях, в коих я находился, и приложить все силы на улучшение внутренней жизни …. Помню, что не совсем доволен я был этим письмом, ибо оно шло вразрез с моим горячим стремлением…» (Зонов А. С. Из воспоминаний о Л. Н. Толстом // Вегетарианское обозрение. Киев, 1912. С. 17). Тем не менее Зонов последовал совету Толстого и приступил к улучшению жизни: служа секретарём железнодорожного управления, а потом работая в кооперации, он старался поддержать и обеспечить работой всякого, обратившегося в нему за помощью. Особенно много безработных приходило к нему в поисках заработка после посещения ими Хамовников или Ясной Поляны. Ему не удалось осуществить свою мечту о полном переселении в деревню, но он постарался организовать свою жизнь так, чтобы собственным трудом максимально обеспечивать себя всем необходимым. Е. Е. Горбунова-Посадова писала о нём: «…он живёт за городом и разводит удивительный огород на почти бесплодном песке, проведя … целой системой труб воду для поливки, применяя искусственные удобрения и т. д. Он горячо предан взглядам Толстого и жаждет их распространять» (Горбунова Е. Е. Встречи со Львом Николаевичем Толстым // Л. Н. Толстой и его близкие. М., 1986. С. 145).</p>
        <p>Даже уже тяжело больной, заведуя одним из отделов Центросоюза, Зонов старался наладить на Черноморском побережье санаторий им. Л. Н. Толстого для работников кооперации. В санатории он задумывал и библиотеку, и Толстовский музей, а вокруг него мечтал устроить садово-огородническое хозяйство, в котором могли бы принимать участие и отдыхающие кооператоры. Смерть помешала ему реализовать этот проект.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>