<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pastukhov_Aleksey_Alekseevich_3_1339">Пастухов Алексей Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Пастухов Алексей Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10545">Пастухов Алексей Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пастухов Алексей Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1868 — после 1948) — знакомый, адресат и корреспондент Толстого. Студент Академии художеств, затем учитель рисования, черчения и ручного труда в Туле и Белёве. Толстой познакомился с ним в Туле, по дороге из Москвы в Ясную Поляну. «Встретил юношей из Академии художеств А. В. Дольнера и А. А. Пастухова. - А. А.. Кажется, хорошие», - записал он в дневнике 6 мая 1889 г. (50: 79). Тогда же Пастухов оставил Академию с намерением заняться учительством в деревне. Этой деятельности он посвятил всю свою жизнь.</p>
        <p>В конце февраля 1890 г. по пути в Оптину пустынь, проезжая через Белёв, Толстой посетил Пастухова. В дневнике 26 февраля запись: «Я пошёл к Пастухову. Он за столом с школьницами. Письмо от Дольнера. Работа мысли идёт сильная у них и чистота. Дольнер пишет о браке, о своих мечтах о браке. Пастухов говорит, что испытывает то же самое» (51: 23).</p>
        <p>Летом 1889-1890 гг. Пастухов часто бывал у Толстого в Ясной Поляне. Они много беседовали, ходили купаться: «…пошёл купаться со всей молодёжью. Мне легче с ними» (51: 68), - писал Толстой в июле 1890 г. Иногда говорили о сочинениях, над которыми писатель в то время работал, - «Крейцеровой сонате», «Царстве Божием внутри вас», «О жизни». Толстой читал отрывки из рукописи «Царства Божия…». От Толстого Пастухов получал жизненно важные советы: «Скажу одно, что вызвало во мне и свидание с вами, и ваше письмо: будьте тише, спокойнее, помните, что Бога нет ни в громе, ни в молнии, ни в порывах ветра, а он в тишине. Не ищите подвигов, не бойтесь осуждения людей и ещё меньше ищите их одобрения, а ищите удовлетворения в самой внутренней душевной глубине» (64: 300), - писал Толстой своему молодому другу 25 августа 1889 г.</p>
        <p>«Разговоры» с Пастуховым порой вызывали у писателя глубокие размышления о роли любви и о своих собственных стремлениях и чувствах. После одной из бесед с Пастуховым Толстой записал в дневнике: «Доказательство того, что любовь есть сама жизнь, - Бог и что если освободиться от соблазнов, то любовь забьёт ключом, в том, что когда, хотя мысленно, освободишься от соблазнов - и придёшь в состояние любви, то в воображении прощаешь и любишь одинаково без малейшей разницы лютейшего врага, немного неприятного, и самого симпатичного человека» (10 августа 1890 г.; 51: 74). На следующий день - снова мысли о любви: «Думаю всё о любви: о том, как нельзя проявлять нарочно любовь, как-то выпускать её. Помилуй Бог проявлять её так. Это выходит фарисейство»; она ни в коем случае не должна проявляться внешне, и он, Толстой, зная, что о нём «дурно думают» (51: 75), любит и жену свою, и тех, кто был накануне у него вместе с Пастуховым. К 120-летию Толстого Пастухов написал о нём свои воспоминания.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>