<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gradovskiy_Grigoriy_Konstantinovich_3_969">Градо́вский Григорий Константинович</title>
        <title type="bibl">
          Скиба В. А. Градо́вский Григорий Константинович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888126">
                  <name>Скиба В. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3787">Градо́вский Григорий Константинович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Градо́вский Григорий Константинович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1842-1915) — знакомый Толстого; писатель, публицист, общественный деятель. Из дворянской семьи. Закончил юридический факультет Киевского университета (1864). С 1865 г. - чиновник канцелярии генерал-губернаторства в Киеве, с 1869 г. - в Петербурге (Министерство гос. имуществ, Министерство юстиции), коллежский советник. Одновременно сотрудничал во многих газетах и журналах: «Киевский телеграф», «Киевлянин», «С.-Петербургские ведомости», «Московские ведомости», в 1872 г. по просьбе кн. В. П. Мещерского редактировал журнал-газету «Гражданин». С 1873 г. писал по большей части для либерально-буржуазных изданий «Голос», «Молва», «Порядок», «Биржевые ведомости» и др. Приобрёл известность как защитник свободы печати, сторонник либерализации жизни страны, но противник политического радикализма. С января 1875 г. свои воскресные фельетоны в газете «Голос» подписывал псевдонимом Гамма. Вскоре псевдоним был раскрыт, Градовский ушёл в отставку и с апреля 1875 г. занимался только литературной работой. Как корреспондент «Голоса» побывал в Закавказье и в Болгарии, освещая события Русско-турецкой войны 1877-78 гг. В 1876-1879 гг. издавал газету «Русское обозрение», после неоднократных предостережений запрещённую цензурой. Резонансным стало выступление Градовского в защиту Веры Засулич 2 апреля 1878 г. в газете «Голос». Газета получила официальное предостережение, а Градовский был вынужден перейти в газету «Молва», где, как и в др. изданиях, продолжались его стычки с цензурой.</p>
        <p>Градовский - энергичный инициатор создания Кассы взаимопомощи литераторов и учёных (1891) при Литературном фонде; долгое время был её председателем.</p>
        <p>Толстого Градовский называл вслед за Тургеневым «великим писателем земли русской». В своей нашумевшей статье «Не трогайте Россию» (газета «Слово» 13-15 июля 1907 г.) он отмечал, что «Некрасов, Тургенев, Салтыков-Щедрин, Лев Толстой не избежали преследований и инквизиционных приёмов каких-нибудь Валуевых, Маковых, Дурново и Победоносцевых… страданием и костями русской литературы и печати устлан путь русского народа к освобождению, к общему благу и справедливости…» (Градовский Г. К. Итоги: 1862-1907. С. 260).</p>
        <p>22-25 мая 1908 г. в Петербурге состоялся Всероссийский съезд деятелей периодической печати, посвящённый 80-летию Толстого. Градовский был председателем оргкомитета.</p>
        <p>Личное знакомство Градовского с Толстым состоялось в 1909 г. 22 сентября 1909 г. Градовский послал С. А. Толстой письмо с оттиском своей статьи «Внутреннее обозрение», в которой бичевал власти, окружавшие «маститого писателя удушливой атмосферой инквизиционной нетерпимости и полицейского произвола». «Не надо много государственного ума, - писал он, - чтобы понять, что преследования великого писателя в такой же мере постыдны и вредоносны для авторитета и могущества России, как и какая-нибудь Цусима. Пожалуй, даже хуже. Тут растрачивается ум и подтачиваются нравственные устои» (ж-л «Мир», СПб., 1909. № 21-24. С. 59). В ответном письме 27 сентября 1909 г. С. А. Толстая благодарила Градовского за «прекрасную статью», у Толстых «все, включая Льва Николаевича, тотчас же прочли её вслух. Лев Николаевич был очень тронут…» Она пригласила Градовского в Ясную Поляну (Г. К. Градовский и Толстые. Из переписки с Л. Н. и С. А. Толстыми // Публицист - гражданин. Лит. сб., посвящённый памяти Г. К. Градовского. Пг., 1916. С. 185). Градовский гостил в Ясной Поляне 4 и 5 октября 1909 г., о чём писал Д. П. Маковицкий: «Под вечер приехал публицист Градовский, 65 лет, либерал. Очень робел перед Л. Н. и умилялся, восторгался им и был очень тронут, благодарен за его доброту, внимание. … Л. Н. был Градовскому приятен, но Градовский не был ему интересен: насквозь либерал» (ЯПЗ. 4. С. 64-65).</p>
        <p>О своих беседах с Л. Н. и С. А. Толстыми Градовский оставил небольшие воспоминания (см.: Градовский Г. Два дня в Ясной Поляне // Интервью. С. 404-414). Он привёз для ЯПб свои работы. По его словам, Толстой взял в руки сборник «Итоги», просмотрел оглавление и обещал прочитать раздел «Воспоминания».</p>
        <p>В 1910 г. Градовский принимал деятельное участие в подготовке Второго Всероссийского съезда писателей (Первым съездом считается съезд 1908 г. в честь 80-летия Толстого). 1 апреля 1910 г. он писал С. А. Толстой, выражая надежду получить от самого Толстого хотя бы «единое приветливое слово» предстоящему съезду (Г. К. Градовский и Толстые. С. 194). А уже 3 апреля В. Ф. Булгаков в своём дневнике отметил: «Письмо, с точки зрения Толстого, очень наивное. Лев Николаевич часто усмехался, слушая его. По прочтении выяснилось, что как будто Лев Николаевич не намеревается “приветствовать” съезд и т. д.» (Булгаков. С. 135). Толстой ответил Градовскому 6 апреля 1910 г. Пожелав съезду «наибольшего успеха», он обратил внимание своего корреспондента на одно смущавшее его обстоятельство. «Устройство съезда и даже пределы области его занятий, - писал он, - разрешаются, определяются … правительством. А между тем я полагаю, что в наше время всякому уважающему себя человеку … нельзя вступать в какие-либо добровольные соглашения с тем сбродом заблудших и развращённых людей, называемых у нас правительством …. Если найдёте нужным обнародовать это письмо, то я ничего не имею против, но только с тем непременным условием, чтобы не было исключено и моё объяснение тех причин, по которым я считал бы для себя невозможным участвовать в съезде писателей» (81: 211).</p>
        <p>В ответном письме С. А. Толстой 12 апреля 1910 г. Градовский просил обратить внимание Толстого на «нецензурность второй части» его письма, которая может «послужить к торжеству злорадства и мстительности» врагов съезда (Г. К. Градовский и Толстые. С. 195). Эту «нецензурность» он просил выпустить. Затем по поручению Толстого 15 апреля 1910 г. Градовскому написал В. Ф. Булгаков и просил уточнить, какие слова Толстого следовало бы смягчить. Сам же Толстой в приписке к письму Булгакова выразил готовность исполнить просьбу Градовского, т. е. исключить слова «сброд» и «заблудшие». Письмо Булгакова с припиской Толстого пришло к адресату с опозданием в день открытия съезда 22 апреля. Не возымел результата и состоявшийся в этот день обмен телеграммами между Градовским и Толстым. Градовский ещё раз просил разрешения смягчить тон письма, а Толстой односложно ответил: «Согласен» (81: 211). На открытии Второго Всероссийского съезда писателей (22-29 апреля 1910 г.) была оглашена лишь первая часть письма Толстого Градовскому с приветственными словами в адрес съезда. По воспоминаниям А. Б. Гольденвейзера, Толстой назвал такое отношение к нему «бесцеремонным и возмутительным» (Гольденвейзер. С. 290). По просьбе Толстого с протестом против частичного оглашения его письма в газеты обратился В. Г. Чертков (протест был напечатан 5 мая 1910 г. в петербургской «Речи» и в московской газете «Утро России»). Чертков представил в газеты «полный» текст письма Толстого, но «с заменой многоточием тех строк, которые в настоящее время неудобны для печати по независящим обстоятельствам». Впервые письмо Толстого Градовскому за 6 апреля 1910 г. без купюр опубликовано в журнале «Вестник литературы» (Пг., 1920. № 11/23. С. 13).</p>
        <p>В свою очередь Градовский в письме С. А. Толстой 21 мая 1910 г. рассказал подробности прочтения письма Толстого на съезде. По его словам. М. А. Стахович, читавший приветствие участникам съезда, убелил Градовского в ненужности оглашения всего текста, т. к. это было бы на радость врагам съезда и вызвало бы столкновение с полицией. Приветствие Толстого, писал Градовский, произвело «чудное, чарующее впечатление» (Г. К. Градовский и Толстые. С. 196). По мнению Градовского, только вмешательство Черткова «превратило письмо Л. Н. в скрытую выходку против правительства и дало повод пристегнуть великое имя к самым недобросовестным и лживым врагам из-за политических целей и интриг» (там же. С. 197). Но если, продолжал Градовский, «я и съезд причинили Л. Н. неприятность… считаю долгом просить Л. Н. великодушно простить меня по-христиански…» (там же). Между тем почти за месяц до приведённого письма Градовского С. А. Толстой (а именно</p>
        <p>26 апреля 1910 г., т. е. в дни работы съезда) Булгаков писал: «Вечером говорили, что на съезде писателей в Петербурге огласили письмо Льва Николаевича в произвольно сокращённом виде. Л. Н. согласился с тем, что этого нельзя было делать, но потом добродушно махнул рукой, промолвив: “Ну, да пускай их на здоровье!”» (Булгаков. С. 181).</p>
        <p>Толстому на съезде были посвящены два доклада: «О задачах толстовского общества» (М. А. Стахович) и «Будущий дом-музей Толстого и писатели» (В. Я. Муринов).</p>
        <p>Соч.: Поездка в Ясную Поляну // Публицист - гражданин. Лит. сб., посвящённый памяти Григория Константиновича Градовского. Пг., 1916. С. 142-183; Из литературных воспоминаний // Исторический вестник. СПб., 1904. Т. XCV, январь. С. 109-115.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Кауфман А. Е. Писатель с темпераментом // Наша старина. Пг., 1916. № 4-5. С. 306-314.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>