<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Cheremushkin_Boris_Filippovich_3_1593">Черёмушкин Борис Филиппович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Черёмушкин Борис Филиппович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15205">Черёмушкин Борис Филиппович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Черёмушкин Борис Филиппович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1821-1895) — богатый купец, торговец зерном в Сергиевском, скупавший хлеб в Ясной Поляне. Бывший крепостной кн. Гагариной. Сергиевское - большое торговое село Крапивенского уезда на шоссе в 42 верстах к югу от Ясной Поляны (ныне г. Плавск). Толстой с молодости поддерживал отношения с Черёмушкиным, который, вероятно, был интересен писателю и как психологический тип. Так, в дневнике 24 февраля 1858 г. записано наблюдение: «Черёмушкин, уверенность по случаю капитала» (48: 8). В конце февраля 1863 г. Толстой продал купцу часть леса, и тот рубил его. В мае 1865 г. в Сергиевском случился пожар. Как раз в этот день Толстой поехал к Черёмушкину и застал самый разгар бедствия. 19 мая он писал жене об этом пожаре и о купце: «Черёмушкин не сгорел; за дом от него остановилось. Я застал у его ворот толпу народа пьяного и пьющего водку, которую он им подносил. Пьяных пропасть по всему селу, так что общее зрелище больше гадкое, чем жалкое» (83: 97). Заканчивалось письмо впечатлением от Черёмушкина: «Я устал, но мне хорошо было ехать. Чувствую в себе внимание весёлое ко всему. Черёмушкин как мил - прелесть» (там же). Возможно, один из персонажей «Анны Карениной», купец Рябинин, которому С. А. Облонский продавал лес, был отчасти подсказан Толстому наблюдением за Черёмушкиным, о чём красноречиво напоминает и фамилия Рябинина.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>