<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Erlenveyn_Alfons_Aleksandrovich_2_763">Эрленвейн Альфонс Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Кудрявая Н. В. Эрленвейн Альфонс Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888077">
                  <name>Кудрявая Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="16013">Эрленвейн Альфонс Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Эрленвейн Альфонс Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1840-1910) — учитель бабуринской школы Крапивенского уезда, знакомый, корреспондент и адресат Толстого. Отец его, доктор Йенского университета, приехал из Германии в Россию со своим другом, известным доктором Гаазом. Эрленвейн поступил на юридический факультет Московского университета, где в 1861 г. его, студента 2-го курса, застали студенческие волнения. Он оказался в списке подлежащих увольнению на один год и поехал по предложению Б.Н. Чичерина поработать в качестве учителя в одной из сельских школ. В журнале Толстого «Ясная Поляна» напечатал статьи за подписью А.Э.: «Бабуринская школа» (февраль), «Ещё о Бабуринской школе» (апрель), «Бабуринская школа за последние месяцы». Когда после женитьбы на С.А. Берс Толстой отошёл от школьного дела и студенты-учителя стали разъезжаться, Эрленвейн дольше всех продолжал работу.</p>
        <p>В 1863 г. он издал в Москве небольшую книжку «Народные сказки, собранные сельскими учителями». Все сказки записывались учителями со слов ребят или самими ребятами в школах, открытых Толстым в деревнях Тульской губ. Крапивенского уезда: Ламинцеве, Колпне, Крыльцове, Ясенках и в Бабурине. Видимо, эта идея родилась под влиянием Толстого, который в яснополянской школе постоянно пользовался сказками из сборников Худякова и Афанасьева. Позднее у Эрленвейна появилась мысль возобновить издание книжек «Ясной Поляны». Толстой в письме 12 апреля 1872 г. одобрил эту идею. Эрленвейн выпустил ряд книжек по материалам «Ясной Поляны» с некоторыми изменениями и дополнениями, всего было выпущено 12 книжек «Из Ясной Поляны», которые выдержали семь изданий.</p>
        <p>В качестве предисловия к первой книжке «Из Ясной Поляны», изданной в Петербурге в 1873 г., Эрленвейн использовал ранее написанный Толстым текст, где подчёркивалось, что произведение должно нравиться читателю из народа, быть доступным и способствовать «образованию нравственных убеждений» (8: 363).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>