<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kuzminskiy_Dmitriy_Aleksandrovich_3_1150">Кузминский Дмитрий Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Кузминский Дмитрий Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7291">Кузминский Дмитрий Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кузминский Дмитрий Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Митя»; 1888-?) — родственник Толстого, младший сын А. М. и Т. А. Кузминских, племянник С. А. Толстой (ровесник Ванечки Толстого). В 1909 г. окончил училище правоведения; часто бывал в Ясной Поляне. Толстой любил Дмитрия Кузминского, звал его Митей или Митичкой, нередко разговаривал с мальчиком: «Говорил с Мишей и Митей», - запись в дневнике 13 июня 1895 г. (53: 38). «Ездил с Митичкой верхом», - 25 августа 1909 г. (57: 123). Толстой интересовался жизнью Дмитрия, образом его мыслей. Общение с Д. Кузминским порой скрашивало «мучительную тяжесть» одиночества в семье: «Только с Цингером хороший, для меня полезный разговор о математике, высшей геометрии, и с наивным Митичкой об уголовном праве. Очень уныло, грустно…» (57: 127) - запись в дневнике 29 августа 1909 г., в то время Кузминский был студентом-правоведом. (Разговор воспроизведён в дневнике А. Б. Гольденвейзера «Вблизи Толстого»). 2 мая 1900 г. Толстой записал в альбом Д. Кузминского: «“Ищите Царствия Божия и правды Его, а остальное приложится вам”. Это значит то, что человек живёт в мире не для своего счастия, как это нам кажется особенно в начале жизни, а для установления Царства Божия и в мире и в своём сердце; и что только устанавливая это Царство Божие и в мире, и в сердце своём, может найти истинное счастие. Чем дольше будешь жить, тем больше будешь убеждаться, что это так. И потому не лучше ли поверить, что это так. Легче будет и без сравнения будет больше счастия» (54: 342).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>