<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mamontov_Anatoliy_Ivanovich_3_1227">Ма́монтов Анатолий Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Ма́монтов Анатолий Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8467">Ма́монтов Анатолий Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ма́монтов Анатолий Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1839-1905) — издатель и литератор, переводчик «Фауста» Гёте; старший брат Саввы Ивановича Мамонтова - железнодорожного предпринимателя, мецената и театрала. В декабре 1862 г. арендовал типографию Лазаревского института восточных языков в Москве, а в 1863 г. основал собственную книгоиздательскую фирму. Через год организовал в Москве на артельных началах первую женскую типографию. В 1860-х гг. в типографии Мамонтова был отпечатан тираж «Толкового словаря живого великорусского языка» В. И. Даля, выпускались альбомы, посвящённые творчеству русских художников, произведения классики, книги для детей и для народа с иллюстрациями В. А. Серова, А. М. Васнецова, С. В. Малютина. В 1873 г. открыл книжный магазин «Детское воспитание». В 1892 г. Мамонтов преобразовал фирму в акционерное «Товарищество типографии А. И. Мамонтова». Дом Мамонтова был одним из центров культурной жизни Москвы конца XIX - начала XX в.</p>
        <p>Деловые отношения Толстого с Мамонтовым сложились в конце 1860-х гг., когда писатель решил ускорить печатание второго издания «Войны и мира» в его типографии: «Второе издание я отдам печатать Мамонтову 4-ю часть» (61: 205), - писал он П. И. Бартеневу 20 августа 1868 г. Там же были напечатаны 5 и 6 тт. книги. Письма этих лет свидетельствуют, что партнёрские отношения Толстого с Мамонтовым продолжились и позднее: «Сколько денег есть за Мамонтовым?» (из письма H. М. Нагорнову, сентябрь 1877 г. - 62: 341); «…Деньги, которые у вас могут быть собраны с Мамонтова и других, перешлите мне…» (из письма ему же, декабрь 1877 г. - 62: 355). Апрельские дневниковые записи 1884 г. свидетельствуют и о личном знакомстве Толстого с Мамонтовым: «Иду к Ге, Мамонтову…» (49: 82); «Пошёл к Мамонтову» (49: 83). В 1886 г. в типографии Мамонтова печаталось 5-е издание сочинений Толстого. В 1887 г. П. И. Бирюков сдал в типографию Мамонтова рукопись трактата «О жизни». Из типографии «поступили корректуры, которые Лев Николаевич все перемарывал и поправлял, и приходилось опять и опять переписывать» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 40). Однако судьба этого издания была предопределена: решением Московского цензурного комитета и Духовной цензурой 600 экземпляров, отпечатанных в московской типографии А. И. Мамонтова, были сожжены. Уцелело три экземпляра. И С. А. Толстая писала, что ей «выдали только 10 экземпляров» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 18). На титуле значилось: «Сочинения графа Л. Н. Толстого. Часть тринадцатая. О жизни. Москва, 1888». По мнению Л. Д. Опульской, это было единственное сохранившееся авторизованное издание философского трактата Толстого.</p>
        <p>И. Ю. Лученецкая-Бурдина</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>