<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Boratynskaya_Kseniya_Nikolaevna_5_2229">Боратынская Ксения Николаевна</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Боратынская Ксения Николаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="271">Боратынская Ксения Николаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Боратынская Ксения Николаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1878–1958) — педагог, художник, мемуарист; внучка поэта Евгения Абрамовича Боратынского (Баратынского); посетитель и корреспондент Л. Н. Толстого. Родилась в Казани, отец Николай Евгеньевич Боратынский, «младший сын поэта» (Боратынская К. Н. Письмо Н. Н. Гусеву с воспоминаниями о Л. Н. Толстом // Из архива Н. Н. Гусева. Новые материалы о Л. Н. Толстом. М., Ottawa, 2002. С. 225). Мать – Ольга Александровна Боратынская, «дочь профессора восточных языков Казын-Бека (персианина)» (там же). «Образование» Ксения «получила домашнее и с ранней юности стала зачитываться произведениями Льва Николаевича» (там же). После двухлетнего обучения в Казанской художественной школе избрала поприще земской учительницы и в 1900 году успешно прошла испытания на звание «домашней учительницы с правом преподавать французский язык» (ЯП. сб. 2002. С. 207). В 1901–1908 годах преподавала в сельской школе поместья Боратынских Шушары, затем работала в различных земских школах, одна из которых носила имя Л. Н. Толстого. Впоследствии Ксения Боратынская вышла замуж за крестьянина Архипа Кузьмича Алексеева. В браке родилось трое детей: Ольга, Иван и Матвей. В 1918 году А. Алексеев ушёл в армию Колчака, а спустя два года в Красноярске заболел и умер, а Боратынской пришлось воспитывать детей одной. Всю жизнь она учительствовала. К. Н. Боратынская известна и как мемуарист. В 1920 году, по просьбе Н. Н. Гусева, она написала очерк «Встреча с Львом Толстым», также ей принадлежит книга «Мои воспоминания», подготовленная музеем- усадьбой «Мураново» и вышедшая из печати в 2008 году. Ксения Боратынская была проникнута идеями учения Л. Н. Толстого. В своих воспоминаниях она писала, как «под влиянием одного убеждённого толстовца <Николая Николаевича Бельковича – С. А.> вышла из Художественной школы, где училась на 3-ем курсе, и поступила учительницей в сельскую земскую школу», и ей «всегда казалось, что легко можно расстаться со своими личными чувствами ради дела». Но она «не рассчитала своих моральных сил», влюбившись в «одного крестьянина», её «ровесника, который под руководством» брата Боратынской «стал учиться и поступил в учительский институт и, окончив его, стал готовиться к поступлению в университет». Девушка не могла решить, что ей выбрать: «школу или личную жизнь» (ЯП сб. 2002. С. 208). Не будучи в состоянии самой разрешить эту «большую душевную драму», она задумала «сделать то, о чём давно мечтала: поехать в Ясную Поляну» и посоветоваться с Толстым, поскольку, по её словам, «Лев Николаевич был» для неё «учителем, руководителем в жизни», а её ученики «писали ему и <…> получали от него книги издания "Посредник"». Ксения Боратынская думала, что Лев Толстой «одним словом укрепит» в ней «стремление всецело отдаться школьному делу и поможет совладать» с «глубоким чувством» к молодому человеку (ЯП сб. 2002. С. 209). 19 августа 1907 года она со своей подругой, тоже земской учительницей Анной Шелывановой, приехала в Ясную Поляну. При первой встрече Толстой показался ей «высоким, немного сутулым», но его «сутулость заметна» была «не в спине, а в приподнятых плечах», «на нём была обычная синяя блуза и фетровая шляпа, и он производил впечатление «чего-то светлого» (ЯП сб. 2002. С. 212). Позднее её поразили «взгляд Льва Николаевича», который «пронизывал и заглядывал прямо в душу», его «необычайно глубоко сидящие светлые глаза» (ЯП сб. 2002. С. 213). Но ярче всего образ Льва Толстого запечатлелся в художнической памяти Боратынской, когда писатель слушал музыку в исполнении А. Б. Гольденвейзера: «По глубоко ушедшему внутрь себя взгляду видно было, что он весь проникнут музыкой. В сильных местах он всплёскивал руками, качал головой и даже про себя шептал: "Ах, хорошо!" На лице появилась такая бесконечно добрая и ясная улыбка, какая бывает у детей и у очень старых добрых старичков» (ЯП сб. 2002. С. 219). В собрании музея Е. А. Боратынского в Казани сохранился карандашный рисунок – портрет Л. Н. Толстого, – написанный Ксенией Боратынской с натуры. О своей беседе с Л. Н. Толстым К. Н. Боратынская вспоминала: «<…> говорила я совсем не то, что приготовила: "С тех пор как я начала думать, вы сделались для меня учителем, дорогим и близким. Я все свои поступки и мысли отдавала на ваш суд. Вы через Пьера Безухова, через Левина в годы моей ранней юности заставили меня задуматься над смыслом жизни. Вы дали мне широкий взгляд на религию, вы выработали мои нравственные принципы и вы научили меня трудиться и, наконец, в революционные 1904 –1905 годы вы удержали меня от ненависти и насилья; и вот теперь, в одну из самых трудных минут моей жизни, я пришла к вам, чтобы вы научили меня, что мне делать <…> Пожалуй, что я знаю, что надо делать, но мне необходимо рассказать вам все сомнения, все искушения, спросить, как согласовать свои убеждения с жизнью". "Это самое трудное, – сказал Лев Николаевич, – не всякий может совершенно уйти от жизни ради своих убеждений, не всякому возможно незаметно для других. Растить в себе дух, одолевать мелкие соблазны, не увеличивать своих потребностей" <…> Я перешла к главному вопросу, который привёл меня к нему. Я рассказала про то, как широко развернулось дело школы, какая будущность намечалась в этой работе. И про свои мученья и сомненья относительно замужества: будет ли это изменой делу, убеждениям. Как мне совладать с собой и со своим чувством <…> Я удивилась, что Лев Николаевич закидал меня вопросами: "А где вы познакомились? Сколько лет вы друг друга любите, каких убеждений ваш жених, каков его взгляд на религию?" <…> "Замужество – естественный и самый правильный исход для женщины, – сказал он. – Почему же Вы хотите ломать себя, когда, выйдя замуж, вы так же можете исполнять волю Божью". "А школа?" – спросила я. "Ну что же школа, найдутся другие люди, а вы в своей семье будете полезнее, чем в школе, конечно, если будут дети" <…> Когда все принципиальные вопросы были исчерпаны, он спросил меня, кем я прихожусь поэту Боратынскому, и, узнав, что я его родная внучка, сказал, что рад видеть у себя внучку этого глубокого поэта, талант которого он очень чтит» (ЯП сб. 2002. С. 213–214). В день беседы с Ксенией, 19 августа 1907 года, писатель отметил в записной книжке: «Вечером Баратынская. Хорошая» (56; 209). На следующее утро в имении В. Г. Черткова Телятинки, близ Ясной Поляны, Боратынская ещё раз виделась и говорила с Толстым, который дал ей совсем другой совет. Он сказал: «Если вы чувствуете в себе достаточно силы посвятить себя на служение людям, сделайте это и не выходите замуж; так будет гораздо лучше. Дело ваше хорошее, и я думаю, вы сумеете победить всё то, что вас влечёт к личной жизни. Я совсем не прав был, что так уговаривал вас выйти замуж, и рад, что успел повидать вас и высказать вам то, что я думаю» (Боратынская К. Н. Письмо Н. Н. Гусеву с воспоминаниями о Л. Н. Толстом // Из архива Н. Н. Гусева. Новые материалы о Л. Н. Толстом. М., Ottawa, 2002. С. 228). На попытки девушки «возражать» Толстой «твёрдо и строго» ответил, что «не надо придумывать себе окольных путей», «оглядываться назад» и «жалеть себя» (там же). Эти слова очень смутили Ксению, и она сделала свой выбор в пользу замужества. 13 февраля 1908 года, уже обвенчавшись с Архипом Алексеевым Боратынская написала Толстому, что приезжала к нему «для того, чтобы укрепиться и устоять против желанья выйти замуж и найти сил» для того, чтобы итти <так в тексте – С. А.> по той дороге», какую она «хотела выбрать». Далее она сообщала, что, вернувшись в Казань, всё-таки вышла замуж и заключала: «Теперь я понимаю, что ничто извне не могло помочь мне, раз дом мой, должно быть, был построен на песке» (цит. по: 56; 591). В письме к Н. Н. Гусеву от 24 мая 1931 года К. Н. Боратынская вспоминала: «Я не пожалела о своём решении <выйти замуж – С. А.>, потому что мы были исключительно счастливы. Ещё до революции, когда дети подросли, я поступила преподавательницей рисования и ручного труда в младшие классы гимназии. Так, с тех пор, до сего дня, я работаю в школе I ступени. Между 18–20 годами погибли мой брат и племянник. Умерла мать, умер муж от тифа. Я осталась с тремя детьми, из которых старшей было 10 лет. Я должна была служить, чтобы прокормить семью. Было много тяжёлого и трудного, но, слава Богу, бодрость меня никогда не покидала. Детей моих время и жизнь перековали в другие формы, но я удовлетворена, что у них есть духовные запросы и икания – каждый ищет по- своему» (Боратынская К. Н. Письмо Н. Н. Гусеву с воспоминаниями о Л. Н. Толстом // Из архива Н. Н. Гусева. Новые материалы о Л. Н. Толстом. М., Ottawa, 2002. С. 228). Умерла внучка Е. А. Боратынского в 1958 году в Казани, где и похоронена.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>