<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gastev_Petr_Nikolaevich_3_933">Га́стев Пётр Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Га́стев Пётр Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3158">Га́стев Пётр Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Га́стев Пётр Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1866-?) — корреспондент и адресат Толстого, автор воспоминаний о нём. Окончил Тверскую духовную семинарию, работал в Новосёлковской общине Дугино в Тверской губ. и в общинах Кавказа. Бывал в Ясной Поляне в августе 1891, сентябре 1895, феврале 1907 и октябре 1910 гг. 28 августа 1891 г. Толстой записал в дневнике, что были Новосёлов с Гастевым и «оба оставили очень приятное впечатление» (52: 50).</p>
        <p>Гастев занимался просветительской деятельностью, интересовался религиозными вопросами, в частности сектантством и прежде всего идеями сектанта В. К. Сютаева, проповедовавшего постулат «Всё в табе». С ним Гастев встречался в 1890 г. в Новосёлковской тверской общине. «Л. Н. очень интересовался воспоминаниями о Сютаеве. Лицо его сияло тихим восторгом и радостью. … Л. Н. (по поводу Сютаева): Интеллигенты не замечают, что рядом с ними в народе духовная жизнь идёт» (ЯПЗ. 4. С. 395).</p>
        <p>Толстой поощрял Гастева написать о Сютаеве и высказывал пожелание сам это сделать. Воспоминания Гастева появились в № 12 «Вегетарианского обозрения» за 1910 г. Возможно, писатель читал записи о Сютаеве в рукописи. Маковицкий отмечал, что 26 октября 1910 г. Толстой «хвалил Гастева и его хороший рассказ о Сютаеве», который, по определению писателя, был «лучше, чем описание Пругавина» (ЯПЗ. 4. С. 396). Имеется в виду исследование А. С. Пругавина «Очерки современного сектантства» (1904). Воспоминания о Сютаеве Пругавина, о которых упоминал Толстой, и брошюра того же автора «Сютаевцы» (СПб., 1910) сохранились в ЯПб.</p>
        <p>В 1891-1892 гг. Гастев сотрудничал с Толстым в организации помощи голодающим, став автором мемуарных записок «На голоде с Л. Н. Толстым в Рязанской губернии» и «Лев Толстой и голод» (Нижний Новгород, 1912).</p>
        <p>В марте 1891 г. Гастев был помещён в Бурашевскую психиатрическую лечебницу близ Твери и вышел оттуда через полгода. В сентябре 1891 г. П. И. Бирюкову Толстой писал: «Гастев был в больнице, а теперь совсем здоров и очень милый - наивное и чистое дитя» (66: 38). Об увиденных нарушениях и жестокостях в психиатрической больнице Гастев написал статью «Рассказ больного о порядках в психиатрической больнице в Бурашеве в Тверской губернии». Об отношении к статье и её автору Толстой сообщал редактору газеты «Неделя» В. П. Гайдебурову 30 октября 1895 г.: «В узко либеральных органах эту статью не напечатают, в ретроградные я не хочу её отдавать и делать её орудием нечестной борьбы. Но дело очень важно. Человек, который пишет, П. Н. Гастев, высокой нравственности, вполне здоровый и безукоризненно правдивый. Я не знаю другого органа, кроме вашего и “Северного Вестника”, в котором бы могла появиться такая статья, и потому обращаюсь к вам. Статья произвела на меня страшное впечатление» (68: 246). Свои размышления по поводу статьи 7 декабря 1895 г. Толстой сообщал Гастеву: «Письмо ваше и рукопись давно получил, прочёл и послал в Петербург Гайдебурову. … Боюсь, что не напечатают. А напечатать нужно. Изложение мне понравилось» (68: 273-274).</p>
        <p>26 февраля 1897 г. Толстой писал Гастеву о своём решении подписать «Воззвание о помощи духоборам». «Вы спросите, для чего же я присоединился к воззванию, подписанному Чертковым, Бирюковым и Трегубовым? Я был против, так же как был даже против помощи голодающим, в той форме, в которой мы её производили; но когда вам говорят: есть дети, старики, слабые брюхатые, кормящие женщины, которые страдают от нужды, и вы можете помочь этой нужде своим словом или делом, - скажите это слово, или сделайте это дело. Согласиться, значит стать в противоречие со своим убеждением, высказанным о том, что помощь всем всегда действительная состоит в том, чтобы очистить свою жизнь от греха и жить не для себя, а для Бога, и что всякая помощь чужими, отнятыми от других, трудами есть обман, фарисейство и поощрение фарисейства; не согласиться, значит отказать в слове, поступке, который сейчас может облегчить страдание нужды. Я, по слабости своего характера, всегда избирал второй выход, и всегда это мне было мучительно» (70: 38).</p>
        <p>Не остался писатель равнодушным к проступку Гастева. Проживая в семье друзей Толстою В. И. и О. Ф. Скороходовых и являясь воспитателем их детей, он соблазнил их 15-летнюю дочь, которая от него забеременела. О своём отношении к его поведению Толстой высказался в письме к Скороходовым 28 августа 1901 г.: «Ваше несчастие глубоко трогает меня. Ужасно мне вас жаль и бедную девочку. Но больше всего жаль Гастева, если он не понимает всей гадости, нечестности совершённого им поступка» (73: 140). Впоследствии Гастев женился на дочери Скороходовых.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>