<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Makoley_Tomas_Babington_3_1221">Маколе́й Томас Бабингтон</title>
        <title type="bibl">
          Ключарёва А. В. Маколе́й Томас Бабингтон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888061">
                  <name>Ключарёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8372">Маколе́й Томас Бабингтон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Маколе́й Томас Бабингтон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Macaulay; 1800-1859) — лорд, английский историк, публицист, политический деятель и оратор. С детства увлекался историей и литературой. В 1826 г. был принят в коллегию адвокатов, с 1830 г. - член парламента. С 1847 г. занимался созданием «Истории Англии». В 1857 г. Маколей был возведён в звание пэра с титулом Baron Macaulay of Temple Rothley. После смерти был торжественно похоронен в Вестминстерском аббатстве.</p>
        <p>В ЯПб имеется главный труд Маколея «История Англии». Толстой обращался к его изучению в 1858 г., о чём свидетельствуют записи в дневнике 27-30 апреля: «Читал эти дни Маколея и газеты. Нет, история холодна для меня» (48: 14). 3 мая: «Прочёл 1-й том Маколея, он виг…» (48: 15). Толстой не разделял взгляды английского историка, его трактовку сущности исторического процесса, считал Маколея одним из представителей так называемой «художественной школы», больше стремящихся к изображению психологии «великих людей» и к красочной передаче «великих событий», чем к подлинному историческому анализу (8: 543). Это подтверждает и упоминание имени Маколея в черновиках комедии «Заражённое семейство». В беседе студента и Петруши о сущности исторического процесса студент заявлял о том, что «история человечества представляет ряд событий, в своей последовательности конкретно выражающий идею борьбы деспотизма и свободы». Петруша вспомнил, что читал в «Современнике» статью Маколея… Студент не дал ему договорить: «Ну, что Маколей, это отсталые люди» (7: 308).</p>
        <p>В своей статье «Прогресс и определение образования» Толстой резко полемизировал с Маколеем относительно сущности прогресса. «Выводам же историков, подобных Маколею …, полагающих, что … прогресс принёс больше добра, чем зла, мы не можем верить, потому что выводы эти ни на чём не основаны. … Я прошу серьёзного читателя прочесть всю 3-ю главу 1-й части истории Маколея» (8: 335). Толстой был убеждён, что общего закона движения вперёд человечества, сформулированного Маколеем, нет. Тезис Маколея о том, что лучшим мерилом благосостояния рабочего народа является степень заработной платы, вызвал возражение: Толстой заявлял, что «в России появление заработной платы есть признак уменьшения богатства и благосостояния» (8: 343). Подробно анализируя понятие «прогресса», предлагаемое в «Истории Англии» Маколеем, писатель также высказывал своё критическое отношение к нему и принципиальное несогласие.</p>
        <p>Имя Маколея встречается и в педагогических сочинениях Толстого. В статьях «Яснополянская школа за ноябрь и декабрь месяцы» и «Воспитание и образование» он писал, что изучение трудов историков, подобных Маколею, вредит молодым людям, формируя у них «смутные понятия и соответствующие им слова: прогресс, либерализм, материализм, историческое развитие и т. п.»; в результате этого юношество «с презрением и отчуждением смотрит на своё прошедшее» (8: 225).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>