<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sakharov_Ivan_Ivanovich_3_1444">Са́харов Иван Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Са́харов Иван Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12294">Са́харов Иван Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Са́харов Иван Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — переписчик сочинений Толстого; коллежский секретарь. 9 ноября 1856 г. в письме Толстого к В. В. Арсеньевой из Петербурга впервые упоминалось его имя: «Работал нынче целый вечер с Иваном Ивановичем в первый раз и тем очень доволен» (60: 104) - в этот вечер Толстой «дома диктовал порядочно “Разжалованного”» (47: 98). Видимо, кто-то из писателей (скорее всего, А. В. Дружинин) рекомендовал в качестве переписчика Сахарова, и, приехав в Петербург 7 ноября, Толстой сразу начал с ним работать: диктовал рассказ для журнала «Библиотека для чтения». На следующий день опять «диктовал немного», и 11 ноября «продиктовал часа 1⅟₂» (47: 99). В эти дни Толстой подготовил к переписке и «перечёл переписанный “Роман русского помещика”, может выйти хорошая вещь», - заметил он в дневнике 13 ноября. В тот же день он «чуть-чуть подиктовал “Разжалованного”» (47: 100). 17 ноября В. В. Арсеньевой и Ж. Вергани Толстой писал: «У меня хорошенькая, тихая квартерка, стоят фортепьяно, и наши перья с Иваном Ивановичем скрыпят от утра до вечера» (60: 113). Сахаров, по всей вероятности, был любителем оперы, и это импонировало Толстому. В письме Арсеньевой 19 ноября он иронически заметил: «Иван Иванович вчера был в “Гугенотах”, ему не понравилось очень, а Алёшка лакей. - Н. Б. нашёл, что славно! (60: 120). 26 ноября Толстой Сахарову «диктовал “Утро помещика”, хорошо»; 27 ноября он «окончил “Помещичье утро”» (47: 102). Более имя И. И. Сахарова как переписчика ни в дневнике, ни в письмах не встречается, хотя не исключено, что отношения с ним Толстой поддерживал: в дневнике 22 июля 1858 г. записано: «Иван Иваныч страстный и славный садовник» (48: 16).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>