<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bazen_Rene_Fransua_Nikolya_Mari_5_2221">Базен Рене Франсуа Николя Мари</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Базен Рене Франсуа Николя Мари // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="859">Базен Рене Франсуа Николя Мари</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Базен Рене Франсуа Николя Мари</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1853–1932) — французский писатель. Родился в городе Анже, в семье адвоката. Обучался в анжуйском коллеже Монгазон, затем уехал в Париж, где в 1877 году получил степень доктора права. С 1882 года преподавал юридические науки в Западном Католическом университете в родном городе. Ещё в коллеже Базен увлёкся литературой, начал писать стихи. Свой первый роман, «Stéphanette <Стефанетта (фр).>», он издал в 1884 году, но наибольшую известность ему принесли романы «Une tache d’encre <Чернильное пятно (фр.)>» (1888), «La terre qui meurt <Умирающая земля (фр.)>» (1899), «Les Oberlé <Семья Оберле (фр.)>» (1901). В 1903 году он был избран членом Французской академии. Выдвигался на Нобелевскую премию по литературе, но не получил её. Умер Рене Базен в 1932 году в Париже. Л. Н. Толстой знал Р. Базена как автора романа «Умирающая земля». Именно об этом произведении он упоминал в своей публицистике, а также не раз говорил о нём как с членами семьи, так и со своими франкоязычными гостями. В 1901 году, в предисловии к роману немецкого литератора Вильгельма фон Поленца «Крестьянин», или «Бютнербауэр» Толстой сравнивал его с «Умирающей землёй». Он утверждал, что «содержание» романа Поленца «важно, касаясь жизни крестьянства, т. е. большинства людей, стоящих в основе всякого общественного устройства и переживающих в наше время, не только в Германии, но и во всех европейских странах, тяжелое изменение своего векового, древнего устройства» и что «замечательно», как «почти в одно время с "Бютнербауэром" вышел очень недурной, написанный на ту же тему, хотя и гораздо менее художественный, французский роман Réné Bazin "La terre qui meurt"» (34; 271). Французская писательница, сотрудница журнала «Revue de Deux Mondes» Т. Бензон (настоящее имя – Мария Тереза Блан), посетившая Толстого в сентябре 1901 года в Гаспре, вспоминала: «Из романов последнего времени его больше всего поразила "Умирающая земля"; в ней он находит много такого, что может быть с таким же успехом применено к России, как и к Франции!» (ЛН 75. Кн. 2. С. 36). 13 мая 1905 года гостивший в Ясной Поляне бельгийский филолог Шарль Саролеа «говорил о романе Рода из швейцарской крестьянской жизни и Базена – французской» (ЯПЗ 1. С. 280), имея в виду «Умирающую землю». 27 ноября 1908 года разговор в семье Толстых снова зашёл об этом романе Базена. Доктор Маковицкий утверждал, что «за обедом» среди прочих гостей присутствовал сын писателя «Михаил Львович с женой Александрой Владимировной». Лев Толстой обратился к своей невестке: «Таня говорила, что у вас видела хороший французский роман. Привези мне его. Александра Владимировна: Bazin "La terre qui meurt" – об уходе крестьян с земли в города. Л. Н. сказал, что это его интересует, прочтёт» (ЯПЗ 3. С. 257– 258). Льва Николаевича всегда привлекала эта тема, и ему захотелось перечитать книгу. 20 апреля 1909 года Лев Толстой беседовал с французским филологом- славистом, историком русской литературы Андре Мазоном, приехавшим в Ясную Поляну, разговор снова коснулся «Умирающей земли» Базена. Писатель сказал учёному: «Вы мне должны сообщить, какие ещё есть французские писатели? Мазон назвал Henri de Règnier, его рассказы из XVII века, René Bazin "La terre qui meurt"» (ЯПЗ 3. С. 390).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>