<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Neverovskiy_Aleksandr_Andreevich_4_1979">Неверо́вский Александр Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Неверо́вский Александр Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9614">Неверо́вский Александр Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Неверо́вский Александр Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1818-1864) — русский генерал-лейтенант, участник Крымской войны. Учился в Военной академии, в начале 1840 г. был зачислен в Генеральный штаб и назначен в отдельный Кавказский корпус. Во время пятилетней службы на Кавказе он близко узнал Кавказский край, написал ряд исследований и статей. В «Военном журнале» в 1847-1848 гг. были напечатаны его статьи: «Исторический взгляд на Дагестан», «О начале беспокойств в северном и среднем Дагестане», «Истребление аварских ханов в 1834 г.».</p>
        <p>В 1896 г. Толстой возобновил свою работу над рассказом «Репей», позднее превратившимся в повесть «Хаджи-Мурат», и с этой целью обратил внимание на материалы, связанные с Хаджи-Муратом, наибом (уполномоченным) Шамиля, предводителя кавказских горцев. Книги об Аварском ханстве вызывали особый интерес писателя, поскольку Хаджи-Мурат родился и провёл большую часть своей жизни в Аварии. О брошюре Неверовского «Истребление аварских ханов в 1834 г.» Толстой узнал из книги А. Л. Зиссермана «История 80-го пехотного Кабардинского генерал-фельдмаршала князя А. И. Барятинского полка» (СПб., 1881, т. 1) и запрашивал её у В. В. Стасова. 28 декабря 1896 г. Стасов прислал Толстому книгу Неверовского.</p>
        <p>Через В. Г. Черткова Толстой обратился к Стасову с просьбой подобрать и др. материалы по истории, географии, этнографии Аварского ханства за последнее столетие. И в январе 1897 г. Стасов прислал такой список, на первом месте здесь были названы книги Неверовского: «Краткий взгляд на Северный и Средний Дагестан в топографическом и статистическом отношении» (СПб., 1847), источник, который активно использовал Толстой (35: 632); «Краткий исторический взгляд на Северный и Средний Дагестан до уничтожения влияния лезгинов на Закавказье» (СПб., 1848), источник, читанный, но не использованный Толстым (35: 632), «Истребление аварских ханов в 1834 г.» (СПб., 1848), источник, читанный, но почти не использованный писателем (35: 632). Стасов прислал Толстому эти исследования. В ноябре 1897 г. писатель возвратил Стасову полученные от него книги, оставив, однако, у себя для дальнейшей работы книгу Неверовского «Истребление аварских ханов в 1834 г.». 20 мая 1898 г., находясь в имении Гринёвка у сына Ильи, Толстой писал оттуда С. А. Толстой, собиравшейся приехать в Гринёвку: «Вели Мише поискать — сама поищи в моих книгах брошюру в синей обёртке: Истребление Аварских ханов, соч. Неверовского, и привези» (84: 320).</p>
        <p>В «Истреблении аварских ханов…» рассказывается о том, как в 1834 г. был истреблён весь мужеский род аварских ханов. Родившийся новый отпрыск ханского рода был удалён от места пребывания своих предков и, будучи ещё ребёнком, испытывал ненависть к Шамилю, одному из главных виновников тех событий.</p>
        <p>В 1858 г. Неверовский был назначен директором Лесного департамента Министерства гос. имуществ и инспектором корпуса лесничих. По состоянию здоровья в марте 1864 г. он уехал за границу и 13 сентября того же года скончался в Лозанне (Швейцария).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>