<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Skorokhodov_Vladimir_Ivanovich_3_1466">Скорохо́дов Владимир Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Скорохо́дов Владимир Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12743">Скорохо́дов Владимир Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Скорохо́дов Владимир Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1861-1924) — последователь и знакомый Толстого, его корреспондент и адресат. Разделяя взгляды Толстого на значение работы человека на земле, Скороходов с конца 1880-х гг. участвовал в организации земледельческих общин, в 1890-1892 гг. помогал Толстому в устройстве столовых для голодающих. В письме жене из Бегичевки, где тогда жил Скороходов, Толстой писал: «Скороходов занят лошадьми, да и вообще он в обычном, ежедневном деле плохой помощник. Очень хороший, чистый и сердечный человек, но беспокойный, мятежный» (84: 143). «Скороходов неспокоен и не счастлив, и потому с ним грустно» (84: 138). В 1893 г. Скороходов с группой единомышленников арендовал землю около Кутаиси (Грузия) в местечке Самтредиа и поселился там с семьёй, которая впоследствии стала весьма многочисленной (у него было пятеро детей). Кормить семью земледельческим трудом Скороходову было нелегко, и в письмах Толстому он нередко жаловался на тяготы своей жизни. Ответными письмами Толстой сильно укреплял в Скороходове, по словам самого адресата, волю и терпение. «…Я очень люблю вас (всегда вспоминаю о вас с нежностью), - писал Толстой, - … когда вспомню о том, что есть люди, которые живут так, то мне становится бодро и радостно». «Может быть, я ошибаюсь, но я не могу не завидовать вам так, как завидует калека, паршивый голодный нищий здоровому весёлому богачу. … Верно и крепко любящий вас брат и плохой Лев Толстой» (72: 343-345).</p>
        <p>Когда жизнь на Кавказе стала для Скороходова особенно тяжела, он решил переселиться с духоборами в Канаду и просил у Толстого совета. Толстой ответил: лучше не уезжать. Несколько раз Скороходов был у Толстого в Ясной Поляне - «живописно красивый, 50-ти лет, здоровенный, простой, приятный» (ЯПЗ. 3. С. 13). В письме к жене Скороходова Толстой так характеризовал «своего старого друга»: «Он всю жизнь искал и теперь ищет всё более и более твёрдую истину и непременно с его искренностью, серьёзностью и золотым сердцем найдет её. Вся жизнь его до сих пор была такая, какую дай бог всякому, и ему отчаиваться не в чем» (75: 190). В. И. Скороходов - автор «Воспоминаний старого общинника», опубликованных в «Ежемесячном журнале» (1916. № 7-8).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>