<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vechell_Goratsiy_Annesli_4_1747">Вэ́челл Гораций Аннесли</title>
        <title type="bibl">
          Анисимов П. Д. Вэ́челл Гораций Аннесли // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888010">
                  <name>Анисимов П. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20041">Вэ́челл Гораций Аннесли</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Вэ́челл Гораций Аннесли</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Vachell; 1861-1955) — плодовитый английский писатель и драматург, член Королевского литературного общества, автор романа «Братья. Настоящая история о борьбе с неравенством» (London, 1905). Этот роман в 1908 г. читал Толстой. Вэчелл получил образование в Лондоне и в Королевском военном училище в Сандхерсте. После короткого периода службы в стрелковой бригаде отправился в Калифорнию, где вошёл в состав руководства земледельческой компании. В 1910 г. Вэчелл вернулся в Англию и сосредоточился на литературной деятельности.</p>
        <p>В 1908 г. С. А. Стахович прислала Толстому роман Вэчелла «Братья» на близкую ему тему: о сложностях нравственного самоопределения в современном мире подростков — Марка и Арчибальда Сэмпфиров. Книга заинтересовала Толстого и произвела впечатление, о чём он упомянул в разговоре 30 ноября 1908 г.: «… английская книга “Brothers” by Horas Annesly Vachell (Edition Tauchnitz) очень интересна. Давно у меня такого чтения не было”, — сказал Л. Н. Л. Н. встал от стола, чтобы идти продолжать читать эту книгу, со словами: “Это я знаю, что меня там дожидается старый, хороший знакомый, приятный”» (ЯПЗ. 3. С. 261). На следующий день в Ясной Поляне в общей беседе снова коснулись Вэчелла. Д. П. Маковицкий записал: «По ассоциации мыслей Л. Н. стал рассказывать, чему придаёт значение Vachell, автор английского романа, который Л. Н. сейчас читает. Идеал мальчика: сначала быть героем в Индии, потом королевским проповедником, потом ходить по трущобам и спасать пьяниц, и вместе с тем он роскошно живёт, повару платит 55 фунтов, и умный писатель убеждён, что это лучшее» (ЯПЗ. 3. С. 262). Толстой рекомендовал Чертковым и Лебрену прочитать роман «Братья», в котором, несмотря на поэтизацию европейского образа жизни преуспевших дельцов, вскрываются нравственные пороки якобы просвещённого и прогрессивного Запада.</p>
        <p>3 декабря Толстой опять говорил о романе Вэчелла, негодуя на действия петербургских полицейских чиновников, его возмущало, что эти чиновники решают вопросы свободы мысли и творчества, подавляется человеческая природа, что «люди привыкли» к этому «рабству» и что «не следует подчиняться». «Л. Н. говорил о том, — записал Маковицкий, — что читал в английском романе “Brothers”, как писатели в Англии, в Америке находятся в зависимости от издателя: нужно или дать взятку, или писать в направлении, которое определит издатель, или же не печататься: “Удивительное развращение нашего богатого общества! Дошло до последней степени”» (ЯПЗ. 3. С. 266).</p>
        <p>Сочинения Вэчелла, насчитывающие более 50 т., до сих пор не достаточно хорошо систематизированы и изучены.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>