<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Plaksin_Sergey_Ivanovich_4_2010">Плаксин Сергей Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Плаксин Сергей Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10846">Плаксин Сергей Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Плаксин Сергей Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1851/1854-?) — знакомый, корреспондент и адресат Толстого; одесский журналист, встречался с Толстым во Франции, в Гиере, в 1860 г. Автор воспоминаний о Толстом. В 1894 г. Плаксин был инспектором типографий и книжной торговли в Одессе и редактором «Юбилейного календаря-сборника г. Одессы».</p>
        <p>С Толстым Плаксин познакомился ещё мальчиком, когда писатель во время своего второго путешествия по Европе осенью 1860 г. вместе с сестрой, её детьми и умирающим старшим братом Н. Н. Толстым приехал во французский городок Гиер на берегу Средиземного моря. В Гиере Толстой пережил смерть брата. Это была очень тяжёлая, очень горькая утрата. Может быть, и поэтому таким «спасительным» стало для него общение с детьми, как с родными племянниками, так и с чужим мальчиком.</p>
        <p>В письме от 26 сентября 1894 г. Плаксин прислал Толстому свои стихи. «Мне очень приятно было получить и прочесть их, — писал в ответном письме Толстой. — Если будете отвечать мне, напишите, как вы живёте: женаты ли, служите ли, здоровы ли и по-мирски счастливы ли? Любящий вас Л. Толстой» (67: 244). В том же письме Плаксин просил Толстого «украсить» своим именем «одну из страниц» редактируемого им сборника. В письме к Толстому от 6 ноября 1902 г.</p>
        <p>Плаксин рассказывал: «Прошло более сорока лет с тех пор, как на берегу Средиземного моря в обширной комнате виллы провансальца Monsieur Tosch вы посвящали свои досуги четырём детям: Варе, Лизе, Коле и Серёже, т.е. мне. Вы задавали нам темы для “сочинений”, учили нас читать “с чувством, с толком, с расстановкой”, заставляли нас заниматься гимнастикой, помогая нам проделывать разные saltomortale к великому ужасу наших маменек, рассказывали нам увлекательные басни и совершали с нами длинные прогулки по окрестностям виллы по направлению к Sepsy, к полуострову Porqurolle и другие места. Иногда вы брались за наши детские акварельные краски, вами же привезённые нам в подарок из Марселя, и набрасывали ими разные типы, виды и эскизы. Благодаря незабвенной покойной матери моей у меня сохранился один из ваших рисунков того времени, изображающий волжского разбойника, и теперь, когда я намерен поделиться с читающим народом воспоминаниями об этом счастливом периоде моего детства, связанном с вашим дорогим всему просвещённому миру именем, я прошу вас, высокоуважаемый Лев Николаевич, не отказать мне в разрешении воспроизвести этот рисунок, оригинал которого всегда будет храниться в моей семье в виде приложения к моим воспоминаниям» (цит. по: 73: 328).</p>
        <p>17 ноября 1902 г. Толстой отвечал из Ясной Поляны: «Очень рад был получить от вас письмо, милый Сергей Иванович, т.е. Серёжа Плаксин в розовой рубашке, который хотел убежать от моих племянниц сначала на конец земли, а потом на конец света, а потом на конец конца света. Я совсем не помню своего рисунка, но, разумеется, уверен, что вы всё, что говорите, говорите правильно. Пожалуйста, извините меня за то, что не поблагодарил вас за присылку ваших стихотворений, и верьте тем добрым чувствам, с которыми вспоминаю наше давнишнее знакомство». И короткая приписка: «Лизы Оболенской нет со мной, а то бы она велела вам кланяться. Мы недавно говорили с ней про вас» (73: 327-328).</p>
        <p>Воспоминания Плаксина изданы в 1903 г. («Граф Л. Н. Толстой среди детей», изд. Сытина.) К книге приложен упоминаемый в письме рисунок «волжского разбойника». Воспоминания относятся к 1860 г., когда Толстой жил некоторое время на юге Франции в Гиере, а его сестра М. Н. Толстая со своими тремя детьми, Лизой, Варей и Николаем, поселилась на вилле, в 3 км от Гиера. Толстой часто бывал на вилле, где жил и С. И. Плаксин с матерью.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Плаксин С. И. Граф Л. Н. Толстой среди детей (Очерк из моих воспоминаний) // ТВС. 1. С. 114-118.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>