<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Savitskiy_Aleksandr_Ivanovich_4_2057">Савицкий Александр Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Савицкий Александр Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12130">Савицкий Александр Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Савицкий Александр Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1886-1909) — личность, интересовавшая Толстого; атаман черниговских разбойников. Родился в уездном городке Новозыбкове Черниговской губ. (ныне — Брянская обл., РФ). Из потомственных дворян. Его отец, мелкий чиновник, умер рано, оставив жену с малыми детьми. Не имея средств к существованию, мать вынуждена была работать сиделицей (продавщицей) в казённой винной лавке, времени заниматься воспитанием детей у неё не хватало.</p>
        <p>Савицкий с детства отличался умом и физической силой. В играх он всегда выступал в качестве уличного атамана; сверстники его побаивались. Александра и его младшего брата, как сыновей умершего чиновника, приняли в местное реальное училище на казённый счёт. Учёба юноше давалась легко, но его отменные умственные задатки сочетались с необузданностью натуры.</p>
        <p>Первым политическим увлечением юного Савицкого был Союз русского народа, от которого он вскоре отошёл и стал симпатизировать эсерам и анархистам. Осенью 1905 г. юношу исключили из училища за устроенный в его стенах дебош: во время провозглашения Манифеста Николая II он крикнул: «Это всё выдумка!» — и выстрелил в портрет императора. В тот же день ученик-радикал был задержан жандармами и брошен в местную тюрьму, откуда в 1906 г. ему удалось бежать.</p>
        <p>Скрываясь от полиции, Савицкий покинул Новозыбков и ушёл в лес, где примкнул к банде атамана Щекотки — беглого с сибирской каторги. В 1907 г. во время полицейской облавы атаман был убит и бандиты выбрали атаманом двадцатилетнего Савицкого за его храбрость и хладнокровие. Начальником штаба у него был бывший сельский учитель эсер-максималист Абрамов, который обеспечивал связь отряда с партией. От максималистов Савицкому поступало оружие, фальшивые документы, адреса явок и пр. Он же передавал Абрамову захваченные во время налётов деньги и ценности, которые затем поступали в кассу боевой организации максималистов.</p>
        <p>Действовала шайка в основном в пределах Новозыбковского и Сосницкого уездов Черниговской губ. С июля по октябрь 1908 г. банда совершила 32 вооружённых ограбления и 4 убийства. Спустя некоторое время, бандиты изменили тактику: они стали обкладывать данью помещиков и владельцев фабрик. Стандартная цена оброка равнялась 1000 руб. в год. Всех, кто пытался оказывать сопротивление, — убивали, нагоняя панику и страх в округе. В то же время Савицкий старался заручиться поддержкой местных крестьян. Помещики, к которым он являлся с ультиматумом, раздавали крестьянам семенной хлеб и деньги, снижали арендную плату за землю и пр.</p>
        <p>Имя черниговского разбойника Савицкого стало известно всей России. Газеты пестрели заголовками: «Черниговский Ринальдо-Ринальдини», «Черниговский Робин-Гуд», «Похождения Савицкого», «Эпопея Савицкого» и т.п. Черниговская молодёжь считала его чуть ли не героем. Учащиеся одной из гимназий даже направили атаману Савицкому приветственный адрес, восхищаясь его «подвигами».</p>
        <p>Толстой прочитал о Савицком в газете «Биржевые ведомости», где в течение ноября было напечатано три корреспонденции о черниговском разбойнике. Личность «благородного разбойника» заинтересовала писателя. 2 декабря 1908 г. Д. П. Маковицкий записал в дневнике: «Л. Н. (Гусеву): Есть продолжение о разбойнике Савицком (в “Биржевых відомостях”). — И Л. Н. в нескольких словах рассказал о его поведении в женском монастыре. Корреспондент замечает, что гимназисты послали Савицкому адрес. — Не мне одному» (ЯПЗ. 3. С. 264).</p>
        <p>В целом банда Савицкого действовала примерно полтора года: местная полиция не смогла принять решительных мер по её ликвидации. За голову Савицкого власти назначили солидное вознаграждение, которое увеличивалось несколько раз: от 1000 до 3000 руб., — но и это не помогло: Савицкий по-прежнему оставался неуловим.</p>
        <p>Через некоторое время банда Савицкого на почве конфликта интересов размежевалась с местными эсерами-максималистами. Отряд распался на две неравные части: большинство (8 человек) пошли за Савицким, но лучшие, самые опытные и опасные боевики остались с Абрамовым. В марте 1909 г. жители Черниговской губ. направили министру юстиции России письмо (заявление), в котором писали: «Ради Бога умоляем Ваше Высокопревосходительство принять наконец какие-либо меры к ограждению и спасению нас от грабежей и разбоев. В Стародубском уезде вновь появился Савицкий со своей шайкой и опять начали разбойничать …. В имениях жить невозможно. Что же это, наконец, делается? В какой стране мы живём?.. Черниговская губерния пропадает, и никакой в ней нет власти и никакого порядка…» (ГАРФ. Ф. 102, оп. 215, д. 50, л. 179).</p>
        <p>Жалоба жителей Черниговщины из Министерства юстиции была переадресована министру внутренних дел П. А. Столыпину. Вскоре для организации оперативно-разыскных мероприятий по ликвидации банды Савицкого из Петербурга в Чернигов были направлены чиновники и из Киевского охранного отделения отряд филеров во главе с офицером. 30 апреля 1909 г. неуловимая банда была ликвидирована.</p>
        <p>О гибели Савицкого узнали и в Ясной Поляне. 3 мая 1909 г. дочь писателя Александра Львовна прочла в газете «Русское слово», что во время полицейской облавы был убит черниговский атаман разбойников Савицкий. Узнав об этом, Толстой сказал: «Он своим примером многих увлекал, своим молодечеством» (ЯПЗ. 3. С. 400).</p>
        <p>История жизни Савицкого легла в основу ряда произведений русских писателей.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>