<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Konstantinov_Konstantin_Ivanovich_2_329">Константинов Константин Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Пчелов Е. В. Константинов Константин Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888118">
                  <name>Пчелов Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6833">Константинов Константин Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Константинов Константин Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1818-1871) — генерал-лейтенант, крупный учёный в области баллистики и ракетной техники.</p>
        <p>Внебрачный сын великого князя Константина Павловича (брата Александра I) от французской певицы Клары Анны (Клары Петровны) Лоран (1799-1857, впоследствии княгиня Голицына). До 1837 г. носил отчество Константинович.</p>
        <p>Окончил Михайловское артиллерийское училище в Петербурге, служил в лейб-гвардии Конной артиллерии, с 1845 г. командир Школы мастеров и подмастерьев порохового дела (позднее Пиротехническое училище) при Охтинском пороховом заводе, полковник (1848 г.), с 1849 г. начальник Охтинского капсюльного завода, в 1850-1856 гг. начальник (командир) С.-Петербургского ракетного заведения. Генерал-майор (1856 г.), с 1859 г. начальник Особого управления по приготовлению и употреблению боевых ракет при штабе генерал-фельдцейхмейстера (возглавлявшего русскую артиллерию). Руководил строительством ракетного завода в Николаеве, с 1867 г. его начальник. Генерал-лейтенант (1864 г.). Константинов внёс большой вклад в ракетостроение, пороховое дело, организацию артиллерийской службы, занимался вопросами усовершенствования ручного огнестрельного оружия, воздухоплавания и подводного плавания, оставил целый ряд научных работ (в т.ч. «О боевых ракетах». СПб., 1856). Именем учёного назван кратер на обратной стороне Луны.</p>
        <p>Толстой заинтересовался ракетным делом ещё во время Севастопольской обороны. Приказом инспектора всей артиллерии за № 435 от 27 декабря 1855 г. поручик 12-й артиллерийской бригады граф Толстой, вернувшийся с театра военных действий Крымской войны, был прикомандирован к С.-Петербургскому ракетному заведению, таким образом став подчинённым Константинова. Толстой явился на службу 9 февраля 1856 г. Константинов не обременял его служебными обязанностями, и писатель получил определённую свободу для литературного творчества (за время службы закончена повесть «Юность», написаны повесть «Два гусара», рассказы, возобновилась работа над «Казаками»). Между ними вскоре установились добрые, дружественные отношения. Толстой неоднократно бывал дома у Константинова (вплоть до декабря 1856 г.), который нанимал квартиру в Петербурге по адресу Разъезжая ул., д. 38 (ныне д. 37). Он оставил положительные отзывы о своём «славном» начальнике. Единственный неприятный для писателя эпизод во время службы у Константинова был связан с севастопольской песней «Как четвёртого числа…»: великий князь Михаил Николаевич был недоволен тем, что Толстой, якобы, будучи автором, будто бы обучал ей солдат, по поводу чего Толстому пришлось объясняться с начальством.</p>
        <p>30 сентября 1856 г., находясь в отпуске, Толстой подал рапорт об отставке, о чём 1 октября сообщил в письме своему сослуживцу, генералу Е.П. Ковалевскому, прося его похлопотать, чтобы «дело сделалось поскорее». «…Ежели увидите моего милейшего начальника, — писал Толстой, — и ему скажите, чтобы он не задерживал отставки. А то он раз отговаривал меня и теперь как бы не сделал этого. Вы меня знаете больше его, поэтому, ежели случится с ним говорить об этом, можете сказать ему, что я от службы ждать ничего не могу благоразумно, да и просто не способен к ней, так из чего же мне связываться. А занятий у меня действительно довольно, в которых эта мнимая служба всё-таки стесняет меня». Однако сразу отставка не была принята, 18 октября 1856 г. в дневнике Толстой отметил: «отставку воротили». На следующий день из Тулы он направил второй рапорт об увольнении, мотивировав свою просьбу расстройством здоровья во время службы на Кавказе и под Севастополем и приложив к рапорту медицинское свидетельство. 26 ноября 1856 г. Толстой записал в дневнике: «Отставка дана». 28 декабря поручик Толстой получил свидетельство об отставке от военной службы «за болезнью». Больше он нигде не служил.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Храмой А.В. Константин Иванович Константинов. — M.-Л, 1951; Мазинг Г.Ю., Качур П.И. Константин Иванович Константинов. — М., 1995.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>