<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ageev_Afanasiy_Nikolaevich_2_006">Агеев Афанасий Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Агеев Афанасий Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="103">Агеев Афанасий Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Агеев Афанасий Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1861-1908) — крестьянин из деревни Казначеевка Ясенковской волости, Тульской губ. Посетитель, корреспондент и адресат Толстого, его последователь в вопросах церкви, искавший смысл жизни. Он служил весовщиком на железной дороге и часто бывал в Ясной Поляне. На основе рассказов Агеева Толстой написал статью «Рабство нашего времени». На Агеева начались гонения, его обвинили в богохульстве, в 1902 г. арестовали. Толстой просил видного адвоката В.А. Маклакова помочь крестьянину: «…человек он хороший, и очень жалко бы было, если бы его сослали» (73: 287). В январе 1903 г. Агеева приговорили к ссылке в Сибирь. Толстой через родственников и близких друзей opганизовал подачу прошения царю о помиловании. Николай II pаспорядился отложить высылку Агеева. Но прошение о помиловании было отклонено. Толстой всячески поддерживал крестьянина: «Не унывайте. Бог устроит всё лучшему. О семье не заботьтесь. Мы постараемся сделать так, чтобы она не нуждалась ни в чём» (74: 86). В ссылку с Агеевым выехала и его жена. Толстой обратился к енисейскому губернатору и к сибирскому золотопромышленнику Кузнецову с просьбой помочь Агееву получить более благоприятное место в губернии, и тот был оставлен в Ачинском уезде. Толстой писал Агееву в Сибирь, просил знакомых помочь семье ссыльных, Толстые посылали им книги. Агеев отбыл срок ссылки, в начале 1908 г вернулся в Казначеевку, но в апреле умер от воспаления лёгких. Семье Агеевых Толстые продолжали помогать и в дальнейшем.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>