<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gandi_Mokhandas_Karamchand_2_161">Ганди Мохандас Карамчанд</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Ганди Мохандас Карамчанд // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3098">Ганди Мохандас Карамчанд</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ганди Мохандас Карамчанд</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1869-1948) — лидер индийского национально-освободительного движения. Корреспондент и адресат Толстого.</p>
        <p>Толстовское мировоззрение и гандизм очень близки. Как и Толстой, Ганди выступал сторонником единства религиозной истины, выраженной мыслителями и философами разных эпох. Выше всего Толстой и Ганди ставили истину. Один из терминов гандизма — сатьяграха, т.е. упорство в истине, независимо от внешних обстоятельств. Толстой также писал, что Богу ничего, кроме нашего стремления к истине, не надо и что необходимо всегда стремиться к постижению религиозной истины (см., например, его «Ответ на определение Синода…»). Ганди, как и Толстой, не ставил вопросов о загробной жизни, не считал, что они важны и нужны людям. Главное для человека — знать, как жить здесь и сейчас, о потустороннем же мире думать не следует. Ганди более традиционен, более укоренён в вопросах веры, чем Толстой. Если Толстой выступал против традиционных для русского народа религиозных представлений (критика православной веры), то Ганди, подчёркивая свою религиозность, наоборот, в политической борьбе делал акцент на возвращении к традиционным для индусов ценностям веры. И Толстой, и Ганди выступали как религиозные реформаторы, протестовали против пережитков прошлого. В частности, Ганди осуждал кастовое неравенство и пр. Оба мыслителя не были религиозными фанатиками, обладали широтой взглядов; обоих ненавидели крайние, националистические, политические и религиозные группировки. Толстой неоднократно получал ругательные письма от крайних националистов, черносотенцев, в т.ч. и с угрозой убийства; Ганди в январе 1948 г. был убит индийским националистом.</p>
        <p>Сближало Толстого и Ганди отрицание насилия для достижения политических и иных целей. Толстой вывел ненасильственную теорию из Евангелия, а Ганди — из индуистских священных писаний. Непротивление злу насилием Толстого и ахимса (ненасилие) Ганди похожи, хотя Толстой призывал к более последовательному соблюдению этого принципа. Как и Толстой, Ганди распространял ахимсу и на отношения с животными (оба мыслителя были вегетарианцами).</p>
        <p>Как и Толстой, Ганди резко критиковал все институты современного ему общества: суды, карательные органы, всю современную ему капиталистическую инфраструктуру, машинное производство. Идеал Ганди, как и Толстого, — патриархальный строй, мирное сосуществование земледельцев и мелких ремесленников, не развращённых современной цивилизацией. В учении Толстого было опрощение быта и отказ от наживания богатств, денег и пр., у Ганди — апариаграха, т.е. нестяжание. Имелись общие моменты во взглядах мыслителей и по целому ряду других вопросов. Английские власти боялись усиления влияния Ганди, как и российские — Толстого. Оба были необычайно популярны в народе, высоко оценивавшем их нравственные качества. Ганди прозвали «махатма», т. е. «великая душа». Толстого многие называли «совестью человечества».</p>
        <p>В автобиографии «Моя жизнь», статьях и речах Ганди неоднократно отмечал, какое большое влияние на него оказали произведения Толстого.</p>
        <p>«Книга Толстого “Царство Божие внутри вас” захватила меня. Она оставила неизгладимое впечатление. Перед независимым мышлением, глубокой нравственностью и правдивостью этой книги, казалось, потускнели все другие…» Ганди называл Толстого своим гуру, т.е. духовным наставником.</p>
        <p>Переписывалась Толстой и Ганди в 1909-1910 гг. В первом письме, отправленном из Лондона 1 октября 1909 г., индийский юрист сообщал Толстому о пассивном сопротивлении индусов местным властям Южной Африки, которые устанавливали дискриминационные для индийского населения законы, и о преследованиях, которые терпят индусы. Ганди просил у Таз с то го разрешение распространить среда местного населения его «Письмо к индусу», выпустив несколько строк с критикой столь почитаемой индусами реинкарнации (теории переселения душ). Получив согласие, Ганди опубликовал это письмо в издаваемом им журнале в январе 1910 г. (первая публикация «Письма к индусу» на английском языке). Ганди принимал участие и в переводах некоторых произведений Толстого, в частности народных рассказов, на английский язык. В завязавшейся переписке высветилась духовная близость мыслителей. Толстой выразил сочувствие и поддержку пассивно сопротивляющимся индусам. В апреле 1910 г. Ганди прислал Толстому свою книгу на английском языке «Самоуправление Индии». Книга была очень интересна Толстому, он симпатизировал изложенным в ней взглядам и в письме к Черткову 21 апреля отмечал, упоминая о Ганди: «Очень он близкий нам, мне человек».</p>
        <p>Приятно было Толстому узнать от Ганди о том, что он организовал в Южной Африке толстовскую ферму, на которой жили и работали индийские беженцы (письмо Ганди 15 августа 1910 г.). 6 сентября 1910 г. Толстой отметил в дневнике: «Приятное известие из Трансвааля о колонии непротивленцев». Последнее письмо Толстого к Ганди с изложением учения любви, отправленное 7 сентября 1910 г., индус получил уже после смерти яснополянского мыслителя. В письме-отклике Черткову он благодарил за перевод письма Толстого.</p>
        <p>Впоследствии Ганди возглавил ненасильственное сопротивление британскому владычеству в Индии. Борьба Ганди и возглавляемого им Индийского национального конгресса увенчалась успехом: в 1947 г. Индия получила независимость.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Переписка Толстого с М.К. Ганди // ЛН. Т. 37-38. — М., 1939.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>