<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lebedeva_Olga_Sergeevna_3_1175">Ле́бедева Ольга Сергеевна</title>
        <title type="bibl">
          Бойцова Е. В. Ле́бедева Ольга Сергеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888022">
                  <name>Бойцова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7690">Ле́бедева Ольга Сергеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ле́бедева Ольга Сергеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1854 — после 1909) - корреспондент и адресат Толстого; востоковед, переводчица. Живя в Казани и будучи женой казанского городского головы, увлеклась восточными языками. Идея возможного взаимопонимания разных народов, несмотря на различие вероисповеданий, культурных традиций, исторического самосознания, стала для неё чрезвычайно важной. Она решила посвятить жизнь преодолению «вавилонского проклятия», служить разрушению языковых барьеров между народами. Лебедева учила арабский, персидский, турецкий, татарский, греческий, немецкий, французский и итальянский языки. Большое влияние на неё оказывало общение с татарскими просветителями Каюмом Насыри и Шигабутдином Марджани, которые познакомили её с миром истории и культуры исламских народов. Лебедева перевела с татарского на русский язык известную на востоке книгу иранского царя Кейкабуса «Кабус-Наме» (XI в.).</p>
        <p>После участия в 1889 г. в конгрессе ориенталистов в Стокгольме вместе с турецким писателем Ахметом Митхатом Лебедева уехала в Турцию, где занималась переводом на турецкий язык произведений классической русской литературы. Под псевдонимом Гюльнар-ханым публиковала переводы Лермонтова, Пушкина, Толстого («Семейное счастие», «Смерть Ивана Ильича», «Ильяс», «Два старика», «Чем люди живы»). На турецком языке вышла подготовленная ею «История русской литературы от её начала до наших дней». Много занималась Лебедева переводами произведений турецких писателей на западноевропейские языки.</p>
        <p>В 1893 г. она вернулась в Россию. Несмотря на установленный полицейский надзор, занялась созданием Востоковедческого общества, что удалось в 1900 г. Стала его почётным председателем.</p>
        <p>Переписка Лебедевой с Толстым завязалась в 1894 г. В одном из писем она сообщила о своей работе над книгой, составленной из созвучных строк Корана и Евангелия. Цель книги - найти точки соприкосновения между христианством и исламом. Предисловие к этой будущей книге она послала Толстому. Прочитав статью, писатель посоветовал её переработать: «…автор слишком поверхностно и потому неправильно судит о том, что составляет сущность религии вообще и в частности христианства. Кроме того, исламизм представляется автором как особая, независимая от христианства религия, тогда как магометанство есть не что иное, как протестантство против Византийского извращённого, перешедшего в многобожие христианства, и протестантство, имеющее в основе своей те же предания, как и христианство, почерпнутые только в апокрифических библейских и евангельских сказаниях. Мысль о параллельном издании избранных, одинаковых по духу стихов Евангелия и Корана так хороша, важна и может произвести так много добра, что надо стараться осуществить её наилучшим образом» (67: 214-215). Толстой подчёркивал, что основные нравственно-религиозные истины одинаковы во всех религиях, что христианство и магометанство имеют один и тот же источник и расходятся только в искажениях этих источников: «стоит только откинуть эти искажения, и обе религии неизбежно совпадут» (67: 215). Лебедева была благодарна Толстому за советы и намеревалась следовать им. Обсуждалась в письмах и тема бабидов (бабистов). Толстой интересовался этим религиозным движением, появившимся в недрах ислама. Бабизм, возникший в 1840-е гг. в шиитском Иране, был основан сеидом Али Мухаммадом Ширази (1819-1850), называвшим себя «Баб», что в переводе с арабского означает «врата». Его проповедь, призывающая к социальной справедливости, вызвала широкий отклик в стране. К письму Толстому от 12 сентября 1894 г. Лебедева прилагала свой перевод с персидского языка сочинения о бабидах и записки о них ориенталиста А. Г. Туманского, специалиста по этому вопросу. Толстой благодарил за присланные сочинения, но сетовал, что «не нашёл в них самого главного - изложения нравственного, общественного учения. … Интересны бы тоже были сведения о жизни бабистов, о приложении к практике их учения. Если это есть в тех английских книгах, о которых вы говорите, … то очень бы одолжили меня, прислав их» (67: 223). Некоторые изречения бабидов включил Толстой в книги «На каждый день», «Круг чтения», «Путь жизни». Писатель выбирал изречения, объединённые идеями самопознания, самосовершенствования и восхождения к высоте Божественного знания: «Животным Бог дал всё, что им нужно. Но человеку он не дал этого, человек сам должен добыть всё, что ему необходимо. Высшая мудрость человека не родилась вместе с ним, он должен трудиться, чтобы достичь её, и чем более его труды, тем более награда. Он не может приблизиться к совершенной мудрости, если он не сделает великого усилия» («Круг чтения». 27 июня; 41: 443).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>