<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Leonid_3_1181">Леонид</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Леонид // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7795">Леонид</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Леонид</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(в миру: Лев Александрович Кавелин; 1822-1891) — адресат и корреспондент Толстого. Архимандрит, наместник Свято-Троице-Сергиевой Лавры; до пострига - офицер лейб-гвардии Волынского полка; литератор, переводчик, духовный писатель (псевд.: «Хаджирум-Москов», «Ставрос»), библиограф, агиограф, археолог, этнограф; член Русской духовной миссии в Иерусалиме; настоятель ставропигиального Воскресенского монастыря (Новый Иерусалим) (1869-1877); двоюродный брат профессора и публициста К. Д. Кавелина.</p>
        <p>С архимандритом Леонидом Толстой был знаком лично. Поводом к знакомству и переписке послужила деятельность Толстого в середине 1870-х гг. по составлению книг для народного чтения, в которые, по замыслу Толстого, должны были войти тексты житийного характера, «наилучшие, наинароднейшие». Толстой планировал составить список текстов из Четьих-Миней митрополита Макария, житий Димитрия Ростовского и Патерика. В свою «Азбуку» Толстой уже включил небольшие тексты из житийной литературы («О Филагрии монахе», «О дровосеке Мурине», «Житие преп. Сергия Радонежского» и др.). Своим замыслом Толстой в первых числах ноября 1874 г. поделился с П. Д. Голохвастовым: «Я хочу попытаться не переделать, а выбрать для народного чтения и издать» (62: 120). Голохвастов посоветовал Толстому обратиться за содействием к архимандриту Воскресенского монастыря Леониду, знатоку житий. К этому времени архимандрит Леонид зарекомендовал себя как один из крупных специалистов по древней русской истории, истории Нового времени, как исследователь старинной русской археологии, письменности и культуры. Его исследования выходили в авторитетных научно-популярных изданиях («Маяк», «Иллюстрации», «Странник», «Известия императорского Русского археологического общества», «Вестник Общества древнерусского искусства», «Чтения в Обществе любителей духовного просвещения», «Чтения в Обществе истории и древностей российских», «Русская старина», «Древняя и Новая Россия» и др.). Голохвастов списался с архимандритом Леонидом, и тот выразил готовность к участию в составлении чтения для народа, о чём Голохвастов сообщил Толстому. Архимандрит Леонид пожелал лично встретиться с писателем. 22 ноября 1874 г. Толстой написал архимандриту Леониду, но ответ последовал не сразу. В середине марта, получив долгожданный ответ, Толстой вновь писал архимандриту Леониду, с признательностью за «выражение сочувствия» дорогим для него взглядам на «дорогое» ему дело (62: 160), и благодарил за присланное архимандритом Леонидом исследование «Благовещенский иерей Сильвестр и его писания», опубликованное в первой книге «Чтений в Обществе любителей истории и древностей российских» в 1874 г. (исследование, начатое ещё Голохвастовым в 1849 г. и законченное архимандритом Леонидом, а в 1877 г. архимандрит Леонид опубликовал в том же издании «Письма митрополита Филарета к Д. П. Голохвастову» по случаю издания «Домостроя» Сильвестра). Присланный архимандритом Леонидом труд о Сильвестре спровоцировал Толстого на оценку всей древнерусской книжной культуры: «…какие сокровища - подобных которым не имеет ни один народ - таятся в нашей древней литературе. И как верно чутьё народа, тянущее его к древнерусскому и отталкивающее его от нового» (62: 161).</p>
        <p>Их встреча состоялась спустя два года, в октябре 1879 г. в Троице-Сергиевой Лавре, куда архимандрит Леонид был переведён на новое служение наместником. «Леонид мне очень, очень полюбился» (62: 509), - написал Толстой С. С. Урусову в декабре этого года. А из письма к H. Н. Страхову от 4 октября 1879 г. известно, что Толстой в свой приезд из Ясной Поляны в Москву с целью посещения Сергиевой обители беседовал о церкви с епископом Можайским викарием Алексием (Лавровым-Платоновым), митрополитом Макарием и архимандритом Леонидом - «Все трое прекрасные люди и умные…» (ПСПТС. 2. С. 534). Но в результате этой беседы, как видно из письма, Толстой «больше ещё укрепился в своём убеждении» (там же). Известно также, что в Москве Толстой имел беседу и с Д. А. Хомяковым. Итогом этих встреч стала работа Толстого над изложением своих религиозно-философских взглядов и отношения к христианско-православному учению. В этот год Толстым были написаны статьи «Церковь и государство», «Что можно и чего нельзя делать христианину», отрывок «Чьи мы?».</p>
        <p>В 1879 г. Толстой напряжённо работал над романом о декабристах, углублённо изучал русскую старину и XVIII в. Его дневник и записные книжки свидетельствовали о глубоком интересе к средневековой культуре народа. Среди работ известных медиевистов H. С. Тихонравова, А. Н. Афанасьева, В. А. Яковлева, А. Ф. Гильфердинга, И. П. Сахарова встречается отдельная запись о «Домострое». А в записной книжке</p>
        <p>№ 8 Толстой пометил: «Леонид. Литература о монастырях» (48: 252).</p>
        <p>Замысел Толстого, который свёл его с архимандритом Леонидом, ввести в круг народного чтения житийные тексты осуществлён не был, хотя начало было положено - сохранился отрывок написанного Толстым «Жития и страдания мученика Юстина-философа». Толстой вернулся к этому замыслу через десять лет, когда было организовано издательство «Посредник», и с этой целью написал жития «Страдания святого мученика Феодора в Пергии Памфилийской» и «Страдание святых Петра, Дионисия, Андрея, Павла и Христины», взятые из Четьих-Миней святого Димитрия Ростовского.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>