<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Skvortsov_Vasiliy_Mikhaylovich_2_593">Скворцов Василий Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. B. Скворцов Василий Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="">
                  <name>Прокопчук Ю. B.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20190">Скворцов Василий Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Скворцов Василий Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1859-1932) — миссионер, чиновник особых поручений при обер-прокуроре Синода, издатель журнала «Миссионерское обозрение» (1896-1916), газеты «Колокол» (1906-1917) и другой церковной периодики.</p>
        <p>Скворцов воспринимал толстовство крайне негативно и провозглашал необходимость неустанной борьбы с ним. «Миссионерское обозрение» регулярно публиковало статьи церковных авторов, обличавших «толстовскую ересь». Отрицательно относился Скворцов к деятельности Толстого по оказанию помощи духоборам (см. его брошюру «Духоборы в Америке и гр. Л. Н. Толстой». СПб., 1900).</p>
        <p>В 1901 г., после отлучения Толстого от церкви и появления «Ответа Синоду», в «Миссионерском обозрении» было опубликовано немало статей и писем православноверующих с критикой позиции великого писателя. Толстовский «Ответ Синоду» увидел свет на страницах этого журнала (1901, № 6) в обрамлении критических и «опровергающих» его работ. Скворцову стоило немалого труда уговорить церковное начальство, чтобы оно разрешило публикацию (с последующим «опровержением») смелой статьи Толстого. Впоследствии антитолстовские работы были изданы в виде отдельной книги («По поводу отпадения от Православной Церкви графа Льва Николаевича Толстого». Сб. ст. из «Миссионерского обозрения». Изд. В.М. Скворцова. Изд. 3-е, доп. СПб., 1905).</p>
        <p>Критика в адрес Толстого раздавалась из уст Скворцова на заседаниях Петербургских религиозно-философских собраний 1901-1903 тт., в организации которых сам миссионер принял действенное участие (см. «Записки Петербургских религиозно-философских собраний». М., 2005). В 1915 г. Скворцов опубликовал в «Колоколе» интересные воспоминания о том, как готовилось отлучение Толстого от церкви (Скворцов В.М. На темы церковного дня // Колокол. 1915, 8 ноября. № 2849. С. 1). Согласпо изложению миссионера, инициатива отлучения исходила не от Победоносцева, а от митрополита Антония (Вадковского).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>