<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Loti_Per_4_1924">Лоти́ Пьер</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Лоти́ Пьер // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8056">Лоти́ Пьер</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лоти́ Пьер</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Loti; 1850-1923) — псевд. французского писателя Луи Мари Жюльена Вио (Louis Marie Julien Viaud). Лоти был офицером военного флота Франции, участвовал в нескольких кругосветных путешествиях, долгое время провёл в Японии. Служебную деятельность сочетал с литературным творчеством. Начал с публицистических статей в газете «Фигаро», позднее обратился к романному жанру, став создателем «колониального жанра», вдохновляясь своими впечатлениями от путешествий и посещений различных стран, среди них — Таити, Сенегал, Япония, Турция и др. В 1899-1900 гг. Лоти побывал в Индии (тогда английской колонии) и свои впечатления опубликовал в книге 1903 г. «Индия (без англичан)» — «L’Inde (sans les Anglais)». В 1900 г. он посетил Китай, где стал свидетелем «Боксёрского восстания». Увиденное послужило материалом для воспоминаний, выпущенных в 1902 г. под названием «Последние дни Пекина» («Les Derniers Jours de Pékin»). Первый роман «Азиаде» («Aziyadé», 1879), в котором возникают идиллические картины жизни обитателей океанического острова, противопоставленные извращённой цивилизации, принёс ему известность. В последующих многочисленных произведениях, как художественных, так и очерковых, он продолжал разрабатывать экзотическую и морскую темы: «Женитьба Лоти» («Mariage de Loti», 1880), «Роман одного спаги» («Le Roman d’un Spahi», 1881), «Госпожа Хризантема» («Madame Chrysanthème», 1887), «Призрак Востока» («Fantôme d’Orient», 1892), «Матрос» («Le Matelot», 1893), «Пустыня» («Le Désert», 1895), «Йерусалим» («Jérusalem, 1895), «Галилея» («La Galilée, 1896), «К Исфагану» («Vers Ispahan», 1904) «Разочаровавшиеся» («Désenchantées», 1906) и др. Он создал также произведения из жизни бретонских рыбаков: «Мой брат Ив» («Mon Frère Yves», 1883), «Исландский рыбак» («Pêcheur d’Islande», 1886). Книги Лоти имели огромный успех и большое воздействие на читателей, создавая в сознании европейцев образы стран, о которых он писал. В 1888 г. писатель был избран в Гонкуровскую академию, а с 1891 г. стал членом Французской академии.</p>
        <p>Толстой был знаком с творчеством французского писателя и с мнениями о нём окружающих, о чём говорят его переписка и записки современников. Н. Н. Страхов писал Толстому 24 июля 1890 г.: «Очень меня занял роман P. Loti «Pêcheur d’Islande», который я стал читать, когда наступили утомительные жары. Спокойно, серьёзно, а по местам какая правда, схватывающая за сердце! Например, старуха Yvonne. Конечно, в целом это всё-таки сочинение, как будто написанное в отпор картинам Zola. Во всяком случае, это настоящая литература, и нельзя не радоваться её успехам» (ПСПТС. 2. С. 824). Имя Лоти упоминалось в записной книжке Толстого в декабре 1897 г.: «Loti. Lettre à Browon» (53: 322), и 30 января 1905 г. в беседе Толстого с французским юристом и литератором Шарлем Саломоном, что отметил Д. П. Маковицкий: «Потом Л. Н. спросил, что есть нового, хорошего во французской литературе? Саломон ответил: — Братья Магgueritte прекрасны. Pierre Loti “Vers Ispahan. Voyage en Perse”. Поэты пишут просто, выражаются ясно, декадентство бросили» (ЯПЗ. 1. С. 154).</p>
        <p>Между тем, Толстой не разделял столь благосклонного отношения к французскому романисту. 31 декабря 1906 г. Маковицкий отметил, как за дневным чаем Толстой высказывал желание «почитать что-нибудь, только не политическое». Сын писателя Сергей Львович «предложил ему что-то новое Пьера Лоти. Л. Н.: Пьера Лоти не люблю, у него из-за многословия не видно ничего, красивый слог заслоняет содержание. Плутарх говорил о таких писателях…… пропуск в рукописи. — А. Т.. — И Л. Н. привёл изречение Плутарха, назвал то сочинение, из которого оно взято, и сказал: Плутарх был ограниченный, но для своего времени образованный и очень нравственный человек» (ЯПЗ. 2. С. 344). В тот же день Маковицкий описал сцену с участием Толстого и Ю. И. Игумновой, бывшей в то время секретарём писателя: «Принесли книгу Pierre Loti “Désenchantées”. Л. Н. (Юлии Ивановне): Посмотрите на его лицо. Юлия Ивановна: Грубое. Л. Н.: Не люблю я Лоти; чувствую, что не дочитаю» (ЯПЗ. 2. С. 345).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>