<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ulybyshev_Aleksandr_Dmitrievich_4_2132">Улы́бышев Александр Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Улы́бышев Александр Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14226">Улы́бышев Александр Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Улы́бышев Александр Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1794-1858) — знакомый Толстого; автор книг о музыке и музыкантах, многих работ по истории музыки; публицист, музыковед, один из первых русских музыкальных критиков, общественный деятель. Родился в семье дипломата в Нижегородской губ. в родовом имении Лукино.</p>
        <p>В детстве и юности воспитывался в Германии, прекрасно изучил французский и немецкий языки, обучался игре на скрипке и получил представление об основах теории музыки. В 1812-1830 гг. служил сначала в Министерстве финансов, в Департаменте горных и соляных дел, затем в Коллегии иностранных дел. Одновременно был сотрудником редакции «Journal de St. — Pétersbourg», где переводил с французского языка на русский и с русского на французский, публиковал рецензии на музыкальные спектакли. За 18 лет службы дослужился до чина действительного статского советника.</p>
        <p>В начале 1820-х гг. был связан с «Союзом благоденствия»; в показаниях С. П. Трубецкого назван членом общества «Зелёная лампа». Но следствие не выяснило, был ли Улыбышев замешан в заговоре, и члены Следственной комиссии по делу о декабристах не придали этой информации серьёзного значения: Улыбышева оставили на свободе (в «Алфавите лицам, прикосновенным к делу о тайных злоумышленных обществах», он числился в разряде оставленных «без внимания». — Декабристы. Биографический справочник / Под ред. академика М. В. Нечкиной. М., 1988. С. 404).</p>
        <p>После выхода в отставку в 1830 г. Улыбышев поселился в своём нижегородском имении Лукино, периодически посещал Москву и Петербург. В 1843 г. в Москве вышла его фундаментальная биография В.-А. Моцарта (в 3-х ч.) на французском языке, стяжавшая автору известность не только в России, но и в Европе. Ещё одним значительным сочинением Улыбышева по истории музыки стала его книга о Л. Бетховене, тоже написанная по-французски и изданная в Лейпциге (Beethoven, ses critiques et ses glossateurs. Leipzig, 1856). Сведений о том, что Толстой читал эти произведения Улыбышева, не сохранилось, но, как считал Н. Д. Кашкин, сочинение о Бетховене во многом могло повлиять и даже стать основой общих музыкальных воззрений Толстого. Улыбышев высказывал именно такой взгляд на Моцарта и Бетховена, какого всю жизнь придерживался Толстой: «Может быть, Лев Николаевич в годы молодости читал французскую книгу русского писателя Улыбышева “Beethoven et ses glossateurs” (“Бетховен и его истолкователи”), вышедшую в 1857 году… Книга о Бетховене в своё время наделала довольно много шуму, и в ней высказывалось именно такое воззрение на Моцарта и Бетховена, какого держится и Л. Н. Толстой» (Кашкин Н. Д. Л. Н. Толстой и его отношение к музыке // О Толстом. Воспоминания и характеристики представителей различных наций / Под ред. П. А. Сергеенко. Т. 1. М.: Изд-во Саблина, 1911. С. 108-109).</p>
        <p>Толстой «решительно не любил произведения последнего периода Бетховена, в чём сходился с Улыбышевым, книга которого “Beethoven еt ses glossateurs”, вышедшая в 1857 году, имела некоторую известность», — вспоминал в своих мемуарах старший сын писателя (Толстой С. Л. Очерки былого. Тула, 1965. С. 414).</p>
        <p>С Улыбышевым Толстой познакомился в Петербурге у Феофила Матвеевича Толстого 5 января 1857 г. В дневнике запись: «Пошёл к Ф. Толстому, познакомился с Улыбышевым, сдуру отказался от знакомства с Бозио. Обедал у Толстого. Мне легко с ними» (47: 109). «Вечером того же дня он был в увеселительном заведении, носившем название “танцкласс” (по свойственному Толстому обыкновению называть вещи своими именами, в дневнике он называет этот “танцкласс” публичным домом в дневнике одна буква «б.», что значило: «бордель». — Н. Б.), — писал биограф Толстого Н. Н. Гусев. — Здесь он услышал скрипача, поразившего его вдохновенностью своей игры. Это был немец Георг Кизеветтер, приехавший в Петербург из Ганновера в 1848 году. … Теперь это был спившийся, неряшливо одетый, измождённый человек …. Невольно Толстому напрашивался контраст между пользующимся почётом и материальным достатком, спокойным, уравновешенным историком искусства Улыбышевым и несчастным, презренным, голодным артистом, промышлявшим случайным заработком» (Гусев. Материалы. 2. С. 160-161). О чём говорили в тот день у Феофила Толстого маститый музыкальный критик и молодой писатель, можно только предполагать, но именно это знакомство и разговор с Улыбышевым дали новый импульс к созданию уже давно зревшего замысла о талантливом музыканте. Так начиналась работа над будущим рассказом (повестью) «Альберт», в черновых редакциях которого появился «почтенный гость» по фамилии Аленин, «известный знаток и петербургский авторитет в музыке» (5: 156). Есть основания видеть в этом толстовском персонаже определённое сходство с новым знакомым писателя — Улыбышевым. Затерявшись в черновых рукописях, Аленин не дойдёт до окончательного текста рассказа, но черновики сочинения сохранят облик и черты его прототипа. В 1857 г. Улыбышеву было уже 63 года, он был известен как автор нескольких книг, и не случайно герой повести Делесов с уважением упоминал «и знакомства Аленина, и толки, и положение в свете, притом он седой, имеет такую известность» (5: 162). Какие «знакомства» и «толки» имел в виду Делесов? Уж не воспоминания ли о 1825 годе? И упоминание о певице Бозио: «Я был вчера в Травьяте, — сказал Аленин, обращаясь более к Делесову, чем к Алберту, — Бозио была очень хороша…» (5: 157) — тоже подтверждает предположение о прототипе: имя Бозио называл и Толстой в дневниковой записи о знакомстве с Улыбышевым.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>