<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Popov_Sergey_Fedorovich_4_2017">Попо́в Сергей Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Попо́в Сергей Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11115">Попо́в Сергей Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Попо́в Сергей Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; крестьянин из села Пальное-Лапино Козловского уезда Тамбовской губ. Приезжал в Ясную Поляну в феврале 1909 г. Вернувшись от Толстого, просидел 3 месяца в тюрьме по доносу местного священника. 17 февраля 1909 г. Д. П. Маковицкий записал рассказ Толстого: «Л. Н.: Вчера ко мне приходил тот крестьянин из Тамбовской губернии, который теперь гостит у вас. Это тип нового зарождающегося крестьянина, хотя и не так часто встречающийся в наши дни. Ему многое, самое важное, ясно. Но так как он вырос среди глубоких суеверий и предрассудков, он не может так легко освободиться от них. Вдруг он спросил меня: “А как вы думаете про мощи?” Но я хотел другое сказать: этот крестьянин говорил мне: “Я читал ваши сочинения и понимаю вас. Я пришёл вас просить, чтобы вы мне сказали в нескольких словах: как мне жить?” И мне стало ужасно совестно, что я до сих пор не изложил свои верования так, чтобы они были каждому ясны» (ЯПЗ. 3. С. 333). В эти февральские дни Попов несколько раз приходил к Толстому. 23 февраля «Л. Н. рассказал про вчерашнего посетителя, Сергея Фёдоровича — тамбовского крестьянина, что он серьёзный; рад был побеседовать с ним. “Это самый многолюдный и серьёзный наш читатель, которого мы игнорируем. Чужие, непонятные народу выражения употребляем”, — сказал Л. Н.» (ЯПЗ. 3. С. 338).</p>
        <p>В начале марта 1909 г. Толстой получил письмо Попова от 28 февраля, в котором тот писал об угрозах ему со стороны «общества» за его отрицательное отношение к церкви. На конверте Толстой написал задание Н. Н. Гусеву: «Н. Н., написать, Попов» (79: 266). 9 марта писатель говорил: «Я теперь читаю французскую книгу, где пишут о крестьянах, что нагибаются в работе над землёй и не в состоянии понимать высшее». Гусев, присутствовавший при разговоре, вставил: «Как иначе пишет Попов тамбовский, что хотя и голодает, но это не мешает духовной работе» (ЯПЗ. 3. С. 52). На следующий день, 10 марта 1909 г., в дневнике Толстого появилась запись: «Тип Попова, крестьянина, пришедшего к своим убеждениям, Сютаева, Федота Дмитриевича, Новикова и многих» (57: 37). Возможно, Толстой набросал портрет одного из своих будущих героев.</p>
        <p>11 марта «заговорили на тему о будущей религии народа. Л. Н.: “Она в народе уже есть, зарождается. Сергей, тамбовский крестьянин (бывший здесь около трёх недель тому назад), у него сознание нравственного закона на основании религии; эти из народа не безнадёжны” (ЯПЗ. 3. С. 354). В письме от 9 июня Попов рассказал писателю о своей жизни, о том, что был арестован и сидел в тюрьме. 16 июня на письмо по поручению Толстого ответил Гусев. Сам Толстой писал своему корреспонденту 12 июля 1910 г.: «То, что вы были арестованы и просидели так долго в тюрьме, было для меня грустной новостью. … Очень желаю, в чём могу, братски служить вам» (82: 72). Писал Толстой Попову и 19 сентября из Кочетов: «Посылаю вам ещё составленную мною по евангелию книгу “Учение Христа, изложенное для детей”. — Н. Б.. Её запретили за то, что в ней нет описания чудес всяких. То, что меня отлучили от церкви, мне совершенно всё равно» (82: 160).</p>
        <p>Незадолго до ухода из Ясной Поляны Толстой получил от Попова последнее письмо. Маковицкий записал в своей тетради 14 октября 1910 г.: «За обедом Л. Н. сказал: “Сергей Попов … крестьянин, пишет хорошее письмо, просит выписать ему газету. … “Газету-Копейку”. Что она стоит?” — “Три рубля 60 копеек в год”. Л. Н. подумал: “Напишу ему, что я не советую ему газету, а вместо того пришлю побольше книг”» (ЯПЗ. 4. С. 76). Попову была послана книга «На каждый день».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>