<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rostovtsev_Nikolay_Yakovlevich_2_554">Ростовцев Николай Яковлевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ростовцев Николай Яковлевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11874">Ростовцев Николай Яковлевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ростовцев Николай Яковлевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1831-1892) — сын известного гос. деятеля, руководителя подготовки Крестьянской реформы 1861 г. Я.И. Ростовцева; в 1854-1855 гг. обер-офицер Южной армии; приятель Толстого. Участник журнала «Военный листок»; Толстой считал его одним из лучших «сотрудников» журнала; в пробном номере, посланном государю императору, были помещены статьи самого Толстого и Ростовцева, «не совсем православные», как писал Толстой брату С.Н. Толстому. В 1890 г. в разговоре с Ю.О. Якубовским Толстой вспоминал Ростовцева: «Это был один из самых блестящих офицеров русской армии. Мы были тогда очень дружны с ним. С ним же мы задумали и хлопотали об издании журнала для солдат» (Толстовский ежегодник. М., 1913. С. 23). Существует версия, что некоторые черты Ростовцева отразились в образе офицера Калугина в рассказе «Севастополь в мае».</p>
        <p>В конце 1850-х гг. Ростовцев познакомился с А.А. Толстой. В письме к ней 12 октября 1859 г. Толстой писал: «Вы полюбили Ростовцева. Я очень рад этому. Он славный. В нём есть что-то такое, к чему боишься подходить грубо. Что-то благородное и тонкое, нежное. Я в сношениях с ним всегда чувствовал это приятное уважение и осторожность».</p>
        <p>В начале 1860-х гг. Ростовцев — офицер Генерального штаба, флигель-адъютант. В 1862 г. уволен со службы за знакомство с А.И. Герценом. Впоследствии, восстановленный на службе, был военным губернатором и командующим войсками Самаркандской области.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>