<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Arnsvald_Berngard_Fon_4_1659">А́рнсвальд Бернгард фон</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. А́рнсвальд Бернгард фон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20010">А́рнсвальд Бернгард фон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>А́рнсвальд Бернгард фон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1807-1877) — знакомый Толстого; майор, комендант замка в Вартбурге (Германия). Встречался с Толстым в 1857 г. во время первого европейского путешествия писателя.</p>
        <p>Фон Арнсвальд проникся уважением к молодому «любознательному» русскому путешественнику. «Русский, исключительно образованный, — записал Арнсвальд в своём дневнике. — Он служил в артиллерии во время кампании в Крыму, сейчас писатель. Говорили о немецкой литературе, в этом он оказался очень сведущ. О Вартбурге он не знал ничего, кроме оперы “Тангейзер” опера Рихарда Вагнера «Тангейзер, или Состязание певцов в Вартбурге», 1845 г. — Н. Б., поэтому я должен был сообщить ему некоторые фактические подробности и рассказать ему о замке» (ТВС. 1. С. 105). Арнсвальд не только рассказал гостю о замке, но и сопровождал его в поездке и сам «провёл его по всем помещениям» этого недавно отреставрированного памятника немецкого средневековья. По дороге в замок говорили о Севастополе, нашлись и общие севастопольские знакомые (некий Мориц фон Шульце был генералом на русской службе и во время обороны Севастополя состоял начальником 4-го бастиона, с которым была тесно связана севастопольская судьба Толстого). Толстой восхищался замком: «Такое могут создать только немцы. Немец владеет не только техническим мастерством, но повсюду наполняет своё творение мыслью и поэзией, — говорил он. — Мне открылось нечто новое. Такого я ещё никогда не видел. Это одно из величайших созданий. Честь немцам, честь их властителям, которые дают возможность создавать подобное» (ТВС. 1. С. 106).</p>
        <p>Осмотрев замок, Толстой и Арнсвальд «пошли в сад и долго ещё сидели за стаканом сахарной воды, оживлённо беседуя на разные темы». Русский гость показался немцу «приверженцем весьма свободных взглядов. Он говорил, что законы и правление должны быть строгими, но нравы — свободными. Швейцария не является свободной, потому что нравы в ней скованы обычаями. … Петербург более свободен в своих нравах, чем Швейцария. В Петербурге уже отдают предпочтение интеллектуальной личности — мужчине или женщине, — а не разукрашенному орденами старому генералу». Говорили об искусстве и о политике, и Толстой «упомянул, что добро способствует единению немногих людей, зло же может соединить их в толпу. Только насилие или хитрость образуют толпу, одиночек объединяет сердце» (ТВС. 1. С. 107). Похожие мысли появятся в рассказе Толстого «Люцерн», над которым писатель работал в 1857 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>