<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kalachev_Aleksandr_Vasilevich_3_1075">Калачёв Александр Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Тушев А. Н. Калачёв Александр Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888139">
                  <name>Тушев А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5993">Калачёв Александр Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Калачёв Александр Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(ок. 1876-1931) — последователь, корреспондент и адресат Толстого; самарский учитель, распространял издания «Посредника»; вёл страннический образ жизни, одно время был артистом. В качестве одного из свидетелей подписал в Крёкшине 18 сентября 1909 г. первое формальное завещание Толстого. Прислал Толстому длинное (на 18 страницах) письмо из г. Бугуруслана, в котором рассказал о своём брате П. В. Калачёве, заключённом в тюрьму за отказ от воинской службы, о тяжёлой жизни в деревне. Калачёв описал также свою встречу в Самаре с добролюбовцами и болезнь и смерть своего дяди при полном его духовном самообладании. 21 марта 1910 г. Толстой писал Калачёву: «Получаю, правда, тысячи писем, но такое, как ваше, это отдых и радость. Точно домой пришёл после утомившей работы. Какой большой радости лишены те, кто не знает блага этого духовного единения вне времени и пространства. Читаю мысли Индуса, выраженные тысячи лет тому назад, и письмо Калачёва из Бугуруслана и сознаю своё единство и с тем и с другим и миллионами братьев по тому, что соединяет нас. Радость эта особенно сильна, когда приближаешься к смерти, к уничтожению того тела, которое отделяет» (81: 169-170).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>