<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Glinskiy_Stanislav_Vilgelmovich_4_1765">Глинский Станислав Вильгельмович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Глинский Станислав Вильгельмович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3418">Глинский Станислав Вильгельмович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Глинский Станислав Вильгельмович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1882 (?) — после 1911) — посетитель Ясной Поляны, собеседник Толстого, его корреспондент и адресат, автор воспоминаний; присяжный поверенный Киевского окружного суда. Из дворян.</p>
        <p>Детство Глинского прошло в родовом имении в деревне Ярышвичи Сквирского уезда Киевской губ. По окончании юридического факультета Киевского университета Св. Владимира (1903 г.) Глинский решил посетить Ясную Поляну, чтобы «услышать напутственное слово от Льва Николаевича, прежде чем вступить на стезю новой жизни» (Глинский С. В. В поисках за человеком. Киев, 1908. С. 20). Позднее впечатления о поездке и беседе с Толстым он опишет в своих воспоминаниях.</p>
        <p>В середине марта 1904 г. Глинский направил в редакцию газеты «Киевские отклики» рукопись своей статьи «Кому дано много, много и потребуется (поездка в Ясную Поляну)». Тогда же в письме к профессору И. В. Лучитскому, лекции которого он слушал в университете, Глинский писал, что его статья является «стихийным стремлением» его «мысли и чувства к идеалу, что это — продукт интеллектуального напряжения юной мысли, стихийного его парения в подоблачной мысли…» При этом бывший студент признавал, что его писание «быть может, далеко не совершенно» (Нац. библиотека Украины им. В. И. Вернадского. Инст. рукописи. Ф. ІІІ. ед. хр. 14.590; 14.591). Он был недалёк от истины: его статья в газете так и не появилась.</p>
        <p>31 мая 1906 г. Глинский, бывший в то время сотрудником киевской газеты «Dziennik Kijowski», писал Толстому: «Глубокоуважаемый почтеннейший писатель! Прошу Вас, не откажите осчастливить меня предоставлением мне исключительного права перевода на польский и выпуска в свет Вашего новейшего творения — повести из времени польского восстания 30-х годов … “За что?”. Спасибо Вам скажет сердечное польский народ!» (ОР ГМТ). По просьбе Толстого в начале июня Глинскому был дан ответ (76: 284), видимо, положительный. На польском языке рассказ Толстого отдельным изданием вышел в Варшаве в 1907 г. Данных о переводчике в книге нет. Имел ли к нему отношение С. В. Глинский, ещё предстоит выяснить.</p>
        <p>Через два года Глинский (тогда присяжный поверенный Киевского окружного суда) к 80-летию Толстого издал под псевдонимом «Падший Херувим» брошюру «В поисках за человеком» (К., 1908. 121 с.), где рассказал о своей поездке в Ясную Поляну и беседе с Толстым по религиозным, философским и социальным вопросам.</p>
        <p>После смерти Толстого в Киеве вышло 2-е издание книги Глинского, озаглавленной «В поисках за идеалом» (первоначально: «В поисках за человеком»). Повесть: Из воспоминаний о поездке в Ясную Поляну к Л. Н. Толстому» (1911). На титульном листе вместо «Падшего Херувима» значился криптоним «С. Г.».</p>
        <p>Второе издание книжки полностью повторило первое за исключением заглавия и двух цитат, помещённых перед текстом. Первая цитата со ссылкой на фельетон А. Зенгера («Русь». 1908. № 162) гласила: «Книга представляет большой интерес для лиц, желающих услышать новое слово». Вторая: «Повесть, в которой автор гениально описал всякий голод, кроме физического, читается с несравненно бóльшим интересом, чем «Голод» Гамсуна (из отзывов в интеллигентных кругах столицы)». На обороте титульного листа сообщалось, что готовятся к печати произведения того же автора: «Рассказы», «Голая правда. Роман» и «Этюды». Этими «дополнениями» Глинский, вероятно, хотел усилить ценность своей работы и значимость собственной персоны. Как справедливо отметила Н. И. Бурнашёва (в частном письме), автор в своих воспоминаниях «любуется собой, фиксирует все свои чувства, ему интересен прежде всего он сам, а вовсе не Толстой. Работа абсолютно безграмотная, полная вранья (начиная от истории въезда в усадьбу, от “башенок”, и кончая образом самого Толстого). В тексте ошибка на ошибке, начиная с заглавия: по-русски так не говорят: “В поисках за человеком” — правильно: “В поисках человека”».</p>
        <p>До недавнего времени фамилия автора воспоминаний оставалась неизвестной. Установить её удалось, благодаря обнаруженным архивным документам. В сентябре 1908 г. присяжный поверенный Глинский направил письмо киевскому губернатору с просьбой разрешить ему прочесть публичную лекцию на тему «Поездка к Л. Н. Толстому. В поисках за человеком». После согласования с киевским временным Комитетом по делам печати такое разрешение ему было дано (ЦГИАК Украiни. Ф. 295, оп. 1, д. 142, л. 22-23).</p>
        <p>Заметим, что в ЯПб нет ни первого, ни второго выпуска книжки Глинского: видимо, автор не осмелился послать свой «гениальный» труд великому русскому писателю.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>