<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Chukovskiy_Korney_Ivanovich_2_736">Чуковский Корней Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Обухова М. А. Чуковский Корней Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888101">
                  <name>Обухова М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15375">Чуковский Корней Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Чуковский Корней Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(наст. имя Корнейчуков Николай Васильевич; 1882-1969) — критик, литературовед, детский писатель. Юношеский дневник Чуковского говорит, сколь велико было воздействие Толстого на будущего литератора. Молодой Чуковский живо откликался на каждое новое произведение писателя, он был «не согласен ни с одной мыслью Толстого» (Чуковский К.И. Дневник. 1901-1929. М., 1991. С. 10), но восхищён «образной художественной силой» его гения. «Анна Каренина» для него — «это дивное окно, открытое в жизнь», «Крейцерова соната» потрясла его: «Она меня как доской придавила. Ужас — и больше ничего» (там же. С. 12, 15). В 1902 г., когда газеты сообщали о тяжёлой болезни Толстого и возможной его скорой смерти, Чуковский написал стихотворение «Памяти Толстого», в котором автор «Воскресения» представлен в образе спасителя человечества, он ведёт «серое, испуганное стадо» сквозь мрак и тьму к «святому Эльдорадо».</p>
        <p>Как корреспондент газеты «Одесские новости» в 1903 г. Чуковский отправился в Лондон. В его лондонских статьях не раз появляется имя Толстого, чьи произведения и философия подаются как важнейший факт не только русской, но и мировой культуры.</p>
        <p>С 1905 г. Чуковский жил в Петербурге и печатался в столичных изданиях. В это время он написал статью «Толстой и интеллигенция» (1905), где полемизировал с представителями различных идейно-политических течений, стремившихся доказать принадлежность Толстого к их лагерю.</p>
        <p>Он утверждал, что мировоззрение писателя всегда было независимо от взглядов так называемой «прогрессивной интеллигенции», а она сама казалась Толстому «какими-то пузырями огромного моря, имя которому народ».</p>
        <p>Уже не публицистический а литературно-критический характер носила статья Чуковского «Толстой как художественный гений» (1908). Критик видел противоречие между Толстым-мыслителем и Толстым-художником: «Лев Толстой хоть и говорит», что «мир прогнил насквозь — но не может оторвать от него своих очарованных глаз». Автор называл Толстого «гением поневоле», который не мог не быть художником, даже стремясь создавать дидактические произведения. Основной чертой его художественной манеры Чуковский считал то, что «Толстой не изображает людей, он преображается в них». «Он создал не только множество людей, но и множество миров. Он как бы предоставил каждому своему персонажу его собственную вселенную…» Героев Толстого, по мнению критика, нельзя раз и навсегда поместить в рамки какого-то определённого литературного типа: «никто не поймёт, что такое “каренинство”, или “безуховщина”, или “ростовизм”». Потому что «они для этого слишком живы, слишком сложны, слишком неопределимы, слишком динамичны, — и, кроме того, каждый из них слишком переполнен своею неповторяемою, непередаваемою, но явно слышимою душевною мелодией»; «они живут перед нами — изо дня в день, из года в год». Суждение Чуковского было известно Толстому, о чём он беседовал в 1910 г. с В.Г. Короленко. К этому времени Чуковский был уже широко популярен как оригинально мыслящий критик со своим ярким артистическим стилем, его лекции и статьи вызывали живой отклик. Известен и отзыв Толстого на его книгу «Нат Пинкертон и современная литература» (1908). 21 апреля 1910 г. В.Ф. Булгаков сделал запись о посещении Ясной Поляны Л. Андреевым: «За чаем он рассказывал Льву Николаевичу о критике К. Чуковском, который поднял вопрос о специальной драматической литературе для кинематографа. Сам Андреев этим вопросом очень увлечён. Лев Николаевич слушал сначала довольно скептически, но потом, видимо, мало-помалу заинтересовался. “Непременно буду писать для кинематографа!” — заявил он в конце беседы».</p>
        <p>Летом 1910 г. Чуковский задумал опубликовать в газете «Речь» статьи известных людей, «чьи имена авторитетны для всего человечества» и в которых выражался бы протест против смертной казни в России. Он обратился с этой просьбой к Горькому, Короленко, Репину, Л. Андрееву. 24 октября 1910 г. он писал Толстому: «Лев Николаевич … пришлите мне хоть десять, хоть пять строчек о палачах и о смертных казнях, и редакция “Речи” с благоговением напечатает этот единовременный протест лучших людей России против неслыханного братоубийства, к которому мы все привыкли и которое мы все своим равнодушием и молчанием поощряем». Это письмо было получено в Ясной Поляне 26 октября, в тот же день в дневнике Толстой отметил: «Написал Чуковскому о смертной казни». Вот как об этом единственном эпизоде общения с автором «Войны и мира» позже вспоминал Чуковский: «Теперь я написал бы это письмо по-другому, но ведь оно написано полвека назад! Толстой откликнулся на моё письмо небольшой статьёй “Действительное средство”. Закончить её в Ясной Поляне ему не пришлось, он совершал тогда свой знаменитый “уход”, но и в эти трагические предсмертные дни не забыл о мучительной теме, взял с собой начатую рукопись и закончил её в Оптиной пустыни…» Статья «Действительное средство» была завершена Толстым за десять дней до смерти и стала его последним произведением. Чуковский получил рукопись от В.Г. Черткова в день похорон Толстого.</p>
        <p>После революции Чуковский был вынужден оставить поприще литературного критика, он стал детским поэтом, а «взрослой» литературой занимался уже как учёный-литературовед. В поле его научных интересов находилась литература 1860-х гг., он обнаружил и изучил множество архивных документов этого периода. В 1928 г. в руках у Чуковского оказалась переписка Толстого с А.В. Дружининым и дневники Дружинина с неизвестными ранее сведениями о Толстом времён начала его литературной деятельности. Опираясь на эти материалы, Чуковский опубликовал статью «Молодой Толстой» (1930). Позднее эта статья была переделана в очерк под названием «Дружинин и Лев Толстой» и вошла в книгу «Люди и книги шестидесятых годов» (1934). Здесь Чуковский рассказал об отношениях молодого Толстого с литераторами 1960-х гг. — Дружининым, Анненковым, Боткиным, Фетом, о том, как сначала Толстой «страстно и наивно уверовал в них … и даже вообразил себя их идейным соратником», а впоследствии резко и навсегда разошёлся с ними.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>