<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nagornov_Ippolit_Mikhaylovich_4_1975">Наго́рнов Ипполит Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Наго́рнов Ипполит Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9492">Наго́рнов Ипполит Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Наго́рнов Ипполит Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1847-1900) — русский музыкант, скрипач-виртуоз; брат Н. М. Нагорнова, мужа племянницы Толстого Варвары Валериановны; летом 1876 г. несколько дней гостил в Ясной Поляне.</p>
        <p>Старший сын Толстых С. Л. Толстой вспоминал в своей книге мемуаров «Очерки былого»: «Приезжала недавно вышедшая замуж моя двоюродная сестра Варя вместе со своим мужем Николаем Михайловичем Нагорновым и его братом Ипполитом. Ипполит Нагорнов был скрипач-виртуоз, малоизвестный в России, но имевший успех за границей, особенно в Италии. Его полнотонная, энергичная игра — одно из моих сильных музыкальных впечатлений. Мне тогда врезались в память мазурка и легенда Венявского, сонаты Моцарта, особенно прелестное адажио сонаты в Es-dur сонатины Шуберта, Вебера и “Крейцерова соната”. Фортепианную партию в более лёгких пьесах играл отец, в более трудных, насколько я помню, тётя Маша или Мичурин. Как человек Ипполит Нагорнов не нравился моему отцу. Помню, как отец был недоволен, когда Ипполит Нагорнов после выпивки, едучи в линейке с другими охотниками, застрелил среди деревни дворовую собаку, погнавшуюся за нашим сеттером. Хозяева собаки пришли жаловаться, когда Нагорнов уже уехал, и отцу пришлось за собаку заплатить. По характеру Ипполит Нагорнов подходил к типу Трухачевского в повести отца “Крейцерова соната”, и, вероятно, отец вспоминал о нём, когда писал свою повесть» (Толстой С. Л. Очерки былого. Тула, 1965. С. 50-51).</p>
        <p>В статье «Музыка в жизни моего отца» С. Л. Толстой писал: «В начале 70-х годов событием в музыкальном мире Ясной Поляны был приезд одного свойственника Льва Николаевича, Ипполита Михайловича Нагорнова, замечательного скрипача, мало выступавшего в концертах в России, но имевшего когда-то успех в Италии и Франции. Он много играл в Ясной Поляне, между прочим, “Крейцерову сонату”, которая именно тогда произвела особенно сильное впечатление на Льва Николаевича. Может быть, уже в то время зародились те мысли и образы, которые впоследствии были так ярко выражены в повести “Крейцерова соната”. Может быть, даже некоторые черты И. М. Нагорнова послужили для характеристики Трухачевского. Кроме этой сонаты, я помню, что Льву Николаевичу также очень нравились в исполнении И. Нагорнова другие сонаты для фортепиано и скрипки Бетховена, сонаты Вебера, Шуберта и Моцарта (особенно анданте es-dur’ной сонаты), легенда, полонезы и мазурки Венявского» (там же. С. 400-401).</p>
        <p>О посещении Ясной Поляны Нагорновым рассказывал в своих воспоминаниях и средний сын Толстых Илья Львович Толстой: «…в конце семидесятых годов приехал в Ясную Поляну скрипач Ипполит Нагорнов …. Не стану его описывать, потому, что он уже описан в “Крейцеровой сонате” с поразительной точностью. Он кончил Парижскую консерваторию с золотой медалью, имел дивного Страдивариуса, носил волосы, причёсанные à la capoule с чёлкой (фр.), и яркие парижские галстуки, ходил, виляя женственным задом, и имел пошлое, сластолюбивое лицо.</p>
        <p>Играл он действительно божественно, никогда ни один скрипач не производил на меня такого впечатления, как Зипа, как мы его называли. Аккомпанировал ему большей частью папá сам. Иногда он играл дуэты с голосом, причём пела тётя Таня. И пусть меня простит милая тётенька, но кажется, что она с ним слегка кокетничала. Нагорнов побыл в Ясной Поляне несколько дней и после того исчез навсегда, конечно не подозревая, что когда-нибудь он будет призван вдохновить одно из лучших произведений Толстого. Кажется, он жил недолго и умер молодым» (Толстой И. Л. Мои воспоминания. М., 1969. С. 79).</p>
        <p>Приезд летом 1876 г. И. М. Нагорнова в Ясную Поляну не могла не отметить и С. А. Толстая. «Как-то раз летом приехал к нам И. М. Нагорнов, брат мужа племянницы Вари, рождённой графини Толстой, — писала она в книге «Моя жизнь». — Этот Ипполит Нагорнов учился в Парижской консерватории, был пошлого смазливого типа, который Лев Николаевич воспроизвёл в скрипаче “Крейцеровой сонаты”. Человек он был добродушный, совсем необразованный и до того духовно бедный, что не знаешь, о чём с ним говорить. На иностранных языках он говорил прекрасно. Но когда он играл на скрипке, все приходили в восторг, начиная с Льва Николаевича. Лев Николаевич, занимавшийся тогда усердно музыкой, сам аккомпанировал Нагорнову на фортепиано. Играли они довольно лёгкие сонаты Вебера со скрипкой, играли и Моцарта сонаты, и что-то он играл один. Но эта лёгкость смычка, это умение извлечь наилучшее из всякого музыкального произведения были поразительны. Я люблю скрипку менее фортепиан, но не могла не быть под обаянием его игры. Начиная с маленькой одиннадцатилетней моей Тани и кончая сестрой моей Таней, Варя Нагорнова, гувернантки — все были чуть ли не влюблены в Ипполита Нагорнова в дни его пребывания в Ясной Поляне. Но влюбиться в Нагорнова как человека было невозможно. У меня было к нему какое-то брезгливое чувство, что-то в нём было нечистое, чувственное и глупое. Как раз те свойства, которые я ненавижу.</p>
        <p>Помню, с какой любовью я следила за Львом Николаевичем, когда он, приподняв плечи и вглядываясь в ноты, напряжённо играл свою фортепианную партию, стараясь держать такт и вместе с тем наслаждаясь и сочинениями, и исполнением на скрипке Нагорнова.</p>
        <p>Впоследствии этот Нагорнов говорил Варе, что Лев Николаевич своей музыкальной чуткостью и горячим увлечением музыкой, хотя и плохо аккомпанировал, но никто в мире не вдохновлял его так. И прибавлял, что нигде на свете он так хорошо не играл на скрипке, как у нас в Ясной Поляне. Какое страшное впечатление произвела тогда на всех соната Крейцера. Ещё тогда, вероятно, она вдохновила и Льва Николаевича. А как удивительно было сыграно Andante из 16-й la bemol majeur сонаты Моцарта! Что-то перевернулось тогда в душе и не забылось никогда.</p>
        <p>Для всех это редкое в деревне музыкальное удовольствие было наслаждением и праздником» (САТ. Моя жизнь. 1. С. 253-254). Эти воспоминания появились позднее в книге мемуаров, а в те дни, когда Нагорнов был в Ясной Поляне, С. А. Толстая записала в своём дневнике: «Таня делается красива речь идёт о старшей дочери двенадцатилетней Татьяне. — Н. Б.; очень меня смущает своей детской влюблённостью в скрипача Ипполита Нагорнова» (ДСАТ. 1. С. 91).</p>
        <p>Через много лет в Ясной Поляне говорили о госте-музыканте. 16 августа 1909 г. Д. П. Маковицкий отметил в своих записях: «Мария Николаевна и Софья Андреевна вспоминали, как хорошо играл Нагорнов, деверь Варвары Валерьяновны, на скрипке.</p>
        <p>Софья Андреевна: Лев Николаевич его описал в “Крейцеровой сонате”. Он был очень богатый и развратный. Всё прожил» (ЯПЗ. 4. С. 47).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>