<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zolotov_Vasiliy_Andreevich_3_1050">Золотов Василий Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Золотов Василий Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5460">Золотов Василий Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Золотов Василий Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1804-1882) — педагог и писатель, деятель народного образования. В основном работал в области начального образования. В 1832-1849 гг. содержал в Одессе частный пансион, где обучал с помощью новых методов по своим учебникам и руководствам. В т. ч. применил звуковой способ обучения грамоте («Русская азбука по методе Жакото», 1833), ввёл устный счёт («Руководство к изустному исчислению»). С 1856 г. жил в С.-Петербурге. Организовал обучение по звуковому методу в начальных школах и издал свои пособия («Русская азбука с наставлением, как должно учить», 1856). Значительную роль в перестройке преподавания в начальной школе сыграли его «Русская стихотворная хрестоматия» (ч. 1-2, 1829), книги для народного чтения, учебник арифметики и др. С 1861 г. член Петербургского комитета грамотности (золотая медаль комитета, 1874 г.).</p>
        <p>Толстой не был лично знаком с Золотовым, но хорошо знал его сочинения, особенно связанные с обучением чтению. В своей педагогической работе он использовал книжки Золотова, которые были наиболее понятны школьникам. В статье «Яснополянская школа за ноябрь и декабрь месяцы» Толстой приводил примеры малопонятных книг, которые были трудны детям: «Из всех прочитанных нами такого рода книг, за исключением “дедушки-расскащика” Золотова, имевшего большой успех в школе и дома, ничего не осталось» (8: 60). Тем не менее по поводу перечня книг, рекомендованных комитетом грамотности, где названы и несколько книг Золотова (этот перечень писатель привёл в статье «Об общественной деятельности на поприще народного образования»), Толстой заявил: «Все без исключения книги, выписанные здесь, по моему мнению, дурны и бесполезны» (8: 265), а в Приложении к «Дневнику яснополянской школы» объяснил почему: «Давал читать “Беседы Золотова”, никто не рассказал» (8: 465). Абсолютно не принимал Толстой «золотовскую методу» (т. е. «звуковой» метод) обучения грамотности. В статье «О методах обучения грамоте» он писал: «Золотовская метода представляет большее удобство в соединении слогов в слова и в сознании безгласности согласных, но представляет свои трудности в заучиванье букв и в сложных складах. Она удобнее других только потому, что есть соединение двух метод, но далеко не совершенна, потому что есть - метода» (8: 135).</p>
        <p>Имя Золотова упоминалось в комедии Толстого «Заражённое семейство», где чиновник Венеровский, говоря о «нравственном образовании», заявлял: «Что ж, не всё рационально делается. Я предпочёл Золотова упрощённую методу» (7: 220).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>