<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rozen_Anna_Germanovna_Fon_3_1422">Ро́зен Анна Германовна фон</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ро́зен Анна Германовна фон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11800">Ро́зен Анна Германовна фон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ро́зен Анна Германовна фон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого; помещица Эстляндской губ. В письме от 8 мая 1894 г. баронесса Розен обратилась к Толстому с просьбой прислать что-нибудь из своих неопубликованных произведений для задуманного ею литературного сборника (должен был выйти на немецком языке) в пользу прокажённых больных, призреваемых в Эстляндской губ. Толстой дал согласие (23 мая по поручению отца ответила М. Л. Толстая). В письме от 18 сентября А. Г. Розен напомнила Толстому, что он обещал ей прислать что-нибудь из своих неопубликованных сочинений. Если нет возможности дать произведение, то хотя бы ответить на «запавшие ей в сердце» (67: 278) три вопроса о взаимоотношении разума и религии. 4 октября 1894 г. Толстой записал в дневнике: «Ещё письма от Черткова и от Розен с умными вопросами, на которые хочется ответить» (52: 145). В октябре писатель работал над ответом своей корреспондентке: в письме к С. А. Толстой 25 октября 1894 г. он сообщал, что писал «письмо баронессе Розен о том, нужно ли приводить в ясное сознание и выражать словами свои религиозные убеждения или не нужно» (84: 229).</p>
        <p>Ответ на письмо Розен Толстой закончил только 25 ноября, и ответ этот разросся в статью. Отвечая Толстому, 18 декабря 1894 г. Розен писала: «К сожалению, цензура отняла у меня радость видеть Ваше письмо напечатанным в нашем сборнике. Нам наотрез отказали пропустить ответ Ваш на мои вопросы» (67: 278). В 1895 г. в Женеве статья была напечатана М. К. Элпидиным отдельной брошюрой под заглавием «Lettre sur la raison et la religion» («Письмо о разуме и религии»). Тогда же эту статью на языке эсперанто опубликовал журнал (газета) «Esperantisto», выходивший в Нюрнберге (Германия). 5 мая 1895 г. Толстой писал H. Н. Страхову, что журнал запретили ввозить в Россию из-за того, что в нём было опубликовано письмо Толстого от 26 ноября 1894 г. к А. Г. Розен «О разуме и религии». Толстой просил Страхова похлопотать в Петербурге о снятии запрещения с журнала.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>