<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Blek_Albert_3_865">Блэк Альберт</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Блэк Альберт // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20028">Блэк Альберт</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Блэк Альберт</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Blake; даты жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого; английский религиозный писатель. 29 ноября 1888 г. Толстой записал в дневнике, что получил «прекрасное письмо от Blake» (50: 7), который прислал в Ясную Поляну и свои книги «Современное фарисейство» и «Брак». В сопроводительном письме Блэк просил Толстого дать отзыв об этих книгах. В письме к П. И. Бирюкову от 6 ноября 1888 г. Толстой высоко оценил «поразительные две английские книги» и указал на различия своих воззрений и взглядов Блэка на духовные доминанты христианской составляющей культурной традиции, подчеркнув, что автор ратует за христианство, «отрицающее (с слишком большой злобой) всю церковность и требующее не только непротивления злу, но и нищеты». Он «больше боец за свою партию, чем христианин» (64: 192). В тот же день в письме к В. Г. Черткову Толстой высказался сдержаннее и отметил: Блэк - «это христианин, отрицающий всех церковников, очень близкий к нам» (86: 184). Толстого всегда занимала широта влияния его идей и настроений, восходящих к духовному опыту человечества, и в сочинениях Блэка он также находил отражение своих мыслей. Так что в незамедлительном ответе Блэку (12 ноября 1888 г.) Толстой обратил внимание на вклад писателя в восстановление адекватности восприятия христианских представлений, о чём сам напряжённо размышлял в последние годы и что было отражено в заинтересовавших его книгах: «Я тотчас же прочёл их и был рад найти в них … то самое понимание учения Христа, которое он хотел в него вложить, и негодование против тех, которые стараются скрыть его» (64: 195). В воззрениях Блэка на христианское вероучение Толстой усмотрел противоречивость, проявившуюся, по его мнению, в признании бездоказательных догматов и права на развод, «который Христос самым решительным образом запрещает. Развод нельзя допускать потому, что нельзя предоставить произволу каждого человека решать, когда он больше не может жить с своей женой…» (64: 195). В заключение Толстой высказал пожелание о продуктивном развитии начатого диалога заинтересованных сторон на основе «общности … мыслей и целей», однако отношения Толстого и Блэка не закрепились и продолжения не имели.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>