<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Brandes_Georg-Moris-Kogen_4_1702">Бра́ндес Георг-Морис-Коген</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Бра́ндес Георг-Морис-Коген // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1834">Бра́ндес Георг-Морис-Коген</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бра́ндес Георг-Морис-Коген</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Brandes G.-M.; 1842-1927) — датский журналист и литературный критик. Окончил Копенгагенский университет (1864). Автор трудов по истории литературы и эстетики. В вопросах эстетики Брандес стоял на позитивистских позициях, а его статьи и выступления помогли становлению реалистической литературы в Скандинавии.</p>
        <p>В 1887 г. Брандес посетил Россию, в Петербурге, Москве, Смоленске читал на французском языке цикл лекций о русской литературе. Результатом его поездки явилась книга «Россия. Наблюдения и размышления» (1888), содержащая также серию очерков о русских писателях под общим заглавием «Литературные впечатления» — краткая история русской литературы от Ломоносова до Толстого. В «Литературных впечатлениях» Брандес посвятил Толстому большую главу, называя русского писателя «последним великим реалистическим бытописателем и мечтателем России» (Брандес Г. Собр. соч. СПб., 1913. Т. 19. С. 262. См. также «Русские ведомости» от 28 августа 1908 г.). О Брандесе-писателе говорили в Ясной Поляне 20 февраля 1910 г. Д. П. Маковицкий в тот день записал в дневнике, что приехавший к Толстому датский журналист, «русский еврей», М. Левин «стал говорить о Брандесе, какой он плодовитый писатель: он никогда не ложится спать, пока не напишет на 30 крон. Хвалил его заслуги за указание иностранцам на Ибсена, Бьёрнсона и вообще хвалил норвежских и хулил истинно русских, вроде Крупенского. Татьяна Львовна: Брандес мне очень не понравился, слышала его лекцию. Писать критики можно о некоторых писателях, в которых можно вникнуть, он же пишет о всех, и о русских, не зная по-русски, и о польских, английских и т.д.» (ЯПЗ. 4. С. 183-184).</p>
        <p>Толстой относился настороженно к деятельности Брандеса, о чём сохранилось свидетельство Петера Ганзена: «Затем разговор перешёл на иностранную критику, и тут Лев Николаевич сказал: «Есть у меня две личные антипатии: французский критик Тэн и датский Брандес. Читая их, постоянно чувствуешь, что они сами заслушиваются собственными речами, а эта черта мне крайне несимпатична» (Ганзен П. Г. Пять дней в Ясной Поляне: В апреле 1890 г. // ТВС. 1. С. 464). Подобным образом Толстой оценил Брандеса и гораздо позднее; 21 мая 1905 г. Д. П. Маковицкий записал в дневнике: «За обедом Гольденвейзер говорил, что читал переписку Ницше с Брандесом в связи с изданием Брандесом какой-то книги Ницше по-датски. Но что оба пишут поверхностно, особенно Брандес. — За что же он пользуется известностью? Кто он? — спросил Александр Борисович. Л. Н. сразу не ответил, потом сказал: — Он такой пошляк, за то и такая известность» (ЯПЗ. 1. С. 290). К этой характеристике Брандеса Толстой вернулся в разговоре с И. И. Мечниковым в мае 1909 г., когда учёный гостил в Ясной Поляне. Маковицкий в своём дневнике записал 30 мая: «Ещё говорили о старческой любви В. Гюго: 83-х лет влюблялся в горничных, Ибсена (его письма к …… раздобыл Брандес и со своей известной неделикатностью напечатал). Мечников говорил, что у него много материала о старческой любви, он собирает его. Л. Н.: Я вам не дам материала в этом отношении» (ЯПЗ. 3. С. 424).</p>
        <p>В 1890-е гг. Брандес сотрудничал в датской газете «Politiken». В 1890 г. после выхода «Крейцеровой сонаты» в перевода П. Ганзена на датский язык в газете появился критический отзыв, о содержании которого переводчик писал Толстому: «Одна газета, от которой я ожидал самого интересного отзыва, вдруг представила самый невозможный. Статья без подписи старается, и весьма неудачно, иронизировать над автором, причём не признаёт даже художественных достоинств сочинения. Это выходит тем нелепее, что статья появляется в “Politiken” — газете, вообще претендующей на компетентность по части литературной критики. В ней сотрудничают оба брата Брандеса, но как проповедникам свободной любви “Крейцерова соната” не могла, конечно, прийтись им по вкусу, и они предпочли умолчать о ней, предоставляя бездарному сотруднику скомпрометировать газету» (3 августа 1890 г. — ЛН. Т. 75. Кн. 1. С. 327).</p>
        <p>В 1896 г. Брандес закончил монографию о творчестве В. Шекспира («Вильям Шекспир»: т. 1-3, 1895-1896). Книга была переведена на русский язык и в 1901 г. вышла под названием «Шекспир, его жизнь и произведения». В сентябре 1903 г., когда Толстой начал писать «Предисловие» (будущая статья «О Шекспире и о драме») к книге американского учёного Э. Кросби о Шекспире, в Ясной Поляне гостил В. В. Стасов. Вернувшись в Петербург, он послал Толстому письмо (от 23 сентября 1903 г.), высказав некоторые свои соображения о Шекспире и советы: «Так как вы пожелали взглянуть на отзывы Нордау против Шекспира, то не пожелаете ли взглянуть на подобное же в некоторых местах у Брандеса, который, однако же, в общем глубочайший почитатель Шекспира и исследователь его настроений в сравнении с Англиею, королями и аристократиею, английским обществом и народом. В этом направлении Брандес сделал больше и почти всегда основательнее, чем кто бы то ни было из всех бесчисленных писателей о Шекспире. … Брандес очень подробно и многосторонне рассматривает всё, что написано было до сих пор за и против Шекспира насчёт его “антидемократизма” и малого уважения народа» (35: 682). При работе над статьёй Толстой воспользовался некоторыми выводами Брандеса в целях резкой критики английского драматурга. Наряду с «разъяснением» мировоззрения Шекспира «величайшего его знатока и хвалителя» Гервинуса, «другой же новейший хвалитель Шекспира, Брандес, прибавляет …: “Конечно, никто не может сохранить своей жизни совершенно чистой от неправды, от обмана и от нанесения вреда другим. Но неправда и обман не всегда бывают пороком, и даже вред, причиняемый другим людям, — не непременно порок: он часто лишь необходимость, дозволенное оружие, право. В сущности, Шекспир всегда полагал, что нет безусловных запретов или безусловных обязанностей. … Шекспир ясно видит теперь, что мораль цели есть единственная истинная, единственная возможная. Так что, по Брандесу, основной принцип Шекспира, за который он восхваляет его, состоит в том, что цель оправдывает средства. Деятельность во что бы то ни стало, отсутствие всяких идеалов, умеренность во всём и удержание раз установленных форм жизни, и цель оправдывает средства. Если прибавить к этому ещё шовинистический английский патриотизм, проводимый во всех исторических драмах, … то таково будет мировоззрение мудрейшего учителя жизни по изложению величайших его хвалителей. И кто прочтёт внимательно произведения Шекспира, не может не признать, что определение этого миросозерцания Шекспира его хвалителями совершенно верно» (35: 256-257).</p>
        <p>Брандес внимательно следил за деятельностью Толстого. Узнав от редактора «Русского слова» об уходе писателя из Ясной Поляны в ночь на 28 октября 1910 г., Брандес ответил телеграммой: «Если сообщение о Л. Н. Толстом верно, то поступок его трогателен. Он показывает только, что старец долго чувствовал угнетение и теперь решился жить согласно своим идеалам» (ЛН. Т. 75. Кн. 2. С. 367-368).</p>
        <p>В 1910 г., к 82-му дню рождения великого писателя, Брандес написал статью «Лев Толстой», которая позднее вошла в сборник его критических работ «С птичьего полёта», вышедший в 1913 г. Несколько изменённая и расширенная, эта статья легла в основу другой статьи Брандеса, написанной по просьбе редакции газеты «Русское слово». В этой газете статья была опубликована под заглавием «Толстой как критик» 17 (30) ноября 1910 г., уже как некролог (ЛН. Т. 75. Кн. 1. С. 565-568). В статье Брандес весьма высоко оценил личность русского писателя: «Льву Толстому принадлежит первое место среди современных писателей. Никто не внушает такого чувства почитания, как он, может быть, можно сказать: никто, кроме него, не внушает этого чувства почитания. Когда при первом присуждении Нобелевской премии она была дана благородному и тонкому, но второразрядному поэту, все лучшие шведские авторы послали за своими подписями Льву Толстому адрес, в котором протестовали против такого присуждения этого отличия. Само собой чувствовалось, что оно должно было принадлежать только одному — величайшему писателю России, за которым они единогласно и признавали право на эту премию». «Да, Толстой внушал чувство почитания обширной деятельностью своей долгой жизни, в течение которой он никогда не отдыхал, своим почтенным возрастом, своим гением, который дал Европе и Америке живую русскую природу и живых русских людей прошлого и настоящего времени, своим сочувствием участи бедных и страждущих, наконец, независимостью своего духа, своим самостоятельным отношением к традициям и результатам, перед которыми преклоняются лишённые самостоятельной мысли, и своим мужеством, с которым он подвергал беспощадной критике всякую власть. Такое сочетание интеллектуальных и моральных данных достаточно редко, оно само по себе импонирует. Толстой внушал скорее почтительное удивление, чем любовь» (ЛН. Т. 75. Кн. 1. С. 566-567).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>