<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Grigorev_Apollon_Aleksandrovich_2_196">Григорьев Аполлон Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Журавлёва А. И. Григорьев Аполлон Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888046">
                  <name>Журавлёва А. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3859">Григорьев Аполлон Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Григорьев Аполлон Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1822-1864) — поэт, литературный и театральный критик, создатель так называемой «органической критики», один из зачинателей почвенничества. Источниками своего критического метода считал Шеллинга и Карлейля, был одним из первых в России критиков гегельянства. Западников (в т.ч. и революционных демократов) и славянофилов называл «теоретиками» и, признавая их заслуги, осуждал за готовность живую жизнь, реальные факты искусства приносить в жертву своим доктринам, либо отвергая эти явления, либо истолковывая их односторонне.</p>
        <p>Первое печатное высказывание Григорьева о Толстом — высокая оценка севастопольских рассказов в «Обозрении наличных литературных деятелей»: «Картина мастера … произведение истинно поэтическое и по замыслу, то есть по отзыву на величавые события, и по художественной работе» (Москвитянин. 1855. № 15-16. С. 203).</p>
        <p>Документально известно о двух встречах Григорьева и Толстого. Первая, 18 мая 1856 г., на даче у В.П. Боткина, в подмосковном Кунцеве, где между Толстым, Григорьевым и А.В. Дружининым произошёл содержательный разговор о драме. Вторая встреча состоялась на обеде у Боткина 3 ноября 1856 г., где был и А. Н. Островский: об этом Толстой записал в дневнике: «Григорьев и Островский, я старался оскорбить их убеждения» (47: 98).</p>
        <p>Известно одно письмо Григорьева к Толстому с просьбой отдать в журнал Достоевских «Время» «Казаков», но Толстой отдал повесть в «Русский вестник» М.Н. Каткова.</p>
        <p>Уже после смерти Григорьева Толстой неоднократно упоминал о нём в письмах, дневнике и других записях.</p>
        <p>Раннему творчеству Толстого Григорьев посвятил опубликованную в журнале «Время» (1862. № 1, 9) большую работу, которую считал принципиально важной: «Явления современной литературы, пропущенные нашей критикой. Граф Л. Толстой и его сочинения. Статья первая. Общий взгляд на отношение современной критики к литературе. Статья вторая. Литературная деятельность графа Л. Толстого». Как всегда было характерно для Григорьева, творчество Толстого он стремился рассмотреть в контексте литературного процесса. Для критика было важно определить «существо таланта» Толстого, истоки и смысл толстовского анализа, в чём он и видел свою задачу.</p>
        <p>Григорьев вписывал размышления о своеобразии Толстого в занимавшую его тогда концепцию характерных героев русской литературы — «смирного» и «хищного» типов. При этом «смирный» тип он связывал с идеей отрицания, направленной против героизации «хищного» или страстного типа. Выработав эти понятия в процессе анализа творчества Пушкина (образец «смирного» типа — Белкин, «хищного» — Алеко), Григорьев признавал законность героя неудовлетворённого и бунтующего, необходимого как двигатель истории и вполне присущего русскому народу, где оба эти типа представлены и в истории, и в фольклоре.</p>
        <p>«Основную черту, поразившую всех в психическом процессе, раскрывавшемся в произведениях Толстого», Григорьев видел в «анализе необыкновенно новом и смелом, анализе таких душевных движений, которых никто ещё не анализировал». Сравнивая Толстого с Гоголем, Тургеневым, Писемским и Гончаровым, он находил, что все эти писатели, хотя и по-разному, решали одну и ту же задачу эпохи. Общее у Толстого с этими писателями одно: «отрицание всего наносного, напускного в нашем фальшивом развитии, отрицанием он, но происхождению и воспитанию разъединённый с почвою, старается, как все, дорыться до почвы, до простых основ, до первоначальных слоёв. Особенность его в том, что он роется глубже всех других». Далее Григорьев показывал, что в решениях каждого из перечисленных современников не удовлетворяет Толстого. В итоге анализ Толстого «дошёл до глубочайшего неверия во все “приподнятые”, “необыденные” чувства души человеческой. В этом его высокое значение, в этом же и его односторонность, угрожающая особого рода нигилизмом». Григорьев, правда, полагал, что это временное явление в творчестве Толстого. Он не дожил до его великих романов, где именно взаимодействие простого, «почвенного», с одной стороны, и поэтического, возвышенного, выработанного духовными исканиями с другой, становится едва ли не главным нервом произведения. Но этот этап был им предсказан.</p>
        <p>Поздний Толстой, с его анархическим отрицанием культуры, выходящей за рамки представлений и потребностей простонародного сознания, отчасти тоже предугадан в этой статье Григорьева.</p>
        <p>В письме Н.Н. Страхову 1-2 января 1876 г. Толстой выскажет своё критическое отношение к рассуждениям Григорьева о «смирном» и «хищном» типе: «…я совсем не согласен с вами о делении людей на деятельных и пассивных …. Виноват, но я слышу тут отголосок неудавшейся мысли Григорьева о хищных и смирных типах, которой я никогда не понимал. Самое деление неправильно. Противуположное смирному есть бунтующий или горящий, но не хищный. Главное же, самая мысль неверна. Кто пашет, сеет, нанимает, торгует, распределяет деньги, ездит, набирает солдат, командует, главное, рожает и воспитывает себе подобных и лучших? Всё недеятельные, пассивные люди. Это совсем, совсем неверно». Толстой неточно помнит рассуждение Григорьева, «сдвигая» его в сторону страховского понимания. У Григорьева нет мысли о пассивности «смирных», а синонимом «хищного» оказывается «страстный».</p>
        <p>Очевидно, что давняя статья Григорьева накануне «перелома» обрела для Толстого новую актуальность, а сам критик опять стал словно живым оппонентом писателя, на другом витке своего пути возвращавшегося к первоначальной абсолютной апологии «смирного» и «почвенного».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Емельянов Л.И. Герои Толстого в историко-литературной концепции Ап. Григорьева // Л.Н. Толстой и русская литературно-общественная мысль. — Л., 1970.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>