<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sokolnikov_Prokopiy_Nesterovich_3_1476">Соко́льников Прокопий Нестерович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Соко́льников Прокопий Нестерович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12952">Соко́льников Прокопий Нестерович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Соко́льников Прокопий Нестерович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Прокопий Нестерович; 1867-1919) — врач, якут; знакомый, корреспондент и адресат Толстого. Окончив медицинский факультет Петербургского университета, в конце 1890-х гг. вернулся в Якутию, где с 1899 г. занял должность участкового врача Чурапчинского селения. Незадолго до отъезда познакомился с Толстым. В 1899 г. по просьбе Толстого сопровождал партию женщин (жён духоборов), детей и стариков, ехавших с Кавказа к находившимся в якутской ссылке духоборам. С Кавказа через Батум выехало в Якутию 25 женщин, 15 детей от трёх до пяти лет и один старик. Толстой направил обращение к иркутскому генерал-губернатору А. Д. Горемыкину с просьбой не препятствовать переселенцам и оказать помощь доктору Сокольникову и сопровождаемым им женщинам. С Сокольниковым Толстой передал письмо духоборам. Сокольников писал Толстому с дороги: «Меня встретили с доверием и при произнесении Вашего имени переспрашивали: “Дедушка прислал?.. Да, да, знаем”» (72: 104).</p>
        <p>Толстой сердечно относился к Сокольникову и через него поддерживал тесные отношения со ссыльными духоборами, посылал Сокольникову деньги для духоборов. В редкие приезды свои из Якутии Сокольников бывал у Толстого в Москве и Ясной Поляне и брал от него поручения к духоборам.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>