<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vereshchagin_Aleksandr_Vasilevich_4_1731">Верещагин Александр Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Милякова Л. В. Верещагин Александр Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888092">
                  <name>Милякова Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2447">Верещагин Александр Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Верещагин Александр Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1850-1909) — знакомый, корреспондент и адресат Толстого; прозаик, мемуарист. Сын предводителя дворянства г. Череповца Новгородской губ.; брат великого русского художника Василия Васильевича Верещагина. В 1873 г. окончил Николаевское кавалерийское училище в Петербурге. Его военная служба в 1873-1906 гг. трижды прерывалась переходом на службу гражданскую. Во время Русско-турецкой войны 1877-1878 гг. он был ординарцем генерала М. Д. Скобелева. За участие в штурме Плевны награждён золотым оружием. Принимал участие в Ахалтекинском военном походе русской армии под начальством М. Д. Скобелева, имевшем цель присоединение Туркменистана к России. После Русско-турецкой войны 1877-1878 гг., будучи в отставке, некоторое время жил за границей, помогал брату в организации выставок его картин в столицах Европы. С 1883 г. служил чиновником особых поручений при Министерство финансов Российской империи, оценщиком Дворянского земского банка. С 1896 г. — штаб-офицер при военном министерстве, в 1900 г. с началом Боксёрского восстания в Китае получил назначение на Дальний Восток в распоряжение генерала Гродекова. Совершил несколько поездок по китайским провинциям, посетил Харбин, Порт-Артур, Мукден, Пекин. Разнообразие деятельности нашло отражение в его художественном и мемуарном творчестве. Первое его сочинение — воспоминания о детстве — встретило поддержку В. В. Стасова. Свой первый военный рассказ «Ловчинский бой 22-го августа 1877 г.» он напечатал в сборнике «XXV лет. 1859-1884» (СПб., 1884).</p>
        <p>В разные годы опубликовал несколько сборников рассказов «Дома и на войне. 1853-1881», «У болгар и за границей. 1881-1893. Воспоминания и рассказы», «Новые рассказы (1885-1895)», «По Манчжурии (1900-1901 гг.)», «На войне. Рассказы очевидцев» и др.</p>
        <p>Толстой познакомился с А. В. Верещагиным в декабре 1883 г. По совету В. В. Стасова в московском доме в Хамовниках он принял молодого писателя, который прочитал ему отрывки из своей тогда ещё не напечатанной книги «Дома и на войне. 1853-1881». 7 декабря 1883 г. Толстой писал Стасову: «Вы не ошиблись о Верещагине. Это именно тот художественный историк войны, которого не было — поэтический и правдивый. Очень бы желал, чтобы книга эта была напечатана. Он мне очень, очень понравился. Это не художник, а лучше, — трезвый, умный и правдивый человек, который много пережил и умеет рассказать хорошо то, и только то, чтó он видел и чувствовал. А это ужасно редко» (63: 144). Это понравившееся Толстому сочинение было напечатано в 1885 г.</p>
        <p>Второй раз Верещагин посетил Толстого в Москве в январе 1898 г. 3 января С. А. Толстая записала в дневнике: «Вчера с утра приехали: Стасов, Гинцбург скульптор, молодой художник и Верещагин (плохой писатель)» (ДСАТ. 1. С. 336).</p>
        <p>На память о своих встречах с Толстыми Верещагин подарил им позднее две книги. На сохранном листе одной из них «Новые рассказы: (1885-1895)» (СПб., 1900) дарственная надпись: «Её Сиятельству Графине Софье Андреевне Толстой с глубочайшим уважением и на добрую память от автора 23-го декабря 1899 г. Верещагин». На титульном листе книги «В Китае. Воспоминания и рассказы. 1901-1902 гг.» (СПб., 1903) дарственная надпись: «Его Сиятельству Графу Льву Николаевичу Толстому с глубочайшим уважением от автора. 30-го марта 1903 г. Верещагин». Сведений о том, что Толстой читал эти книги, равно как и об его оценке творчества Верещагина, кроме выше приведённой, не найдено.</p>
        <p>В 1906 г. Верещагин вышел в отставку в чине генерал-майора. Через три года покончил жизнь самоубийством.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>