<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Chistyakov_Matvey_Nikolaevich_2_734">Чистяков Матвей Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Чистяков Матвей Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15347">Чистяков Матвей Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Чистяков Матвей Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1854-1920) — управляющий хозяйством у В.Г. Черткова на хуторе Ржевск Воронежской губ. Корреспондент и адресат Толстого. Часто бывал в Ясной Поляне с поручениями от Черткова, Толстой называл его «живой грамотой» от Черткова. «Чистяков мелкий, но ясный, умный, простой. Ходил с ним», — записал Толстой в дневнике 19 октября 1889 г. (50: 159). Через день: «Разговор с Чистяковым о его женитьбе. Что-то ненатурально в роли учителя и советчика, которую они заставляют меня играть». 4 декабря— записи о том, что «приехали Эртель, Чистяков и Переплётчиков» и Толстой «много говорил и горячо об искусстве», после завтрака и до обеда работал — пилил с Чистяковым и Переплётчиковым дрова. Через три дня в письме И.Д. Ругину: «На днях был у нас Чистяков. Какой хороший!» (64: 342).</p>
        <p>В 1891 г. Чистяков работал с Толстым на голоде. Из Бегичевки, где находился главный пункт распределения помощи голодающим, Толстой почти ежедневно писал жене, и почти в каждом письме упоминал о М.Н. Чистякове, который «хорошо и много помогает» (84: 102), с которым обсуждали дела «вместе спокойно и любовно» (84: 106). «Матвей Николаевич всё у нас. Я его не пускаю, и он ждёт, и нам полезен и приятен», — сообщал он С.А. Толстой 19 ноября 1891 г. (84: 101). С Чистяковым T.Л. Толстая ездила в дальние деревни открывать столовые. Когда «милый Чистяков» уехал, Толстой радовался, что он «оставил дела в большом порядке» (84: 154), и писал ему 11 февраля 1892 г. из Бегичевки: «Дорогой друг Матвей Николаевич. … Поминаем вас с самым хорошим чувством все. Много нового, есть новые помощники, но вас никто заменить не может. … Но я говорю и думаю, что М.Н. везде нужен» (66: 158-159).</p>
        <p>Порой между Толстым и Чистяковым возникали разногласия, в частности по вопросам веры. В дневнике 1 апреля 1891 г. Толстой отметил: «Прекрасное было письмо от Черткова. Он писал о М.Н., как он, добрый человек, сначала увлёкся христианством, как чем-то родственным его душе; но когда он понял, что требование христианства — отдать всё, всего себя, и не чувствовать за это никакого достоинства, то он ужаснулся и отклонился. Но это только на время» (52: 28). В письме к самому Чистякову 9 декабря 1892 г., отвечая на его письмо, Толстой объяснял своё отношение к Богу, к молитве: «Вы там говорите, что я как будто не признаю Бога. Тут недоразумение. Я ничего не признаю, кроме Бога» (66: 285).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>