<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lvov-Levitskiy_Sergey_Lvovich_4_1925">Льво́в-Леви́цкий Сергей Львович</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Льво́в-Леви́цкий Сергей Львович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8151">Льво́в-Леви́цкий Сергей Львович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Льво́в-Леви́цкий Сергей Львович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1819-1898) — фотографировал Толстого. Придворный фотограф Александра II, владелец известной в Санкт-Петербурге фотомастерской с фирменным названием «Левицкий»; двоюродный брат А. И. Герцена. Сын Льва Алексеевича Яковлева, дяди А. И. Герцена («сенатора»), бывшего русского посланника при короле Вестфальском Жероме Бонапарте.</p>
        <p>15 февраля 1856 г. Левицкий сделал известный снимок группы русских писателей — сотрудников журнала «Современник». По предложению Толстого шесть литераторов образовали фотографическую группу: И. С. Тургенев, Д. В. Григорович, А. В. Дружинин, И. А. Гончаров, А. Н. Островский и Л. Н. Толстой. Эта фотография с автографами Островского, Тургенева, Гончарова и Дружинина всегда висела и до сих пор висит в яснополянском кабинете Толстого.</p>
        <p>Старший сын Толстого С. Л. Толстой вспоминал, конечно, по рассказам отца, как Л. Н. Толстой, выходя из фотоателье Левицкого в Петербурге (фотомастерская «Светопись»), случайно столкнулся на лестнице с Александром II. Толстой «посторонился, чтобы пропустить императора, и встретился с ним глазами. Его поразили испуганные, стальные глаза Александра. «Как у зверя, которого травят», — потом рассказывал он. — Не подумал ли Александр, что я, этот незнакомый ему человек, хочу убить его?» (Толстой С. Л. Очерки былого. Тула, 1965. С. 62). О том же чуть иначе рассказывала С. А. Толстая в своих мемуарах: «Купчую Толстой покупал землю у барона Бистрома. — Н. Н. совершали у нотариуса Утина, — писала С. А. Толстая, — и Лев Николаевич рассказывал, что, когда он поднимался по лестнице, навстречу ему шёл государь Александр II с князем Горчаковым, к которому он с чем-то обратился, сильно грассируя на слове:”mon prrrince…” Государь шёл в фотографию Левицкого, которая находилась на той же лестнице. Увидав чужого человека, у Государя сделались испуганные и, как рассказывал Лев Николаевич, недобрые глаза» (САТ. Моя жизнь. 1. С. 278).</p>
        <p>10 июня 1908 г. есть запись в дневнике Д. П. Маковицкого: «Л. Н. заметил, что нынче присланы такие хорошие книги: “Герцен” Чешихина, “Горе от ума”, “Раевский-декабрист”. И Л. Н. вспомнил картинку из книги “Герцен” — шутку Левицкого, как Герцен сам себя усовещивает за восстание Польши» (ЯПЗ. 3. С. 111).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>