<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kuzminskaya_Tatyana_Andreevna_2_347">Кузминская Татьяна Андреевна</title>
        <title type="bibl">
          Нелюбина Е. В. Кузминская Татьяна Андреевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888098">
                  <name>Нелюбина Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7286">Кузминская Татьяна Андреевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кузминская Татьяна Андреевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Берс; 1846-1925) — свояченица Толстого, младшая сестра его жены С.А. Толстой. Родилась в семье врача придворного ведомства А.Е. Берса. Мать, Любовь Александровна, была другом детства Толстого, и их семьи очень близко общались.</p>
        <p>Детство и юность Тани прошли в московском Кремле, в здании, примыкающем к дворцу.</p>
        <p>Первое знакомство с Толстым произошло летом 1856 г. «Я помню его в военном мундире, — писала позднее Кузминская, — во время Севастопольской войны, когда он приезжал к нам в Покровское» (Кузминская. Ч. I. Гл. X).</p>
        <p>Зимой 1857-1858 гг. Таню часто отпускали к Толстым. Вместе с детьми М.Н. Толстой — Варей, Лизой и Николаем — она слушала сказки, которые рассказывал гостивший тогда у сестры Н.Н. Толстой. Он сочинял рассказы, раздавал детям роли и вместе с ними играл спектакль. «Не раз во время представления или рассказа появлялся и Лев Николаевич, расчёсанный и парадный, как мне казалось тогда. Мы все бывали очень рады его приезду. Он вносил ещё большее оживление, учил нас какой-либо роли, задавал задачки, делал с нами гимнастику или заставлял петь, но обыкновенно, поглядев на часы, торопливо прощался и уезжал» (там же).</p>
        <p>Толстой неоднократно посещал семью Берсов. Со всеми он держался ровно, не выделяя никого. Кроме Тани: с ней он «школьничал, как с подростком. Сажал к себе на спину и катал по всем комнатам. Заставлял говорить стихи и задавал задачи» (там же. Гл. XIII).</p>
        <p>В своём дневнике 15 января 1863 г.Толстой записал «Таня прелесть наивности эгоизма и чутья. Как она отнимет у Любови Александровны чай или повалит её. Люблю и не боюсь» (48: 50). По-детски непосредственная, полная энергии, Таня увлекала своей жизнерадостностью всех окружающих. Невозможно было не любить эту нежную и лабковую девочку. «…Вас все любят, балуют, какой-то особенный магнит притягивает к вам. Даже люди охотно служат вам, даже ворчливая Дуняша охотно исполняет ваше приказание и катает вас на спине, как намедни у тётеньки», — говорил смеясь С.Н. Толстой (Кузминская. Ч. II. Гл. XIV).</p>
        <p>25 сентября 1862 г. С.А. Толстая писала сестре: «Ты общая любимица. Серёжа о тебе расспрашивал, а я ему рассказывала, что в тебе, кроме весёлой, беззаботной стороны, есть ещё, в сущности, серьёзная, дельная сторона. Лёвочка же рассказывал о том, какая ты была на нашей свадьбе авантажная и с каким светским тактом…» (там же. Ч. I. Гл. XXIII).</p>
        <p>После женитьбы Толстого на С.А. Берс Таня подолгу жила в Ясной Поляне. Она увлекалась верховой ездой и охотой, участвовала в выездах на травлю зайцев с гончими. Обладательница прекрасного голоса, музыкально одарённая, она восхищала своим пением обитателей и гостей Ясной Поляны. Толстой называл её «мадам Виардо», именем известной французской певицы. Поэт А.А. Фет, вдохновлённый её пением, посвятил ей своё стихотворение «Опять» («Сияла ночь, луной был полон сад…»).</p>
        <p>Толстой принимал деятельное участие в жизни свояченицы. Недаром 19 июля 1863 г. отец Тани писал ему: «…насчёт Татьянки делайте, как знаете, но вы вряд ли удержите её от разных безумств… Я тебя прошу серьёзно, мой добрый друг Лев Николаевич, принять её в руки; тебя послушает она скорее всего, почитай ей мораль» (там же. Ч. II. Гл. XI).</p>
        <p>Именно Толстой положил конец роману Татьяны Андреевны с ветреным Анатолем Шостаком, настояв на его отъезде из Ясной Поляны.</p>
        <p>«…Тебе в твоей жизни, — говорил Толстой Тане, — придётся ещё много бороться против соблазна; не попускай себя. Это попущение кладёт неизгладимые следы на душу и сердце» (там же. Гл. IX).</p>
        <p>В Ясной Поляне Татьяна Андреевна пережила бурный роман с братом Толстого, С.Н. Толстым. Это был очень сложный период в её жизни. Сергей Николаевич, как мальчишка, влюбился в Татьяну, она разделяла его чувства. Но у него была гражданская жена, цыганка М.М. Шишкина, и незаконнорождённые дети. С.Н. Толстой метался между двумя женщинами. Приезжая к Тане, он обещал счастье ей, но, вернувшись домой, не мог допустить несчастья своей семье. Видя страдания двух любимых и близких ему людей, Толстой решился рассказать Татьяне о письме брата к нему: «Серёжа пишет мне… — Я по подлой нерешительности и слабости сказал тебе, что женюсь на Татьяне Андреевне… И если опять её увижу, опять буду уверять её в том, чего сделать нельзя…» (ПТСБ. С. 289).</p>
        <p>После этого разговора в тот же день Таня написала Сергею Николаевичу письмо, в котором сообщала ему, что между ними всё кончено. Она очень тяжело перенесла этот разрыв. Не меньше переживал за неё и Толстой, в письме к родителям Тани 30 июня 1865 г. он писал: «Она трогательна до последней степени, — кротка и грустна. Первые два дня она нас пугала, но теперь я, по крайней мере, спокоен за её здоровье» (61: 90-91).</p>
        <p>В следующем письме к А.Е. Берсу 24 июля 1865 г. его волнение усилилось: «…наша бедная Таня и у тебя и у меня на первом плане. Она всё то же печальна, молчалива, не оживлена и живёт в одном этом страшном для неё прошедшем. … Тут помочь нельзя, а надо ждать терпеливо, что мы и делаем» (61: 94-95).</p>
        <p>Взаимоотношения Толстого и Кузминской отразились в их письмах друг к другу. Толстой писал ей 20…23 марта 1863 г.: «Извини меня, милая Таня, что я даю тебе советы и стараюсь развивать твой ум и твои высшие способности. Ежели я позволяю себе это, то только потому, что искренно люблю тебя. Твой брат Лев» (61: 9). Или 16 ноября 1865 г.: «…в нашей дружбе от меня ты имеешь право требовать совета, помощи, всякого рода трудов и дел, а я от тебя имею право требовать искренности совершенной» (61: 119).</p>
        <p>Кузминская 25 ноября 1865 г. отвечала Толстому: «Ты мне и лучший друг, и второй отец, и всегда это так будет, и я тебя очень, очень люблю, и где бы я ни жила и ни была, это никогда измениться не может» (Кузминская. Ч. III. Гл. XII).</p>
        <p>24 июля 1867 г. Таня вышла замуж за своего двоюродного брата и друга детства Александра Михайловича Кузминского. После свадьбы они жили в Туле, затем в Петербурге, где служил Кузминский.</p>
        <p>Очень многие эпизоды биографии Татьяны Андреевны отразились в сочинениях Толстого. В своих мемуарах она вспоминала, как однажды спросила его: «Что это ты всё пишешь в свою книжечку?» Он усмехнулся и ответил: «Да вас записываю». Об этом он говорил не раз: «Ты что, думаешь, даром у нас живёшь — я тебя всю записываю», — признался он однажды.</p>
        <p>Часто, когда у Толстого интересовались, с кого он писал Наташу Ростову в «Войне и мире», он, смеясь, отвечал: «Я взял Соню, перетолок её с Таней, и получилась Наташа». Если проследить цепь сердечных увлечений Татьяны и Наташи, то можно увидеть параллели: Танин Саша Кузминский — это Наташин Борис Друбецкой, Анатоль Шостак — это Анатоль Курагин, Сергей Николаевич Толстой — это Андрей Болконский.</p>
        <p>Толстой считал, что Наташа должна быть похожа на Таню не только поведением, но и внешностью. Он обратился с просьбой к художнику М.С. Башилову, делавшему эскизы иллюстраций к «Войне и миру»: «В поцелуе поцелуй тринадцатилетней Наташи с Борисом Друбецким в цветочной — т. I, ч. I, гл. X. — Е.Н. — нельзя ли Наташе придать тип Танечки Берс? … я уверен, что вы, как художник, посмотрев Танин дагерротип 12-ти лет, потом её карточку в белой рубашке 16-ти лет и потом её большой портрет прошлого года, не упустите воспользоваться этим типом и его переходами, особенно близко подходящими к моему типу» (61: 152-153).</p>
        <p>После замужества Кузминская почти каждое лето проводила с семьёй в Ясной Поляне. Толстой всегда был рад её приездам. В записной книжке осенью 1907 г. он отметил: «Приехала Таня Кузминская. Всегда рад ей».</p>
        <p>Познакомившись в Ясной Поляне со многими известными людьми, друзьями писателя, Татьяна Андреевна продолжала общение с ними. В гостиной Кузминской бывали критик Н.Н. Страхов, художник Н.Н. Ге, П.И. Бирюков, В.Г. Чертков, В.В. Стасов, юрист А.Ф. Кони и многие другие. В её доме читали сочинения Толстого, в основном запрещённые цензурой. После этих чтений она всегда сообщала писателю о том, какие высказывались мнения о его сочинениях. Толстому, оторванному от городского общества, было очень важно знать эти отзывы. Благодаря Кузминской многое из неопубликованного всё-таки доходило хотя бы до какой-то части общества.</p>
        <p>В 1880-е гг. под влиянием Толстого Кузминская написала два рассказа о крестьянской жизни: «Бабья доля» и «Бешеный волк». Их читал и редактировал сам писатель. 15-18 октября 1885 г. он писал автору: «Рукопись я тотчас же прочёл и одобрил… мне кажется, поправлять придётся очень мало: рассказ очень интересный и просто написанный». Рассказы были напечатаны в журнале «Вестник Европы» (1886. № 4 и 6). На протяжении всей жизни Толстой имел в лице свояченицы благодарного слушателя, читателя, помощника, советчика, друга. Таня могла понять и разделить его встречи с «тёмненькими», которых он принимал в Ясной Поляне. Она могла развлечь и развеселить, когда грустно: «Мне всё скучно здесь, кроме моей работы и пенья Тани», — писал Толстой Софье Андреевне (83: 56-57).</p>
        <p>В письмах шуточного почтового ящика, который периодически устраивали Толстые, писатель заметил о Кузминской: «Татьяна Андреевна жива тем, что умеет нравиться, веселиться и заставить себя любить».</p>
        <p>В конце жизни Кузминская подвела итог: «Какая счастливая звезда загорелась надо мной, или какая слепая судьба закинула меня с юных лет и до старости прожить с таким человеком, как Лев Николаевич!.. Я была свидетельницей всех ступеней переживаний этого великого человека, как и он был руководителем и судьёй всех моих молодых безумств, а позднее — другом и советчиком. Ему одному я слепо верила, его одного я слушалась с молодых лет» (Кузминская. Ч. II. Гл. VI).</p>
        <p>Последние годы жизни Кузминская провела в Ясной Поляне, там и скончалась. Похоронена она рядом с сестрой С.А. Толстой на Кочаковском кладбище.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>