<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Muravev_Mikhail_Nikolaevich_3_1271">Муравьёв Михаил Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Муравьёв Михаил Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9368">Муравьёв Михаил Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Муравьёв Михаил Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Муравьёв-вешатель»; 1796-1866), граф (с 1865) — генерал, видный общественный, гос. и военный деятель, участник Отечественной войны 1812 года; один из организаторов «Союза Благоденствия» (1816), усмиритель Польских восстаний (1831 и 1863 гг.). В разное время (в 1820-1830-е гг.) был губернатором в Витебске, Могилёве, Гродно, Курске, позднее (1863-1865) в западных (Гродненской, Минской, Виленской) губ., где ввёл карательные меры при подавлении Польского восстания, сжигая целые селения, применяя казни, ссылая на поселение в Сибирь. Член Гос. совета (1850), министр гос. имуществ(1856-1861), ярый противник освобождения крестьян. Вице-председатель Императорского Русского географического общества (1850-1857), член Петербургской академии наук (1857). В апреле 1866 г. Муравьёв был председателем верховной комиссии по делу Д. В. Каракозова.</p>
        <p>Вернувшись из первого заграничного путешествия, Толстой занялся сельским хозяйством. В дневнике он сделал запись о том, что хозяйство «его сильно втягивает», и планировал сократить полевое хозяйство, перевести крестьян на оброк, использовать лесные угодья для разведения лошадей: «Перемена хозяйства состоит в том, что крестьяне на оброке, и главные статьи: лес и луга для выкормки лошадей» (дневник 12 сентября 1857 г. - 47: 157). Толстой написал проект по улучшению лесного хозяйства в России в форме докладной записки: «[Проект по лесному хозяйству]. Господину Министру государственных имуществ Михаилу Николаевичу Муравьёву. От помещика Тульской губернии графа Льва Толстого» (5: 259-261). 22 и 23 октября 1857 г. Толстой был в Министерстве гос. имуществ у товарища министра А. А. Зеленого. 29 декабря он «застал министра», но «плохо успел поговорить о деле» (47: 161). 30 октября Толстой покинул Петербург, оставив свой Проект на рассмотрении в министерстве. Он охладел к замыслу о сельском хозяйстве, когда 17 января 1858 г. получил ответ, в котором говорилось о том, что очистка лесосек наголо и передача лесного хозяйства невыгодна для гос. казны.</p>
        <p>В 1865 г. имя Муравьёва встречалось в письме Толстого к А. А. Толстой по поводу Польских восстаний: «Я и не сочувствую тому, что запрещают полякам говорить по-польски, и не сержусь на них за это, и не обвиняю Муравьёвых и Черкасских, а мне совершенно всё равно, кто бы ни душил поляков или ни взял Шлезвиг-Голштейн…» (61: 115). Впоследствии Толстой изменил своё отношение к польскому вопросу и осуждал российское правительство. Хотя, когда в «Листках Свободного слова» появилась статья В. Бонч-Бруевича «Герой-вешатель» об открытии в г. Вильно памятника Муравьёву, Толстой заметил в письме к В. Г. Черткову 31 декабря 1898 г.: «О муравьёвском памятнике не совсем хорошо. Очень желчно без уяснения, во имя чего отрицается» (88: 147). И хотя либеральная и народническая пресса называла Муравьёва «вешателем», «палачом», появилось понятие «муравьёвский воротник» (из-за жёсткой политики в Польше), Толстой подобных характеристик в адрес Муравьёва избегал.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>