<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Talyzin_Anatoliy_Aleksandrovich_3_1513">Талы́зин Анатолий Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Архангельская T. Н. Талы́зин Анатолий Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангельская T. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13488">Талы́зин Анатолий Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Талы́зин Анатолий Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1820-1894) — знакомый Толстого; муж В. В. Арсеньевой; отставной ротмистр. Один из шести воспитанников генерала Александра Ивановича Талызина (генерал был холост; ум. в 1849), носивших его фамилию. В январе 1858 г. женился на Валерии Владимировне Арсеньевой.</p>
        <p>Встретившись на вокзале с Арсеньевыми и Талызиным, приехавшими, как и Толстой, в Петербург, Толстой записал в дневнике 22 октября 1857 г. о Талызине: «Не очень он мне нравится» (47: 160). Посетив Арсеньевых накануне свадьбы Валерии, Толстой отметил: «Гусар, так и есть, как я думал, гусар, но и то хорошо» (48: 3).</p>
        <p>Жили Талызины в Орле и в Москве. Талызин служил членом Орловского губ. по крестьянским делам присутствия, затем (1880) орловским мировым судьёй. У них было четверо детей: Леонид (р. 1859; впоследствии председатель Окружного суда в Орле), Ольга (р. 1861; стала начальницей дворянского Екатерининского института в Москве), Людмила (р. 1862), Владимир (р. 1863). В сохранившихся в ОР ГМТ нескольких письмах В. В. Талызиной к Т. А. Ёргольской содержатся некоторые подробности жизни Талызиных. Её письмо от 1 ноября 1858 г. начиналось словами: «Вот уже два дня, как мы находимся в Орле». 29 января 1859 г. Талызина писала: «…в январе было множество балов» (далее сообщалось, что она не танцует и поэтому скучает, но танцевать в её положении уже нельзя). 6 ноября 1859 г. она извещала Ёргольскую: «Мы устроились в Москве на всю зиму, я этим очень довольна, так как провожу время очень приятно». Здесь есть строки, адресованные «графу Льву»: «…от меня ему скажите, что пора в Москву, с 15 ноября начнутся музыкальные утра в доме Пашкова, будут квартеты Бетховена, Моцарта и Гайдна, а играть будут Рубинштейн и Оноре». В письме Ёргольской Толстому от 26 сентября 1860 г. отмечено по поводу приезда Валерии с семьёй погостить в Судаково: «Приехали Талызины, и Наталья Петровна отправилась к ним…» (Chère tante… Переписка Л. Н. Толстого с Т. А. Ёргольской // Ясная Поляна. 1997. № 2. С. 229). Через несколько лет отец с детьми был оставлен женой.</p>
        <p>Потомки Талызиных (внуки, правнуки) после Октябрьской революции проживали преимущественно за границей.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Сафонова О. Ю. Родственница И. С. Тургенева - В. В. Арсеньева // Спасский вестник. Вып. 13. 2006.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>