<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dode_Alfons_4_1801">Доде́ Альфонс</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Доде́ Альфонс // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4486">Доде́ Альфонс</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Доде́ Альфонс</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Daudet; 1840-1897) — один из самых известных французских писателей второй половины XIX в. Проявил себя и в качестве литературного критика, журналиста. Его творчество тесно связано с Провансом, где он родился в городе Ниме, в семье владельца фабрикой шёлковых изделий. После разорения отца обедневшая семья переехала в Лион, здесь Альфонс окончил лицей и вскоре, после недолгой работы в коллеже, как многие молодые люди того времени, отправился искать счастья в Париж. Служил секретарём у герцога де Морни, приближённого Наполеона III, получая таким образом возможность вплотную наблюдать за нравами Второй империи. В 1868 г. появился первый роман Доде — «Малыш» («Le Petit Chose»), в котором мотив детства и становления личности соединялся с социальной проблематикой, задавая таким образом основную направленность его последующего творчества.</p>
        <p>Прованс и Париж на протяжении всей писательской деятельности Доде будут воплощать противоположные жизненные начала: природную целостность, естественную гармонию, с одной стороны, и жестокую цивилизацию, основанную на жёсткой конкуренции, принуждающую приспосабливаться к порождаемым ею правилам жизни — с другой. Провансальским колоритом окрашены новеллы, составляющие сборник «Письма с мельницы» («Lettres de mon moulin», 1869), а также знаменитая романная трилогия, главным персонажем которой стал Тартарен: «Необычайные приключения Тартарена из Тараскона» («Aventures prodigieuses de Tartarin de Tarascon», 1872); «Тартарен в Альпах» («Tartarin sur les Alpes», 1885); «Порт-Тараскон» («Port-Tarascon», 1890). Острые вопросы современной Доде социальной жизни возникали в романах «Фромон-младший и Рислер-старший» («Fromont jeune et Risler aîné», 1874), «Джек» («Jack», 1876), «Набоб» («Le Nabab», 1878) и ряде др. Основной темой произведений Доде становилась жизнь «маленького человека», с позиции которого он оценивал несовершенство общественного уклада. При этом неприятие многих сторон социального устройства проявлялось у него через сатирический модус, например, в романах «Евангелистка» («L’Evangéliste», 1883), «Бессмертный» («L’Immortel», 1888). Продолжая развитие реалистических традиций во французской литературе, Доде в некоторых поздних произведениях близок к натуралистической школе Эмиля Золя.</p>
        <p>Писатель был знаком с русской литературой, в первую очередь — с творчеством Достоевского, Тургенева, с которым он поддерживал дружеские отношения. Произведения Л. Н. Толстого ценил чрезвычайно высоко, хотя и принимал далеко не все его идеи. Во многих произведениях Доде (в пьесе «Борьба за жизнь», в романах «Маленький приход», «Опора семьи» и др.) угадывалось влияние на него русского писателя (см. об этом: Прийма Ф. Я. Лев Толстой и Альфонс Доде // Из истории русских литературных отношений XVIII-XX веков. М.-Л.: Изд-во АН СССР, 1959. С. 211-226).</p>
        <p>Толстой тоже знал произведения Доде. В его переписке упоминались «Евангелистка», «Малыш». Имя писателя появилось в романе «Анна Каренина» в разговоре Левина и Воркуева по поводу французского искусства, в котором принимает участие и Анна: «Разговор зашёл о новом направлении искусства, о новой иллюстрации Библии французским художником. Воркуев обвинял художника в реализме, доведённом до грубости. Левин сказал, что французы довели условность в искусстве как никто и что поэтому они особенную заслугу видят в возвращении к реализму. В том, что они уже не лгут, они видят поэзию. Никогда ещё ни одна умная вещь, сказанная Левиным, не доставляла ему такого удовольствия, как эта. Лицо Анны вдруг всё просияло, когда она вдруг оценила эту мысль. Она засмеялась.</p>
        <p>— Я смеюсь, — сказала она, — как смеёшься, когда увидишь очень похожий портрет. То, чтó вы сказали, совершенно характеризует французское искусство теперь, и живопись и даже литературу: Zola, Daudet» («Анна Каренина», ч. VII, гл. X. — 19: 275).</p>
        <p>Однако Толстой не очень благосклонно относился к творчеству французского писателя. Д. П. Маковицкий записал 13 ноября 1907 г. разговор с Софьей Александровной Стахович о французской литературе: «Софья Александровна: Вы читали Доде? — Л. Н.: Читал. — Софья Александровна: Вы не любите Доде? — Л. Н.: Нет. — Софья Александровна: Вы Зола выше ставите? Вы где-то сказали, что Зола выше Доде. — Л. Н.: “Зола не выше Додэ. Ни у того, ни у другого я не признавал таланта. Зола — Горький, Горький французский, с хорошим французским языком”» (ЯПЗ. 2. С. 561).</p>
        <p>В высказываниях Толстого присутствовало сравнение Доде и с др. французским писателем — Гюставом Дрозом (1832-1895), причём не в пользу Доде. В автобиографических записях С. А. Толстой и в её переписке есть упоминания о совместном с Толстым чтении вслух романа Дроза «Баболэн» («Babolain», 1872), который так понравился Толстому, что он принялся за письмо автору, с тем чтобы выразить ему своё отношение к книге, называя её шедевром. Правда, письмо, видимо, осталось незаконченным и не дошедшим до адресата (см.: ЛН. Т. 69. Кн. 1. С. 522-523).</p>
        <p>В неотправленном письме П. Д. Голохвастову (1873 г. Марта 30. Я. П.) Толстой упоминал жену адресата, писательницу О. А. Голохвастову, и высказывался по поводу её оценки романа «Малыш»: «Прочёл на днях Le petit chose, Daudet. Вероятно, Ольга Андреевна обмолвилась, назвав его рядом с Droz. Поэзия и дрова» (62: 18).</p>
        <p>Французский литератор Ж. Бурдон, посетивший Ясную Поляну в марте 1904 г., приводил интересные подробности его беседы с Толстым по поводу современной литературы Франции: «Мы говорим ещё немного о Флобере, и я разъясняю своеобразный характер его недавно изданных рукописей, о которых Толстой ничего не знал. Он продолжает: — Сопоставьте с этим человеком, например, вашего Доде, которому французы пытались создать исключительную репутацию. Репутацию, несомненно, дутую, не правда ли! Разве может Доде, серьёзно говоря, занимать место среди виднейших деятелей такой великой литературы, как ваша? Доде — только посредственность, и в его произведениях сказалось скорее английское, чем французское влияние: перечитайте Диккенса, а потом поговорим о Доде для сравнения…» (ЛН. Т. 75. Кн. 2. С. 56).</p>
        <p>В октябре 1910 г. Толстой неоднократно интересовался результатами деятельности издательства «Посредник», созданного по его инициативе с целью публикации книг, доступных для народа; он обсуждал готовые издания с родными, в частности, с дочерью Александрой Львовной (см.: ЯПЗ. 4. С. 393-394), и с одним из основателей народной библиотеки И. И. Горбуновым-Посадовым (письмо от 24 октября 1910 г.). Оценивая качество выпущенных произведений, Толстой предлагал разделить их на четыре сорта: «низший сорт», «недурные», «хорошие», «очень хорошие» (ЯПЗ. 4. С. 394; о том же — 82: 206). К числу произведений «низшего сорта» он относил и рассказ Доде «Крушение корабля» (82: 210).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>