<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Merezhkovskiy_Dmitriy_Sergeevich_2_408">Мережковский Дмитрий Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Мережковский Дмитрий Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8817">Мережковский Дмитрий Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мережковский Дмитрий Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1865-1941) — писатель, философ, публицист. Рождение Мережковского, поэта и мыслителя, совпало по времени с духовным «рождением» Толстого в начале 1880-х гг. Как и Толстой, Мережковский интересовался тем, как живёт простой народ, изучал религиозные течения в народе, встречался с В.К. Сютаевым. Сильное влияние на молодого Мережковского, по его собственному признанию, оказала «Исповедь» Толстого. На рубеже 1880-1890-х гг., пережив увлечение народничеством и позитивизмом, Мережковский интересовался французскими символистами, читал Ницше, оказавшего сильнейшее влияние на формирование его эстетических взглядов, духовно-плотской концепции, которая легла в основу его фундаментального труда «Лев Толстой и Достоевский» (1900-1902).</p>
        <p>Мережковский полагал, что в истории борются два внешне противоположные начала — дух и плоть (иногда в рамках этой концепции он противопоставлял язычество и христианство, Ветхий и Новый Завет и т.п.). Однако на самом деле эти начала, по Мережковскому, обладают внутренней связью, единством, и только синтез духа и плоти, образование «духовной плоти» способно преодолеть это разъединение. По Мережковскому, Толстой является тайновидцем плоти, а Достоевский — тайновидцем духа. «Тайновидение духа у одного отражается и углубляется тайновидением плоти у другого, как бездна неба бездною вод». «Всё, что Толстой сознаёт, во что он верит или не верит как мыслитель…» — всё это «слабо, скудно, мимолётно … по сравнению с тем, что он “знает бессознательно”, как вещий “тайновидец плоти”». В Толстом живут два человека: «великий подлинный язычник» дядя Брошка (герой «Казаков») и маленький мыслитель лже-христианин старец Аким (герой «Власти тьмы»). Настоящий, подлинный Толстой — бессознательный язычник, который великолепно чувствует не духовную, а душевнотелесную жизнь; христианство Толстому чуждо, вода крещения с него стекает «как с гуся вода».</p>
        <p>Резкой критике подверг Мережковский взгляды Толстого за несколько дней до отлучения его от церкви, 7 февраля 1901 г., в лекции об отношении Толстого к христианству, прочитанной в философском обществе при Петербургском университете, а позже — в докладе на религиозно-философских собраниях в 1902 г. С годами восприятие Мережковским личности и творчества Толстого менялось. О том, какое большое впечатление произвела на него поездка в Ясную Поляну в мае 1904 г., можно судить по письму В.Я. Брюсова П.П. Перцову 17 мая того же года. «Вы лучше меня знаете, что такое Д.С., — вернувшись от Толстого, он уже уверял, что Толстой выше всех и всего: вершина в небе, нет — за пределами неба».</p>
        <p>В статье «Лев Толстой и церковь» (сборник «В тихом омуте»), написанной в 1908 г. накануне празднования юбилея Толстого, дана иная оценка писателя, нежели в докладах 1901-1902 гг. Продолжая считать, что Толстой не понял сущности христианства, Мережковский решительно меняет акценты в отношении этических взглядов писателя. Толстой, отвергавший Богочеловечество Иисуса на словах, на самом деле был ближе ему, чем многие из христиан. «Кто же из нас не чувствует, что Л. Толстой, ныне величайший из людей на земле, признал бы всё своё величие ничтожеством, упал бы к ногам Христа, — а так преклоняться перед Сыном Человеческим не значит ли исповедовать Сына Божьего? … Если вы отлучили от церкви Л. Толстого, то отлучите и нас всех, потому что мы с ним, а мы с ним потому, что верим, что с ним Христос».</p>
        <p>В статье 1908 г. «Лев Толстой и революция» Мережковский критиковал отношение Толстого к революционному движению, считая, что «самоутверждение личности, религиозное начало всякой революции, Толстым отрицаемое, заставило его отрицать и русскую революцию». Между тем, по мнению Мережковского, есть предпосылки для сближения Толстого с революционерами: «сегодня враги русской свободы — враги Толстого; друзья его — её друзья».</p>
        <p>На смерть писателя в 1910 г. Мережковский отозвался статьёй «Зелёная палочка», в которой подчеркнул моральное величие Толстого, чистоту его помыслов, искренность. А в статье «Смерть Толстого» заметил, что Толстой «не словами, а всей своей жизнью и смертью Христа исповедал». В 1914 г., после начала мировой войны, Мережковский произнёс речь о значении толстовских взглядов, где звучала мысль о том, что «Толстой сейчас нужнее Достоевского», так как «современный национализм “звериного образа” в значительной мере — дело Достоевского» и «преодолеть Достоевского можно только с Толстым».</p>
        <p>В статье 1916 г. «Подёнщик Христов» Мережковский восхищался дневником Толстого 1895-1899 гг., нравственным величием мыслителя.</p>
        <p>«Можно сказать, что Толстой всю жизнь умирал и работал работу Господню…» и «если кто-нибудь восхищал Царство Божие усилием, то это он». По-иному были оценены взгляды Толстого в 1921 г., уже в эмиграции, в статье «Л. Толстой и большевизм». Мережковский писал о том, что толстовская «дикая» мудрость разрушительна для культуры, и в этом Толстой близок к большевикам. «Большевизм — самоубийство Европы. Начал его Толстой, кончает Ленин». Тем не менее Мережковский по-прежнему высоко отозвался о зелёной палочке, писал о важности нравственных идей, поиска истины. «Если это легенда, то глубочайшая сущность Толстого выражается в ней: детство как царство Божие…»</p>
        <p>Несмотря на то, что Мережковский был почти всегда духовно далёк от Толстого, он преклонялся перед величием яснополянского гения. «У нас вообще нет меры для Толстого. … Стоя у подошвы горы, нельзя видеть её вершину; по истокам реки нельзя судить об её разливе».</p>
        <p>У Толстого же отношение к декадентским кругам, в частности к Мережковскому, всегда было отрицательным, о чём говорят его дневники. «Есть люди, которые пользуются религией для злых целей …, но есть и такие, которые пользуются ею для забавы, для игры: Мережковский и т.п.». «Читая Мережковского об Эврипиде, я понял его христианство. Кому хочется христианства с патриотизмом (Победоносцев, славянофилы), кому с войной, кому с богатством, кому с женской похотью, и каждый по своим требованиям подстраивает себе своё христианство» (4 ноября 1902 г.). 12 марта 1903 г. в Ясной Поляне в разговоре с писательницей Л.И. Веселитской были упомянуты Розанов, Мережковский и религиозно-философские собрания. Толстой с огорчением говорил, что Мережковский, как он считал, его ненавидит.</p>
        <p>«Веселитская на это возразила, что Мережковский вовсе не ненавидит отца, но что он вообще очень бестолковый мыслитель», — записал Л.Л. Толстой. Не понравились Мережковские Толстому при встрече. 12 мая 1904 г. Толстой писал дочери, М.Л. Оболенской: «…сейчас уехали от нас Мережковские. Этих хочу любить, и не могу».</p>
        <p>Толстой, нетерпимо относившийся к малейшей фальши, неискренности в религиозных вопросах, был далёк от религиозных проектов Мережковского; не разделял писатель и его политические и эстетические взгляды, его отношение к нравственности.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Быстров В.Н. Исповедание красоты и веры (творчество Д. Мережковского-критика) // Русская литература. 2005. № 2; Прокопчук Ю.В. Лев Толстой и петербургские религиозно-философские собрания (1901-1903) // Толстовский ежегодник. 2002. — Тула, 2003.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>