<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Makhortov_Petr_Vasilevich_3_1240">Махо́ртов Пётр Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Махо́ртов Пётр Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8678">Махо́ртов Пётр Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Махо́ртов Пётр Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — духобор из группы первых русских сектантов, уехавших в 1898 г. из России на постоянное жительство в Канаду. Его имя часто упоминал Толстой в письмах, обсуждая вопрос отъезда духоборов (письмо к П. В. Веригину от 24 июня 1898 г. - 71: 385; к Э. Мооду от 5 (?) декабря 1898 г. - 71: 505; к С. Л. Толстому от 4 января 1899 г. - 72: 6; к кн. Д. А. Хилкову 12 января 1899 г. - 72: 22).</p>
        <p>В качестве ходока, защищающего интересы своих единоверцев, и в поисках земли для поселения Махортов несколько раз отправлялся за границу. Между тем он имел крупные разногласия экономического характера со многими видными представителями этого движения, в числе которых были кн. Хилков, Моод, Веригин. В частности, он был недоволен созданием единого специального духоборческого комитета, о чём кн. Хилков писал Толстому 29 декабря 1898 г.: «Один из духоборов, который здесь, - Махортов - совершенно не согласен с моим планом устройства духоборов и очень сердится за назначение комитета. Если приезжающие поднимут вопрос о дележе денег на души, то я уеду в Европу, ибо если они это сделают, или будут желать это сделать, то ничего путного во всех отношениях из их поселения не выйдет» (72: 25).</p>
        <p>Махортов расходился с Хилковым в вопросе об образе жизни духоборов в Канаде и допускал личные выпады против него. Об этом Хилков писал Толстому и П. А. Буланже: «Я здесь с Ивиным. Махортов хотел ехать, но я увидал, что он может сильно напортить, смутив толпу своей ерундой, и потому взял Ивина. Ивин слишком для ходока привязан к своему семейству и, когда оно затрагивается, делается слеп и глух, но вообще гораздо умней и способней Махортова» (письмо к Буланже от 15 января 1899 г. - 72: 65).</p>
        <p>В письме к Хилкову 12-15 (?) февраля 1899 г. Толстой в числе общих вопросов по переезду духоборов коснулся Махортова: «То, что́ вы писали об Ивине и Махортове, о пререканиях их, не огорчило меня. Все описания духоборов (такое же Бакунина) так идеальны, что становятся невероятны, и потому такие случаи только дают реальность картине. Не может не быть людей, подпадающих соблазнам в этом большом количестве. Я думаю, что оценка их поступков людьми нашего мира полезна для них» (72: 63-64).</p>
        <p>Отношение к позиции Махортова Толстой высказал Хилкову 12 января 1899 г. «Ваше мнение о том, что им надо работать и жить сообща, разумеется, справедливо, и будем надеяться, как я это слышал от Карских, что они сами - большинство - этого хотят и так и поведут свою жизнь, и что взгляд на дело Махортова есть печальное исключение» (72: 22).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>