<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Izyumchenko_Nikolay_Trofimovich_3_1064">Изю́мченко Николай Трофимович</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Изю́мченко Николай Трофимович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5706">Изю́мченко Николай Трофимович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Изю́мченко Николай Трофимович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1867-1927) — последователь, корреспондент и адресат Толстого. Крестьянин села Обуховки Курской губ., учился в сельской школе; с 14 лет - подсобный рабочий на сахарном заводе. В 1885 г. познакомился с Е. Н. Дрожжиным, разделявшим толстовские взгляды, и в 1889 г. по религиозным убеждениям отказался от военной службы, за что был посажен на гауптвахту. В 1891 г. привлекался к ответственности за распространение революционной рукописи. 15 месяцев дожидался решения суда, был приговорён к двум годам дисциплинарного батальона и направлен в Воронеж под начало полковника А. В. Бурова, отличавшегося особенно жестоким обращением с заключёнными. В конце 1894 г. его перевели в Бутырскую пересыльную тюрьму и готовили к отправке по этапу с партией политических в Сибирь. В. Г. Чертков, видевшийся с Изюмченко ещё в Воронеже, 14 октября 1894 г. писал Толстому: «Лицо его просто замечательно радостнейшею почти постоянною улыбкою, привлекающею всех. Глаза искрятся жизнью. … У него большая жажда чтения…» (87: 301). 19 февраля 1895 г. Толстой писал Изюмченко в тюрьму, советуя преодолевать разногласия и посему «не высказывать никакого мнения - ни о Троице, ни о революции, ни о папе, ни о Марксе», а «стараться делаться лучше и мир делать лучше» (68: 37). Вместе с С. А. Толстой, добившейся разрешения властей. Толстой посетил Изюмченко в тюрьме в конце марта 1895 г.: «Изюмченко очень прост и бодр» (53: 14). Отвечая 4 декабря 1895 г. на письмо Изюмченко из Тобольской губ., Толстой наставлял его на путь согласия с миром и достижения душевного покоя как условия нравственной состоятельности человека: «…не ссорьтесь, не старайтесь выказаться, не затевайте ничего нового, только не пускайте воду никуда, кроме как на колесо, и колесо будет работать на пользу вам и людям» (68: 273).</p>
        <p>После освобождения в 1903 г. Изюмченко остался в Сибири и перебрался в Барнаул, где служил сторожем в школе и занимался сапожничеством. В 1905 г. были изданы Чертковым в Англии записки Изюмченко «В дисциплинарном батальоне»; книжку Толстой предполагал переиздать в «Посреднике» в 1907 г., когда Изюмченко и Чертков приехали в Ясную Поляну: «Теперь отказы от военной повинности часты, нужна будет» (ЯПЗ. 2. С. 490). Изюмченко производил впечатление человека мягкого и застенчивого, однако не исчезавшего из поля зрения властей и неоднократно подвергавшегося арестам в административном порядке за распространение книг Толстого и за враждебное отношение к гос. строю. Толстой не раз оказывал Изюмченко помощь во время его ссылки. 10 июля 1909 г. он писал ему: «Хотел бы также помочь вам и вашей семье. Не могу ли чем?» (80: 15). Толстой упоминал Изюмченко в статьях «Две войны» (1898) и «Закон насилия и закон любви» (1908), а также в «Послесловии к книге Е. И. Попова “Жизнь и смерть Евдокима Никитича Дрожжина. 1866-1894”»: «…получил письмо от друга Изюмченко, радостно нёсшего такую же участь и высказывавшего твёрдую уверенность в истинности своего дела» (39: 97).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>