<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Diterikhs_Iosif_Konstantinovich_3_996">Дитери́хс Иосиф Константинович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Дитери́хс Иосиф Константинович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4417">Дитери́хс Иосиф Константинович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дитери́хс Иосиф Константинович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Жозя»; 1868-1931) — корреспондент и адресат Толстого, автор воспоминаний о нём; родственник Толстого, брат его снохи О. К. Толстой (рожд. Дитерихс), жены А. Л. Толстого. С Толстым был знаком с 1896 г. Автор открытого письма К. П. Победоносцеву по поводу отлучения Толстого от церкви. Бывший воспитанник Пажеского корпуса, инженер-путеец. Часто посещал Ясную Поляну. В 1909 г. помогал Толстому составлять календарь для народа. Позднее помогал редактировать записки Д. П. Маковицкого, восстанавливая сказанные при нём слова Толстого. От природы был одарён необыкновенно живой, ясной и замечательно точной памятью, был путешественником и превосходным рассказчиком. Толстого всегда интересовало, что рассказывает Дитерихс, и восхищало, как он рассказывает: «Соловей, - сказал он про Иосифа Константиновича (т. е. что рассказывает так - точно соловей поёт)» (ЯПЗ. 2. С. 267).</p>
        <p>До 1897 г. Дитерихс служил на Кавказе. Имея независимый и гордый характер, он защищал местное население в глухих горных уездах Кавказа. Сочувствуя антивоенному движению духоборов, вместе с С. Л. Толстым и Л. А. Сулержицким он участвовал в их переселении с Кавказа в Канаду. Почти год прожил среди духоборов в 1902 г. В Ясной Поляне он рассказывал, как путешествовал из Канады в Нагасаки с японцами, которые, узнав, что он знаком с Толстым, расспрашивали про него и очень заинтересовались его фотографией, которая оказалась у Дитерихса. Человек увлекающийся, Дитерихс много хлопотал по земским делам, что Толстой очень одобрял. В 1906 г., поселившись в Закавказье, занимался пчеловодством и земледелием; был любителем французского и китайского огородничества, что очень интересовало Толстого, и он даже советовал Дитерихсу и Лебрену написать об этом доступное практическое руководство (ЯПЗ. 2. С. 222).</p>
        <p>Много лет Дитерихс прожил в Средней Азии и был знатоком тюркских языков. Он обладал приятным, звучным басом и частенько в Ясной Поляне по просьбе Толстого пел восточные песни. «Иосиф Константинович пел армянскую песню, Л. Н. и сам подхватывал, притопывал ногами в такт танцевальной песне» (ЯПЗ. 1. С. 139). Писатель всегда встречал его с радостью, однажды, разговаривая и прохаживаясь с ним по залу яснополянского дома, шутливо сказал: «Пять вёрст прошли» (ЯПЗ. 1. С. 232). По словам Толстого, «Жозя был бы святой, если бы не сплетничал» (ЯПЗ. 2. С. 408). Последние годы жизни И. К. Дитерихса прошли в Туркестане, где он заведовал шелководческой станцией.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Дитерихс И. К. Воспоминания о Л. Н. Толстом (1903-1905 гг.) // Толстой и о Толстом. Новые материалы. Сб. 2. М., 1926. С. 113-123.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>