<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Styka_Yan_3_1498">Стыка Ян</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Стыка Ян // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13309">Стыка Ян</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Стыка Ян</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Styka; 1858-1926) — корреспондент и адресат Толстого; польский художник, живший в Париже. Активная жизненная позиция писателя, его любовь к людям, попытки разрешить житейские противоречия буквально потрясли художника и вылились в полотно, содержание которого сам Стыка определил в письме к Толстому от 16 апреля 1909 г.: «Толстой за работой в саду, окружённый призраками тех бедствий, которые терзают его родину». Толстой был тронут этим произведением, а также письмом, в котором Стыка говорил о своих чувствах во время создания картины. Художнику казалось, что на фоне «идиллической прелести сада» страдания души русского писателя звучат с особой силой. «Получил репродукцию вашей прекрасной картины. Я любуюсь исполнением и благодарю вас за содержание. Благодарю вас особенно за добрые чувства ко мне» (80: 43), - писал Толстой Стыке 27 июля / 9 августа 1909 г.</p>
        <p>Искренне интересовали художника философские мысли Толстого о пути самосовершенствования для просвещённого человека, и в одном из писем к Толстому он упрекал его за то, что свои убеждения писатель формировал, опираясь лишь на один источник - Евангелие. Обосновывая важность Евангелия как единого труда разных цивилизаций и эпох, Толстой упоминал в своём письме к Стыке мудрецов мира от древних до современных и подводил к мысли о том, что «религиозная и нравственная истина всегда и везде одна» (80: 44). Толстой сожалел, что его книга «Круг чтения», в которую вошли изречения нескольких сот древних и современных авторов, не переведена на французский язык и потому художник не мог судить о взглядах писателя в полной мере.</p>
        <p>Стыка был очень заинтересован книгой «Круг чтения» и просил разрешения Толстого перевести её на французский язык, а в качестве предисловия к переводу поместить первое письмо Толстого к нему. Такое разрешение было получено, однако перевод издан не был.</p>
        <p>Не раз в своём творчестве Стыка обращался к образу Толстого. Он прислал Толстому фотографию с эскиза к своей аллегорической картине, где были представлены деятели разных стран, а на переднем плане - Толстой. Умение соединять в полотнах идеи общего значения с действительностью Толстой считал одной из сильных сторон произведений Стыки.</p>
        <p>В настоящее время в ИРЛИ РАН хранится раскрашенная масляными красками ксилография Стыки «Толстой и Христос». Ранее там находились ещё два портрета Толстого, написанные Стыкой. Один из них представлял собой фантастическую картину с изображением Толстого за работой над статьёй «Не убий»: он сидит над рукописью и сосредоточенно думает, опираясь головой на руку, в руке - перо; его окружают убитые, повешенные, казнённые, с мольбой тянутся к нему руки женщин.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>