<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vorms_Alfons_Ernestovich_4_1742">Вормс Альфонс Эрнестович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Вормс Альфонс Эрнестович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20040">Вормс Альфонс Эрнестович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Вормс Альфонс Эрнестович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1868-1939) — знакомый Толстого; юрист; преподавал римское право, гражданское право и др. различные отрасли права в Московском университете и др. московских высших учебных заведениях; оставил воспоминания о встречах с Толстым.</p>
        <p>Родился в имении Троицком Чернского уезда Тульской губ. в семье немецкого происхождения. Учился в немецкой гимназии в Риге, где увлёкся эпохой Античности и классической филологией. В 1886-1890 гг. учился на юридическом факультете Московского университета; окончив его, три года служил в рижском окружном суде, затем в 1893 г. вернулся в Московский университет для обучения в магистратуре. Параллельно вёл адвокатскую практику. Успешно защитив магистерскую диссертацию, в 1899 г. стал преподавателем университета. В 1890-1900-е гг. преподавал в различных учебных заведениях Москвы и С.-Петербурга, читая лекции по различным отраслям права.</p>
        <p>Вормс встречался с Толстым в Москве в 1897 (или 1898) г. у профессора В. Э. Дена. Тогда и состоялась беседа о Вергилии (о чём Вормс написал воспоминания): Толстой остановился на мысли о том, что «близость к природе и в особенности работа в деревне — главное условие ценного художественного творчества» (ЯП. сб. 2002. С. 230), и, доказывая свою мысль, он привёл в пример Вергилия. На замечание Вормса о том, что «на “сельских поэмах” Вергилия сказались книжные влияния, в особенности буколический жанр эпохи эллинизма», Толстой возразил, определив отношение Вергилия к сельскому быту как «серьёзное», и назвав сельские поэмы «глубоко художественными» и «самостоятельными произведениями» (ЯП. сб. 2002. С. 231). Подробнее изучив литературу о Вергилии, Вормс понял, что Толстой «выразил вполне самостоятельное мнение, непосредственно подсказанное ему личным художественным чутьём» (там же). В дальнейшем, знакомясь с работами европейских учёных-филологов, в большинстве своём появившимися в год празднования 2000-го юбилея знаменитого древнего римлянина, автора античного мира, Вормс пришёл к выводу, и это его особенно поразило, что «выдвигаемые ими точки зрения соответствуют сделанному Л. Н. Толстым около тридцати пяти лет тому назад замечанию» (ЯП. сб. 2002. С. 232). Мало того, Вормс даже видел «черты сходства» поэзии Вергилия «с художественными идеалами и приёмами Л. Н. Толстого, которые роднят этих двух великих писателей и объясняют, почему Л. Н. Толстой интуитивно так верно понял Вергилия и правильнее оценил его, чем современная ему научная литература» (ЯП. сб. 2002. С. 234).</p>
        <p>После революции 1917 г. Вормс вернулся к адвокатской практике.</p>
        <p>В 1936 г. он был арестован; в марте 1939 г. скончался в Москве в больнице Бутырской тюрьмы. Реабилитирован только в 1990 г. За свою профессиональную жизнь собрал огромную (около 12 000 томов) библиотеку по гражданскому праву на многих языках мира; уникальное мемориальное книжное собрание Вормса после его смерти было передано в Отдел редких книг и рукописей научной библиотеки МГУ.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Вормс А. Э. Беседа с Л. Н. Толстым о Вергилии (публикация И. В. Егорова и Н. И. Шленской) // ЯП. сб. 2002. С. 228-235.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>