<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gartman_Eduard_3_932">Га́ртман Эдуард</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Га́ртман Эдуард // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3146">Га́ртман Эдуард</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Га́ртман Эдуард</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1842-1906) — немецкий философ-идеалист. Родился в Берлине, в семье прусского генерала. Получив степень доктора философии, издал в 1869 г. своё главное сочинение «Философия бессознательного», которое сразу сделало его известным. Гартман - автор книг «Феноменология нравственного сознания» (1879) и «Религиозное сознание человека» (1882). Толстой, читавший труды немецкого философа, называл его и Шопенгауэра «новыми пессимистами» (26: 400). В своей работе «Так что же нам делать?» он писал: «Мы устроили себе жизнь, противную и нравственной и физической природе человека… Если такова настоящая жизнь человеческая, то лучше уже вовсе не жить, говорит царствующая, самая модная философия Шопенгауэра и Гартмана» (25: 386). В другом трактате он характеризовал их как «отрицательных философов нашего времени, отрицающих жизнь» (26: 381). И, хотя чаше всею имя Гартмана в работах Толстого соседствовало с именем Артура Шопенгауэра, он прекрасно знал разницу масштаба дарований двух немецких философов: «За этими, более выдающимися, писателями следуют в Германии менее оригинальные и имевшие менее влияния писатели, как: Гартман, Кирхман, Шнассе, отчасти Гельмгольц, Бергман, Юнгман и бесчисленное количество других» (30: 50). В «Предисловии к сочинениям Гюи де Мопассана» Толстой ставил Гартмана в один ряд с Лессингом, Гегелем, Шопенгауэром, в первой редакции трактата «Что такое искусство?» (30: 37) Толстой называл его «эстетиком», наряду с Тэном, Гюйо, Спенсером (30: 311). в «Крейцеровой сонате» устами Позднышева Толстой резюмировал суть философской теории Э. Гартмана: «Если нет цели никакой, если жизнь для жизни нам дана, незачем жить. И если так, то Шопенгауэры и Гартманы… совершенно правы» (27: 29). Как эстетик Гартман был так же чужд Толстому: «По Гартману (1842) красота лежит не во внешнем мире, не в вещи самой в себе, и тоже не в душе человека, а в кажущемся (Schein), которое производится художником. Вещь сама в себе некрасива, но художник превращает её в красоту» (30: 50). Недоброжелатели Толстого писали ему в ругательных письмах, что его философия «есть повторение чужого Шопенгауэра. Огюста Конта и Гартмана» (38: 331). В 1880-х гг. у Толстого был замысел собрать статьи по философии, в т. ч. Гартмана, в своеобразную хрестоматию. Он писал С. А. Толстой: «Сижу один-одинёшенек - читаю и делаю пасьянсы… Чтение у меня превосходное. Я хочу собрать все статьи из Revue журнал Revue des deux mondes, где публиковались статьи Шопенгауэра, Гартмана и др. - Л. Д., касающиеся философии и религии, и это будет удивительный сборник религиозного и философского движения мысли за 20 лет» (83: 325). Замысел не осуществлён.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>