<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Anonim_(zhenshchina)_4_1656">Аноним (женщина)</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Аноним (женщина) // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20008">Аноним (женщина)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Аноним (женщина)</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>— 1 сентября 1908 г., через три дня после 80-летнего юбилея Толстого, в Ясной Поляне была получена по почте странная посылка и в ней — анонимное письмо из Москвы. Только через два дня секретарь Толстого Н. Н. Гусев отважился сказать о ней писателю; 3 сентября он писал в своём дневнике: «Записав под диктовку Льва Николаевича несколько небольших писем, я решился наконец сказать ему о том, о чём всё медлил сказать, боясь его расстроить, а именно то, что в числе полученных третьего дня на его имя посылок была одна, присланная из Москвы, распечатав которую, я испытал чувство ужаса перед той злобой и ненавистью, которыми она была вызвана. В этой посылке, в небольшом деревянном, хорошо сколоченном ящике была верёвка! Обыкновенная, средней толщины, довольно длинная верёвка, и с ней вместе незапечатанное письмо. Вот что было написано в письме: “Граф! Ответ на ваше письмо. Не утруждая правительство, можете сделать сами, нетрудно. Этим доставите благо нашей родине и нашей молодёжи. Русская мать”. На отрезном купоне квитанции был написан полный адрес отправителя: «Ольга Александровна Маркова. Москва, 4-я Мещанская, д. Киргоф». — Н. Б.. При том, как я вскрывал эту посылку, был только Илья Васильевич Сидорков. — Н. Б.. Я просил его пока не говорить никому об этом ужасном подарке и сам не говорил Льву Николаевичу до сегодняшнего дня. К удивлению моему, сообщение моё не только не расстроило его, но, кажется, и не было ему особенно неприятно. Он сейчас же продиктовал мне следующий ответ женщине, приславшей посылку (при письме был подробный адрес): “Ольга Александровна, очень жалею о том, что, уже наверное без желания это сделать, вызвал в вас те тяжёлые, вероятно, для вас самих чувства, которые выражены в вашем письме. Очень порадуете меня, если объясните причину вашего недоброго чувства и постараетесь потушить его в себе. Боюсь, что вы примете это за пустое слово, но совершенно искренно говорю: соболезнующий вам и любящий вас Лев Толстой”» (Гусев Н. Н. Два года с Л. Н. Толстым. М., 1973. С. 201-202; 78: 223-224).</p>
        <p>Д. П. Маковицкий 5 сентября записал: «За обедом Л. Н. рассказал, почти шутя, что сегодня получил письмо “от матери” с полным обратным. — Н. Б. адресом: “Что, просите верёвку от правительства? — я её посылаю”, и действительно отдельно в пакете прислала. Л. Н. того мнения, что она легковерно думает, будто он причина революции, как это правые газеты утверждают. Л. Н. же ей вчера ответил на ремингтоне» (ЯПЗ. 3. С. 191).</p>
        <p>Это страшное послание, скорее всего, было реакцией на статью «Не могу молчать» (1908 г.), где, выступая против смертных казней, Толстой писал, что хотел бы, чтобы и на него надели, «так же как на тех двадцать или двенадцать крестьян, саван, колпак и так же столкнули с скамейки» и чтобы он «своей тяжестью затянул на своём старом горле намыленную петлю» (37: 95).</p>
        <p>Письмо Толстого было послано, но позднее стало понятно, что обратный адрес «русской матери» оказался вымышленным. Н. Н. Гусев в декабре 1908 г. ходил в дом по этому адресу, однако никакая О. А. Маркова там не проживала. Найти её так и не удалось. Полученный же Толстым ящик с верёвкой сохранился в ГМТ.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>