<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Volkonskiy_Aleksandr_Alekseevich_2_148">Волконский Александр Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Волконский Александр Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2776">Волконский Александр Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Волконский Александр Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1818-1865), князь — родственник Толстого (троюродный брат со стороны матери); в 1850-1851 гг. Толстой был очень близок с семьёй Волконского, живя в Москве, часто, почти ежедневно виделся с ним: бывал у него в доме, принимал у себя. 24 марта 1851 г. «у Волконских был неестествен и рассеян и засиделся до часу (рассеянность, желание выказать и слабость характера)», — эта запись появилась в дневнике и здесь же, чуть ниже, в тот же день: «Написать нынешний день со всеми впечатлениями и мыслями, которые он породит». Замысел написать «историю дня», возникший ещё в январе, стал определённее и теперь связывался с домом Волконского: именно этот свой визит к Волконским Толстой опишет в самом раннем из дошедших до нас художественных сочинений «Истории вчерашнего дня». Произведение не было завершено, Толстой написал всего три главы. В первой главе рассказывалось о том, что же происходило в тот вечер в доме Волконских, где Толстой «засиделся до часу»; главное внимание было уделено хозяйке дома, прототипом которой послужила жена Волконского — Л.И. Волконская.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>