<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Krasheninnikov_Vasiliy_Efimovich_3_1135">Крашени́нников Василий Ефимович</title>
        <title type="bibl">
          Тушев А. И. Крашени́нников Василий Ефимович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888139">
                  <name>Тушев А. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7128">Крашени́нников Василий Ефимович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Крашени́нников Василий Ефимович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1889-?) — корреспондент и адресат Толстого, в 1907-1914 гг. студент медицинского факультета Московского университета; впоследствии врач-хирург, с 1923 г. работал в Реутовской больнице Московской области.</p>
        <p>С Толстым лично знаком не был. 12 августа 1909 г. писал Толстому о своём намерении широко распространять его запрещённые произведения, создать журнал, организовать в учебных заведениях кружки по общественно-религиозным вопросам и просил книг (80: 59). Толстой ответил, что «главное дело - это работа над собой» и обещал выслать книги (80: 58). 22 августа 1909 г. студент сообщал, что занят изучением вопроса о сущности права и государства, просил оценить его соображения по этому вопросу и в письме 14 сентября 1909 г. прислал рукопись своей статьи «О праве». В ответном письме 17 сентября Толстой благодарил за присланную статью и соглашался с выраженными в ней мыслями: «Очень мне приятно было видеть в её авторе так редко встречающуюся свободу от суеверия “науки” и потому самобытное отношение к вопросу» (80: 95). В 1909 г. Крашенинников сообщил Толстому о своём намерении издавать в гектографированном виде журнал, посвящённый общественно-религиозным вопросам и прислал рукопись своей статьи «Что нужно дать человеку, чтобы осмыслить свою жизнь». Толстой довольно высоко оценил статью. На вопрос, хорошо ли он сделает, если возьмёт за свою литературную работу деньги, Толстой отвечал, что решать он должен сам (81: 36). О рукописи присланной статьи «Что такое культура?» Толстой сделал свои замечания: «Прочёл вашу статью и отметил в ней то, что особенно понравилось мне, красным карандашом, а то, что не понравилось, черным. … Статья мне очень понравилась и порадовала ваша близость - единство взглядов» (82: 90). Крашенинников был согласен с замечаниями и внёс в рукопись поправки. Их Толстой одобрил: «Изменение, которое вы сделали в вашей статье, совершенно согласно с тем, что я считал нужным, и выражено очень хорошо. Что же касается печатания, то это дело ваше, решайте сами. Могу подтвердить только, что статья хорошая. Разумеется, совершенно согласен на упоминание о моём участии в её написании» (82: 181). Статья Крашенинникова «Что такое культура?» была напечатана в болгарском журнале «Възраждане» на болгарском языке (1911. №8. С. 464-478).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>