<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Petrov_Ivan_Ivanovich_3_1356">Петро́в Иван Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Петро́в Иван Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10730">Петро́в Иван Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Петро́в Иван Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1861-1892) — корреспондент и адресат Толстого; литератор, редактор отдела народных изданий И. Д. Сытина, секретарь и ответственный редактор журналов «Артист» и «Дневник артиста». Родился в С.-Петербурге. По окончании кронштадтского Технического училища в 1880 г. был произведён в подпоручики и до 1884 г. служил в корпусе московской артиллерии. Из-за слабого здоровья вышел в отставку и посвятил себя литературе. В. Г. Чертков устроил его к Сытину сначала заведующим изданием и распространением книжек «Посредника», а с декабря 1886 г. - редактором сытинских народных изданий. О личности Петрова Толстой имел представление по отзывам Бирюкова, хорошо с ним знакомого, и по отзывам С. А. Толстой, которой Петров помогал в делах её книжного склада и которая высказывалась о нём с величайшим сочувствием. Между тем Чертков компетентность Петрова как редактора сытинских изданий подвергал сомнению, в связи с чем в письме Толстому 24 января 1887 г. он отмечал важность «постепенного образования своего верного критериума у людей, подобных Петрову, не имеющих ещё определённых убеждений» (86: 16).</p>
        <p>Активная переписка Петрова с Толстым по издательским вопросам относится к 1887 г. Письма Толстого позволяют увидеть специфику его подхода к проблеме издания литературы для народа, понимаемой писателем как исключительно «важное и хорошее дело» (64: 54). Пересылая редактору разного рода рукописи, в сопроводительных письмах Толстой давал общую характеристику работам авторов и указывал на возможность их публикации у Сытина. Например, в письме от 19(?) мая 1887 г. Толстой, характеризуя посылаемые им переделки лубочных повестей «О приключениях английского милорда Георга» и «Сказки о славном и сильном витязе Еруслане Лазаревиче», замечал: «Что вы думаете о тех статьях, Милорде и Еруслане? Мне кажется, не дурны» (64: 47). В письме 12 сентября 1887 г. Толстой неодобрительно оценил просмотренные им драмы «Сказка об Иване-дураке» и «Серебряная руда» неизвестных авторов: «Возвращаю драму. Она не дурна. Но и хорошего нет ничего. Нет характеров, нет даже правдивости …. И всё очень старо» (64: 67).</p>
        <p>Летом 1890 г. Петров занял место секретаря редакции журнала «Артист», а в 1891 г. был утверждён в должности официального редактора и «Артиста», и «Дневника Артиста», и др. изданий, выходивших вместе с журналом «Артист». Умер он от чахотки в возрасте 31 года.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>