<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Makovskiy_Konstantin_Egorovich_4_1933">Мако́вский Константин Егорович</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Мако́вский Константин Егорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8370">Мако́вский Константин Егорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мако́вский Константин Егорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1839-1915) — русский художник. Брат художников А. Е., В. Е., Н. Е. Маковских. Сын художника-любителя Е. И. Маковского, одного из основателей Московского училища живописи, ваяния и зодчества, в которое будущий художник поступил в 1851 г. под влиянием отца и семейного окружения; среди друзей семьи были К. П. Брюллов и В. А. Тропинин. Учителями Маковского стали М. И. Скотти, А. Н. Мокрицкий, С. К. Зарянко. После Московского училища поступил в Императорскую Академию художеств в СПб., где учился в 1858-1863 гг. В 1863 г. участвовал в бунте 14 выпускников во главе с И. Н. Крамским. Был членом Артели художников, членом-учредителем Товарищества передвижных художественных выставок, из которого вышел в 1878 г. С 1867 г. — академик, с 1869 г. — профессор живописи.</p>
        <p>Основными жанрами работ Маковского были исторический, бытовой и портретный. В 1880-х гг. славу Маковскому принесли картины на сюжеты из отечественной истории. Сюжетами так называемых «боярских» картин стали пиршества, застолья, обряды. Произведениям художника были чужды «проклятые» вопросы современности, его работы легко отвечали задачам «салонного» искусства, за что живописец подвергался критике со стороны художников-передвижников. Для работ Маковского характерны эффектность композиции, внимание к деталям костюмов, аксессуаров, «цветистый» колорит…</p>
        <p>Толстой в черновиках незавершённой статьи «Наука и искусство» (1889-1891), осмысливая научную и художественную деятельность как важнейшие составляющие духовной жизни человечества, упоминал картину Маковского «Боярский свадебный пир» (1883) в связи с вопросом, можно ли причислять «модное искусство к искусствам» и «коммерческие науки к наукам»: «…можно ли причислять к наукам опыт методики истории и открытие Коха и симфонию F. mol и Шехерезаду и картину Свадебный пир? И если можно, то почему это можно причислять к науке и искусству, а то нельзя? Где эта черта?» (30: 234).</p>
        <p>К произведениям К. Маковского Толстой относился довольно определённо: «В Иллюстрированном приложении “Нового времени” 14 ноября (№ 11378), — отметил Д. П. Маковицкий 16 ноября 1907 г., — плафоны Маковского. Л. Н. указал на них Юлии Ивановне Игумновой. — И. М. и сказал, что пошлы» (ЯПЗ. 2. С. 567). Имелись в виду две картины художника с аллегорическим изображением поэзии и живописи. Через несколько дней в Ясной Поляне опять зашёл разговор о плафонах Маковского. «Л. Н. о панно Маковского с негодованием говорил, что голых женщин рисует. Покупателю этих панно смотреть на голых женщин. Стыд у женщин — соблюдать целомудрие», — записал Маковицкий 29 ноября (ЯПЗ. 2. С. 576).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>