<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Solovev_Aleksandr_Titovich_5_2288">Соловьёв Александр Титович</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Соловьёв Александр Титович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12975">Соловьёв Александр Титович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Соловьёв Александр Титович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1853–1919) — общественный деятель, издатель; корреспондент и адресат Л. Н. Толстого. Жил в Казани. Был глубоко религиозен, являлся убеждённым монархистом. Основал Казанское общество трезвости, редактировал газету «Справочный листок» (1886–1890) и журнал «Деятель» (1897–1917) – печатные издания этой организации. С декабря 1904 года возглавлял Казанский отдел объединения черносотенцев «Русское собрание». В 1905 – 1915 Соловьёв выпускал газету «Русь Православная и Самодержавная», на страницах которой находили выражение крайне правые идеи. После Февральской революции 1917 года некоторое время находился под арестом, но был отпущен на свободу; подвергался нападкам со стороны либеральной общественности. Умер А. Т. Соловьёв в 1919 году, похоронен в семейном склепе на Арском кладбище Казани. Лев Толстой и его дочь Мария Львовна состояли с Александром Соловьёвым в переписке, они обсуждали способы, с помощью которых можно было бы в наиболее доступной для простого народа форме доказать вред употребления вина и курения табака. В русле подобных идей писатель в начале 1888 года задумал сочинение о пагубном воздействии на человека пьянства. Плодом этих замыслов впоследствии явилась статья «Пора опомниться». Тогда же, зимой 1888 года, он хотел публиковать работы сторонников трезвости, в частности перепечатать в типографии И. Д. Сытина статью А. Т. Соловьёва «Вино для человека и его потомства – яд», первоначально вышедшую в «Справочном листке». 19 января 1888 года Лев Николаевич просил позволения на переиздание этой работы. В письме к дочери Толстого Марии Львовне от 24 января Александр Соловьёв дал своё согласие. Секретарь Толстого Н. Н. Гусев отмечал: «М. Л. Толстая, по поручению отца, запрашивает А. Т. Соловьёва о разрешении на переиздание Сытиным его книжки для народа, выпущенной в 1885 г.: "Вино для человека и его потомства – яд" и прибавляет, что Т. "тоже хочет написать книжку о вреде пьянства и очень теперь заинтересован этим" <…> А. Т. Соловьёв ответил согласием, и его брошюра появилась в издании Сытина в 1888 г.» (Гусев. Летопись. 1. С. 685). 12 февраля того же года Лев Толстой сам писал Александру Соловьёву: «Очень благодарен вам за разрешение печатать вашу книгу. Мы тотчас же воспользовались им, и Сытин хотел послать вам корректуры. Я позволю себе выразить о ней только два желания: 1) чтобы слог был ещё проще и доступнее массам, и 2) чтобы заключение обращено было не к властям, а к обществу, к отдельным лицам, указывая всем нравственную обязанность воздержания. Посылаю вам при этом две книжечки доктора Алексеева о том же предмете и желал бы знать ваше о них мнение. Надеюсь выпустить ещё несколько изданий с тою же целью» (64; 150). По-видимому, Соловьёв расширил свою статью, поскольку 2 марта 1888 года Толстой писал ему: «Прибавление ваше <….> я решил не печатать, так как оно в некоторых частях повторяет сказанное в статье, кроме того можете составить новую статью более популярную, которую, я надеюсь, вы ещё напишите. Очень бы нужно было бы в самой сжатой и популярной форме изложить тоже так, чтобы составился листок вроде объявлений, который бы можно бы было распространять при книгах и газетах. Я попытаюсь это сделать, а вы пытайтесь с своей стороны. Одно другому не помешает. Судя по вашим писаниям, вы имеете нужные для этого качества. Искренность убеждения и горячность чувств. В Петербурге чтение хотят устроить в Соляном городке о пьянстве, я попытаюсь в Москве» (64; 156) Однако этому замыслу не суждено было осуществиться. В то же время писатель очень радовался, что «число членов», подписавших составленное им «согласие» против пьянства «всё увеличивается <…> людьми серьёзно убеждёнными» (64; 156). 11 марта 1888 года Толстой писал Л. Ф. Анненковой: «Наше согласие против пьянства, как мне кажется, имеет будущность: членов всё прибывает, и получаются письма очень хорошие из глуши деревенской, от простых людей. – Вышли теперь только 2 книжки Алексеева, которые посылаю вам, но готовятся ещё три лучше этих» (64; 156–157). Среди этих трёх брошюр была и уже упомянутая работа А. Т. Соловьёва «Вино для человека и его потомства – яд». 6 апреля 1888 года Толстой так писал Соловьёву о присланной им очередной статье о пьянстве: «Получил вашу статейку о вине, она мне очень понравилась, и я предложу её напечатать. Желательно бы было одно: немножко сократить да ещё не слишком преувеличивать описаний состояния пьяницы. Преувеличение подрывает доверие, да и не нужно. Дело само за себя говорит. Если вы вздумаете поправить – поправьте, а нет – я и так постараюсь напечатать. Это хорошо, горячо написано и будет полезно. Да ещё не удобнее ли вам проводить через цензуру статью в Казани. Очень радуюсь за ваше энергическое участие в нашем деле. Книжки ваши вышли» (64; 160 – 161). О какой именно статье идёт речь, неизвестно. Около 12 мая 1888 года, по свидетельству Гусева, Лев Толстой делал «исправление корректуры листка против пьянства "Вино – яд", составленного А. Т. Соловьёвым» (Гусев. Летопись. 1. С. 695). Непосредственно 12 мая он сообщал В. Г. Черткову из Ясной Поляны: «У нас в деревне неожиданно прививается согласие против пьянства. Я нынче посылаю листок Сытину, написанный Соловьёвым из Казани и поправленный мною» (86; 157). 20 мая 1888 года писатель высоко оценил брошюру Соловьёва о вреде курения «Табак. Средство избавиться от многих болезней»: «Прекрасно. Очень радуюсь тому, что она распространяется, и надеюсь, что она принесёт свою пользу. Если вы разрешите её напечатание Сытину, то сделаете этим доброе дело, так как через Сытина она получит ещё большее распространение. Притом надо постараться, чтобы было разрешено цензурой (она ведь всё запрещает) издание согласия против пьянства. Листок ваш против пьянства я просмотрел, кое-что сократил и послал Сытину. Это будет очень хорошее издание, и прекрасно бы было также сокращение сделать и против табаку» (64; 171). Тогда же писатель проводил компанию против табакокурения среди яснополянских крестьян, и она имела успех, чему в немалой мере способствовало то, что в Ясной Поляне сгорело несколько домов. Секретарь Толстого сделал характерную запись: «Пожар в деревне Ясная Поляна. Т. принимает участие в тушении огня и в спасении имущества погоревших. Вечером устраивает сходку, на которой предлагает крестьянам 1) помочь погорельцам, кто чем может; 2) устроить общество некурения. Оба предложения приняты крестьянами» (Гусев. Летопись. 1. С. 696). 15 января 1890 Толстой писал А. П. Куприянову: «Прилагаю вам адрес г- на Соловьёва, одного из самых деятельных членов наших в Казани. Если вам будет что нужно, обратитесь к нему, он окажет вам всякое содействие» (65; 3). Со временем Л. Н. Толстой всё больше расходился во взглядах с крайним монархистом А. Т. Соловьёвым. В конце жизни писатель был весьма невысокого мнения и о сочинениях своего корреспондента. Так, в письме к И. И. Горбунову от 24 октября 1910 года, книжечка «Вино – яд» была оценена Львом Толстым как сочинение «низшего сорта» и к тому же ошибочно приписана И. Наживину (82; 210).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>