<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nesterov_Mikhail_Vasilevich_2_450">Нестеров Михаил Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Зайцева Н. В. Нестеров Михаил Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888048">
                  <name>Зайцева Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9690">Нестеров Михаил Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Нестеров Михаил Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-1942) — художник, живописец, портретист, пейзажист, автор картин на историко-религиозные темы и ряда церковных росписей. Родился в г. Уфе. В 1877 г. поступил в московское Училище живописи, ваяния и зодчества. Учился у В.Г. Перова (временно, в 1881-82 гг., в Академии художеств в Петербурге у П.П. Чистякова), затем у В.Е. Маковского. В 1886 г. по окончании училища получил звание классного художника, в 1898 г. избран академиком живописи по представлению И.Е. Репина, В.Д. Поленова и В.М. Васнецова.</p>
        <p>Нестеров дважды (в 1906 и 1907 гг.) приезжал к Толстому в Ясную Поляну. В своей книге «Давние дни» он подробно рассказал о встречах с писателем и о работе над его портретами. Творческая история портретов Толстого отразилась и в письмах художника к его другу художнику А.А. Турыгину. О своём первом замысле Нестеров писал: «…ты помнишь наш разговор о моей новой затее, большой картине «На Руси». — Н.З.? Тема её охватывает период от далёких времён до Толстого, Достоевского и других. В связи с этим я задумал побывать в Ясной Поляне, чтобы там своим глазом осязать знаменитого старца. На днях я написал письмо графине Софье Андреевне, прося ей содействия в этом. Уфа, лето 1906».</p>
        <p>«Мнение Льва Николаевича мне дорого, но и не за ним я еду. Цель моя ясная, определённая: мне необходимо написать с Толстого этюд или сделать два-три рисунка и только» (Нестеров М.В. Давние дни. М., 1959. С. 274-275).</p>
        <p>Нестеров приехал в Ясную Поляну 20 августа 1906 г. За несколько дней своею пребывания он сделал в альбоме пять карандашных набросков с Толстого. «…Вот уже третий день, как я в Ясной Поляне. Лев Николаевич, помимо ожидания, в первый же день предложил позировать мне за работой, также во время отдыха. Через 2-3 часа я сидел в его кабинете, зачерчивал в альбом, а он толковал с Бирюковым (его историографом). … Первый день меня, как водится, “осматривали”, — я же, не выходя из своей программы, молча работал, зорко присматриваясь ко всему окружающему» (там же. C. 275-276).</p>
        <p>22 августа Д.П. Маковицкий отметил в своих записках: «Нестеров изучает внешность Л.Н. для какой-то картины — группы. Делает эскизы. Говорил мне, что Л.Н. в жизни, в обращении мягкий, ничего деспотичного. На картинах же Репина и других и в своих сочинениях кажется суровее; неверно изображают его; может быть, он такой был раньше». Сам Нестеров писал из Ясной Поляны: «…я успел сделать несколько карандашных набросков с Льва Николаевича. Один из них, по его словам, своим выражением, мягкостью напоминал “братца Николеньку”. Я рад, что сюда заехал. Живётся здесь просто, а сам Толстой — целая “поэма”. Старость его чудесная». «…В Толстом я нашёл того нового сильного духом человека, которого я инстинктивно ищу после каждой большой работы, усталый, истощённый душевно и физически. Толстой — великий художник и, как художник, имеет многие слабости этой породы людей. Он вечно увлекается сам и чарует других многогранностью своего великого дара» (Нестеров М.В. Давние дни. С. 276-277). Нестеров — автор иллюстраций к «Казакам» и «Анне Карениной».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>