<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Anikeeva_Olga_Dmitrievna_3_804">Анике́ева Ольга Дмитриевна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Анике́ева Ольга Дмитриевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="479">Анике́ева Ольга Дмитриевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Анике́ева Ольга Дмитриевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Горчакова; 1834-1869) — троюродная тётка Толстого; дочь Д. П. Горчакова, «вольнодумца», члена Академии наук, сестра С. Д. Горчакова. «Знакомая Толстым, друг тётеньки П. И. Юшковой», «простая и милая», как писала С. А. Толстая (CAT. Моя жизнь. 1. С. 88). С. Н. Толстой в письме брату 12 апреля 1853 г. называл Аникееву среди тех, кто «чрезвычайно довольны» его «Детством».</p>
        <p>Толстой бывал у Аникеевой в Петербурге, где она жила у Певческого моста, и в Москве, куда в декабре 1862 г. привёз к ней познакомить свою молодую жену.</p>
        <p>В сентябре 1867 г., работая над описанием Бородинского сражения в «Войне и мире», Толстой решил поехать на Бородинское поле, чтобы своими глазами увидеть те места, где происходило сражение. Отправляясь в Бородино, он запасся письмами от О. Д. Аникеевой к управляющему её имением (в 10 верстах от Бородина) и к игуменье монастыря у деревни Семёновское, основанного вдовой погибшего при Бородине генерала Н. А. Тучкова.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>