<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Elagin_Nikolay_Pavlovich_3_1024">Ела́гин Николай Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Ела́гин Николай Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4885">Ела́гин Николай Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ела́гин Николай Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1801-1863) — знакомый братьев Толстых; тульский помещик, в 1844-1849 гг. служил в Тульской палате гражданского суда. Первое упоминание о Елагине появилось в переписке Толстого с его старшим братом Сергеем в конце 1850 г., в связи с предстоящим утверждением раздельного акта Тульской гражданской палатой. 15 декабря Толстой из Москвы писал С. Н. Толстому: «…надо, разумеется, дать денег секретарю, попросив его на квартиру, и подавать прошение поскорее, подписавшись под наши руки, разумеется. Казаринов в Москве, следовательно. Елагин правит должность и сделает всё по прошению» (ПТСБ. С. 65). Раздел имений между братьями и сестрой Толстыми был утверждён 12 февраля 1851 г. Елагин упоминался и в их июньских письмах 1860 г., но уже по иному поводу, связанному с «надсмотром над Пироговым и Ясным на лето», а также с возможным поручением ему сделки по продаже лошадей и пироговского конного завода (ПТСБ. С. 223), который был продан в 1860 г. В апреле 1894 г. Толстой снова вспомнил Елагина в связи с приездом его дочери Варвары Николаевны Мак-Гахан (1850-1904), вышедшей замуж за американского журналиста и сотрудничавшей с американской печатью. Она приехала в Россию и должна была передать Толстому от Генри Джорджа его сочинения. Эта встреча с дочерью Елагина состоялась 2 августа 1894 г. в Ясной Поляне, с которой был невольно связан её отец. В октябре 1897 г. С. Н. Толстой упоминал «легко пишущего Елагина», у которого теперь «рука отнялась», так бы он «до сих пор писал» (ПТСБ. С. 408).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>