<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Koshelev_Aleksandr_Ivanovich_3_1130">Ко́шелев Александр Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Ко́шелев Александр Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7051">Ко́шелев Александр Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ко́шелев Александр Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1806-1883) — знакомый Толстого; публицист, общественный деятель; славянофил; издатель «Московского сборника», журналов «Русская беседа», «Беседа».</p>
        <p>Поступив на службу в московский архив Министерства иностранных дел, Кошелев сблизился с С. П. Шевырёвым, М. П. Погодиным, Ф. И. Тютчевым. Позднее, переведённый в Министерство иностранных дел в Петербург, сошёлся с кружком славянофилов, с А. С. Хомяковым. В 1831 г. уехал в Европу, встретился с Гёте и известными экономистами того времени, оказавшими большое влияние на его мировоззрение. Вернувшись в Россию, Кошелев поселился в Рязанской губ. у себя в имении. В 1847 г. выбран предводителем уездного дворянства. С предложением составить комиссию по улучшению быта крестьян обращался в Министерство внутренних дел. В 1858 г. Кошелев представил Александру II свой проект по освобождению крестьян, в следующем году был вызван в Петербург в числе др. депутатов от губ. комитетов. В 1859-1860 гг. - член Комитета по устройству земских банков. В 1856 г. основал на собственные средства славянофильский журнал «Русская беседа». В 1866 г. выйдя в отставку, занимался земской и публицистической деятельностью. В 1871 г. издавал журнал «Беседа», в 1880-1882 гг. - газету «Земство».</p>
        <p>Кошелев, подавая пример, предлагал в 1850 г. обратить своих крестьян в обязанные с наделением их землёй, находящейся в их распоряжении, с платой по 40 руб. за десятину, рассчитывая получить эти деньги от казны. Молодому Толстому Кошелев был интересен своими проектами освобождения крестьян. Занятый и сам подобным проектом в отношении яснополянских крестьян (с выкупом крестьянами земли), по этому вопросу он и предполагал встретиться с Кошелевым.</p>
        <p>Через много лет Толстой, увидев в № 8 «Всемирного вестника», где публиковались и его сочинения, начало «Записок» Кошелева, обратил на них внимание: «Статью Кошелева (славянофила) прочту, большей частью мои знакомые, Хомяков далее пропуск в подлиннике. - А. К., про коих пишет» (ЯПЗ. 2. С. 218).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>