<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Butkevich_Anatoliy_Stepanovich_4_1716">Бутке́вич Анатолий Степанович</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Бутке́вич Анатолий Степанович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2096">Бутке́вич Анатолий Степанович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бутке́вич Анатолий Степанович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1859-1942) — единомышленник, посетитель, корреспондент и адресат Толстого. Учёный, пчеловод, член нескольких земледельческих общин. Родился в семье тульского помещика. Окончив тульское реальное училище, стал студентом Петровской сельскохозяйственной академии в Москве, в студенческие годы примкнул к народовольцам-террористам, участвовал в печатании и распространении прокламаций. В 1881 г. за участие в народовольческом движении был арестован и на пять лет приговорён к ссылке в город Туринск Тобольской губ. Вернулся досрочно в 1886 г., последний год высылки провёл под гласным надзором полиции в Туле. После снятия обвинения поселился в Крапивенском уезде Тульской губ. на хуторе Русаново, в 47 км от Ясной Поляны. В ссылке Буткевич познакомился с религиозными сочинениями Толстого. Впервые посетил писателя в июне 1886 г. Вспоминая свою первую встречу с ним, Буткевич писал: «…ко мне он отнёсся с особенным интересом, как к вернувшемуся из политической ссылки» (Летописи. Кн. 2. С. 339). Толстой рассказал гостю о визите к нему 17 июня 1886 г. американского путешественника и писателя Джорджа Кеннана, который много «интересного и хорошего» сообщил ему о политических ссыльных; Толстой просил и Буткевича рассказать ему о жизни в ссылке. Вместе с И. Б. Файнерманом Буткевич побывал в Ясной Поляне в апреле 1887 г. 8 июля 1887 г., вспоминая своего знакомого, Толстой писал Файнерману: «От Буткевича получил письмо, посылаю вам его. Какой хороший» (64: 57).</p>
        <p>Со стороны писателя Буткевич всегда чувствовал к себе очень тёплое отношение: «Общее впечатление радушия и приветливости, с какою всегда принимал меня Лев Николаевич, осталось во мне вполне определённое. Он, видимо, мне симпатизировал…» (Летописи. Кн. 2. С. 340). Толстой в письмах отзывался о Буткевиче как о человеке с твёрдыми убеждениями, близком ему по духу. О своём отношении к деятельности сельскохозяйственной общины, где находился Буткевич, Толстой сообщал в письме к Файнерману в июле 1887 г.: «Мне кажется, такие центры, как вы, Ге, Булыгин, Буткевич, Архангельский, очень важны и, не думая об этом, делают много добра настоящего — нравственного, т.е. духовного добра» (90: 285).</p>
        <p>В 1888 г. писатель привлёк Буткевича к работе в народном издательстве «Посредник». 14 апреля Толстой писал В. Г. Черткову о его рассказе: «Посылаю рассказ, переделанный Буткевичем Анатолием, он мне не нравится» (86: 152). Имелся в виду рассказ Г. Мопассана «Месть» («La mère sauvage»), напечатанный в газете «Русские ведомости» (1888. № 103, 14 апреля). В 1890 г. Толстой поручил Буткевичу составление комментариев к картинам русских художников, которые также должны были печататься в «Посреднике». 12 декабря 1890 г. Черткову Толстой писал: «К двум картинам: “Манифест” и “В вагоне” Буткевич Анатолий написал; я его попросил. … В манифесте мне понравился конец — мысль о том, что ничего не стало лучше, и не оттого, как он говорит, что люди нашли новый способ поработить, а оттого, что люди ни те, ни другие не просветились светом любви и не соединились в ней» (87: 58). Речь шла о текстах к картинам Г. Г. Мясоедова «Чтение положения 19 февраля 1861 года» и Н. А. Ярошенко «Всюду жизнь», находящимся в Третьяковской галерее. Вспоминая о своей работе в «Посреднике», Буткевич писал: «Ко всем картинам, которые мне дал Лев Николаевич, я написал тексты. Надписи понравились Льву Николаевичу, и, помню, он удивился, как быстро я их составил» (Летописи. Кн. 2. С. 343). Издание вышло в свет в 1893 г. Пояснительные тексты, сопровождавшие иллюстрации, были даны без подписи составителя.</p>
        <p>Буткевич неоднократно бывал в Ясной Поляне. Часто беседовал с писателем на политические темы, касающиеся революционных волнений в стране. По его словам, Толстой всегда с глубоким уважением отзывался о народовольцах, сожалел о том, что они к осуществлению своих идеалов идут неправильными путями, в результате чего погибает много молодых людей. Революционеров Толстой называл «единственно верующими людьми нашего времени» (Летописи. Кн. 2. С. 346).</p>
        <p>10 декабря 1890 г. Буткевич приехал в Ясную Поляну вместе со своей женой Е. Ф. Штыкиной, акушеркой-фельдшерицей. С. А. Толстая писала об их визите: «Тяжёлое время пришлось переживать на старости лет. Лёвочка завёл себе круг самых странных знакомых, которые называют себя его последователями. И вот утром сегодня приехал один из таких, Буткевич, бывший в Сибири за революционные идеи, в чёрных очках, сам чёрный и таинственный, — и привёз с собой еврейку-любовницу, которую назвал своей женой только потому, что с ней живёт» (ДСАТ. 1. С. 128). С. А. Толстой тяжелы были эти «тёмные», в дневнике она признавалась: «У Лёвочки тёмные люди: Буткевич, Рахманов и студент киевский. Народ всё несимпатичный и чуждый, тяжёлый в семейной жизни. И сколько их бывает! Повинность ради Лёвочкиной известности и новых его идей» (ДСАТ. 1. С. 123). Тяжесть от общения с толстовцами испытывал и сам Толстой, нередко называвший их также «тёмными». 18 декабря 1890 г. Н. Н. Ге-отцу он писал: «У нас всё это последнее время тёмные посетители: Буткевичи, Поша, Русанов, Буланже, Попов, Хохлов, которые ещё теперь здесь» (65: 209).</p>
        <p>В апреле 1890 г. Буткевич советовался с Толстым в связи с разногласиями, возникшими у него с членами Глодосской общины, высказывал свои мысли о неудачах в построении общинной жизни. 30 апреля Толстой писал ему: «Вы знаете так же, как и я, что дороги и важны не общины, а люди и их отношения между собой. Если бы можно было жить не греша или, скорее, не выбираясь из греха, то было бы царство Бога на земле, и трудно представить себе, зачем бы жить. То, что происходит между вами, не есть помеха в жизни, задержка, которую надо как-нибудь перескочить и потом жить, а эти-то затруднения и есть сама жизнь, на которую надо направлять все своё внимание и всю способность смирения, самоотречения и любви, посредством которых только и можно преодолеть эти кажущиеся трудности и перейти от смерти к жизни. Главное препятствие мне всегда представляется в такого рода затруднениях это гордость, тщеславие, забота о славе людской, о том, что скажут. Если хорошенько поискать в своей душе и отыскать запрятавшиеся по углам и скрывающиеся под другими названиями остатки этих грехов, — отыскать и выкинуть, то все затруднения уничтожаются» (65: 86).</p>
        <p>После распада земельной общины в 1891 г. Буткевич некоторое время столярничал, а затем посвятил себя пчеловодству, став одним из крупнейших специалистов в этой области. Он автор книг: «Самоучитель пчеловодства» (М., 1905), «Пчёлы — друзья человека», «Азбука доходного пчеловодства». 13 июня 1891 г. Толстой пешком отправился к Буткевичу на хутор Русаново, беседовал с его пожилым отцом, участником Крымской кампании. Увидев маленького сына Анатолия, младенца, высвобождавшего руки из пелёнок, Толстой шутливо заметил: «Свободолюбивый будет гражданин». Через 14 лет, когда Буткевич приехал в Ясную Поляну с повзрослевшим сыном, Толстой вновь шутя спросил у подростка: «Что же, Вениамин, устраиваешь революции?» (Летописи. Кн. 2. С. 348). О посещении Буткевичей Толстой сообщал в письме Д. А. Хилкову 21 июня 1891 г.: «…был очень рад, что побывал у них. … В душах этих людей происходит равномерное движение, то же самое, которое происходит во мне, в одном и том же направлении — от тьмы к свету, от суеты к спокойствию, от путаницы к ясности, от нерешительности к твёрдости, и, главное, от возможности враждебности и равнодушия к людям, к любви к ним» (65: 320).</p>
        <p>В письмах от 23 ноября и 20 декабря 1894 г. Буткевич прислал несколько своих переложений Евангелия в стихах и спрашивал о них мнение Толстого. «Переделки евангельских стихов стихами я считаю неправильным. Лучше они от этого не становятся, а теряют одно из важных свойств — простоту и даже краткость», — отвечал ему Толстой 3 января 1895 г. (68: 11).</p>
        <p>В мае 1903 г. Буткевич писал Толстому о еврейских погромах, прокатившихся по стране. В Кишинёве, где жила семья жены Буткевича, погромы были особенно жестокими. Спасаясь, несчастные вместе с маленькими детьми бежали, ища убежище. Им требовалась денежная помощь. Буткевич, полагая, что Толстой может помочь в этой ситуации, просил его, чтобы среди своих знакомых он устроил сбор средств в пользу сестры его жены. С точки зрения Толстого, та минимальная экономическая поддержка, которую оказывали пострадавшим благотворители, не решала проблемы. После обращения к нему Буткевича Толстой написал ему, выразив своё отношение к событиям в Кишинёве. И далее: «Очень сожалею, что не могу исполнить вашего желания участвовать и заняться матерьяльной помощью одному из пострадавших семейств. Не говоря о том, что для меня нет причины заняться помощью для этого, а не для других семейств, я настолько стар и слаб и занят, что никак не могу этого сделать» (74: 129). Последний раз Буткевич посетил Толстого 7 февраля 1908 г. По воспоминаниям Н. Н. Гусева, в этот день за обедом и вечером в доме писателя обсуждали многие важные темы, и Толстой сказал: «В какое важное и серьёзное время мы живём!» (Гусев Н. Н. Два года с Л. Н. Толстым. С. 95). Буткевич «заговорил о вышедшем недавно» «Письме к митрополиту Антонию» Г. С. Петрова и заметил, что, по его мнению, священник сам должен, не дожидаясь расстрижения, исправить положение, уйти с должности. На что Толстой возразил: «Какую же он ошибку сделал? … Его отдали учиться, когда он ещё ничего не понимал…» (там же. С. 95-96). Буткевич «с чувством» прочитал стихотворение революционного поэта М. Л. Михайлова «Памяти Добролюбова». Когда он кончил, Толстой сказал: «Это хорошо». Гусев писал: «Стихотворение понравилось ему не поэтическими достоинствами, … а силой благородного чувства, в нём выраженного» (там же. С. 345).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>