<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ilinskaya_Sofya_Aleksandrovna_3_1070">Ильи́нская Софья Александровна</title>
        <title type="bibl">
          Милякова Л. В. Ильи́нская Софья Александровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888092">
                  <name>Милякова Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5741">Ильи́нская Софья Александровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ильи́нская Софья Александровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Свечина; 1855-1931) — знакомая семьи Толстых. Дочь помещика А. П. Свечина, владельца села Ситова Ефремовского уезда Тульской губ., где в молодости не раз охотился Толстой. Позднее Ситово принадлежало сыну Свечина, Ф. А. Свечину, тульскому губ. предводителю дворянства.</p>
        <p>Софья Александровна была замужем за В. Н. Ильинским (1854-1890), врачом, очень музыкальным человеком, чей голос ценили Римский-Корсаков, Бородин, Мусоргский, доверявшие ему первое исполнение партий героев в своих операх. В своём московском доме Ильинские принимали многих деятелей русского музыкального искусства, с которыми были дружны. Лето проводили в своём имении Воронцовка Чернского уезда, их соседями по имению были сыновья Толстого Сергей и Илья Львовичи Толстые. После смерти мужа Ильинская занималась хозяйством, благотворительностью, в голодные 1891-1893 гг. по примеру Толстого открывала столовые для голодающих. Стараясь приносить практическую пользу жителям окрестных деревень, способствовала развитию среди крестьянок - рукодельниц народного промысла - вышивания бисером и гладью, наладила сбыт их работ в окрестные города и даже в Москву.</p>
        <p>В 1898 г. Россию вновь охватил голод; помещики Чернского уезда, в т. ч. и Толстые, и Ильинская, открывали столовые для пострадавших от неурожая крестьян. Помогал им в этом Толстой. В апреле 1898 г., поселившись у сына Ильи в Гринёвке, он объезжал соседние деревни, видел страшную нужду народа, обсуждал с помещиками сложившуюся ситуацию. Посетил он и имение Ильинской. Она тоже бывала в Гринёвке. 4 мая 1898 г. Толстой записал в дневнике: «Гринёвка, вечер. Вчера был полон дом гостей: Цуриковы, Ильинская, Стахович» (53: 193). В середине июня Толстой уехал в Ясную Поляну, но по пути заболел и вынужден был 10 дней провести в Алексеевском, имении своего знакомого П. И. Левицкого. Там его навещали все жившие по соседству помещики, в т. ч. и Ильинская со всеми своими детьми.</p>
        <p>Пробовала Ильинская свои силы и в литературном творчестве. В 1893 г. она написала книгу «Исповедь бывшей душевнобольной». Толстой содействовал публикации её работы в журнале «Вопросы философии и психологии», № 4. Этому предшествовали встречи Толстого с автором в Москве или в Ясной Поляне. В 1908 г. экземпляр отдельного издания этой книги Толстой получил от автора с трогательной дарственной надписью на титульном листе: «Драгоценному Льву Николаевичу - нашему светлому солнцу от почитающей его любящей и преданной С. Ильинской. 1908-ой 30/III». Д. П. Маковицкий 5 апреля 1908 г. записал в своей тетради: «Л. Н. посоветовал всем прочесть книжку Ильинской “Исповедь бывшей сумасшедшей”» (ЯПЗ. 3. С. 48).</p>
        <p>Ильинская была свидетельницей революции и Гражданской войны, жила и умерла в Москве.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>