<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vladimirov_Nil_Timofeevich_4_1737">Влади́миров Нил Тимофеевич</title>
        <title type="bibl">
          Милякова Л. В. Влади́миров Нил Тимофеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888092">
                  <name>Милякова Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2660">Влади́миров Нил Тимофеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Влади́миров Нил Тимофеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(?- 1897) — сын крестьянина Калужской губ. прошёл путь типичного российского предпринимателя. Сначала он, будучи приказчиком у купца и владельца спиртоводочного завода, благодаря своей предприимчивости стал его управляющим, скопил капитал, построил свой завод, потом разорил прежнего хозяина. Стал довольно крупным капиталистом, начал скупать землю у обедневших или разорявшихся помещиков. Заложив приобретённые земли в Московский Крестьянский банк, в виде наделов продавал их крестьянам Калужской и Смоленской губ. При этом Владимиров не просто продавал землю: на этих землях он заводил совершенно новые порядки в жизни крестьянства.</p>
        <p>Как вспоминали современники, Владимиров умел говорить с людьми, страстно, увлечённо, на понятном языке разъяснял крестьянам, желавшим прикупить земли, преимущества и перспективы хозяйствования по-новому. В деревнях он организовывал различные промыслы. В каждой деревне была своя специализация: на пошиве обуви, одежды, деревообработке, по изготовлению дешёвых граблей и пр. При этом он способствовал как налаживанию производства в деревнях, так и реализации готовой продукции. Таким образом, его деятельность вела к сокращению числа «дворянских гнёзд» и превращению крестьян в мастеровых людей, к развитию капиталистических отношений в деревне.</p>
        <p>Будучи миллионщиком, Владимиров сам много работал, жил довольно скромно. В начале 1890-х гг. во время голода, охватившего Тульскую и Рязанскую губ., он предложил свою помощь Толстому, вместе с единомышленниками спасавшему крестьян от этого страшного бедствия: открывал столовые для голодающих, заботился о сохранении поголовья скота. Владимиров обратился к С. А. Толстой, жившей тогда в Москве, с просьбой дать ему рекомендательное письмо к Толстому. 12 ноября 1891 г. С. А. Толстая писала мужу: «Милый друг, податель сего, Нил Тимофеевич Владимиров, по-видимому, горячо занятый делом народного бедствия, просил меня написать тебе, чтоб ты его принял на один час, чтоб поговорить о разных вопросах. А именно: он владетель 3000 десятин земли в Калужской губ., сам и его знакомые берут на даровой корм крестьянских лошадей, жертвуют овёс, картофель и т.д. Сам он из крестьян, но теперь гласный и помещик. Впрочем, всё это он сам тебе передаст» (ПСАТ. С. 464).</p>
        <p>Встреча Толстого и Владимирова состоялась 16 ноября 1891 г. в Бегичевке. В дневнике Толстой записал: «Приезд Владимирова, замечательный земский деятель, богач из мужиков» (52: 58). Естественно, что Владимиров познакомился с положением народа, с условиями работы столовых, открытых Толстым. О том, какое впечатление произвели на него беседы с Владимировым, Толстой писал Н. Я. Гроту 17 ноября: «Письмо это передаст вам Нил Тимофеевич Владимиров, очень горячий земский деятель Калужской губ. и человек, очень много и разумно думавший о продовольственном вопросе и о теперешнем голоде. Очень бы желательно популяризировать его мысли. Он крестьянин-автодидакт и очень своеобразно и дельно судит. Если Соловьёв в Москве, познакомьте его с ним и от меня рекомендуйте его редактору Русских Ведомостей» (66: 88). Издателю А. С. Суворину Толстой писал: «Письмо это передаст вам очень оригинальный и замечательный человек, земец Калужской губернии Н. Т. Владимиров. Его взгляд на бедствие нынешнего года и на меры, которые, по его мнению, должны быть приняты, заслуживают полного внимания и наибольшего распространения. Познакомившись с ним, вы сами увидите это» (66: 89).</p>
        <p>С Владимировым в тот же день Толстой передал письмо жене и поделился своим впечатлением: «Письмо это свезёт тебе Н. Т. Владимиров. Он очень замечательный тип нового русского деятеля из крестьян: деятельный, умный, практичный и общественный». Отвечая на вопрос С. А. Толстой о том, куда и как употребить собранные деньги, Толстой писал: «Владимиров много хорошего придумал и обещал» (84: 98-99).</p>
        <p>Переговоры о возможной помощи вскоре дали свои плоды. 24 декабря Толстой информировал П. А. Усова, также приславшего лён, лыко и сено: «От Владимирова идут ещё полтора вагона лык, так что пока мы не будем выписывать лыко. То же и со льном» (66: 125).</p>
        <p>В своих мемуарах «Моя жизнь» С. А. Толстая вспоминала: «Некто Владимиров, человек энергичный и горячий, возымел хорошую мысль взять на прокормление лошадей крестьян и, взяв 80 голов себе, распределил ещё многих среди крестьян других, не голодающих мест. Сам он ещё пожертвовал вагон овса и обещал прислать ещё лык для лаптей и льна для баб, чтобы дать заработок крестьянам» (1891 г.; САТ. Моя жизнь. 2. С. 234).</p>
        <p>В дальнейшем, после 1891 г., имя Владимирова ни в дневниках, ни в письмах Толстого не встречается.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>