<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bibikova_Sofya_Nikitichna_4_1689">Би́бикова Софья Никитична</title>
        <title type="bibl">
          Антонова Е. Я. Би́бикова Софья Никитична // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888011">
                  <name>Антонова Е. Я.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1409">Би́бикова Софья Никитична</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Би́бикова Софья Никитична</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Муравьёва; «Нонушка»; 1829-1892) — знакомая Толстого; дочь декабриста Н. М. Муравьёва, родившаяся в Сибири.</p>
        <p>Жизнь и личность С. Н. Бибиковой прочно связаны с историей России, в частности с восстанием декабристов 1825 г. Её детские и юношеские годы прошли в Сибири: она родилась в Чите (её мать А. Г. Муравьёва, рожд. Чернышёва, приехала в Сибирь вслед за своим мужем Н. М. Муравьёвым, и в 1832 г. умерла). С 1836 г. «Нонушка», как её называли в детстве, жила с отцом в селе Урике недалеко от Иркутска, куда они переселились по окончании срока каторги отца и где он умер в 1843 г., оставив дочь-подростка круглой сиротой. Только после утраты обоих родителей Софья Муравьёва получила, по ходатайству родственников, высочайшее разрешение на переезд в Москву, где под фамилией Никитина (детям гос. преступников было запрещено носить фамилию своих отцов) обучалась в Екатерининском институте.</p>
        <p>В 1848 г. она вышла замуж за М. И. Бибикова, племянника декабристов Муравьёвых-Апостолов. Таким образом в судьбе дочери декабриста соединились, связались родственными узами судьбы декабристов Муравьёвых, Чернышёвых, Муравьёвых-Апостолов, Луниных (М. С. Лунин был двоюродным дядей Нонушки Муравьёвой). С. Н. Бибикова с детства была знакома с многими сосланными декабристами, и мало кто из детей декабристов знал и мог рассказать о жизни ссыльных столько, сколько хранила её память.</p>
        <p>После свадьбы Бибиковы купили дом в Москве на Малой Дмитровке (сохранился до настоящего времени). Об этом доме имеются воспоминания внучки Муравьёвой, А. Бибиковой: «В этот старинный и странный дом бабушка вносила столько воспоминаний прошлого, столько духа “не от мира сего”, так молчаливо и таинственно, точно скрывая в себе невысказанные истории, стояли огромные шкапы с книгами и тяжёлая мебель, что весь дом представлялся мне каким-то храмом, где царил культ какого-то прекрасного и далёкого бога, культ воспоминаний. И в самом деле, каждая вещь была с ним связана. Старинное кресло, на котором в Сибири умер прадед Никита Михайлович; рабочий столик в виде жертвенника, старинный, массивный и тяжёлый, подарок прадеда жене; всевозможные часы, портреты, миниатюры, изображавшие разных прабабок и кузенов. Важны были не имена Левицкого, Тропинина, Изабэ, Соколова, а история жизни изображённых лиц. Как всё это благоговейно показывалось и смотрелось! Это всё были страницы жизни, и при этом в рассказах и воспоминаниях проходили, как китайские тени на экране, фигуры декабристов Волконского, Трубецкого, Свистунова, Оболенского, Поджио, барона Розена, Сутгофа, Якушкина и многих других, вернувшихся из Сибири и собиравшихся у бабушки в доме по пятницам. Львиная голова А. П. Ермолова, характерная фигура Николая Николаевича Муравьёва-Карского, Закревского, tante Nathalie, tante Lise и многих, многих других. И среди всего этого прошлого бабушка Софья Никитишна, в своём неизменном чёрном, простом платье, с крупными морщинами на характерном лице, с белыми, как серебро, волосами» (Бибикова А. Из семейной хроники // Исторический вестник. 1916. № 11. С. 423-425).</p>
        <p>Именно в этом доме 9 февраля 1878 г. Бибикова приняла Толстого, обдумывавшего в то время план исторического романа о декабристах. В тот день Толстой сообщал жене из Москвы: «Нынче был у двух декабристов, обедал в клубе, а вечер был у Бибикова, где Софья Никитична мне пропасть рассказывала и показывала» (83: 242). Кроме того, Бибикова предложила писателю несколько книг из личной библиотеки: собирая необходимую информацию для работы над романом, он очень в них нуждался. Толстой продержал книги Бибиковой больше месяца и получил от их хозяйки разрешение «оставить книги у себя и не спешить их возвращением», а также предложение нанести повторный визит: «Вы всегда доставите нам истинное удовольствие, бывая у нас; и я никогда не откажусь говорить с Вами об отце моём, память которого я свято чту. Чем более Вы узнаете его, тем только более можете оценить его. Одно только смущает меня — я боюсь, что не сумею передать Вам во всей полноте характер отца моего и воспоминания моего детства о его товарищах. И потому заранее прошу Вашего снисхождения» (цит. по: 17: 478).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>