<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Filippov_Mikhail_Mikhaylovich_4_2137">Фили́ппов Михаил Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Карандашова О. С. Фили́ппов Михаил Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888058">
                  <name>Карандашова О. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14544">Фили́ппов Михаил Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фили́ппов Михаил Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1858-1903) — знакомый Толстого; писатель, физик, химик, историк, экономист, математик, философ, популяризатор науки, энциклопедист. Образование получил на юридическом факультете С.-Петербургского университета и на физико-математическом факультете Новороссийского университета. В 1892 г. удостоен степени доктора философии Гейдельбергского университета. В разное время, как автор и редактор, принимал участие в периодических изданиях «Мысль», «Век», «Русское богатство», «Дело», «Славянские известия», «День»; в 1894 г. основал журнал «Научное обозрение».</p>
        <p>По своим взглядам Филиппов был марксистом, ему принадлежит рецензия на «Капитал» («Посмертный труд Карла Маркса (о втором томе “Капитала”») // Русское богатство. 1885. № 10. С. 179-188; № 11. С. 183-190; № 12. С. 187-198; Третий том «Капитала». Рецензия // Научное обозрение. 1896. № 14. С. 442-444). В дневнике Толстого от 19 ноября 1900 г. есть запись: «Говорил с Филипповым о марксизме» (54: 63). О др. личных встречах М. М. Филиппова с Толстым сведений нет. Однако Филиппов обращался к Толстому с письмом ещё в 1881 г. По словам сына Филиппова, «письмо это — своеобразная исповедь интеллигента 80-х годов, далеко не свободного от многих предрассудков, в том числе национальных и религиозных, но ищущего пути к правде, к решению моральных проблем своего века» (Филиппов Б. М. Тернистый путь. Жизнь и деятельность русского учёного и литератора М. М. Филиппова. 1969. С. 123). Текст письма опубликован в книге «Корреспонденты Л. Н. Толстого» (М., 1940. С. 162). Личной встрече с Толстым предшествовало ещё одно письмо Филиппова весной 1900 г., в котором он сообщал о своём намерении: «Глубокоуважаемый Лев Николаевич! С апрельского № редактируемого мною “Научного обозрения” я начну печатание в нём ряда статей под заглавием “В помощь самообразованию”». Далее говорилось: «Судя по Вашим отзывам о Марксе, Вы не сочувствуете марксистам, к которым я принадлежу. Но Вы сочувствуете рабочему люду, не разбирая — мужик ли он или фабричный. … Фабричных теперь на Руси два миллиона, и потребность в книге у них велика. Этой потребности я и думаю отчасти удовлетворить задуманным изданием, которое нарочно сначала печатается в научном журнале, а потом выйдет отдельно». Здесь же Филиппов излагал Толстому свою просьбу: «Может быть, это дело Вас заинтересует. Может быть, время и здоровье позволят Вам написать об этом для “Научного обозрения” несколько слов, строк или страниц» (полный текст письма см.: там же: С. 133.) Осенью того же года состоялась встреча Толстого с Филипповым, в ходе которой, по воспоминаниям вдовы Филиппова, тот «ознакомил Толстого с материалистическим направлением журнала, составом его сотрудников, представлявшим в то время подлинное созвездие русской передовой науки. Толстой никак не принимал марксистского определения мира как различных форм движущейся материи. В то же время выяснилось, что Лев Николаевич читал не только Маркса, Энгельса, Гегеля и Фейербаха, но даже Дицгена — немецкого рабочего, философа-самоучку, … а также рецензию на первый том “Капитала”». «Филиппов в деликатной форме пытался доказать Толстому ошибочность его увлечений, субъективистскую сущность очаровавших его теорий. Но попытки разубедить Толстого оказались бесплодными. Толстой обещал всё же написать для “Научного обозрения” статью о помощи голодающим» (там же: С. 135-136). По мнению сына М. М. Филиппова, «высылка Филиппова из Петербурга помешала ему закрепить свои связи с Толстым» (там же: С. 136). Редактор «Научного обозрения» попытался возобновить их и 15 октября 1902 г. направил Толстому новое письмо с просьбой о сотрудничестве в журнале: «В настоящий момент Вы, Лев Николаевич, могли бы своим участием сразу укрепить положение нашего журнала, уже десятый год бескорыстно служащего науке и делу её распространения в массе; замечу, что значительный процент среди наших читателей составляют народные учителя, фельдшера и вообще интеллигентные бедняки. Так как цензура отняла у нас всякую возможность писать по вопросам публицистическим, то единственное, кроме науки, что ещё остается нам, это беллетристика …. Если бы Вы, Лев Николаевич, могли дать нам какое-либо произведение, Вы бы сделали доброе дело; Вы могли бы также написать Чехову, чтобы и он принял участие в журнале». По мнению Б. М. Филиппова, сотрудничество его отца с Толстым не состоялось из-за серьёзной и продолжительной болезни писателя (там же: С. 138). Из «Ежедневника» С. А. Толстой (запись от 12 февраля 1903 г.) известно, что у Толстого был В. Ф. Тотомианц, который «просил сотрудничества» для журнала «Научное обозрение» М. М. Филиппова (54: 380). «Сближению Толстого с редакцией “Научного обозрения” не суждено было состояться. С июня 1903 г. журнал прекратил своё существование из-за смерти редактора» (Филиппов Б. М. Тернистый путь. Жизнь и деятельность русского учёного и литератора М. М. Филиппова. М.: Наука, 1969. С. 139).</p>
        <p>В названном выше письме 1900 г. М. М. Филиппова Толстому упоминался роман писателя: «А затем прошу принять уверение в моём совершенном почтении и глубоком удивлении к автору “Воскресения», показавшего, что творческая сила Ваша не только не ослабела, но даже развилась». Известно, что в декабре 1899 г. Филиппов выступал с публичной лекцией в Петербурге на тему «Проповедники гуманности Виктор Гюго и Лев Толстой». Он подробно анализировал национальные особенности творчества писателей, идейную сторону их произведений, проводя параллели между романтизмом Гюго и реализмом Толстого. Основное внимание уделялось общественному значению литературного творчества обоих писателей. Чуть позже Филиппов в «Научном обозрении» опубликовал статью «Лев Толстой и его “Воскресение”» (Научное обозрение. 1900. № 6. С. 1120-1134; № 7. С. 1292-1310).</p>
        <p>Уже после смерти М. М. Филиппова его вдова Л. И. Филиппова просила Толстого дать отзыв о последних частях романа своего покойного мужа «Осаждённый Севастополь» (Филиппов М. М. Осаждённый Севастополь. СПб., 1889), для чего отправила роман Толстому.</p>
        <p>В главе VI-й пятой части романа упоминалось имя Льва Толстого и даже частично приводился текст его севастопольской песни «Как четвёртого числа…», которую на четвёртом бастионе за два дня до последнего штурма «под звуки пальбы» пели в блиндаже офицеры. (От них герой романа лейтенант Лихачёв узнал, «что назавтра, 26-го, в годовщину Бородинского сражения, французы, как любители эффектных совпадений, вероятно, назначат общий штурм».) По-видимому, автор романа знал не только текст песни, «составлявшей беспощадную сатиру на тогдашних военачальников», но и то, что она сочинена артиллеристами. «А что, господа, кто же, собственно, сочинил эту песню? — спросил Лихачёв.</p>
        <p>— Главным сочинителем был довольно известный писатель штабс-капитан артиллерии Лев Толстой… Вы знаете подполковника Балюзека? Он ещё играет на фортепиано… Так вот у него недавно собралась молодёжь. Первый, говорят, подал мысль штабс-капитан Сержпутовский, потом Толстой и другие дополнили… Ну, валяйте дальше, господа! И снова раздалась песня:</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Корреспонденты Л. Н. Толстого / Сост. Ф. В. Буслаев. М.: Гос. социально-экономическое издательство, 1940; Филиппов Б. М. Тернистый путь. Жизнь и деятельность русского учёного и литератора М. М. Филиппова. М.: Наука, 1969.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>