<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kuzmin_Nikolay_Maksimovich_3_1154">Кузьми́н Николай Максимович</title>
        <title type="bibl">
          Тушев А. Н. Кузьми́н Николай Максимович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888139">
                  <name>Тушев А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7338">Кузьми́н Николай Максимович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кузьми́н Николай Максимович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд.: Николай Жихарев; 1884-?) — посетитель и корреспондент Толстого. Окончил Петровско-Разумовскую сельскохозяйственную академию, в дальнейшем агроном, участник революционного движения. Толстой в дневнике 17 марта 1907 г. записал: «Вчера был Кузьмин от малеванцев малеванцы - последователи распространённого на юге религиозно-общественного учения Кондрата Алексеевича Малеванного (1845-1913). - А. Т.. Очень радостно» (56: 18). Кузьмин рассказывал Толстому о религиозном подъёме у малеванцев (он побывал в Киеве и в Фастове Киевской губ.). Впечатления от пребывания у малеванцев Кузьмин изложил в своих записках, которые оставил Толстому: под названием «Среди малеванцев» они были напечатаны в журнале «Познание России» в 1909 г. Статья подписана псевдонимом «Николай Жихарев». Д. П. Маковицкий 17 марта 1907 г. записал отзыв Толстого о записках Кузьмина: «Очень хороши Кузьмина эти Записки. Жалко только - восторженность, напыщенность (ихняя). Для религиозного чувства нужно спокойствие. Очень высокое настроение (этих малеванцев)» (ЯПЗ. 2. С. 396). В мае 1908 г. Кузьмин писал Толстому о его (Толстого) влиянии на Малеванного. В частности упоминал, что Малеванный и его братья стали вегетарианцами, активно читают и распространяют книги Толстого. 12 сентября 1907 г. Маковицкий записал, что Толстой беседовал с Жихаревым; «это прозвище принял на время Кузьмин (живущий с таким паспортом)». Речь шла о жизни в настоящем, о любви и об учении Ницше (ЯПЗ. 2. С. 509). В. Г. Черткову, также переписывавшемуся с Кузьминым по религиозно-философским вопросам, 8 декабря 1907 г. Толстой писал: «Он очень жалкий человек, на мой взгляд, и очень несерьёзный. У него нет никакого мировоззрения, как у огромного большинства людей, но такие люди спокойно занимаются практическими делами - служат, торгуют, литераторствуют и т. п. и не задаются никакими высшими задачами, но Кузьмин - почему-то вообразил, что ему надо что-то изображать. И, не имея никакой серьёзной склонности к духовной работе и никаких убеждений и сердечных стремлений, он, бедняга, лопочет что попало, думая, что всё дело в словах и можно словами заменить внутреннее содержание. Главную роль тут играет язва нашего времени: безумная самоуверенность. Он мне писал письмо - ни хорошее, ни дурное, но только слова, из которых, противно его надежде, ничего не выходит, как и не может выйти, потому что ему совсем не нужен ни я, ни письмо ко мне» (89: 84). Размышляя о письме Кузьмина к Черткову с рассуждениями о зле и добре, Толстой писал Черткову 26 апреля 1909 г.: «…письмо Кузьмина мне очень не понравилось …. Если человек спрашивает у другого, что добро? зло?, то это значит только то, что это ему не нужно. А играть с тем, что есть самого святого, нехорошо. Это бы я хотел сказать ему. Пускай он лучше думает о пролетариате и эмпириокритицизме и т. п. или ещё лучше: о капусте, о своём здоровье - препровождение времени. … Такие вопросы о том, что такое зло и добро, что такое Бог и т. п., я постоянно получаю от красноречивых девиц и от учеников гимназии. Для таких простительно, но взрослому человеку это нехорошо делать, потому что в таких вопросах заключается безумная, безграничная самоуверенность, сопутствующая всегда очень нехорошим свойствам» (89: 110-111). В письме к Черткову 30 мая 1909 г. Толстой также называл рассуждения Кузьмина «легкомысленными и ненужными»: «Не могу удержаться от осуждения этой ужасающей самоуверенности в соединении с ограниченностью» (89: 121).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>