<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lvov_Georgiy_Evgenevich_3_1208">Львов Георгий Евгеньевич</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Львов Георгий Евгеньевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8144">Львов Георгий Евгеньевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Львов Георгий Евгеньевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1861-1925), князь — давний знакомый Толстого; тульский помещик. В 1917 г. председатель Совета министров и министр внутренних дел Временного правительства; с 1919 г. белоэмигрант. Князь Г. Е. Львов - важная персона в России на рубеже XIX-XX вв. Родился в семье Евгения Владимировича Львова (1817-1896), уездного предводителя дворянства, надворного советника, управлявшего гос. имуществом Тульской губ., близкого знакомого Толстого, который был с ним «на ты». Толстой даже сватался к одной из его сестёр. Брак этот не состоялся, но приятельские отношения с Е. В. Львовым, «симпатичным таким» (С. А. Толстая), сохранились. Львов-старший был женат на Варваре Алексеевне Мосоловой, мелкопоместной дворянке, получившей от своей богатой родни имение Поповку в Алексинском уезде. Когда старшие сыновья подросли, родители повезли их в Германию для обучения. Там, в Дрездене, родился у них 4-й сын - Георгий. Вскоре Львовы вернулись в Поповку. Эта ампирная усадьба с красивым архитектурным ансамблем, липовым парком, каскадом прудов, церковью, была наполнена ароматами широкого барства. В ней не раз бывал Толстой.</p>
        <p>В 1880 г. Г. Е. Львов поступил в Поливановскую гимназию, в 1886 г. стал студентом юридического факультета Московского университета. В 1896-1917 гг. он хозяин Поповки. Жил там летом, а зимой в Туле, в особняке, на Дворянской улице. Он значительно «поправил хозяйство» отца в Поповке, превратив его в высокопродуктивное. Москва и Тула узнавали Львова по его яблочной пастиле. Мягкий, кроткий непротивленец злу, убеждённый толстовец, он стал активным участником в борьбе с голодом, охватившим Россию. Львов привлекал прессу, вместе с Рафаилом Писаревым помогал пострадавшим от неурожая (76: 41), возглавлял врачебно-продовольственный комитет с благотворительными целями, создавал пекарни, столовые, санитарные пункты для голодающих, погорельцев и малоимущих. Не случайно Толстой посылал ему собранные миром деньги для голодающих с просьбой непременно называть имена жертвователей (76: 79). Кн. Львов неоднократно приезжал в Ясную Поляну, бывал и в Пирогове, где много беседовал с Толстым о голоде.</p>
        <p>Однако, как отмечали люди, хорошо знавшие Львова, он был человеком с «гамлетовской нерешительностью» (В. Д. Милюков), «не пытался сделать что-нибудь для противодействия … разложению» (В. Д. Набоков). Толстой мог сказать о Львове что-то подобное. 9 сентября 1892 г. он встретил Зиновьева (губернатора) и Львова на станции в Узловой, куда они прибыли с карательными целями: усмирять крестьян села Бобрики, недовольных вырубкой леса Бобринским. Четыреста солдат с ружьями произвели «мучительное» впечатление на Толстого. Это ужасное событие он описал в трактате «Царство Божие внутри вас» в XII главе (28: 220-221). Старшая дочь писателя сообщала матери: «В одном поезде с нами ехали тоже в Молоденки - Зиновьев с Львовым, чтобы усмирить бунт в Бобриках… В Узловой мы нагнали поезд с 400 солдат, которых туда гоняют с ружьями, готовыми зарядами и музыкой. Это произвело на нас всех и особенно на папа́ ужасно неприятное впечатление» (84: 160-161). Эту двойственность Львова отмечали многие. Он мог поддержать одного против другого, а потом - наоборот.</p>
        <p>Князь Львов поднимался вверх по карьерной лестнице: в 1902-1905 гг. он председатель Тульской губ. управы, член первой Гос. думы, кадет. С 1911 г. - член Московского комитета партии «прогрессистов». После Февральской революции, с 10 марта 1917 г. - министр-председатель и министр внутренних дел Временного правительства.</p>
        <p>После Октябрьской революции оказался в Тюмени, был арестован в 1918 г., потом перевезён из Тобольска в Екатеринбург, затем появился в Омске, а в октябре 1918 г. уже в США, далее во Франции, где бедствовал, возглавлял Русское политическое совещание в Париже, писал мемуары, жил уединённо на рю Карно в Булони.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>