<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lopukhin_Sergey_Alekseevich_3_1203">Лопухи́н Сергей Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Милякова Л. В. Лопухи́н Сергей Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888092">
                  <name>Милякова Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8040">Лопухи́н Сергей Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лопухи́н Сергей Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1853-1911) — хороший знакомый Толстого. Происходил из древнего, но обедневшего дворянского рода. Закончил юридический факультет Московского университета. В 1877-1878 гг. добровольцем участвовал в Русско-турецкой войне, был награждён орденом Св. Георгия IV степени и румынским железным крестом. В 1878 г. вышел в отставку, поступил на службу товарищем губ. прокурора Тульского окружного суда. На этом поприще дослужился до чина тайного советника.</p>
        <p>Лопухин был женат на гр. Александре Павловне Барановой-Васильчиковой. Знакомство семьи Лопухиных с Толстым относится к 1880-1890-м гг. По немногочисленным упоминаниям Лопухиных в дневниках Толстого этого периода можно судить о характере их взаимоотношений. 20 июня 1891 г. Толстой записал, что «ездил в Тулу», «виделся с Лопухиным и просил о делах» (52: 43). Толстой просил его о яснополянских крестьянах, осуждённых за порубку в его лесах. С подобными просьбами писатель неоднократно обращался к своим знакомым тульским юристам, в т. ч. и к Лопухину. В 1893 г. в записной книжке № 5 сделана запись: «Лопухина просить» (52: 247). Видимо, эти встречи происходили на месте службы помощника прокурора.</p>
        <p>У Толстого и Лопухина установились и личные приятельские связи. Бывая в Туле, Толстой навещал Лопухиных в их доме. 9 ноября 1883 г. он писал жене из Тулы: «Потом пошёл гулять и к Лопухиным. Лопухина, узнав, что я здесь, писала записку, прося прийти к ней обедать. Я отказался, но зашёл» (83: 403). Лопухины тоже приезжали в Ясную Поляну. Одну из таких встреч вспоминала С. А. Толстая: «На другой день после крестин Миши приехали из Тулы гости: Лопухин, Гаяринов, граф Баранов и товарищ прокурора Типольд. Все они отправились с Львом Николаевичем на охоту за волками, но так их и не видали. Обедали у нас, и после обеда играли все в карты» (САТ. Моя жизнь. 1. С. 311).</p>
        <p>Внук Лопухиных С. М. Голицын вспоминал: «От своей матери я слышал, что … они бывали в Ясной Поляне, и их старшие сыновья Коля и Алёша также приезжали туда к своим сверстникам - сыновьям Толстого. И Толстой несколько раз посетил квартиру Лопухиных. По словам моей матери, однажды он приехал в их маленькое (двадцать шесть десятин) имение Хилково Крапивенского уезда, которое находилось в пяти верстах от Пирогова, принадлежавшего брату Льва Николаевича Сергею. По словам моей матери, навещая её родителей, писатель расспрашивал Сергея Алексеевича - опытного юриста - о различных деталях судопроизводства для будущего романа “Воскресение”. … По семейным преданиям я знаю, что дед мой был великолепным и остроумным рассказчиком и каждый вечер читал своим детям вслух классиков, русских и иностранных. Дети очень любили эти вечера» (Голицын С. М. О неосуществлённом замысле Л. Н. Толстого // ЯП. сб. 1982. С. 228).</p>
        <p>Общение с большой дружной и счастливой семьёй Лопухиных способствовало зарождению у Толстого замысла художественного произведения, которое в разных вариантах называлось «Мать», «Записки матери». Характеризуя героя второго варианта этого сочинения Лотухина (фамилия созвучна фамилии Лопухина), Толстой писал: «…все любили графа Лотухина. … Никогда никому он не был в тягость, а приятен был многим и самыми разнообразными способами. И рассказать, и спеть, и на театре играть. На всё он был мастер» (29: 255-256). Неизвестно, насколько эти слова в полной мере соответствуют личности Лопухина, но его актёрские способности Толстой мог оценить по участию в одном из любительских спектаклей в Тульском дворянском собрании. И не случайно, когда в Ясной Поляне в конце 1889 г. стали готовиться к постановке пьесы Толстого «Плоды просвещения», исполнять одну из главных ролей барина Звездинцева предложили именно ему. Обстановку в яснополянском доме во время репетиций описала С. А. Толстая: «Всем было весело, все с должным благоговением относились к хорошему исполнению своих ролей. Лопухин играл сам себя; это такой хороший тип барина» (САТ Моя жизнь. 2. С. 110). Участник этого спектакля, знакомый Толстых, актёр В. М. Лопатин, уже с профессиональной точки зрения характеризовал игру Лопухина: «Звездинцева играл С. А. Лопухин, давая необыкновенно жизненный образ изящного, мягкого, увлекающегося, готового от увлечения даже прилгнуть, много пожившего барина…» (Лопатин В. М. Из театральных воспоминаний // МТА. С. 103).</p>
        <p>В середине 1890-х гг. Лопухин был переведён на службу в Орёл, позднее получил должность сенатора кассационного департамента, и личные отношения Толстого с ним прекратились. Но вероятно, называя в записных книжках 1895, 1897, 1903 гг. среди своих задуманных и незаконченных сюжетов «Мать», «Записки матери», Толстой вспоминал своих тульских знакомых Лопухиных.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>