<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Litoshenko_Olga_Andreevna_3_1192">Литоше́нко Ольга Андреевна</title>
        <title type="bibl">
          Чурсина Л. К. Литоше́нко Ольга Андреевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888153">
                  <name>Чурсина Л. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7939">Литоше́нко Ольга Андреевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Литоше́нко Ольга Андреевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — жена Д. А. Литошенко, корреспондент и адресат Толстого; была знакома с Толстым лишь по переписке. В своих письмах к Д. А. Литошенко 1898-1901 гг. Толстой неизменно передавал приветы его жене, справлялся о рождении четвёртого ребёнка, а в письме к В. Г. Черткову характеризовал Ольгу Андреевну как «прекрасное существо», и это не только формула эпистолярного этикета. Ощущалось искреннее сочувствие Толстого большому семейству, находящемуся в бедственном положении, а также понимание тех особых тягот, которые легли на плечи О. А. Литошенко, связавшей себя с «несуразным человеком», болезненным, психологически неуравновешенным.</p>
        <p>Прямой письменный контакт Толстого с О. А. Литошенко в 1904 и 1907 гг. связан с настоятельными её просьбами об устройстве детей. Для старшего сына она просила Толстого указать учебное заведение, куда можно было бы устроить мальчика за небольшие деньги и где он мог бы научиться ремеслу, арифметике, правописанию, трём иностранным языкам и где не нужно было бы учить закона Божьего, т. е. того, во что «они сами (родители) не верят» (75: 16). Толстой понимал, что эти требования «неисполнимы в России. За такое малое содержание обучать кроме ремесла и языкам невозможно. Ещё менее возможно избежать обучения закону Божью». Однако он назвал «одно заведение - сельскохозяйственную низшую школу в городе Богородицке Тульской губ.», где «обучение закону Божью наименее вредно», а директор - «свободно мыслящий человек» (75: 15), и даже рекомендовал для проживания недорогой пансион для мальчиков у своей знакомой.</p>
        <p>В 1907 г. ситуация в семье Литошенко в связи с болезнью мужа стала настолько тяжёлой, что она просила Толстого отправить всех своих детей в общину духоборов. Ответ больного Толстого написан рукой Н. Л. Оболенского. Писатель, сочувствуя исключительному положению семьи, считал, что план поместить детей разного пола и возраста среди канадских духоборов едва ли исполним, обещал попытаться что-то сделать, может быть, в России, «в хороших, христианского духа семьях». Вместе с тем он определённо высказался, что «помещение детей вне родительского дома» не одобряет (77: 10). Однако выполнить обещание Толстому не удалось. Его отказ был передан письмом Д. П. Маковицкого со ссылкой на старость, слабость и занятость писателя. В ответ на резкое, раздражённое письмо своей корреспондентки Толстой просил у неё прощения «за необдуманное обещание» и высказал пожелание найти «то единственно верное успокоение, которое мы находим не во внешних условиях жизни, а во внутреннем сознании покорности воле Божьей» (77: 108).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>