<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Knaus_Lyudvig_3_1097">Кна́ус Людвиг</title>
        <title type="bibl">
          Богачёва З. M. Кна́ус Людвиг // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888021">
                  <name>Богачёва З. M.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6541">Кна́ус Людвиг</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кна́ус Людвиг</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1829-1910) — Knaus;  немецкий живописец, мастер дюссельдорфской школы. Область творчества художника распространялась преимущественно на жизнь низшего сословия, на быт немецких крестьян. Его картины свидетельствуют о тонкой наблюдательности автора, его способности передавать характер и душевное движение людей всех возрастов и состояний; он умел создавать сцены, полные жизненной правды, проникнутые добродушным юмором, отрадным весельем и глубоким чувством. В цикле статей Толстого по вопросам эстетики, большая часть которых осталась незавершённой, можно встретить высокие отзывы о творчестве немецкого художника. В статье «О том, что называется искусством» автор писал о Кнаусе, а также В. Тёрнере (1775-1851), британском художнике, мастере романтического пейзажа, и Э. Месонье (1815-1891), французском портретисте и живописце народного быта, как о сильных и понятных всем художниках. Работая над XVI главой трактата «Что такое искусство?», Толстой в разное время вписывал и вычёркивал имена, приведённые в качестве образцов подлинного мастерства в живописи, литературе и музыке. Автор причислил Кнауса к представителям «хорошего искусства, передающего простые чувства, но доступные всем людям» (варианты статьи «Что такое искусство?»; 30: 415). Его картины вместе с полотнами мастеров голландской школы и работами др. представителя дюссельдорфской школы, одного из крупнейших жанристов XIX в. Б. Вотье (1829-1898), Толстой охарактеризовал как «всенародные по содержанию произведения искусства живописи суть все передающие истинное чувство» (30: 415). В окончательном тексте отзыв отсутствует; он сохранён в английском варианте (см.: What is Art? By Leo Tolstoy. Translated from the Russian by Aylmer Maude. London. 1898. P. 56).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>