<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Konoplyannikova_Zinaida_Vasilevna_4_1876">Конопля́нникова Зинаида Васильевна</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Конопля́нникова Зинаида Васильевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20096">Конопля́нникова Зинаида Васильевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Конопля́нникова Зинаида Васильевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1879-1906) — участница революционного движения, член партии эсеров, террористка. Родилась в Петербурге в семье отставного унтер-офицера и крестьянки. Окончила ремесленное училище ведомства императрицы Марии Фёдоровны и учительскую семинарию. Учила детей эстонских крестьян в посёлке Чёрном Курляндской губ., затем служила в земском училище в Петергофском уезде Петербургской губ. В декабре 1902 г. уволена со службы по причине «неблагонадёжности», вступила в партию социалистов-революционеров. Став профессиональной революционеркой, занималась пропагандой, её неоднократно арестовывала полиция; она отбывала тюремное заключение.</p>
        <p>В декабре 1904 г. после очередной тюремной отсидки Коноплянникова выехала за границу, где под руководством князя Д. Хилкова изучала «боевое дело» — технологию изготовления взрывчатых веществ и разрывных метательных снарядов. Вернувшись в 1905 г. в Россию, заведовала лабораторией, изготовлявшей взрывчатые вещества, помогала организовывать динамитные мастерские в Гомеле, Саратове, Смоленске. В сентябре была арестована, но после издания Манифеста 17 октября 1905 г. амнистирована, занималась агитационной работой среди крестьян и организацией Петербургского крестьянского союза партии эсеров, вновь включилась в террористическую деятельность партии. Летом 1906 г. она взяла обязательство совершить убийство командира лейб-гвардии Семёновского полка генерал-майора Г. А. Мина, который во время подавления московского восстания отдал приказ солдатам: «Арестованных не иметь и действовать беспощадно!».</p>
        <p>Поселившись в деревне вблизи дачи генерала, Коноплянникова установила за ним постоянное наблюдение. 13 августа 1906 г. на станции Новый Петергоф она четырьмя выстрелами из браунинга застрелила Мина, который сидел на скамейке в ожидании поезда.</p>
        <p>Задержанная на месте, террористка была заключена в Петропавловскую крепость. 26 августа состоялось закрытое заседание военно-окружного суда, приговорившего Коноплянникову к смертной казни через повешение. На рассвете 29 августа в Шлиссельбургской крепости приговор привели в исполнение. После казни С. Перовской (1881) Коноплянникова была второй женщиной-революционеркой, жизнь которой закончилась на эшафоте (Ерофеев Н. Коноплянникова Зинаида Васильевна // Политические партии России.</p>
        <p>Конец ХIХ — первая треть ХХ века. Энциклопедия. М., 1996. С. 266).</p>
        <p>О казни Коноплянниковой Толстой узнал на следующий день из газет и «был очень взволнован» (ЯПЗ. 2. С. 223). Софья Андреевна 30 августа 1906 г. говорила доктору Д. П. Маковицкому, «что Л. Н. возмущался, что повесили Коноплянникову, убившую Мина, командира Семёновского полка» (ЯПЗ. 2. С. 223). За несколько дней до этого известия Толстой говорил присутствующим, что решение судьбы Коноплянниковой (писатель надеялся, что её, как женщину, помилуют) «будет поворотной точкой в его взглядах на происшедшее». «Действительно, — записал в дневнике Маковицкий, — Л. Н. был этим очень огорчён — произвело на него сильное впечатление». Смертный приговор террористке «должен был утвердить и утвердил» знакомый писателя великий князь Николай Николаевич, занимавший пост командующего войсками Петербургского военного округа. «Это возмутительно, теперь я вижу, с кем имею дело, — сказал Л. Н. — Это не люди» (ЯПЗ. 2. С. 223).</p>
        <p>20 сентября 1907 г. в Ясной Поляне за вечерним чаем приехавший сын писателя Сергей Львович рассказал подробности казни революционерки Коноплянниковой, которые стали ему известны от знакомого военного: «…строили виселицу у неё на глазах, — сказал он — она сидела в окне. Вешали её пьяные — не чудо, что пьют палачи: два раза оборвалась…» Толстому было жутко слушать рассказ сына, и он заметил, «что смертные приговоры и казни — его больное место» (ЯПЗ. 2. С. 515).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>