<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Elizaveta_5_2261">Елизавета</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Елизавета // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4897">Елизавета</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Елизавета</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1843–1916) — королева Румынии, писательница, известная под псевдонимом Кармэн Сильва, адресат и корреспондент Л. Н. Толстого. Елизавета Паулина Отилия происходила из немецкого дворянского рода Нойвидов, состояла в родстве с царским домом Романовых. Её отцом был князь Вильгельм Карл Герман цу Винд, матерью – Мария Нассау Вельдбургская. Она росла одарённым ребёнком, писала стихи на немецком языке. Когда Елизавете исполнилось 16 лет, английская королева Виктория рассматривала её кандидатуру в качестве возможной невесты своего сына принца Эдуарда Уэльского (будущего английского короля Эдуарда VII), но помолвка не состоялась. В 1863 году, по приглашению своей тёти Великой княгини Елены Павловны, она приехала в Санкт-Петербург, где жила два года, училась музыке у А. Г. Рубинштейна. В 1869 году вышла замуж за принца Карла Эйтеля Фридриха фон Гогенцоллерн-Зигмарингена, которого в 1881 году короновали на румынский престол под именем Кароля I. В 1870 у них родилась дочь Мария, умершая в четырёхлетнем возрасте от скарлатины. Пытаясь забыть своё горе, Елизавета стала всерьёз заниматься литературной деятельностью. В 1880–1882 годах, под псевдонимом Кармэн Сильва (от лат. carmen sylva – «лесная песня»), она напечатала несколько стихотворений: «Hammerstein» (1880), «Stürme» (1881), «Leidens Endergang» (1882), «Ein Gebet» (1882). Впоследствии (нередко в соавторстве с писательницей Мите Кремниц) она создала ряд трагедий, романов и сказок на немецком языке, позже переведённых на румынский, французский, английский. Одно из самых известных её произведений – трагедия «Meister Manole» (1892). Благодаря её усилиям в Европе узнали о румынской поэзии. Ей принадлежат переводы нескольких пьес выдающегося румынского поэта Василе Александри. С 1893 года королева являлась почётным иностранным членом Российской Академии наук. Умерла Елизавета в 1916 году. Похоронена в Румынии при монастыре Куртя-де-Арджеш. Л. Н. Толстой был знаком с поэтическим творчеством Елизаветы. В ЯПб сохранился сборник её стихов «Geflüsterne Worte» «Тихие cлова» с дарственной надписью автора (цит. по 73; 107). В письме к Толстому от 19 (29) июля 1901 года королева восхищалась великим даром писателя и сообщала, что отправила ему своё небольшое сочинение. 22 июля С. А. Толстая отметила в дневнике: «Сегодня премилое умное письмо от королевы румынской Елизаветы. Посылает Л. Н. свою брошюру и пишет, что счастлива уже тем, что la main du maître <рука мастера (фр.) – С. А.> будет хоть минуту лежать на её книжечке» (ДСАТ 2, 25). 10 августа писатель ответил Елизавете: «Милостивая государыня, Я вам очень признателен за письмо, которое вы были добры написать мне. Оценка людей, стоящих на двух крайних ступенях общественной лестницы, мне особенно дорога, так как это более чем что-либо заставляет меня думать, что христианские идеи, толкователем которых я стараюсь быть, истинны, раз они отвечают потребностям человеческой души, несмотря на различия в положении людей. Я ещё не получил произведения, которое вы посылаете. Заранее благодарю Вас за него, так как, зная высокий и гуманный образ мыслей Кармен Сильва, я уверен, что прочту его с величайшим интересом. Ещё раз выражая вам свою признательность, прошу вас, милостивая государыня, принять выражение моего глубокого уважения и лучших чувств. Лев Толстой» (73; 107). Сочинение Елизаветы, о котором идёт речь в письме, в ЯПб не сохранилось. Известно, что королева приглашала Толстого посетить Румынию, это письмо от 9 июня 1903 года хранится в ОР ГМТ. Писатель не ответил на него. Но вот что об этом 22 июня 1903 года записала у себя в дневнике младшая дочь Толстого, Александра Львовна: «Папá получил письмо от Румынской королевы: письмо, по его словам, глупое и бессодержательное. По поводу этого поднялся вопрос о царях и о лжи, которая окружает их. Ложь, когда их превозносят в церквах, ложь, когда поют "Боже, царя храни!" и все обязаны слушать это стоя и без шапок, хотят ли они этого или нет, потом заставляют праздновать свои рожденья <так в тексте – С. А.> и именины. И люди так привыкли лгать и притворяться, что уже не понимают, как можно поступать иначе. Если человек лжёт и притворяется, он соблюдает приличие, если он не лжёт и не притворяется, он неприличен» (Толстая А. Л. Дневники. М., 2015. С. 18). Следовательно, ни о какой поездке писателя в Бухарест, к Елизавете не могло быть и речи, ведь для него это как раз и слало бы ложью и притворством, хотя слухи о возможном посещении семейством Толстых Румынии появились в прессе ещё в 1902 году. Так, в письме к жене Толстого Софье Андреевне от 5 августа 1902 года его двоюродная тётя А. А. Толстая писала: «Сегодня я смеялась, прочитав в газетах, что румынская королева приглашает его <Л. Н. Толстого – С. А.> к себе и что он обещал явится к ней в Бухарест!» (ПАТ 617). В 1908 году, когда в России готовились широко отметить 80-летие Льва Толстого, Елизавета дала немецкой газете «Der Zeit» интервью, перевод которого был опубликован в ряде российских изданий. В частности, оно было напечатано в газете «Виленский вестник» от 29 августа 1908 года. Королева отмечала: «На меня наибольшее впечатление произвели мелкие рассказы Толстого. В них поражает удивительная, законченная художественность формы. Но эту сторону Толстовского гения мы, читающие его лишь в переводе, не можем вполне оценить, ибо всякий перевод, как бы совершенен он ни был, невольно искажает слог подлинника. Но никакой перевод не может исказить или хотя бы скрыть внутренних красот этих маленьких рассказов Толстого. Здесь перед нами такая глубина чувства, такое глубокое благочестие, такое страстное томление по высшим формам любви, что эти вещи постоянно вновь перечитываешь, открывая каждый раз в них новые прелести <…> Меня изумляет, что о больших произведениях Толстого говорят больше, чем о маленьких рассказах. Такие его рассказы, как Два старика, Сколько человеку земли нужно вечны, как Библия. Перед нами здесь христианская мораль в её самом чистом и идеальном виде. Если бы Толстой написал только свои популярные рассказы, то и тогда бы он стал великим на вечные времена».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>