<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Yaremich_Stepan_Petrovich_4_2212">Яремич Степан Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Яремич Степан Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="16216">Яремич Степан Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Яремич Степан Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1869-1939) — знакомый Толстого, его посетитель, корреспондент и адресат. Ученик и друг художника Н. Н. Ге. Российский художник и искусствовед украинского происхождения, коллекционер. Друг М. А. Врубеля и А. Н. Бенуа.</p>
        <p>Родился в селе Галайки Киевской губ. в семье деревенского священника. В 1882-1887 гг. обучался живописи в иконописной школе Киево-Печёрской лавры. Продолжил образование в киевской рисовальной школе Н. И. Мурашко. Брал уроки у Н. Н. Ге; помогал М. А. Врубелю в работе над росписями Владимирского собора в Киеве.</p>
        <p>В 1900 г. переехал в Петербург, где сблизился с художниками «Мира искусства», особенно с А. Н. Бенуа; стал членом Союза русских художников. Очень увлёкся рисунками старых мастеров, увлечение перешло в подлинную страсть, в дело всей жизни. В 1904-1908 гг. работал в Париже в антрепризе С. П. Дягилева, участвовал в выставках художественного объединения «Мир искусства». Именно в эти годы было положено начало одной из лучших в России коллекций графического рисунка, которую позднее Яремич безвозмездно передал Эрмитажу (более 4300 листов). Основные живописные произведения Яремича — это разнообразные пейзажи, в т.ч. архитектурные; он автор видов Петербурга, Киева, Версаля, Венеции и др. Большой знаток и коллекционер русского и западноевропейского рисунка, он стал профессиональным экспертом в области атрибуции графических произведений. С 1900 г. публиковал статьи о русском и западноевропейском искусстве в журналах «Художественные сокровища России», «Киевская старина», «Мир искусства». Его искусствоведческие работы посвящены истории русского и украинского искусства, творчеству В. А. Серова, П. П. Чистякова, Н. Н. Ге и др. Он — автор первого монографического сочинения о творчестве М. А. Врубеля. С 1912 г. преподавал в школе Общества поощрения художеств, в которой в 1917-1918 гг. был директором.</p>
        <p>После Октябрьской революции широко развернулась деятельность Яремича как эксперта и искусствоведа: он был членом Художественного совета и хранителем отделения гравюр и рисунков Эрмитажа, с 1927 г. заведовал мастерской реставрации картин и состоял профессором Отдела истории западноевропейского искусства Эрмитажа; стал членом Совета Русского музея, Гос. музейного фонда, В начале 1890-х гг. Яремич, будучи учеником Н. Н. Ге, часто бывал на его хуторе в Черниговской губ. В семье Ге царил культ Толстого; сам глава семьи был последовательным сторонником и близким другом писателя. В 1895 г., уже после смерти Н. Н. Ге, Яремич отправил Толстому фотографию художника. Толстой отвечал письмом от 13 июня 1895 г.: «Очень благодарен за присылку портрета. Он напоминает одно из выражений лица нашего друга. И это приятно вспоминать…» (68: 107). Из этого письма следовало, что Толстой пока лично не был знаком с Яремичем: «Я вас тоже знаю, и с самой хорошей стороны, по рассказам Николая Николаевича. По французской поговорке: друзья наших друзей — наши друзья» (там же).</p>
        <p>Познакомились они в начале июля 1897 г.: Яремич посетил Толстого в Ясной Поляне. Перед писателем «предстал довольно высокий, несколько худощавый человек лет двадцати пяти, не более, рыжеватый блондин, с головой на шее несколько преувеличенной длины, с остриженной клинушком бородкой и с удивительно розовенькими, совершенно младенческими “щёчками”, — вспоминал о Яремиче тех лет А. Н. Бенуа. — Он чуть прихрамывал, и происходило это от какого-то природного дефекта в ступне …, но эта еле заметная хромота не мешала Яремичу быть неутомимым пешеходом. Говорил он с едва уловимым украинским акцентом, придававшим, однако, своеобразную прелесть его речи» (Бенуа А. Н. Мои воспоминания. В пяти книгах. Книга вторая. М., 1933. С. 275-276). «Никогда он не говорил ни о своём прошлом, ни о своём происхождении, ни о своих родных, — продолжал Бенуа, — и лишь случайно, много лет позже, я узнал, что его отец принадлежал к духовному званию. Пожалуй, нечто от семинариста или бурсака было и в Степане Петровиче, но он был бы ужасно огорчён, если бы узнал, что производит такое впечатление и что таинственность, которой он себя окружил, была отчасти разоблачена. …</p>
        <p>Окутано тайной было и его образование. Он едва ли прошёл весь курс среднеучебного заведения и уже наверное не побывал в университете, но это вовсе не помешало Яремичу принадлежать к числу людей высокой и глубокой культуры. Он, вероятно, самоучкой, движимый ненасытной потребностью познания, дошёл до всего. Кроме того, он обладал даром черпать для себя всё нужное при всяком случае и главным образом в общении с людьми выдающегося ума и вообще “интересными”. С особенной благодарностью он вспоминал о своём общении с другом Льва Толстого — художником Н. Н. Ге и с М. А. Врубелем» (там же). «… Он когда-то (под влиянием Н. Н. Ге) был адептом Толстого, и черты бывшего “толстовца” нет-нет в нём и прогладывали» (там же. С. 277).</p>
        <p>В Ясной Поляне Яремич сделал карандашный набросок портрета Толстого. Позднее по материалам, хранящимся в ГМТ в Москве, он издал переписку Л. Н. Толстого и Н. Н. Ге (окончательное редактирование переписки было выполнено В. И. Срезневским), к которой написал вступительную статью и комментарии. В этом издании был воспроизведён портрет Толстого — рисунок работы Яремича с примечанием: «Набросок с натуры С. П. Яремича, 8 июля 1897 г. в Ясной Поляне». Общепринятым было мнение, что художник Ге глубоко воспринял религиозную философию Толстого. В своей статье Яремич осмысливал переписку Толстого и Ге как равноправный творческий диалог, отражающий «одну из сторон мировоззрения эпохи», делал акцент на близости духовного пути писателя и художника: «Связывало обоих великих людей тождество параллельно пережитых умственных и общественных настроений» (Яремич С. П. Толстой и Ге // Л. Н. Толстой и H. Н. Ге. Переписка. М.-Л.: Academia, 1930. С. 7). Яремич подчёркивал и особую роль, которую сыграла в жизни Н. Н. Ге встреча с Толстым для преодоления художником духовного и творческого кризиса: по мысли Яремича, Ге «перестал страшиться одиночества, так как его идеи нашли выход, а его мысль постоянно освежалась путём общения с великим мыслителем» (там же. С. 17). Особое внимание в статье уделено поздним живописным работам Ге, «страстному циклу»: «Что есть истина?», «Совесть», «Суд Синедриона», «Распятие» — и оценкам Толстого этих картин. Кроме переписки Л. Н. Толстого и Н. Н. Ге Яремич включил в издание письма художника к дочерям Толстого — Т. Л. Толстой и М. Л. Толстой, и письма Толстого к Н. Н. Ге-сыну.</p>
        <p>Толстой упоминал Яремича в письме к И. М. Трегубову от 15 июня 1898 г.: «В Киеве есть Еремич» (71: 379), — отвечал он на вопрос о знакомых в Киеве.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>