<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Stendal_2_609">Стендаль</title>
        <title type="bibl">
          Балашов В. П. Стендаль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888015">
                  <name>Балашов В. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13165">Стендаль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Стендаль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Stendhal; наст, имя: Анри Мари Бейль; 1783-1842) — французский писатель. Автор романов «Красное и чёрное» (1831), «Пармская обитель» (1839). Сын провинциального адвоката, мечтавший о приставке «де», которой, правда, он пользовался за пределами Франции (кузен всесильного маршала Даву мог позволить себе эту забаву)… Толстой ценил суверенный гений Стендаля и не разделял суждений французской критики о неукоснительной «преемственности — Стендаль — Бальзак — Флобер. Гении не происходят один от другого: гений всегда рождается независимым» (ТВС. 2. С. 268). Это ключ к пониманию сдержанного отношения Толстого к проблеме влияния одного гения на другого. Толстого объективно отдаляет от Стендаля и разница в датах рождения, и социальная почва. И Толстой, и Стендаль служили в армии, но каждый на свой лад. Анри Бейль побывал в Италии, Германии, Австрии. Наконец открылась возможность «проехаться на Восток за государственный счёт … он получает от Марии-Луизы объёмистый пакет, полный писем к державному супругу с полномочиями доставить тайную корреспонденцию в Москву, мчась в повозках экстра-почты…» (Цвейг С. Собр. соч.: В 7 т. Т. 6. М., 1963. С. 299).</p>
        <p>Очевидец Бородинской битвы и пылающей Москвы, он едва спасся от наседавших казаков, взбежав на «рушащийся мост» через Березину: «лошадь, шуба и чемодан достались казакам» (там же. С. 300).</p>
        <p>Различия биографического характера меж Толстым и Стендалем очевидны. Тем удивительней сходство, родство их художнических принципов, пристрастий и предпочтений. Оба они боготворили Руссо. Музыка озаряла миры Толстого и Стендаля. В наследии Стендаля — книги «Жизнь Гайдна, Моцарта и Метастазио» (1817), «Жизнь Россини» (1824), а главное — сокровенное признание: «Случаю было угодно, чтобы я стал записывать звуки, рождавшиеся в моей душе, с помощью типографских знаков» (цит. по: Роллан Р. Собр. соч.: В 14 т. Т. 14. М., 1958. С. 271). Музыка «была его страстью, — восхищался Роллан, — и самой сильной, самой глубокой, самой постоянной из страстей». В приверженности музыке Толстой не уступал Стендалю. Мысли его о музыке поразительно созвучны приведённому признанию французского писателя.</p>
        <p>Толстой в юности прочитал романы Стендаля и позднее охотно делился с собеседниками своими впечатлениями от встречи с его искусством и его героями Жюльеном Сорелем и Фабрицио дель Донго, опередившими своё время. «Я хочу видеть в нём лишь автора “Пармской обители” и “Красного и чёрного”; это два несравненных шедевра, — говорил он в 1901 г. французскому слависту П. Буайе. — Я обязан ему более, чем кто-либо: я обязан ему тем, что понял войну. Перечитайте в “Пармской обители” рассказ о битве при Ватерлоо. Кто до него так описал войну, то есть такой, какой она бывает на самом деле? Помните, как Фабриций едет по полю битвы, абсолютно ничего не понимая. … Впоследствии на Кавказе мой брат … подтверждал правдивость этих описаний Стендаля; он обожал войну, но не принадлежал к числу наивных людей, верящих в Аркольский мост. “Всё это, — говорил он мне, — театральность, а на войне театральности нет”. Вскоре в Крыму я получил полную возможность убедиться во всём этом собственными глазами. Но, повторяю, во всём том, что я знаю о войне, мой первый учитель — Стендаль» (ТВС. 2. С. 268-269). Тем не менее очевидно, что в познании войны соучаствовал и жизненный опыт самого Толстого, приобретённый на Кавказе и в Крыму.</p>
        <p>Мнение о «зависимости» Толстого от Стендаля разделял и С. Цвейг, считавший, что «немыслимо толстовское описание Бородинской битвы без такого классического прообраза, как единственно правдивое изображение битвы при Ватерлоо» (цит. по: Цвейг С. Собр. соч. Т. 6. С. 365).</p>
        <p>О том же упоминал и М. Горький, сам слышавший в Гаспре, как Толстой «сказал, что, если б не читал описание Ватерлоо в “Шартрезе” Стендаля, ему, наверное, не так бы удались военные сцены “Войны и мира”. И — подумав: “Да, у него я многому научился, прекрасный сочинитель он”» (Горький М. Собр. соч.: В 30 т. Т. 30. М., 1956. С. 92).</p>
        <p>Однако такая «зависимость» весьма относительна, и прежде всего при сопоставлении стиля писателей. «Простота в стиле Толстого — в постоянной конкретности его рисунка. Эмоция у него говорит языком вещей и движений. Стендаль далёк от бытовой конкретности, и его выражение душевных состояний устремляется всегда на проторённые пути риторической декламации» (Скафтымов А. Статьи о русской литературе. Саратов, 1958. С. 294). «Влияние Стендаля на изображение войны у Толстого признано им самим, проведено и неоспоримо подтверждено критикой. Однако здесь речь может идти лишь об общем виде и внешних элементах батальной картины. Той сложной и конкретно разнообразной психологии военных настроений, какую мы видим в персонажах Толстого, у Стендаля нет» (там же. С. 287).</p>
        <p>Любовь к Стендалю, признательность за нравственную поддержку в годы своего становления, за явленный пример художника с безграничной внутренней свободой Толстой пронёс вплоть до катастроф и потрясений XX в. «Читаю Stendhal Rougeet Noir, — сообщал он Софье Андреевне в письме 13 ноября 1883 г. из Ясной Поляны. — Лет сорок тому назад я читал это и ничего не помню, кроме моего отношения к автору — симпатия за смелость, родственность, но неудовлетворённость» (83: 410).</p>
        <p>11 апреля 1887 г. — тоже Софье Андреевне: «Читаю для отдыха прекрасный роман Stendhal — Chartreuse de Раrmе, и хочется поскорее переменить работу Толстой работал над трактатом «О жизни». — В.Б.. Хочется художественной». Стендаль всё ещё воспринимается как мощный, несравненный «возбудитель» творческой энергии. В Ясной Поляне П.А. Сергеенко спросил Толстого 8 февраля 1905 г., не влиял ли на него Диккенс, и услышал в ответ: «…больше всех, как я уже сказал, на меня имел влияние Стендаль» (ЛН. Т. 37-38. С. 557).</p>
        <p>Эта тема нашла отклик и у французских писателей. Лаконичный у Р. Роллана: «Я не стану даже оспаривать поистине нелепое предположение, будто на Толстого могла влиять Жорж Санд … и не отрицаю возможности влияния Жан-Жака Руссо и Стендаля…»(Роллан Р. Собр. соч. М., 1954. Т. 2. С. 220). Иначе высказался О. Мирбо в посвящении Толстому, предпосланном русскому переводу комедии «Дела есть дела» (1903): «Вы были моим истинным учителем несравненно более, нежели кто-либо из французских писателей. … Кое-кто из гордых писателей моей родины … заявляли, что Вы многим обязаны Франции. Они хотели бы видеть в Вас питомца Французской революции и Стендаля. Я же утверждаю, что Франция сама Ваша должница: Вы возбудили в её многовековом гении новую жизнь, как бы расширили его восприимчивость. Вы первый научили нас искать жизнь в самой жизни, а не в книгах, как бы прекрасны они ни были» (74: 195).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>