<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ogarev_Vladimir_Ivanovich_3_1310">Огарёв Владимир Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Огарёв Владимир Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10065">Огарёв Владимир Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Огарёв Владимир Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1822-?) — друг детства и юности Толстого, его сосед по имению, владелец имения Телятинки, что в 3-х верстах от Ясной Поляны: один из сыновей приятеля Н. И. Толстого, крапивенского помещика И. М. Огарёва. В «Воспоминаниях» Толстой писал, что при жизни матери «никто почти, кроме близких соседей Огарёвых и родственников. … не посещал Ясной Поляны» (34: 354). Имя В. И. Огарёва в письмах к Ёргольской Толстой почти всегда упоминал в связи с карточными долгами, отмечая «проигрыш» Огарёву и «отыгрыш» Огарёву. В начале декабря 1850 г. приехав в Москву, обдумывая свою жизнь, «последние три года», проведённые «так беспутно», и особенно последние пять месяцев, когда дневник «в руки не брал», Толстой признавался: «Большой переворот сделался во мне в это время. … Одним словом, и самым простым, я перебесился и постарел. Много содействовало этой перемене моё самолюбие. Пустившись в жизнь разгульную, я заметил, что люди, стоявшие ниже меня всем, в этой сфере были гораздо выше меня: мне стало больно, и я убедился, что это не моё назначение. Может быть, содействовали этому тоже два толчка. Первое - проигрыш Огарёву, который приводил мои дела в совершенное расстройство, так что даже, казалось, не было надежды поправить их: и после этого пожар, который заставил невольно меня действовать. Отыгрыш дал же более весёлый цвет этим действиям» (дневник 8 декабря - 46: 38-39). На следующий день Толстой писал Т. А. Ёргольской: «Огарёву я тоже дал знать, что приехал и желаю его видеть. Он тотчас явился, передал мне с большими извинениями мои два векселя, но денег, которые мне должен, не отдал. Его репутация совсем погублена в Москве» (50: 70). Отъезд на Кавказ, несколько лет отсутствия Толстого в Москве и Ясной Поляне охладили отношения между приятелями. Вернувшись из Севастополя, Толстой редко встречался с Огарёвым, а 15 мая 1856 г. это имя последний раз упомянуто в дневнике: «Огарёв, почти ссора с ним» (47: 72).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>