<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Cherkasskiy_Vladimir_Aleksandrovich_3_1594">Черка́сский Владимир Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Черка́сский Владимир Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15220">Черка́сский Владимир Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Черка́сский Владимир Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1824-1878), князь — знакомый Толстых; помещик Венёвского уезда Тульской губ. Политический и общественный деятель. По окончании в 1844 г. Московского университета, где изучал русскую историю, Черкасский жил в своём имении в Тульской губ. и в Москве; сблизился со славянофилами; с 1856 г. с публицистическими статьями выступал в «Русской беседе». Человек выдающегося ума и больших знаний, Черкасский славился как оратор и находчивый полемист. В конце 1850-х гг. он был одним из главных деятелей подготовки освобождения крестьян; с 1863 г., после подавления польского восстания, служил в Привислянском крае, в Царстве Польском, затем недолго был московским городским головой, а во время Русско-турецкой войны 1877-1878 гг. заведовал гражданской частью в Болгарии, на территориях, освобождаемых от турок русскими войсками.</p>
        <p>У Толстого с Черкасским были непростые отношения. Жизнь сводила их в разных обстоятельствах. Одно из первых упоминаний Черкасского в записной книжке 23 сентября 1856 г.: «Князь Черкасский, эманципатор, за то, что его охотники к охоте его величества опоздали, - одного в солдаты, другого порол» (47: 196). 13 января 1857 г. (дневник, Москва): «Поехал в клуб, спорил о Грановском с Черкасским, сухой диалектик» (47: 111). 28 января: «Обед у Черкасского, он хороший человек - полезный» (47: 112).</p>
        <p>В конце 1850-х гг. Толстой и Черкасский участвовали в дворянских выборах в Туле. В Тульском губ. комитете Черкасский возглавлял либеральное меньшинство. 4 сентября 1858 г. Толстой писал в дневнике: «Были выборы. Я сделался врагом нашего уезда. Компания Черкасского дрянь такая же, как и их опозиторы, но дрянь с французским языком» (48: 16). В те же дни опять в дневнике: «Был в Туле. Черкасский не глуп, но узенькая головка. Все славянофилы не понимают музыки» (48: 18).</p>
        <p>Увлечённый педагогической деятельностью, в начале 1870-х гг. Толстой активно сотрудничал в Комитете по обучению грамотности, пытаясь внедрить свой способ обучения чтению. Здесь Черкасский его поддерживал, что зафиксировал протокол одного из заседаний Комитета, на котором выступал Толстой: «Кн. Черкасский выражает убеждение о необходимости стремиться к тому, чтобы школа удовлетворяла и подходила ко всем условиям сельского быта, чтобы крестьянин был расположен и сочувственно относился к ученью, чтобы школа вполне удовлетворяла его потребностям, которые совершенно правильно охарактеризованы в докладе гр. Толстого» (17: 606).</p>
        <p>В 1877 г. в журнале «Revue des deux mondes» (№ 8) Толстой прочитал статью G. Vaibort’a под заглавием «Новое международное право и миссия князя Черкасского» (с. 695-706), в которой автор резко критиковал Черкасского за проводимую им в Болгарии политику. 11 августа того же года Толстой писал H. Н. Страхову: «Хороша там в «Revue des deux mondes». - H. Б. статья о деятельности Черкасского, специалиста по части отнятия собственности мнимо законными путями. Разве это не палачество! В старину был один Макиавель. Теперь, с лёгкой руки Бисмарка, несправедливость - зло считается самым обычным политическим приёмом» (62: 335).</p>
        <p>Узнав о том, что «Московские ведомости» просили А. А. Фета написать стихи на смерть деятеля Крестьянской реформы, славянофила Черкасского (Фет отказался), Толстой писал поэту 25 марта 1878 г.: «Это оттуда Фета просят написать стихи на смерть двигателя» (62: 401). В этой фразе сказалось всё отношение к Черкасскому.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>