<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zhuravov_Ivan_Gerasimovich_2_263">Журавов Иван Герасимович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Журавов Иван Герасимович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5184">Журавов Иван Герасимович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Журавов Иван Герасимович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-1919) — крестьянин из села Хотушь Тульской губ., писатель-самоучка; корреспондент и адресат Толстого, автор воспоминаний о нём.</p>
        <p>Две зимы учился у сельского дьячка, потом служил половым в трактире в Туле. В мае 1886 г. пришёл в Ясную Поляну, принёс свои стихи. Толстой посоветовал ему писать не стихи, а вернуться жить в деревню и писать рассказы из деревенской жизни. Журавов оказался довольно плодовитым писателем. «Посредник» отдельными книжечками издал его рассказы из крестьянского быта, написанные живым народным языком: «Раздел» (1887), его Толстой назвал среди тех произведений, которые «трогают людей, потому что говорят о существенных интересах людей» (64: 41), и «Злая невестка» (1888). Об этом сочинении Толстой писал В.Г. Черткову 6-10 сентября 1887 г.: «Ещё повесть Журавова — автора “Раздела”. В ней много хорошего — особенно эпизод загнания лошадей. Этот эпизод стоило бы напечатать отдельно, если уже не всю повесть. Но и всю повесть можно бы исправить. Вы на это мастер. Вообще Журавов идёт вперёд во всех отношениях, и я радуюсь на него» (86: 78). Через два месяца Толстой снова писал Черткову о произведениях Журавова: «”Не всякому слуху верь” в «Посреднике» вышло под заглавием «Злая невестка». — Н.Б. — (заглавие надо заменить лучшей пословицей), — по-моему, хорошая вещь. Надо сократить и изменить конец и всё сгладить. “Не обидь сироту” — тоже хорошо. Обе, полагаю, надо напечатать, исправив. Третья же — “Пагубная мать” — кажется, плоха. Разумеется, он нуждается в деньгах. Я дал 10 рублей. Вы решите сами, что можно в этом отношении ему сделать» (86: 98-99). В конце 1880-х гг. Журавов неоднократно посещал Толстого в Ясной Поляне, принося всё новые и новые рассказы. Толстой прочитывал их, давал оценку, иногда посылал Черткову для издания в «Посреднике». «Посылаю ещё рассказ Журавова и его письмо. Рассказ недурен …. Рассказ интересен и хорошо написан» (86: 207). «Пришёл Журавов. Мне в первую минуту было неприятно, но потом разговорился с ним и узнал, что он доволен своей судьбой и написал недурную повесть о кликуше. Я говорил с ним о работе. Он сапожничает с братом», — это запись в дневнике 20 сентября 1889 г. Порой Толстой принимал самое непосредственное участие в работе над рассказами Журавова. «Пришёл Журавов с рассказом о безумии работы для выгоды, для похвальбы, который я советовал ему, — записал он в дневнике 21 мая 1890 г. — Прекрасное может выйти. Но стали писать послесловие. Нет охоты» (51: 31). Последний раз Журавов был у Толстого в 1893 г.</p>
        <p>У Журавова была большая семья, он нуждался материально; принося Толстому свои сочинения, рассчитывал на денежное вознаграждение, даже если рассказ был слабый и его не печатали; вёл споры о гонораре. Порой возникали конфликты. 7 мая 1889 г. Толстой записал в дневнике: «Письмо печальное от священника хотушского. Просит деньги за Журавова, который считает, что ему должны. Как жаль!» (50: 79). Письма Толстому писал и сам Журавов; сохранились два ответных письма Толстого. Журавов написал воспоминания «Как я познакомился с графом Л.Н. Толстым и о чём с ним разговаривал и что мне про него другие говорили и рассказывали».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>