<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gorchakov_Mikhail_Dmitrievich_2_189">Горчаков Михаил Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Горчаков Михаил Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3713">Горчаков Михаил Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Горчаков Михаил Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1793-1861) князь — троюродный дядя Толстого, генерал от артиллерии, участник Бородинского сражения и кампании 1812-1814 гг. и турецкой войны 1828-1829 гг. Командовал Польской кампанией 1830-1831 гг. С 1831 г. был начальником штаба армии. В июне 1853 г. Горчаков был назначен командующим войсками 3-го, 4-го и 5-го пехотных корпусов, которые должны были занять Дунайские княжества и южную границу Бессарабии по нижнему Дунаю. В 1854 г. стал главнокомандующим Южной армией, расположенной на северо-западном побережье Чёрного моря, а в 1855 г. главнокомандующим Крымской армией, с 1856 г. — наместник Царства Польского. Этот пост занимал до самой смерти.</p>
        <p>Горчаков был героической личностью. К тому же, как выражалась Т.А. Ёргольская, он был вполне «дружески расположенным» к отцу Толстого. Она считала Горчакова «порядочным и почтенным человеком». Поэтому родные Толстого очень хотели, чтобы Лев Николаевич «служил при нём» (59: 259), и были уверены, что тот его возьмёт к себе адъютантом.</p>
        <p>6 октябри 1853 г., будучи в Пятигорске, Толстой подал докладную записку князю Горчакову о переводе его в действующую армию. Командующий войсками, расположенными в Молдавии и Валахии, весьма положительно отнёсся к просьбе о переводе «в одну из конных или пеших батарей» (59: 248). О приёме Горчаковым своего дальнего родственника Толстой поведал в письме к Ёргольской: «Принял он меня лучше, чем я ожидал, прямо по-родственному. Он меня расцеловал, звал к себе обедать каждый день, хочет меня оставить при себе, хотя это ещё не вполне решено» (59: 259). Как видно, генерал не отказал племяннику в своей протекции.</p>
        <p>Князь Горчаков упоминался в рассказе «Севастополь в августе 1855 года» и других севастопольских произведениях Толстого. Его имя появляется на страницах дневников и писем молодого писателя, порой отдающего должное таланту главнокомандующего, а иногда в явно ироническом контексте.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>