<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Makarov_Ignat_Sevostianovich_2_380">Макаров Игнат Севостианович</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Макаров Игнат Севостианович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8321">Макаров Игнат Севостианович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Макаров Игнат Севостианович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1848-1896) — яснополянский крестьянин. Один из лучших учеников школы Толстого 1860-х гг. По статье Толстого «Дневник яснополянской школы» известен как Игнатка, Сёмка, Вавило, И.М. Сохранилась его тетрадь с сочинениями об учителях, две тетради по Священной истории. Игнатка лучше всех написал сочинение «Ложкой кормит, стеблем глаз колет», вместе с Васяткой Морозовым. Оно было напечатано в журнале «Ясная Поляна». Игнатка отличался редким талантом художественного описания, был словоохотлив, болтлив. Таким вспоминал его учитель П.В. Морозов. Игнатка был здоровенным и физически и морально. За это его и прозвали Вавило. Толстой отмечал у Игнатки-Сёмки духовную чистоту, восторженность, восхищался им. Это был добрый и чувствительный мальчик, но бывал и скептически настроенным и даже напористым в отстаивании своей правды. В 1905 г.</p>
        <p>Толстой рассказывал сыну Андрею о том, как Игнатка дорожил всем, что он сам делал, выращивал. Его мать продала мяснику овцу, с которой Игнатка вместе спал, когда она была ягнёнком. Игнатка напал на мать и стал её бить за то, что она даёт резать овцу. Толстой неоднократно называл Игнатку Макарова любимым своим учеником. И после школы их отношения оставались самыми тёплыми и тесными. Толстой отдал Макарову на избу свою баню. Игнат Макаров поддерживал все начинания писателя. Он сразу же одобрил идею создания общества «Согласие против пьянства». Толстой собственноручно вписал его фамилию в список членов этого общества.</p>
        <p>Толстой хорошо знал жизнь своих бывших учеников. Так, в большой семье Макаровых бывали и ссоры. 30 октября 1884 г. Толстой записал: «Потом я пошёл на деревню …. Смотрю, Игнат чистит стол на дворе. Что это делаешь? Да вот выгнал старик нас, переходим в другую избу, — а сам плачет. Оказалось, что его баба подралась со свекровью за кусок ветчины. … Мирил я их, но не знаю, помирятся ли» (83: 450). Семья Макарова была постоянно в поле зрения писателя. Он знал, как вели себя в семье сыновья Игната, какие у кого были нужды. Когда в 1891 г. Макаров тяжело заболел, Толстой направил его в Тулу к доктору Рудневу.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>