<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Semenov-Tyan-Shanskiy_Petr_Petrovich_4_2065">Семё́нов-Тян-Ша́нский Пётр Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Чурсина Л. К. Семё́нов-Тян-Ша́нский Пётр Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888153">
                  <name>Чурсина Л. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20183">Семё́нов-Тян-Ша́нский Пётр Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Семё́нов-Тян-Ша́нский Пётр Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1827-1914) — русский географ, исследователь Тянь-Шаня, ботаник, статистик, экономист, гос. и общественный деятель. Вице-председатель Императорского Русского географического общества, почётный член Императорской Академии наук и Академии художеств, сенатор, член Гос. совета, действительный член всех Российских университетов, член-эксперт и управляющий делами Редакционной комиссии по подготовке Крестьянской реформы 1861 года, организатор первой переписи населения России в 1897 г.</p>
        <p>Он был отцом учёного-статистика, помещика, действительного статского советника Дмитрия Петровича Семёнова-Тян-Шанского (1852-1917) и дедом Леонида Дмитриевича Семёнова (Тян-Шанского) (1880-1917) — толстовца, поэта-символиста, богоискателя, странника. Духовно близкий Л. Н. Толстому «друг и брат Леонид» (80: 228) опростился, работал на земле в небольшой общине единоверцев в деревне Гремячке Данковского уезда Рязанской губ., которую когда-то приобрёл его дед, здесь же был убит бандитами уже во время революции.</p>
        <p>Толстого интересовала личность П. П. Семёнова-Тян-Шанского. По словам Д. П. Маковицкого, представляя Леонида Семёнова своим близким в 1908 г., Толстой «говорил про его деда-сенатора, что он хороший человек, и про отца» (ЯПЗ. 3. С. 95): «У него есть дед — географ, сенатор, старик. В последнем письме Леонид Семёнов пишет, что жизнь его деда тяжела, что ни во что не верит, “любит о вас слышать, напишите ему”. Я хочу ему написать. Это мой сверстник. Стасов, Тургенев — мои сверстники — считали религию слабостью. Семёнов много работал по географии, в Сенате, в Государственном совете. Не успел ни минуты подумать о душе, а теперь так и отвык» (ЯПЗ. 3. С. 159).</p>
        <p>В личных беседах Толстой расспрашивал Леонида Семёнова «об отношении его к родным и в особенности об отношении его к его деду, члену Государственного совета. При этом сказал, что от государственного заблуждения вряд ли его дед откажется» (ЯПЗ. 3. С. 168-169).</p>
        <p>В письме от 26 июля 1908 г. Л. Д. Семёнов, подробно рассказывая о своём деде, который после удара «сильно ослабел телом и ждёт смерти», признавался Толстому: «Единственный светлый момент в моих разговорах с ним — это речь о вас». Он просил Толстого приписать для деда «несколько тёплых слов» (ЯПЗ. 3. С. 476). На конверте — помета Толстого: «Отвечать», но письмо неизвестно, хотя об этом намерении Толстой говорил Д. П. Маковицкому и И. Я. Гинцбургу.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>