<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kizevetter_Georg_2_309">Кизеветтер Георг</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Кизеветтер Георг // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6364">Кизеветтер Георг</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кизеветтер Георг</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Kiesewetter; даты жизни не установлены) — музыкант, родом из Ганновера (Германия). Скрипач оркестра петербургской оперы, талантливый, но пьющий и нищий. Приехал в Петербург 10 сентября 1848 г. и был принят на службу «к санкт-петербургским театрам». Через 10 лет, 5 октября 1858 г., получил отставку.</p>
        <p>Толстой познакомился с Г. Кизеветгером 5 января 1857 г. (запись в дневнике). Музыкант рассказал о своей жизни, и 7 января в дневнике писателя появилась запись: «История Кизеветтера подмывает меня». Скорее всего, Толстого увлекла любовная история артиста, которая станет частью сюжета будущего рассказа «Альберт». На следующий день скрипач был у Толстого: «Он умён, гениален и здрав, — записал Толстой в дневнике, словно споря с теми, кто видел в опустившемся музыканте человека, безнадёжно погибшего и повреждённого рассудком. — Он гениальный юродивый. Играл прелестно». Через день Кизеветтер снова пришёл, но «ужасно пьян» и «играл плохо», однако всё же «глубоко тронул» Толстого. В эти январские дни 1857 г., обдумывая новый замысел, по дороге в Москву Толстой записал мысль о «трёх поэтах», и среди них — новый его знакомец: «Кизеветтер, огонь и нет силы».</p>
        <p>«Погибший», «Повреждённый» — первоначально под такими названиями значился новый замысел рассказа о гениальном, но спившемся и потерянном артисте, прототипом которого во многом послужил Кизеветтер. История, поведанная им Толстому в первые дни знакомства, тоже появилась в «Альберте»; эту историю, правда, уже несколько обогащённую собственным творческим воображением, Толстой запечатлел в дневнике 30 января того же года: «Он рассказывает свою историю и ночь в театре, которая его потревожила в рассудке. Он боится всех и стыдится — виноват. Он запутался в жизни, так что боится возвратиться, одно спасенье забыться. В то время как он пробует; он рассказывает историю».</p>
        <p>Судьба Г. Кизеветтера после отставки неизвестна.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Срезневский В.И. Георг Кизеветтер, скрипач петербургских театров // Толстой. 1850-1860: Материалы и статьи. — Л., 1927.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>