<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstaya_Varvara_Sergeevna_3_1529">Толста́я Варвара Сергеевна</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Толста́я Варвара Сергеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13822">Толста́я Варвара Сергеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толста́я Варвара Сергеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1871-1920) — племянница Толстого, средняя дочь его брата С. Н. Толстого и М. М. Шишкиной.</p>
        <p>Варвара, девочка брата, считал Толстой, «очень хорошая - серьёзно живёт». Она была музыкальна, прекрасно играла на гитаре модные романсы, на гармони - барыню. К тому же была большой любительницей танцев, которые исполняла словно балерина. Проживая в Москве с родителями, она часто посещала большие вечера, но при этом избегала балов из-за застенчивости и страха предстать в декольтированном виде. Варя, по утверждению С. Л. Толстого, была некрасива, завистлива, не любила отца, но неглупа. Она, как и её сестры, непременно должна была говорить с отцом по-французски и, если он заговаривал с ней по-русски, отвечала по-французски.</p>
        <p>В своих беседах с племянницей Толстой просил её, «чтоб она училась» (52: 54). Но Варя предпочла учить пироговских крестьянских ребят, среди которых был Владимир Васильев, весьма привлекательный юноша, с яркой улыбкой, большой почитатель книги. Она вдохновенно читала молодому человеку любимые произведения. Толстой, кстати, находил Васильева хорошим юношей, ставил его выше сверстников из «бомонда». И племянница писателя вышла замуж за этого молодого человека не без влияния дяди, который, однако, не поддержал её выбор, более того, воспринял их союз крайне раздражительно, говоря о том, что лучше бы она вышла замуж за пьяного офицера.</p>
        <p>В декабре 1889 г. Мария Львовна Толстая, дочь писателя, ездила к «пироговским девочкам» и вернулась в Ясную Поляну весьма возбуждённой. 17 декабря в дневнике Толстой записал: «Рассказывала об ужасном душевном состоянии брата Серёжи и его отчуждённости с семьёй» (50: 193). Всё дело было в том, что дочь Варя вступила в гражданский брак с пироговским крестьянином Владимиром Васильевым, который служил в их доме поваром. Соединив с ним свою жизнь, она уехала из Пирогова в Сызрань. «В Пирогове … беда. Ужасно! Страсть, источник величайших бедствий…» (53: 147) - записал Толстой, имея в виду брак своей племянницы с крестьянином. А ещё пытался растолковать близким, что «Варя Толстая не хотела понять, … что невыгода брака с таким неровней та, что ему слишком огромно выгодно, и потому он сам не может знать, какую долю в его чувстве играет желание огромного улучшения быта и какое любовь. А ей бы надо понимать, что она не может вызвать любовь и потому никогда не вызвала её в ровне по положению» (72: 77). Но Варя Толстая не смогла понять, что Лев Николаевич имел в виду, говоря ей о невыгоде «такого брака с неровней». Это событие крайне удручающе действовало на С. Н. Толстого и всех семейных.</p>
        <p>Все близкие, как считала М. Л. Толстая, очень жалели Варю, которая была так устремлена к своему несчастью, что не уступала никому и ничему из-за своего самолюбия и упрямства. В итоге это пошатнуло веру в возможность «радостного безбрачия». Варя жила с болью, которую, как выразился её отец, «она сама себе сделала». Она «ненавидит меня из-за своего ребёнка», - подметил Толстой. Но вскоре стал радоваться за Варю, что она была в Пирогове и что у неё очень добрые чувства к родителям. Вопреки бурям и натискам отца и критическому взгляду дяди, Варя всё-таки вышла замуж за Владимира и имела от него четверых детей.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>