<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Starli_B._Dzh._5_2289">Старли Б. Дж.</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Старли Б. Дж. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13119">Старли Б. Дж.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Старли Б. Дж.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(? – после 1901) — английский публицист из Ковентри, автор «Christian Bible» <«Христианской Библии» (англ.); здесь и далее, кроме особо оговорённых случаев, переводы с английского выполнены мною – С. А.> ; корреспондент и адресат Л. Н. Толстого. В собственной версии Священного Писания Старли опубликовал Новый Завет перед Ветхим. В ОР ГМТ сохранились три письма Старли на английском языке, адресованных Толстому и датированных 1901 годом. В первом из них, от 18 января (но новому стилю), англичанин писал: «Беру на себя смелость отправить вам один из экземпляров моей вновь просмотренной Библии поскольку на основании того, что я прочёл в ваших книгах, я думаю, что вы смотрите на Священное Писание как на Живое Послание от Бога. Вы считаете, что закон "Око за око, зуб за зуб" – это не тот закон, что проповедовал наш Спаситель Иисус Христос. Мысль моя заключается в том, что не может быть авторитета выше, чем <…> Сам Господь наш. Мне говорили, что я совершил ошибку, переиначив порядок двух частей Священного Писания, поскольку Ветхий Завет предшествует Новому. Моя точка зрения заключается в том, что так было, но теперь не так» (ОР ГМТ Ф 1. № 241/33-1). Таким образом Старли высоко оценивал историческое значение Ветхого Завета, полагая, что без этой великой книги не мог появиться Новый Завет и что в этом смысле Ветхий Завет ведёт к Новому; но в наше время, считал он, Евангелие стоит выше прежней Библии, ведь именно оно является подлинным источником Слова Христова. Развивая эту идею, он обращался непосредственно к Евангельскому тексту, утверждая: «Сам Господь наш сказал: "Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня "<Ин. 14: 6 – С.А.>». Б. Дж. Старли ждал, что Лев Толстой сочувственно отнесётся к его взглядам и писал ему: «Я с величайшим интересом прочёл ваши сочинения и уверен, что вы воистину веруете в слова Самого Господа, вот почему я смею согрешить, посылая вам сейчас экземпляр Библии <…> Также отправляю вам маленькую книжечку Нового Завета, поскольку в нём внимание обращено на слова Господа Нашего» (ОР ГМТ Ф 1. № 241/33-1). Толстой получил это письмо и ознакомился с его содержанием, но из-за болезни не смог ответить на него лично, попросив об этом своего друга П. А. Буланже. Сохранилась лишь копия краткой приписки к ответному письму, датированной 17 января (по старому стилю) 1901 года и сделанной рукой Толстого: «Я был нездоров, когда просил моего друга написать вам. Теперь мне лучше, и я очень рад, что в состоянии прибавить несколько слов, чтобы поблагодарить вас за ваши книги. Они обе очень хороши, и мысль напечатать новый завет перед старым весьма удачна <перевод с английского выполнен редакторами Юбилейного издания – С. А.>» (73; 5). Книги, отправленные англичанином писателю, в Яснополянской библиотеке не сохранились. Нет сведений и о тексте ответного письма, составленного Буланже и отправленного Старли. Тем не менее достоверно известно, что оно дошло до адресата, поскольку в ОР ГМТ есть машинописный ответ Б. Дж. Старли П. А. Буланже от 12 февраля (по новому стилю): «Мною получено ваше письмо, из которого я узнаю, что прибавление к Библии и к Новому Завету, в котором ключевая роль отводится слову Христову, только дошло до Графа Толстого <…> Мне грустно слышать, что он нехорошо себя чувствовал, но приятно узнать – из нескольких замечаний, прибавленных им к вашему письму, – что теперь он идёт на поправку» (ОР ГМТ Ф. 1. № 241/33-4). В тот же день Старли написал и самому Толстому: «Я очень рад был получить от вас замечания, касающиеся пересмотра Библии <…> У людей создалось впечатление, что Библию нужно рассматривать как нечто историческое, в то время как у меня не возникает вопросов о её пользе с исторической точки зрения – из всех её поучительных смыслов величайший исходит от самого Господа, и впечатление, которое возникает от сознания Его действительного духовного присутствия, не может дополниться ничем: ни законами, ни пророками, ни клятвами; это впечатление может возникнуть лишь при понимании тех слов, которые Он Сам сказал, и при осознании, что они теперь заключают в себе вечное и бесконечное послание нам от Бога» (ОР ГМТ. Ф. 1. № 241/33-2). Через два дня, 14 февраля (по новому стилю) 1901 года, британец отправил писателю последнее послание: «Мне пришло в голову сказать вам, что я разослал вновь просмотренную Библию почти всем лицам, стоящим во главе мировой религиозной мысли, и что я получил от них совершенно различные мнения по поводу предложенного мной изменения. Некоторые корреспонденты полагают, что было бы хорошо получить краткое пояснение, что входит в каждую из двух великих частей Библии, и я беру на себя смелость спросить вас, считаете ли вы это предложение хорошим <…> Я делю мир на два разряда людей: тех, кто знает Бога, тех, кто сознаёт его подлинное духовное значение, и тех, кто не сознаёт, и именно мысль помочь тем, кто не знает Его, и убедила меня предпринять те шаги, которые я и предпринял. Ведь сказал Иисус: "Я пришёл призвать не праведников, но грешников к покаянию <Мк, 2: 17 – С.А.>". Как раз с мыслью вложить писание в руки тех, кто ищет вечной жизни, я и действую. Как вы думаете, какой способ для этого может быть наиболее действенным? Что бы вы предложили в качестве заглавия к этим Книгам, и в каком порядке вы бы расположили их, если бы вы располагали их сами? <…> В случае если у вас нет английской Библии, я посылаю её вам, чтобы вы могли посмотреть, как она преподносится у нас» (ОР ГМТ Ф. 1. № 241/33-3). К этому письму были приложены два положительных отзыва о «Христианской Библии» Старли. Один из них принадлежал Т. Эдкоку, уверенному, что она «настроит на добро многих людей» и «поможет приблизить время, когда люди начнут заниматься религиозным воспитанием, свободным от прошлых заблуждений о Божественной сути и о природе истинной веры, которой Христос учил своей жизнью и своими речами» (ОР ГМТ Ф. 1. № 241/33-3). Автор второго отзыва Б. Д. Томас был «убеждён, что расположение Нового Завета перед Ветхим» призвано помочь уяснению таких постулатов, как «отмена иудейских празднеств», а также положений о том, что «с Евангельской Благодати начался новый мир» и что «Ветхий Завет был тенью, а Христос есть суть», что «спасение наших душ Христом затмевает прежние откровения Бога, следовательно должно идти первым», и что «учение того, кто явился светочем мира должно, всенепременно, изучаться первым» (ОР ГМТ Ф. 1. № 241/33-3). Ответы на письма Б. Дж. Старли Л. Н. Толстому от 12 и 14 февраля (по новому стилю) не найдены. Перевод с англ. - Асеева</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>