<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ogarev_Nikolay_Platonovich_2_467">Огарёв Николай Платонович</title>
        <title type="bibl">
          Жаров В. А. Огарёв Николай Платонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888044">
                  <name>Жаров В. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10067">Огарёв Николай Платонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Огарёв Николай Платонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1813-1877) — поэт, публицист, сподвижник А.И. Герцена. Убеждения юного Огарёва формировались под влиянием Руссо, Шиллера и восстания декабристов. В 1831 г. он один из организаторов революционного кружка в Московском университете. В 1834-1839 гг. — в ссылке. В 1856 г. эмигрировал в Лондон, где вместе с Герценом занимался революционно-издательской деятельностью, руководил Вольной русской типографией, редактировал газету «Колокол» и альманах «Полярная звезда». Принимал участие в создании революционного общества «Земля и воля». Автор сочинений «Русские вопросы», «Расчистка некоторых вопросов», «Частные письма об общем вопросе» и др. В неоконченной рукописи «Что бы сделал Пётр Великий?» (1857) Огарёв ратовал за проведение в России «революции сверху», отдавая предпочтение постепенным реформам, считая императора выразителем интересов нации в целом. В «Разборе книги Корфа» Огарёв выступил против официальных взглядов на восстание декабристов; по концепции и духу сочинение Огарёва близко «Разбору донесения Следственной комиссии 1826 года» М.С. Лунина.</p>
        <p>Толстой познакомился с Огарёвым на обеде у И.С. Тургенева 5 декабря 1855 г. и не раз встречался с ним позднее. По воспоминаниям современников, он высоко оценивал поэтический дар Огарёва: А.В. Дружинин, вспоминая вечер 15 декабря 1855 г. у Тургенева, отмечал: «Огарёв читал свой “Зимний путь”, поэму, всех восхитившую, кроме меня…» (ТВС. I. С. 73). Тургенев писал П.В. Анненкову 9 декабря 1855 г. о чтении поэмы Огарёва: «Мы с Толстым уже три раза упивались этим нектаром» (Тургенев. Письма. Т. 2. С. 328).</p>
        <p>Сам Толстой тоже отдавал должное способностям Огарёва: «Огарёв пишет: кривое осуждение — т.е. за то, чего я не заслуживаю, — ввергает меня в тоску, тогда как прямое (верное) поднимает меня. Как справедливо!» (52: 43).</p>
        <p>Позднее Толстой изменил своё отношение к автору «Зимнею пути»: в статье «Первая ступень» (1891) он писал «Я знал самого Огарёва и Герцена. … Во всех этих людях было поразительное отсутствие последовательности в делах жизни. … Они сажали немешаные хлеба в нетопленую печь и верили, что хлеба испекутся» (гл. VI). В январе 1905 г., по воспоминаниям П. Сергеенко, Толстой заметил: «Но Огарёв уже не то. Он милый, хороший, но не то» (Интервью. С. 335), В записи Д.П. Маковицкого 29 июня 1905 г. слова Толстого звучат ещё резче: «Огарёв возле Герцена был незаметный, — сказал Л.Н. — Тургенев хвалил Огарёва стихи, а в них ничего. Самые пустые, я в них ничего не находил». В беседе со Струве: «Огарёв мало интересен» (ЯПЗ. 4. С. 38).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>