<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstoy_Aleksey_Konstantinovich_2_650">Толстой Алексей Константинович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Толстой Алексей Константинович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13854">Толстой Алексей Константинович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстой Алексей Константинович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1817-1875) — писатель, троюродный брат Толстого. Окончил курс словесного отделения Московского университета, занимал различные чиновные и придворные должности, в 1855-1861 гг. — флигель-адъютант Александра II, в 1861 г. ушёл в отставку.</p>
        <p>Современники отмечали разносторонность дарования А.К. Толстого: лирик, воспевавший природу, добро, красоту, создатель романсов и баллад, блистательный сатирик, автор драматической трилогии («Смерть Иоанна Грозного», «Царь Фёдор Иоаннович», «Царь Борис») и прозаической повести из эпохи Ивана Грозного («Князь Серебряный»). Наряду с фантастическими повестями («Упырь», «Семья вурдалака» и др.) он писал философские и религиозные поэмы («Грешница», «Иоанн Дамаскин» и др.), вместе с братьями А.М. и В.М. Жемчужниковыми был создателем пародийной литературной маски Козьмы Пруткова. Как поэт стал известен с 1840-х гг. Многие его лирические стихотворения приобрели широкую известность и были положены на музыку П.И. Чайковским, П.П. Булаховым и др.</p>
        <p>Знакомство Толстых произошло в декабре 1856 г. 13 декабря А.К. Толстой писал своей будущей жене С.А. Миллер: «Вчера я позвал к себе на завтрак Л.Н. Толстого, он очень хороший человек: мне хотелось бы, чтоб он с тобой познакомился. Толстой написал своё “Юношество”, которое появится в январском “Современнике”. Я предвкушаю большое удовольствие» (47: 388).</p>
        <p>В декабре 1856 г. Толстой часто виделся со многими петербургскими писателями, в т.ч. и с А.К. Толстым.</p>
        <p>Их объединяли общие взгляды на искусство и отрицательное отношение к «гоголевскому направлению» в литературе. Их страстным увлечением была музыка. В январе 1857 г. Толстой познакомился со скрипачом Г. Кизеветтером, ставшим одним из прототипов героя его рассказа «Альберт». Тот же Кизеветтер вдохновил А.К. Толстого на создание стихотворения «Он водил по струнам, упадали…» (1857).</p>
        <p>В истории взаимоотношений Толстых это был единственный случай, когда музыка объединила поэта и прозаика. В последующие годы творчество А.К. Толстого продолжало развиваться в русле эстетического направления, а взгляды Толстого на искусство и литературу претерпели существенные изменения.</p>
        <p>В трактате «Что такое искусство?» Толстой негативно оценивал всё современное искусство и особенно музыку. Драматическую поэму «Царь Борис» А.К. Толстого он ставил в один ряд с историческими драмами А.Н. Островского и рассматривал их как «подражания подражаниям»: высоко ценя многие сочинения Пушкина, его «Бориса Годунова» Толстой считал подражанием Шекспиру, а «Царя Бориса» А.К. Толстого, соответственно, — «подражанием» Пушкину. «Такие подражания подражаниям наполняют все литературы самыми ничтожными, ни на что не нужными произведениями» (30: 124). Таким образом, в контексте размышлений Толстого о «вредном влиянии критики на вкусы публики и писателей», А.К. Толстой оказался в одном ряду е Шекспиром, Пушкиным, Островским.</p>
        <p>Поэзия А.К. Толстого, как и его драматические произведения, неизменно вызывала критические отзывы Толстого: писатель называл его «искусственным и прозаическим стихотворцем» (34: 275). Поэтическое творчество А.К. Толстого он рассматривал в контексте развития всей русской поэзии XIX в., которая, как он считал, движется по нисходящей линии. В иерархии поэтов А.К. Толстому отведено место между А.А. Фетом, Н.А. Некрасовым и поэтами, принадлежащими к «новому искусству». Проясняют отношение к поэзии А.К. Толстого письма Толстого Фету: «С вашими стихотворениями выписал я Тютчева, Баратынского и Толстого. Сообществом с Тютчевым, я знаю, что вы довольны. Баратынский тоже не осрамит вас своей компанией; но Толстой — ужасен. Я открыл его в разных местах, и одно хуже другого. Например, картина ночи “не скрипят в сенях ступени” стих. А. Толстого «Милый друг, тебе не спится…» — И. Л.-Б.. Отчего же не сказано, что не хрюкают в хлеве свиньи? И всё в том же роде. … Баратынский настоящий …. Один стих “Любить и лелеять недуг бытия” «Напрасно мы, Дельвиг, мечтаем найти…» — И. Л.-Б. стоит дороже всех драм Толстого» (6-7 декабря 1876 г.); «Вы пишете, что в “Русском вестнике” напечатали Толстого, а ваше “Искушение” лежит у них. Такой тупой и мёртвой редакции нет другой» (22-23 марта 1877 г.).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>