<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Leskov_Nikolay_Semenovich_2_366">Лесков Николай Семёнович</title>
        <title type="bibl">
          Подсвирова Л. Ф. Лесков Николай Семёнович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888108">
                  <name>Подсвирова Л. Ф.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7832">Лесков Николай Семёнович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лесков Николай Семёнович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1831-1895) — прозаик, публицист. Родился в семье выходца из духовного сословия, заседателя Орловской уголовной палаты, дворянина по выслуге; учился в орловской гимназии. В 1847 г. поступил на службу в Орловскую палату уголовного суда, в 1849 г. перевёлся в Киевскую казённую палату. В 1861 г. Лесков переехал в Петербург, затем в Москву, где сотрудничал в газете «Русская речь». Его сочинения («Погасшее дело», «Разбойник», «В тарантасе», «Житие одной бабы») печатались и в других газетах и журналах.</p>
        <p>Неосторожные высказывания страстного полемиста Лескова в статьях и его роман «Некуда» (1864) навлекли на него много неприятностей. Политическая шумиха вокруг писателя надолго заслонила достоинства его прозы, помешала литературной критике своевременно и объективно оценить цикл повестей о русских женщинах: «Леди Макбет Мценского уезда» (1865), «Воительница» (1866) и др. Остались мало замеченными даже последующие романы и хроники «На ножах» (1870), «Соборяне», повести «Запечатлённый ангел», «Очарованный странник» (1873), «Левша» (1881)…</p>
        <p>Несмотря на тяжёлое материальное положение, совесть Лескова осталась чиста, а его нравственные и художественные принципы — незапятнанными, что позволило ему в 1887 г. написать: «Я доволен моим положением в литературе: меня все топили и не утопили с головою; повредили много и очень существенно — в куске хлеба насущного, но зато больше никто уже повредить не может…» (Лесков Н.С. Собр. соч.: В 11 т. М., 1958. Т. XI. С. 342). Эта духовная устремлённость незримо соединяла его с Толстым.</p>
        <p>Первая встреча писателей произошла 20 апреля 1887 г. в Москве, в доме Толстого. Вскоре Толстой писал В.Г. Черткову из Ясной Поляны: «…был Лесков. Какой умный и оригинальный человек!» Ещё задолго до знакомства Толстой и Лесков в своих произведениях во многом «совпадали» в оценках современной им действительности, считая, что главное в жизни не социально-экономическая, а нравственная сторона. Лесков говорил: «Не хорошие порядки, а хорошие люди нужны нам». Не случайно в 1880-х гг. между писателями сложилась особого рода душевная близость.</p>
        <p>«О Льве Николаевиче мне всё дорого и всё несказанно интересно, — писал Лесков Черткову. — Я всегда с ним в согласии, и на земле нет никого, кто мне был бы дороже его» (Лесков Н.С. Собр. соч. Т. XI. С. 356).</p>
        <p>В письме Толстому 4 января 1893 г. Лесков признавался: «Вы знаете, какое Вы мне сделали добро: я с ранних лет жизни имел влечение к вопросам веры, и начал писать о религиозных людях, когда это почиталось за непристойное и невозможное (“Соборяне”, “Запечатлённый ангел”, “Однодум” и “Мелочи архиерейской жизни” и т.п.), но я всё путался и довольствовался тем, что “разгребаю сор у святилища”, но я не знал — с чем идти во святилище … а когда услыхал Ваши разъяснения, логичные и сильные, — я всё понял, будто как “припомнив”, и мне своего стало не надо, а я стал жить в свете, который увидал от Вас и который был мне приятнее, потому что он несравненно сильнее и ярче того, в каком я копался сам своими силами» (ПРП. С. 265-266).</p>
        <p>Вторая, и последняя, встреча писателей была в 1890 г. в Ясной Поляне, где Лесков провёл два дня, 25 и 26 января. Больше они не виделись и продолжали общение в письмах. Лесков неоднократно в печати давал высокую оценку творчеству Толстого, выражал неизменную любовь, признательность и сочувствие. В статье «Герои Отечественной войны по гр. Л.Н. Толстому» (1868), посвящённой книге «Война и мир», он указывал сцены, «чарующие своею прелестью, художественною правдою и красотою». Это было первое из печатных выступлений Лескова о Толстом — его «отчёт» о выходе в свет пятого тома «Войны и мира», «долгожданного, “самого военного”, следовательно, и самого исторического тома». Подчёркивая правдивость изображения боевых эпизодов и характеров, Лесков писал, что «Россию действительно спасли не геройство полководцев, не планы мудрых правителей, а та органическая сила, которая была тверда в фельдмаршале, в солдатах, во всём народе», что «событиями управляют не главнокомандующие, не диспозиции, а нечто совершенно другое». Он назвал «Войну и мир» «лучшим историческим романом».</p>
        <p>Известны отзывы Лескова о драме «Власть тьмы» (Петербургская газета. 1887. № 38), повести «Смерть Ивана Ильича», народных рассказах и других произведениях Толстого. Уже после смерти Лескова был опубликован его очерк о «Крейцеровой сонате» (Нива. 1899. № 30). Сохранилось немало суждений и оценок Толстого, с интересом следившего за работой Лескова. В переписке (1887-1894 гг.) известны 51 письмо Лескова и 10 писем Толстого.</p>
        <p>Но «совпадение» с Толстым не было абсолютным. Лесков шёл своей дорогой, и это видел Толстой: «Его привязанность ко мне была трогательна и выражалась она во всём, что до меня касалось. Но когда говорят, что Лесков слепой мой последователь, то это неверно: он последователь, но не слепой… Он давно шёл в том направлении, в каком теперь и я иду. Мы встретились, и меня трогает его согласие со всеми моими взглядами» (цит. по: Лесков А.Н. Жизнь Николая Лескова по его личным, семейным и несемейным записям и памятям. Тула, 1981. С. 569).</p>
        <p>Иногда в ответах на письма Лескова Толстой высказывал своё мнение о его произведениях. 3 декабря 1890 г. он отозвался о сказке Лескова «Час воли Божией»: «Я начал читать, и мне очень понравился тон и необыкновенное мастерство языка, но… потом выступил ваш особенный недостаток, от которого так легко, казалось бы, исправиться и который есть само по себе качество, а не недостаток — exubérance избыток, излишество. — фр. образов, красок, характерных выражений, которая Вас опьяняет и увлекает. … Сказка всё-таки очень хороша, но досадно, что она, если бы не излишек таланта, была бы лучше». В сочинениях Лескова Толстой порой не принимал «искусственный язык», «кудрявость» стиля.</p>
        <p>С благоговением относясь к Толстому, художнику, Лесков видел и его «человеческое несовершенство», несоответствие поступков заявленным идеям. Л.И. Веселитская вспоминала, что однажды «вдоволь намолившись на Льва Николаевича, Николай Семёнович сознался в том, что глубоко скорбит о том, что старик не раздал своего имения нищим: “Он должен был сделать это ради идеи. Мы были вправе ожидать этого от него. Нельзя останавливаться на полпути”» (Микулич В. Встречи с писателями. Л., 1929. С. 193). Недоверчиво относился Лесков и к практической стороне толстовского учения, особенно к толстовцам. Увлечение толстовцев земледельческим трудом вызывало у него иронию. Смерть Лескова почти совпала со смертью младшего сына Толстых Ванечки — 23 февраля 1895 г. Может быть, поэтому Толстой не нашёл в себе сил отозваться на его кончину. Однако, прочитав в мартовской книжке «Северного вестника» некролог, где сообщалось о завещании Лескова, Толстой записал в дневнике, что и ему нужно написать такое же. Лесков писал в своём завещании: «Погребсти тело моё самым скромным и дешёвым порядком, по самому низшему, последнему разряду. Прошу никого и никогда не ставить на моей могиле никакого иного памятника, кроме обыкновенного, простого деревянного креста…» Под влиянием прочитанного 27 марта Толстой составит черновик своего завещания: «Похоронить меня там, где я умру, на самом дешёвом кладбище, если это в городе, и в самом дешёвом гробу — как хоронят нищих».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>