<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kurnosenkovy_3_1160">Курносёнковы</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Курносёнковы // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7425">Курносёнковы</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Курносёнковы</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>- одна из старейших крестьянских фамилий Ясной Поляны. Крепостные князей Волконских и графов Толстых. В «Списке крестьян деревни Ясная Поляна» (сост.: С. Л. Толстой и Н. П. Пузин. 1910; 1945 гг. - архив музея «Ясная Поляна») упоминались Курносёнков Тимофей Степанович и его сын Пётр Тимофеевич.</p>
        <p>Старший сын Петра Тимофеевича - Андрей Петрович Курносёнков. Его сыновья - Василий Андреевич, Иван Андреевич («Ваня глупый»); дочери - Варвара, замужем за H. С. Румянцевым, поваром яснополянского дома, и Вера - уехала из Ясной Поляны, работала в Туле.</p>
        <p>Второй Курносёнков - брат Андрея Петровича, Яков Петрович. Его семья была одной из самых бедных в Ясной Поляне. Яков упоминался в дневниках Толстого, в 1880-е гг. в письмах его к жене как крестьянин, иногда сопровождавший писателя в деловых поездках в Тулу, Москву. Курносёнков был активен, смекалист, пользовался уважением у соседей. Бывало, проявлял свой бунтарский характер. Когда в начале 1900-х гг. народные волнения стали приближаться к Ясной Поляне, в семье Толстых обсуждали эту непростую проблему. Видя настроения яснополянских крестьян, упоминали Курносёнкова, который летом 1907 г. уговаривал мужиков и баб бросить работу во время покоса. В разговоре о неподчинении властям и грабежах, идущих в разных усадьбах, Толстой сказал: «Беда не в нужде, а в том, что не знают, что́ добро, что зло» (сентябрь 1907; ЯПЗ. 2. С. 512).</p>
        <p>Крестьянин Е. Т. Зябрев вспоминал Курносёнкова как активного участника взаимной помощи среди бедных семей Ясной Поляны. Приводил случай, когда помогали Илье Жарову и Константину «блаженному»: «…и вот Лев Николаевич, наши яснополянские мужики Яков Курнасов, Тит Пелагеюшкин и я начали работать вместе. Яков Курнасов был у нас за мастера…» (Зябрев Е. Т. Воспоминания о Л. Н. Толстом // Воспоминания яснополянских крестьян о Л. Н. Толстом. Тула, 1960. С. 230).</p>
        <p>С. Л. Толстой помнил, как отец нередко рассказывал «что-нибудь из жизни крестьян, особенно крестьян Ясной Поляны; он всех их знал. … Так, раз он по секрету сообщил нам, что на деревне у Курносёнковых скрывается беглый каторжник Рыбин» (Очерки былого. Гл. «Мой отец в семидесятых годах»). Николай Курносёнков, дядя Я. П. Курносёнкова, жил воровским промыслом, крал в Туле из железнодорожных товарных вагонов рыбу, поэтому родственники и соседи дали ему прозвище Рыбин. Прозвище было закреплено как фамилия. Сейчас в деревне Ясная Поляна проживают потомки Рыбиных.</p>
        <p>В «Записках христианина» упоминалась Александра Петровна Курносёнкова, жена Якова. Толстой рассказывал об осмотре деревни: «…3-ий двор Курносёнкова, 12 душ, 2 работника, редко печёный хлеб едят, а то всё из сумы» (58: 38).</p>
        <p>Когда Яков Курносёнков заболел (конец 1907 г.), Толстой посещал его вместе с доктором Д. П. Маковицким. Крестьянин Зябрев рассказывал: «Когда заболел мой приятель Яков Курнасов, … я хотел отвезти его в больницу, на что Яков и его жена Александра были согласны. … Я уговорил Александру сходить ко Льву Николаевичу и попросить у него письмо к больничным докторам …. Александра отправилась ко Льву Николаевичу и вернулась от него с запечатанным письмом. На конверте было написано размашистым почерком: “В губернскую земскую больницу, старшему врачу по внутренним болезням”. … Лев Николаевич обещал Александре, что будет просить Душана Петровича, чтоб он полечил Якова …. На другой день Душан приезжал с Львом Николаевичем и свидетельствовал больного Якова. Боль в Якове Душан признал воспалением. На другой день Яков умер» (Воспоминания яснополянских крестьян о Л. Н. Толстом. С. 248). Маковицкий записал 1 января 1908 г.: «Ночью помер Яков Курносёнков. Утром вдова пришла к Л. Н. просить на похороны 10 р. Л. Н. удивлялся, что так дорого стоят похороны (с могилой)» (ЯПЗ. 3. С. 7).</p>
        <p>В середине 1970-х гг. краеведам о писателе рассказывала Пудова Анна Яковлевна, рожд. Курносёнкова, дочь Якова Петровича. В семье Толстых, где она работала, её называли «Кроха». «Заходит как-то Лев Николаевич к нам. “Александра, что делаете?” - “Чай мы пьём, на зверобое заварили”. - Поглядел на всех нас, а отец умер у нас, детей много было, бедно жили. Через день-два присылает нам чай, сахар, крупиц. А потом 18 числа каждого месяца на усадьбу мы ходили, 3 рубля в месяц в помощь получали». В 1910 г. был закончен очерк «Три дня в деревне», в котором Толстой, показав жизнь этой семьи, с возмущением писал о налоговой политике государства: «На пополнение государственного бюджета, то есть на содержание двора, армии, чиновников была описана единственная овца, и это у семьи, в которой редко печёный хлеб едят, а то всё из сумы» (Кукульская М. К. В памяти народной // Знамя коммунизма. 1978, 14 сентября).</p>
        <p>31 января 1909 г. Маковицкий записал размышления Толстого о крестьянской бедности: «За обедом Л. Н. рассказывал, тронутый, какая бедность у Курносёнковых: подробно рассказал про детей, больную старуху» (ЯПЗ. 3. С. 314). 1 декабря 1909 г. запись в дневнике Толстого: «Ходил утром к Курносёнковой …. Положение голопузых у Курносёнковой ужасно. Очень хочется написать три дня в деревне» (57: 180). Курносёнкова и её 5 детей (баба «худая, измученная, я её знаю. Знаю, что муж пьяница и пять детей» - 38: 19) упоминались в очерке «Три дня в деревне». В главе «Подати», в варианте очерка: «Иду к Курносёнковой, к той бабе, которая приходила об описанной у ней овце. Крошечная избёнка, в сенях та самая единственная овца, которая должна идти на пополнение государственного бюджета в дополнение к тому, что получится за торговлю водкой, на содержание армии, двора и всяких чиновников …. Голопузые, действительно голопузые, слезают с печи и окружают мать…» (38: 362). В окончательном тексте имя Курносёнковой не названо, зато ярче описаны её «голопузые»: «Голопузые, действительно голопузые, в оборванных рубашонках и без порток, слезают с печи…» (38: 21).</p>
        <p>8 января 1910 г. в дневнике Толстой записал: «Начал писать о податях, да бросил: не хотелось» (58: 6). 9 января: «…кончил о податях, порядочно» (58: 6). Работая над замыслом «Три дня в деревне», писатель использовал свои дневниковые записи, в т. ч. и наблюдения над «голопузыми» Курносёнковыми. Статья Толстого «Три дня в деревне» была впервые напечатана при жизни писателя в «Вестнике Европы» (1910. № 9).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>