<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mikhaylovskiy-Danilevskiy_Aleksandr_Ivanovich_2_424">Михайловский-Данилевский Александр Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Михайловский-Данилевский Александр Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9078">Михайловский-Данилевский Александр Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Михайловский-Данилевский Александр Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1790-1848) — военный историк. Участник Отечественной войны 1812 года: вступил добровольцем в Петербургское ополчение, стал адъютантом начальника ополчения М.И. Кутузова, а потом, при назначении Кутузова главнокомандующим, остался при нём. Участвовал в Бородинском сражении, в сражении под Тарутином (был ранен), в Заграничных походах 1813-1814 гг. Во время летнего перемирия 1813 г. вступил в так называемый Рейхенбахский кружок военных историков, возглавляемый Ф.Н. Глинкой, где обсуждались будущие исторические труды об Отечественной войне.</p>
        <p>Во время войны Михайловский-Данилевский служил на штабных должностях, с 1814 г. в гвардейском Генеральном штабе. Сопровождал Александра I на Венский и Ахенский конгрессы, о чём оставил «Записки». В 1822 г. в чине генерал-майора перешёл в армию командиром бригады. С воцарением Николая I, не надеясь «ужиться» с ним, вышел в отставку, но с началом Русско-турецкой войны 1828-1829 гг. вернулся на службу. В 1831 г. участвовал в Польской кампании.</p>
        <p>В юности Михайловский-Данилевский был либералом, близким к декабристам, хотя и не разделял их революционных идей, но с возрастом постепенно перешёл на умеренные охранительные позиции. Одновременно возникла ориентация его суждений на мнения императора и его окружения.</p>
        <p>Уже с 1814 г. Михайловский начал собирать документы и материалы о Наполеоновских войнах, в первую очередь об Отечественной войне 1812 года, и помещать в различных журналах статьи и заметки о событиях и участниках войны.</p>
        <p>В 1835 г. по повелению и под личным контролем Николая I он начал работу над большими сочинениями по русской военной истории. Предварительно историк собрал и обработал огромное количество источников. Много воспоминаний участников и свидетелей войны было написано по его непосредственной просьбе. Ему был открыт доступ во все гос. и местные архивы, к материалам Главного штаба, Комитета министров, Сената, Министерства иностранных дел, даже к личным бумагам императора Александра I. Этим объясняются насыщенность исторических трудов Михайловского-Данилевского фактами, подробностями, яркими деталями, обстоятельность и подробность изложения им событий. Историк создал «Описание Отечественной войны в 1812 году» (ч. 1-4, 1839), «Описание похода во Франции в 1814 г.» (ч. 1-2, 1836), «Описание войны 1813 года» (ч. 1-2,1840), «Описание первой войны императора Александра с Наполеоном в 1805 г.» (1844), «Описание второй войны императора Александра с Наполеоном в 1806 и 1807 т» (1846) и др. работы. Некоторые из перечисленных книг неоднократно переиздавались и все имели большой и вполне заслуженный успех (хотя, конечно, были и критические отклики). Читателей привлекали живость изложения, слог, ориентированный на исторические сочинения Н.М. Карамзина, романтически приподнятые и порой идеализированные характеристики.</p>
        <p>Д.В. Давыдов писал А.С. Пушкину: «…я обозрением его 1814 г. довольно доволен. Происшествия изложены ясно, есть в нём документы неизвестные; конечно, ни одно выражение не берёт на штыки читателя, зато всё сочинение проникнуто тёплой любовью к России, что для меня, варвара, человека без примеси русского, Бог знает как усладительно…» (Пушкин А.С. ПСС. М., 1949. Т. 16. С. 194).</p>
        <p>Уже к 1840-м гг. военные труды Михайловского-Данилевского стали считаться современной классикой. Их широко использовали как учебное пособие в школах и университетах, в военно-учебных заведениях. Их высоко оценивал В.Г. Белинский.</p>
        <p>Книги Михайловского-Данилевского не утратили своей ценности и доныне и имеют большое научно-справочное значение.</p>
        <p>В идеологическом отношении его труды ориентировались на «теорию официальной народности», что было естественно в то время. Это выразилось, в частности, в возвеличении роли Александра I как вождя и вдохновителя побед; в изображении войн с Наполеоном как личной борьбы Александра и Наполеона, в результате которой были восстановлены «наследственные престолы» и политическое равновесие в Европе; в трактовке Отечественной войны как верноподданнического «подвига», когда «вся Россия устремилась к оружию … по гласу монаршему», «мысли всех соединились в общем порыве — отстоять целость государства. Но главным двигателем было дворянство» (Описание… 1814. Ч. 1. 1836, предисл, С. 1; Описание… 1812. Ч. 2. 1839. С. 41-42, 62).</p>
        <p>По требованию Николая I и военного министра А.И. Чернышёва были сглажены подчас резкие критические высказывания в адрес отдельных генералов и умерены похвалы М.И. Кутузову, на которые Михайловский-Данилевский не скупился. Вместе с тем историк учитывал внутриполитическую конъюнктуру и личные симпатии и антипатии императора, что заставило его преувеличить военные заслуги влиятельных при Николае лиц (в частности Чернышёва) и замолчать заслуги опальных генералов (в частности А.П. Ермолова), что вызвало потом со всех сторон обвинения по адресу Михайловского-Данилевского в «лакействе» и «холопстве».</p>
        <p>Толстой хорошо знал и широко использовал произведения историка, считал их «даровитыми» (15: 88). Впервые он познакомился с его работами ещё на Кавказе, и в рассказе «Набег» уже звучит оппозиция автору. Но без сомнения труды Михайловского-Данилевского стали одним из основных источников для Толстого при работе над Александровской эпохой. В ранних редакциях «Войны и мира» он не только следовал за историком в общей трактовке исторических событий (в частности в описании предыстории Аустерлицкого сражения), но и широко цитировал его. В окончательном тексте романа влияние трудов Михайловского-Данилевского меньше, хотя в ряде эпизодов (разговор Александра с Кутузовым в начале Аустерлица, разговор Балашёва с Наполеоном и др.) приводимые им диалоги помещались Толстым почти дословно. В сцене атаки со знаменем и ранения князя Андрея Толстой также использовал рассказанный историком эпизод, героем которого был зять Кутузова Ф.Ф. Тизенгаузен, так же, как князь Андрей, пытавшийся переломить ход сражения и погибший со знаменем в руках.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>