<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vysotskiy_Kapiton_Alekseevich_3_927">Высо́цкий Капитон Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Гладун О. В. Высо́цкий Капитон Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888034">
                  <name>Гладун О. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2943">Высо́цкий Капитон Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Высо́цкий Капитон Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Высотский; даты жизни не установлены) — посетитель и корреспондент Толстого; владелец хутора близ станции Дубровка Орловско-Витебской железной дороги, помогал Толстому в работе на голоде в Рязанской губ. В письме М. В. Алёхину 14 или 15 марта 1892 г. Толстой отметил приезд Высоцкого: «Очень жалею, что не успел поговорить хорошенько по душе с Капитоном Алексеевичем. Дружески жму ему руку. Надеюсь, что он не раскается - в своём переезде к нам» (66: 180).</p>
        <p>В. М. Величкина отразила в своих воспоминаниях участие Высоцкого в работе по организации помощи голодающим: «Заведование центральным складом и счетоводством, в отсутствие Льва Николаевича, поручено было теперь К. Ал. В. К. А. Высоцкому. - О. Г., прекрасному работнику и очень скромному человеку, которого мы все очень полюбили» (Величкина В. В голодный год с Львом Толстым: воспоминания. М., 1928. С. 111-112). Тёплые слова о Высоцком звучали и в письме Толстого к жене из Бегичевки 8 июня 1892 г.: «…Высоцкий, чудесный работник. Не могу достаточно нарадоваться на такого помощника» (84: 154). О нём же в письме Елене Павловне Раевской 22 июня из Ясной Поляны: «Без такого человека, как Чистяков, Высотский, который знает вообще и в частности дело и может работать, как они, - может быть очень много упущений и даже всё спутаться до последней степени» (66: 230).</p>
        <p>Высоцкий проработал в Бегичевке с перерывами с 12 марта по 24 июля 1892 г. В день его отъезда Толстой сообщил С. А. Толстой: «Сейчас уезжает Капитон Алексеевич и сдаёт нам все счёты. Всё удивительно хорошо и аккуратно. Чудесный человек - я ему очень благодарен» (84: 158). С. А. Толстая также оставила доброжелательный отзыв о Высоцком в своих мемуарах за 1892 г.: «На помощь Льву Николаевичу приехали тогда очень хорошие и полезные сотрудники: Высотский и Чистяков» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 287).</p>
        <p>По прошествии двух лет после работы на голоде Толстой 7 марта 1894 г. с удовольствием писал о встрече с Высоцким Льву Львовичу и Татьяне Львовне Толстым: «Сейчас был Капитон Алексеевич Высоцкий, и я был ему рад. И он говорит, и ему пишет Дудченко, что вспоминает бегичевское время, как лучшее в своей жизни» (67: 74).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>