<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gusev_Nikolay_Nikolaevich_2_201">Гусев Николай Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Краснов Г. В. Гусев Николай Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888074">
                  <name>Краснов Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4055">Гусев Николай Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гусев Николай Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1882-1967) — секретарь Толстого, его биограф, мемуарист. Был сподвижником Толстого, его последователем. Познакомился с Толстым в 1903 г., переписывался с ним, посещал Ясную Поляну. По рекомендации В.Г. Черткова в 1907 г. стал личным секретарём писателя. В дневнике 21 марта 1907 г. Толстой отмечал: «Гусев так хорошо, любовно помогает».</p>
        <p>Гусев помогал, иногда подсказывал писателю возможное воплощение его мысли. Запись в дневнике Толстого 30 апреля 1907 г. по поводу статьи «О воспитании»: «Нынче утром ещё поправлял по совету Гусева». С удовлетворением Толстой отмечал свою близость к взглядам Гусева на Достоевского (дневник 23 октября 1910 г.).</p>
        <p>В августе 1909 г. Гусев был арестован за распространение запрещённых произведений Толстого и отправлен в ссылку в г. Чердынь Пермской губ. О своём аресте и начале ссылки он живо рассказал в очерке «Из Ясной Поляны в Чердынь» (М., 1911), где есть и признание о роли Толстого в его жизни: «Два года прожил я в близком общении с величайшим мудрецом мира и моим учителем, которому я считал себя обязанным своим нравственным возрождением; на моих глазах происходила его творческая жизнь; я читал его великие творения тотчас же, как они выходили из-под его пера; мне доступна была вся его обширная и разнообразная переписка со всем миром».</p>
        <p>После ссылки Гусев опубликовал дневник «Два года с Толстым» (1912) и был занят изучением биографии Толстого, изданием, комментированием его сочинений. Первые биографические работы: «Жизнь Л.Н. Толстого: Молодой Толстой: 1828-1862» (М., 1927), «Жизнь Л.Н. Толстого: Л.Н. Толстой в расцвете художественного гения: 1862-1877» (М., 1927). Они были продолжены в «Летописях жизни и творчества Льва Николаевича Толстого» за 1828-1890 (М., 1958) и за 1891-1910 гг. (М.. 1960).</p>
        <p>В последний период своей жизни Гусев создавал обобщённый труд «Лев Николаевич Толстой: Материалы к биографии». Вышло четыре внушительных тома: «Материалы» с 1828 по 1855 г. (М., 1954), «Материалы» с 1855 по 1869 г. (М., 1957), «Материалы» с 1870 по 1881 г. (М., 1963) и «Материалы» с 1881 по 1885 г. (М., 1970). Это была попытка создания научной биографии писателя, в которой синтезировались биографические факты, включая творческую историю произведений, литературная критика, мемуаристика. В «Предисловии» к первой книге Гуссв с полным основанием писал: «Огромные массивы его дневников и писем, хранящие в себе неисчислимый богатства биографических данных, до сих нор не изучены сколько-нибудь основательно со стороны биографии их автора».</p>
        <p>Гусев занимаем особое, выдающееся место в толстоведении. Никто лучше Гусева не знал тексты произведений Толстого, художественных и публицистических. Только он мог сразу сказать, что, в каком произведении и когда у Толстого написано.</p>
        <p>Лит: Азарова Н.И. Гусев Николай Николаевич // Русские писатели. 1800-1917. Биографический словарь. М., 1992. Т. 2; Опульская Л.Д. К 75-летию Н.Н. Гусева // Известия АН СССР, ОЛЯ. М., 1957. Вып. 2; Шифман А.И. Памяти Н.Н. Гуссва // Русская литература, 1968. № 1.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>