<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Botkin_Sergey_Petrovich_3_879">Бо́ткин Сергей Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Бо́ткин Сергей Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1797">Бо́ткин Сергей Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бо́ткин Сергей Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1832-1889) — врач-клиницист, профессор Медико-хирургической (Военно-Медицинской) академии, брат В. П., Д. П. и М. П. Боткиных. Родился в Москве в купеческой семье. Выпускник образцового пансиона Эннеса, в 1850 г. он поступил на медицинский факультет Московского университета. Окончание университета в 1855 г. совпало с трагической страницей в истории России: в августе пал Севастополь. Крымская война продолжалась, и 5 сентября 1855 г. Боткин отправился в Симферополь для исполнения обязанностей ординатора в Симферопольском военном госпитале под начальством Н. И. Пирогова. Этот госпиталь не раз посещал Толстой в 1854-1855 гг. Но знакомство Толстого и Боткина состоялось в отцовском доме последнего в Москве (Петроверигский переулок, 4), где старший брат Василий Петрович устраивал литературные вечера, в которых участвовали и его братья; на этих вечерах в конце 1850-х гг. бывал и Толстой.</p>
        <p>С 1866 г. росла известность Боткина как врача-терапевта и общественного деятеля. Он стал членом медицинского совета Министерства внутренних дел и Военно-Медицинского учёного комитета, в 1870 г. получил звание академика Медико-хирургической академии. В 1872 г. Боткин, назначенный лейб-медиком царской семьи, стал первым русским придворным врачом. В числе его друзей и близких знакомых были А. И. Герцен, П. П. Чистяков, И. М. Сеченов. На протяжении 12 лет Боткин консультировал и лечил М. Е. Салтыкова-Щедрина, назначившего Сергея Петровича опекуном своих детей.</p>
        <p>За помощью и консультациями к врачу обращался и Толстой. В январе 1877 г. в С.-Петербурге Боткин осматривал С. А. Толстую. Болезнь и смерть за два года одного за другим трёх маленьких детей Толстых - Петра, Николая, Варвары - причинила ей тяжкие душевные страдания, надорвала физические силы. Толстой был очень встревожен состоянием здоровья жены, боялся чахотки и настаивал, чтобы она побывала на приёме у знаменитого диагноста, о чём свидетельствуют его письма к H. Н. Страхову от 9 января и А. А. Толстой от 11 января 1877 г. «Она обещала мне быть у Боткина, но кроме тех советов, которые он даст ей, я ничего не узнаю, - писал Толстой своей петербургской родственнице. - Если вы увидите его, спросите у него, пожалуйста, и напишите мне прямо всё, что он скажет Если вы не захотите написать мне всего, что он скажет, то напишите: “я не хочу передавать того, что сказал Боткин”, но если уже будете писать, напишите всё» (ПАТ. 2011. С. 335-336).</p>
        <p>Торопясь успокоить племянника А. А. Толстая отвечала «Сегодня утром наконец Боткин был у меня и подтвердил всё уже прежде сказанное и самое утешительное: “Я редко встречал такие надёжные и крепкие лёгкие, и скажите им, чтобы они продолжали жить нормально филологическим образом. Они поймут, что это значит. А главное не мудрствовать лукаво”. Вот его слова, и странно, что это изречение мне часто приходило на ум, когда я думала об вас, милый Léon. Лукавства в вас нет - но мудрствование часто доходит до величайших размеров» (ПАТ. 2011. С. 341). В ответном письме Толстой благодарил Alexandrine «за заботы о Соне и переданные слова Боткина» и отметил: «Я и Боткина полюбил за это. Он славный должен быть человек» (ПАТ. 2011. С. 342). О состоявшемся визите Толстой писал и H. Н. Страхову 25-26 января 1877 г.: «Дорогой Николай Николаевич. Очень вам благодарен за известие о жене и за ваши заботы о ней. Я очень доволен. Боткин не нашёл в её состоянии ничего опасного; а я, должен признаться, уже пережил в воображении такие ужасы. Она приехала весёлая, оживлённая и с такими хорошими вестями» (ПСПТС. 1. С. 306). Позднее С. А. Толстая в своей книге «Моя жизнь» рассказала о знакомстве с Боткиным: «Боткин приехал ко мне, на квартиру моей матери, и в то же время у меня сидела графиня Александра Андреевна Толстая, приехавшая знакомиться со мной. … Боткин нашёл мои лёгкие здоровыми, но мои нервы в очень плохом состоянии. Дал мне бром и мышьяк и велел не утомляться. Он спросил меня, когда я родила в последний раз. Я ему сказала, что в 1875 году родила преждевременно девочку и доктор запретил мне рожать, говоря, что я могу от родов умереть. Боткин мне сказал, что это не имеет основания и что насилие над женским организмом очень вредно. “Советую вам продолжать рожать”, - сказал мне Боткин, и этот совет привёл Льва Николаевича в восторг. Какой он был простой, симпатичный человек и внимательный врач. Ко мне он отнёсся как-то особенно бережно и ласково. Может быть, потому, что Александра Андреевна ему сказала: “Пожалуйста, почините её хорошенько”» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 262-263).</p>
        <p>Умер Боткин 12 декабря 1889 г. от болезни печени. Память знаменитого врача-клинициста увековечили уже его современники. Московская городская дума присвоила имя С. П. Боткина Александровской больнице, которую с тех пор называют не иначе как Боткинская больница; именем талантливого врача была названа премия за лучшие сочинения по терапии.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>