<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Berneker_Erikh_Karl_3_850">Берне́кер Эрих Карл</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Берне́кер Эрих Карл // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20025">Берне́кер Эрих Карл</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Берне́кер Эрих Карл</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Berneker; 1874-1937) — знакомый Толстого, посетитель Ясной Поляны; немецкий языковед-славист, профессор Мюнхенского университета, член-корреспондент Академии наук СССР (1929); автор работ о Толстом. Родился в Кёнигсберге (Пруссия, ныне г. Калининград). После окончания Лейпцигского университета был оставлен на кафедре для подготовки к профессорскому званию. Под руководством известного слависта профессора А. Лескича совершенствовался в области славянского и балтийского языкознания. В 1897 г. в Лейпциге вышла брошюра Бернекера «Russisches Lesebuch mit Glossar» («Русская хрестоматия»), в которой были напечатаны несколько рассказов Толстого. В феврале 1898 г. СПб. цензурный комитет отмечал, что помещённые на с. 2-16 этой брошюры рассказы графа Толстого и несколько его переводов, написанных в 1869-1872 гг. и предназначенных для детей, «не заключают в себе ничего предосудительного в цензурном отношении» и, согласно мнению цензора Воршева, «не усматривается препятствий к обращению указанной брошюры внутри Империи» (РГИА. Ф. 776. оп.21,д. 294, л. 3-1).</p>
        <p>В 1898-1899 гг. Бернекер проходил стажировку в Московском университете под руководством профессора Н. И. Стороженко. На квартире Стороженко, проживавшего на Плющихе, в Ружейном переулке, в доме Байдакова, состоялась первая встреча с Толстым. Историк И. А. Линниченко в своих малоизвестных воспоминаниях писал: «Однажды в Страстную субботу мы решили идти в Кремль встречать Пасху. Сидим в гостиной (она же и столовая) у Н. И. за чаем. Кроме меня и семьи Н. И. за столом находился молодой немецкий ученый Э. К. Бернекер …, проживавший у Н. И. Часов в 10 вечера, совершенно неожиданно, заходит к Н. И. Л. Н. Представляют великому писателю молодого учёного. Л. Н. вступает с ним в беседу (частью по-немецки, частью по-русски - Бернекер тогда уже порядочно владел русским языком) и начинает его расспрашивать о разных немецких рационалистически-религиозных обществах, причём поразил нас своим близким знакомством с религиозными движениями в Германии…» Мемуарист также упоминал, что Бернекер «ездил к Л. Н. в Ясную Поляну, где провёл несколько дней, передавал и устно, и письменно свои впечатления от знакомства с великим писателем» (Линниченко И. А. Мои встречи с Л. Н. Толстым // Линниченко И. А. Речи и поминки. Сб. ст. по истории рус. литературы и биографические воспоминания. Одесса, 1914. С. 312-319).</p>
        <p>После стажировки Бернекер возвратился в Лейпциг, где молодого учёного продолжали занимать жизненный путь и творчество Толстого. Он усиленно штудировал его сочинения, изданные в Москве (1889). Женеве (1895), Лондоне (1900), а также российскую и зарубежную литературу о нём. Результатом напряжённой работы стал выход в свет книги Бернекера «Graf Leo Tolstoj» (Лейпциг, 1901), в которой автор знакомил читателей с биографией Толстого и его творчеством. Особое внимание исследователь уделял анализу «великих романов» «Война и мир» и «Анна Каренина», посвятив им два раздела. Берлинский литературовед X. Штульц отмечала, что эта книга Бернекера, одного из немногих немецких толстоведов начала XX в., «явилась первой заслуживающей упоминания работой немецкого слависта о Толстом» (Штульц X. Толстой в Германии (1856-1910) // ЛН. Т. 79. Кн. 2. С. 234).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Чисников В. Н. Л. Н. Толстой и немецкий славист Эрих Бернекер // Лев Толстой и мировая культура. Материалы III-го Международного Толстовского конгресса (Москва, 12-14 сентября 2008 г.). М., 2010. С. 181-186.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>