<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mironov_Boris_Semenovich_4_1952">Миро́нов Борис Семёнович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Миро́нов Борис Семёнович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8996">Миро́нов Борис Семёнович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Миро́нов Борис Семёнович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1882-1922) — корреспондент и адресат Толстого, посетитель дома писателя в Хамовниках, его собеседник и автор воспоминаний о нём; юнкер Николаевского кавалерийского училища.</p>
        <p>Родился в станице Урюпинской Донской области в семье чиновника окружного правления, отставного офицера. В юности познакомился с товарищем отца писателем и философом Ф. А. Страховым, горячим приверженцем и проповедником идей Л. Н. Толстого. Беседы и советы Страхова оказали большое влияние на впечатлительного и много читающего юношу. Постепенно главным писателем Бориса и духовным наставников стал Толстой, а его религиозно-нравственное учение казалось ему самым справедливым и неоспоримым.</p>
        <p>С такими убеждениями Миронов окончил столичный кадетский корпус и поступил в Николаевское кавалерийское училище — привилегированное военное учебное заведение. Однако в училище, в обстановке постоянной «муштры» и юнкерских «забав», у него практически не оставалось времени для уединения и «мирских» размышлений.</p>
        <p>Причиной и поводом написать Толстому стало для Миронова собственное душевное состояние, вызванное необходимостью принять присягу, чтò было противно его убеждениям. Накануне он прочёл книгу Ф. А. Страхова «Дух и материя» (М., 1899), которая произвела на него огромное впечатление. В сборник входили «избранные места из сочинений, выясняющих вопросы об отношении духа к материи, души к телу и веры к знанию», а также «отрывки из неизданных произведений и переписки графа Льва Николаевича Толстого».</p>
        <p>В письме от 9 сентября 1900 г. Миронов сообщал Толстому: «Фёдор Алексеевич Страхов открыл мне новый, чудный мир, в котором я всегда чувствовал живейшую необходимость …. А между тем, общее течение перенесло меня из кадетского корпуса в военное училище, и вот теперь я очутился в самом рассаднике всякого насилия и лжи, задыхаюсь, хочу вырваться отсюда и боюсь …. Пожалейте меня, дорогой Лев Николаевич, если только я заслуживаю сожаленье, скажите мне своё доброе слово, поддержите меня и научите» (цит. по: 72: 455).</p>
        <p>17 сентября Толстой ответил на пылкое письмо юнкера. «Я получил ваше письмо и не могу жалеть о вас, как вы пишете, хотя и понимаю, что вам трудно. Не могу жалеть потому, что та внутренняя борьба, которую вы испытываете, есть признак истинной жизни… — писал он. — Если же ваше духовное состояние таково, что военная служба невозможна для вас, потому что весь интерес и смысл и радость жизни перенесён на служение Богу, то вы без усилия поступите так, как вам укажет ваше сознание, и тоже всё будет хорошо для вас. Главное, будьте правдивы сами с собой; это важнее всего …. Пишите мне. Очень рад буду, если могу быть вам нужен. Лев Толстой» (72: 453-454).</p>
        <p>О письме Толстого юнкеру Миронову вскоре стало известно военному начальству, зорко следившему, чтобы в училище не проникали «крамола» и «инакомыслие». Миронов был приглашён для объяснений к Главному начальнику военно-учебных заведений великому кн. К. К. Романову (поэтический псевдоним «К. Р»). Великий князь любезно принял его, попросил разрешения прочитать письмо Толстого, и на этом конфликт был исчерпан.</p>
        <p>23 сентября, отвечая на полученное от Толстого письмо, Миронов писал: «Сердечно благодарю Вас за то, что Вы не отказались поддержать меня в трудные минуты жизни; ответ Ваш объяснил мне многое. … Но взгляните теперь на вопиющее зло, совершаемое на моих глазах, на нравственное и физическое порабощение военно-учащейся молодёжи, которую родители за недостатком материальных средств отдают на казённый счёт в кадетские корпуса. Теперь я среди юнкеров, и в чём же заключаются их интересы: в службе, в женщинах и водке. Они даже не могут допустить возможности какой-либо иной жизни, вызванной нравственными побуждениями. И ведь в таком положении целые десятки тысяч «образованных» молодых людей!» (цит. по: 72: 455).</p>
        <p>Ответа на это письмо Миронов не получил. И тогда он решил лично повидать Толстого и поговорить с ним. Такая возможность выпала на рождественские праздники нового 1901 г. Получив отпуск, он отправился домой, к родителям, но по пути остановился в Москве. Разыскав дом Толстого в Долго-Хамовническом переулке, юноша лично познакомился с любимым писателем и имел с ним беседу. Его воспоминания «Свидание с Толстым» были напечатаны в «Международном толстовском альманахе».</p>
        <p>В своих воспоминаниях Миронов отмечал, что, покидая дом писателя, он не получил ответа на свой главный вопрос: «Стоит ли ему бросить военную службу или продолжать служить?» Толстой предпочёл уклониться от ответа, так как считал не вправе давать советы или пожелания, которые могли бы повлиять на судьбу человека, особенно, если он его поклонник или последователь.</p>
        <p>Дальнейшая судьба корнета Миронова сложилась печально. После окончания училища (1902) он был произведён в офицеры и получил назначение в лейб-гвардии Казачий полк. Среди сослуживцев молодой офицер оказался в положении отверженного, так как элитная офицерская среда презирала «толстовца».</p>
        <p>Революционные события 1905 г. рассеяли последние сомнения хорунжего Миронова, и он, воспользовавшись «дарованной» царским манифестом «свободой слова», начал в своём полку открыто пропагандировать, по утверждению полкового начальства, «богохульные учения графа Льва Толстого». Командование полка приняло решительные меры противодействия: «заражённых» пропагандой казаков перевели в обычные казачьи полки, а хорунжего Миронова, после месячной отсидки на гауптвахте, уволили в отставку «по болезни». Согласно заключению медицинской экспертизы, он был признан «душевно больным на почве развивавшегося прогрессивного паралича».</p>
        <p>Отправленный в Урюпинскую под присмотр и опеку отца, офицер-отставник фактически был лишён гражданских прав. Находясь под врачебно-полицейским надзором, лишённый возможности работать, потерявший веру в справедливость, Миронов замкнулся, и дальнейшая его короткая жизнь представляла жалкое прозябание (Юдин В. Урюпинский адресат Льва Толстого // Волгоградская правда. 1989. 19 июля).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>