<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Yashvil_Lev_Vladimirovich_3_1643">Яшвиль Лев Владимирович</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Яшвиль Лев Владимирович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="16253">Яшвиль Лев Владимирович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Яшвиль Лев Владимирович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1859-1917) — князь, гость Ясной Поляны, корреспондент и адресат Толстого; в 1899-1903 гг. тульский вице-губернатор, камер-юнкер, впоследствии симбирский губернатор; к нему Толстой иногда обращался с просьбами.</p>
        <p>22 июля 1902 г. Яшвиль приезжал к Толстому; в Настольном календаре отмечено: «…был Яшвиль» (54: 308). Общение продолжилось. 1 августа того же года при встрече с Яшвилем Толстой заметил: «Я всю жизнь учился и не перестаю учиться, и вот что я заметил, учение только тогда плодотворно, когда отвечает каким-нибудь моим запросам. Иначе оно бесполезно. Я помню, когда я был мировым посредником, я брал законы и старался их изучать и не мог ничего запомнить. Но стоило, чтобы для какого-нибудь дела мне были нужны известные статьи, я их всегда запоминал и мог потом применять на деле» (Гольденвейзер. С. 82-83).</p>
        <p>Вскоре он обратился к Яшвилю с реальной просьбой о помощи судаковским крестьянам, которые лишились своих хозяйств из-за прокладываемой по этим местам Тульско-Лихвинской железной дороги. Яшвиль заверил Толстого, что после проведённой оценки ущерба пострадавшие получат адекватные денежные компенсации. Толстой обращался к Яшвилю и с др. запросами. Так, он просил помочь некой Богдановой из Крапивны, лишённой прав после потери паспорта. Приходилось ему также хлопотать за «руководителя» духоборов П. В. Веригина. Однажды Толстого напугал неожиданный визит странного и весьма «сомнительного священника тюремного из Тулы», который почему-то привёз ему книги якобы от Яшвиля.</p>
        <p>Своё общение с Яшвилем Толстой резюмировал весьма поучительным образом: «Думая о людях, которых не любишь, прибавляй эпитет: милый, бедный, милый Бибиков, милый Яшвиль, милый Победоносцев» (54: 189). Это «милое», «удивительное» толстовское «самовнушение» позволяло ему искать и непременно находить в человеке ту сторону, с которой N.N. превращался в «милого Яшвиля».</p>
        <p>В 1904 г. Яшвиль женился на кузине С. А. Стахович.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>