<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Faynerman_Isaak_Borisovich_2_689">Файнерман Исаак Борисович</title>
        <title type="bibl">
          Чаругина С. В. Файнерман Исаак Борисович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888148">
                  <name>Чаругина С. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14355">Файнерман Исаак Борисович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Файнерман Исаак Борисович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд.: И. Тенеромо; 1862-1925) — последователь, корреспондент, адресат и посетитель Толстого; по профессии учитель, впоследствии драматург, журналист.</p>
        <p>В 1883 г. окончил гимназию в Киеве. Увлёкшись взглядами Толстого, летом 1885 г. приехал в Ясную Поляну. Старший сын Толстого С.Л. Толстой писал, что Файнерман «был одно время крайним последователем Толстого, поселился в деревне Ясной Поляне, был пастухом общественного стада, работал у тех крестьян, которые звали его к себе на работу, и отдавал просящим всё, что имел. Бедствовавшей его жене помогала Софья Андреевна. В 1886 г. Файнерман, чтобы быть утверждённым в должности сельского учителя, принял православие, но не был утверждён попечителем Московского округа. Впоследствии работал зубным врачом, потом посвятил себя журналистике; писал под псевдонимом Тенеромо. Написал много воспоминаний о Толстом, не отличающихся достоверностью» (ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 113).</p>
        <p>Воспоминания о пребывании в Ясной Поляне Тенеромо печатал в «Биржевых ведомостях» и в других газетах России, позднее собрал их в нескольких сборниках. При жизни Толстого были опубликованы «Воспоминания о Л.H. Толстом и его письма» (1905). В 1908 г. изданы «Живые речи Л.Н. Толстого (1885-1908)» и «Жизнь и речи Л.Н. Толстого».</p>
        <p>В 1908 г. вышла брошюра И. Тенеромо «Л.Н. Толстой о евреях» (СПб.), которая в дополненном виде переиздавалась в 1909 н 1910 гг. Говоря об отношении Толстого к этому сборнику, обычно основываются на письме Д.П. Маковицкого oт 25 октября 1908 г. к К.П. Стукману, приславшему эту книгу в Ясную Поляну. Маковицкий писал: «О книге Тенеромо Толстой поручил мне написать Вам, что в ней ничего справедливого нет, всё выдумки». К этому месту в письме Маковицкий сделал примечание: «Лев Николаевич добавил ещё: “всё враньё”». В письмах Толстого, отвечавшего на вопросы о публикациях Тенеромо, нет подобных резких высказываний, хотя в письме к Э.Р. Стамо 12 января 1908 г. промелькнуло отношение писателя к сочинениям Тенеромо: «…всё же, что он написал, он написал от себя» (78: 16), в письме к Н. Анучину 18 августа 1908 г. Толстой заметил, что «Тенеромо пишет очень часто очень неточно» (78: 204), а 10 марта 1909 г. в ответ на просьбу некоего Г. Мейтина прислать брошюру Тенеромо Толстой написал на конверте: «Не читал и не знаю этой брошюры и с г-ном Тенеромо сношений не имею» (79: 266).</p>
        <p>Наиболее полным собранием воспоминаний Тенеромо стал сборник «Живые слова Л.Н. Толстого (за последние 25 лет его жизни)» (1912), в который вошло более 100 статей, эпизодов и легенд. Отдельные статьи вызывали критику его оппонентов, ставивших под сомнение подлинность приписываемых Толстому высказываний. В то же время подлинность опубликованных писем не вызывает сомнений, они включены в Полное собрание сочинений Толстого и подробно прокомментированы. Переписка 1880-1890-х гг. служит главным источником не только для изучения взаимоотношений Толстого с Тенеромо, но и для более глубокого понимания литературных текстов Тенеромо, прежде всего драм «Израиль и Христос, или Новая вера» и «Судьба», сюжеты которых связаны с обстоятельствами жизни Толстого и его окружения.</p>
        <p>Адресованные ему письма Толстого Тенеромо начал издавать в ноябре 1903 г. в газете «Елисаветградские новости», указав, что получил разрешение от автора. 23 января 1904 г. Толстой писал Тенеромо: «Письма действительно могут быть интересны, и мне очень было приятно прочесть их и вспомнить хорошее время и вместе с тем увидать, что я теперь думаю и чувствую точно так же, как думал тогда» (75: 30).</p>
        <p>После отъезда из Ясной Поляны в письмах к Толстому 1886-1888 гг. Файнерман сообщал о семье, о своих учениках, об участии в издательстве «Посредник», а также о своём разводе. В его письмах отразилась работа по организации помощи голодающим крестьянам в 1891 г., этому посвящён его рассказ «Голод».</p>
        <p>В 1890-1900-е гг. Тенеромо не раз бывал у Толстого. Однако в их отношениях появилась напряжённость. В дневнике 26 июня 1889 г. Толстой писал: «Косил целый вечер, пришёл Файнерман. Я спорил с ним. Он сожалел обо мне, что я не отдаю именья и не устраиваю общину» (50: 101).</p>
        <p>В 1910-1920-е гг. Тенеромо был увлечён кинематографом, в 1912 г. написал сценарий фильма «Уход великого старца», снятого режиссёром Я.А. Протазановым.</p>
        <p>Деятельность Тенеромо многообразна и противоречива, но общение с Толстым сыграло ключевую роль в его судьбе и литературном творчестве.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>