<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mopassan_Gi_De_2_429">Мопассан Ги де</title>
        <title type="bibl">
          Грызлова И. К. Мопассан Ги де // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888039">
                  <name>Грызлова И. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9223">Мопассан Ги де</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мопассан Ги де</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1850-1893) — французский писатель. За одиннадцать лет литературной деятельности Мопассан написал шесть романов, более трёхсот новелл, три книги путевых очерков, публиковал стихотворения, пьесы, критические статьи. Поражённые щедростью его таланта, современники не успели вдуматься в его сочинения, как писателя не стало.</p>
        <p>Толстой был одним из тех, кто познакомился с творчеством Мопассана с первых его шагов в литературе и сумел по-настоящему оценить его. Несколько лет спустя после чтения первого сборника рассказов («Заведение Телье», 1881 г.) Толстой вспоминал: «Настоящий талант сейчас чувствуется. Бьёт в нос, как air fixe. Как когда пьёшь сельтерскую воду из только что откупоренной бутылки… Вот так мне прямо в нос ударил талант Гюи де Мопассана, когда я в первый раз прочёл его рассказы» (Слова Толстого, записанные С.А. Стахович // Толстой и о Толстом. М., 1924. С. 66).</p>
        <p>В библиотеке Толстого в Ясной Поляне хранятся сочинения Мопассана на французском и русском языках. Это парижские издания, вышедшие при жизни их автора в 1885-1889 гг. и после его смерти в 1893-1904 гг. Среди них сборник 1888 г. под названием «Лунный свет», объединяющий семнадцать новелл. В нём пометы Толстого. В оглавлении поставлены оценки по пятибалльной системе. Оценки, очевидно, ставились писателем при отборе рассказов для перевода на русский язык с целью ознакомления широкого круга читателей с произведениями Мопассана.</p>
        <p>Среди отобранных для народного чтения и отмеченных баллом «5+++» — рассказ «В порту». Жестокая правда рассказа потрясла Толстого, он сам взялся его переводить на русский язык. Этот рассказ в переводе Толстого под названием «Франсуаза» был опубликован в газете «Новое время» 5 февраля 1891 г. и потом, им же переработанный, включён в «Круг чтения» под названием «Сёстры».</p>
        <p>В яснополянском кабинете писателя до сих пор хранится сборник новелл Мопассана «Разносчик» (Париж, 1909). Его перечитывал Толстой перед уходом из Ясной Поляны в ночь на 28 октября 1910 г. и, не дочитав, оставил открытым на рассказе «Каверза». В тот же день 28 октября со станции Козельск он в письме к дочери просил прислать ему недочитанный томик Монтеня, второй том «Братьев Карамазовых» Достоевского и роман Мопассана «Жизнь». Последний Толстой перечитывал уже в который раз, считая его не просто «превосходным романом» и «не только несравненно лучшим романом Мопассана, но едва ли не лучшим французским романом после ”Misérables” ”Отверженных”. — И.Г. Гюго» (30: 7).</p>
        <p>В 1890 г. Толстой работал над трактатом «Царство Божие внутри вас», где одной из центральных проблем стала проблема войны. Из книги очерков Мопассана «На воде» он приводил несколько страниц с гневными высказываниями их автора об ужасах и бессмысленности войн. Толстой вернулся к этому сборнику в период Русско-японской войны, работая над статьёй «Одумайтесь!», выбрав из него один из эпиграфов к этой статье.</p>
        <p>Сочинения Мопассана в русском переводе, хранящиеся в библиотеке Толстого, — это выпуски «Посредника» и типографии Товарищества И.Н. Кушнерёва 1893-1894 гг., отобранные и просмотренные Толстым. Роман «Монт-Ориоль» и сборник рассказов «На воде» предваряло «Предисловие к сочинениям Гюи де Мопассана» Толстого, в котором он с болью писал о трагической судьбе Мопассана, не сумевшего до конца раскрыть свой богатейший талант: «Трагизм жизни Мопассана в том, что, находясь в самой ужасной по своей уродливости и безнравственности среде, он силою своего таланта, того необыкновенного света, который был в нём, выбивался из мировоззрений этой среды, был уже близок к освобождению, дышал уже воздухом свободы, но, истратив на эту борьбу последние силы, не будучи в силах сделать одного последнего усилия, погиб, не освободившись» (30: 22).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Грызлова И.К. Произведения Мопассана в личной библиотеке Толстого // ЯП. сб. 1992. — Тула, 1992.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>