<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Karpenter_Eduard_2_299">Карпентер Эдуард</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Карпентер Эдуард // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6186">Карпентер Эдуард</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Карпентер Эдуард</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1844-1929) — английский писатель, поэт, публицист. В молодости был священником; с 1883 г., поселившись на небольшой ферме около Шеффильда, стал заниматься литературной работой: писал труды, остро критикуя современную ему цивилизацию и культуру. Отказавшись от ортодоксального религиозного понимания земной миссии человека, Карпентер сначала идейно примкнул к социалистическому движению, а затем стал разделять анархические взгляды.</p>
        <p>Карпентер был для Толстого близким по духу мыслителем, «достойным наследником Карлейля и Рёскина». Толстой познакомился с его творчеством в октябре 1896 г. По просьбе автора Джон Кенворти прислал русскому писателю сборник статей Карпентера «Civilization: its Саusе and Сиrе» («Цивилизация, её причина и излечение»). Толстого особенно заинтересовала в этой книге статья «Modern science» («Современная наука»). По инициативе Толстого эта «прекрасная» статья была переведена С.Л. Толстым и послана для публикации в журнал «Северный вестник». Позднее по просьбе издательницы журнала Л.Я. Гуревич Толстой написал предисловие к этой статье. В Предисловии он полностью поддержал критику Карпентером науки, отстранённой от этических ценностей, и раскрыл важность его мысли о настоящей науке, озарённой высокими нравственными идеалами. Впервые «Предисловие к статье Эдуарда Карпентера “Современная наука”» было напечатано в «Северном вестнике» (1898. № 3).</p>
        <p>В начале 1905 г. Толстой вновь обратился к книге Карпентера.</p>
        <p>«Civilization: its Cause and Cure» и был «восхищён ею». Э. Моод в феврале 1905 г. по просьбе писателя выслал ему и другие сочинения Карпентера: «England’s Ideal and other Papers on Social Subjects». N.Y., 1895; «Angel’s Wings. A Series of Essays on Art and its Relation to Life». L., 1899; «Civilization: its Cause and Cure and other Essays». L., 1903 (последние две книги сохранились в личной библиотеке Толстого в Ясной Поляне).</p>
        <p>Повторное чтение труда «Civilization: its Cause and Сurе» убедило Толстого в чрезвычайной важности многих идей Карпентера, и он поддержал намерение писателя И.Ф. Наживина перевести на русский язык книгу английского писателя. Толстой «прочёл первую превосходную статью» Карпентера в переводе Наживина, «отметил то, что можно выпустить, и то, что особенно хорошо»: два отрывка из статьи Карпентера были помещены в «Круг чтения». В библиотеке Толстого в Ясной Поляне сохранилась книга английского писателя в переводе Наживина (Карпентер Э. Цивилизация, её причина и излечение и другие статьи. СПб., 1905). Ряд мыслей Карпентера Толстой поместил и в сборники «На каждый день», «Путь жизни».</p>
        <p>Карпентер «смелый мыслитель», отмечал Толстой, «он хорошо пишет». Писателю были близки взгляды Карпентера на цивилизацию как социальную болезнь, которая, распространяясь, губит страны и народы, ставшие на путь псевдоразвития, путь, уводящий их от ценностей истинной жизни. По существу, Толстой разделял мысли Карпентера о том, что процесс приобщения к цивилизации хотя и повышает комфортность жизни, но неизбежно приводит к утрате нравственных оснований совместного бытия. Как и английский писатель, он считал, что единственным надёжным средством истинного объединения людей может быть только нравственность, приводящая их отношения к социальной гармонии. Вместе с тем Толстой не одобрял «нерелигиозности» Карпентера. В 1909 г., читая его книгу «Prisons, Police and Punishment» (London, 1905), Толстой отметил в ней некоторые места (книга с его пометами хранится в яснополянской библиотеке). Чтение этой книги вызвало у Толстого желание написать к ней предисловие с критикой понимания Карпентером христианства. Намерение Толстого осталось нереализованным.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>