<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Korganova_Anna_Avessalomovna_3_1124">Корга́нова Анна Авессаломовна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Корга́нова Анна Авессаломовна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6887">Корга́нова Анна Авессаломовна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Корга́нова Анна Авессаломовна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. кн. Бебутова; 1820-1900-е гг.) — вдова Иосифа Ивановича Корганова, уездного начальника в г. Нухе; адресат Толстого.</p>
        <p>«На все Ваши вопросы подробнее может отвечать моя мать, которая ещё жива и очень бодрая, с отличной памятью, - писал Толстому 29 декабря 1902 г. Корганов-сын. - Она живёт в Тифлисе, зовут её: Анна Авессаломовна Корганова (урождённая княжна Бебутова), ей восемьдесят два года. Если Вы обратитесь к ней, она будет счастлива исполнить Ваше желание, хотя и я пишу ей вместе с сим и прошу ответить на те вопросы, на которые я не могу отвечать».</p>
        <p>8 января 1903 г. Толстой продиктовал письмо А. А. Коргановой: «Ваш сын, Иван Иосифович, узнав о том, что я пишу о Хаджи-Мурате, был так любезен, что сообщил мне многие подробности о нём и кроме того разрешил мне обратиться к вам с просьбою о более подробных сведениях об этом жившем у вас в Нухе наибе Шамиля. Хотя сведения Ивана Иосифовича и очень интересны, но так как он был в то время десятилетним ребёнком, то многое могло остаться для него неизвестным или ложно понятым. И потому позволю себе обратиться к вам, уважаемая Анна Авессаломовна, с просьбою ответить мне на некоторые вопросы и сообщить мне всё, что вы помните об этом человеке, об его бегстве и трагическом конце.</p>
        <p>Всякая подробность о его жизни во время пребывания у вас, об его наружности и отношениях к вашему семейству и другим лицам, всякое кажущееся ничтожным обстоятельство, которое сохранилось у вас в памяти, будет для меня очень интересно и ценно.</p>
        <p>Вопросы же мои следующие:</p>
        <p>1) Говорил ли он хоть немного по-русски?</p>
        <p>2) Чьи были лошади, на которых он хотел бежать? Его собственные или данные ему? И хорошие ли это были лошади и какой масти?</p>
        <p>3) Заметно ли он хромал?</p>
        <p>4) Дом, в котором жили вы наверху, а он внизу, имел ли при себе сад?</p>
        <p>5) Был ли он строг в исполнении магометанских обрядов: пятикратной молитвы и др.?</p>
        <p>… Ещё вопрос, 6) Какие были и чем отличались те мюриды, которые были и бежали с Хаджи-Муратом»? И ещё вопрос, 7) Когда они бежали, были ли на них ружья» (74: 10-11).</p>
        <p>Корганова лично не ответила. Записи её воспоминаний Толстому послал С. Н. Шульгин: по просьбе писателя он посетил Корганову в 1903 г. и записал её рассказ, подробности о Хаджи-Мурате. Многое она уже не помнила. Сведения, которые она сообщила, Шульгин опубликовал в своей статье «Предание о шамилевском наибе Хаджи-Мурате» // Сборник материалов для описания местностей и племён Кавказа, IX, Тифлис, 1909.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>