<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Muravev_Nikolay_Valeryanovich_2_435">Муравьёв Николай Валерьянович</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Муравьёв Николай Валерьянович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9372">Муравьёв Николай Валерьянович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Муравьёв Николай Валерьянович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1850-1908) — юрист, прокурор Московской судебной палаты; прокурор в особом присутствии Сената по делу об убийстве Александра II. Министр юстиции (1894-1905), статс-секретарь. С 1905 г. русский посол в Италии.</p>
        <p>В 1896 г. «апреля около 20» (69: 89) Толстой послал письма одинакового содержания министру юстиции Муравьёву и министру внутренних дел И.Л. Горемыкину по поводу дела врача М.М.</p>
        <p>Холевинской: в административном порядке ей была назначена высылка из Тупы в Астрахань за то, что по просьбе Т.Л. Толстой она дала рабочему И.П. Новикову запрещённую в России книгу Толстого «В чём моя вера?». Сообщая обстоятельства дела, Толстой указывал на невиновность Холевинской и просил, если это необходимо, подвергнуть преследованиям его самого как «главное лицо, с точки зрения правительства, заслуживающее их». Ни Горемыкин, ни Муравьёв не ответили, а «Муравьёв даже сказал, что Толстого и его семью не тронут, а пусть ему служат наказанием те страдания, которые выносят его последователи-толстовцы» (Толстая С.А. Моя жизнь. ОР ГМТ). О том же писал С.И. Танеев, передавая в своём дневнике эти слова в пересказе Н.В. Давыдова (69: 88).</p>
        <p>В своих статьях («Одумайтесь!», 1904; 36: 104), дневниках, письмах Толстой не раз упоминал имя Муравьёва.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>