<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pressanse_Edmon_De_3_1396">Прессансе́ Эдмон де</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Прессансе́ Эдмон де // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11249">Прессансе́ Эдмон де</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Прессансе́ Эдмон де</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Pressensé; 1824-1891) — известный французский протестантский богослов, гос. деятель, публицист. Родился в Париже. Учился в университетах Лозанны и Берлина, где слушал лекции Шеллинга. С 1847 г., будучи пастором в Париже, он своими проповедями привлекал внимание даже католиков. В 1853 г. основал журнал «Revue Chrétienne» («Христианское обозрение»). С 1860 г. деятельно занимался политикой. Во время войны 1870 г. возглавил Общество попечения о раненых. При осаде Парижа заведовал раздачей хлеба бедным. В 1875 г. был избран сенатором, но в 1880 г. сложил с себя это звание. В 1883 г. по настоянию левого центра сената был снова избран в сенаторы. От правой стороны сената его отделял искренний протестантизм, от левой - его строго христианские убеждения. Все партии относились к нему с одинаковым уважением.</p>
        <p>В 1865 г. в ответ на выход в свет книги Ренана «Жизнь Иисуса» написал книгу «Иисус Христос, его время, его жизнь, его дела» («Jésus Christ, son temps, sa vie, son œuvre»). На русском языке книга вышла в журнале «Православное обозрение». Он объехал Палестину, тщательно изучил первоисточники. Разбору воззрений Ренана на Иисуса Христа посвящено его исследование «Критическая школа и Иисус Христос» («L’école critique et Jésus Christ»; 1863). Главное сочинение Э. де Прессансе «История трёх первых веков христианской церкви» (Париж, 1858-1877) («Histoire des trois premiers siècles de l’Eglise») в 5 книгах изобилует художественными описаниями и портретами исторических личностей. Это издание с многочисленными пометами Толстого сохранилось в ЯПб. Более подробно учение о Богочеловеке и его деяниях изложено в его сочинениях «Искупитель» («Rédempteur»; 1854), «Божественность Иисуса Христа» («Divinité de Jésus Christ»; 1857) и в ряде др. сочинений.</p>
        <p>К 1882 г. некоторые статьи Прессансе на религиозные темы были известны Толстому из журнала «Revue des Deux Mondes», в т. ч. «Le Synode Général du Protestantisme Français et les divisions des Protestants» (1874, 15 août); «La Politique religieuse de la Suisse en 1874» (15 avril 1874); «La politique religieuse de la Prusse» (1873. T. 105) и др. A весной 1882 г. y Толстого возникла идея издать Прессансе в сборнике религиозно-философских статей, выбранных из журнала «Revue des Deux Mondes»: «…это будет удивительный сборник религиозного и философского движения мысли за 20 лет», - писал он жене 4 марта (83: 325). В сборник должны были войти четыре статьи Прессансе о современной религиозной политике в разных странах. Проект не был осуществлён.</p>
        <p>Интерес к творчеству Прессансе нарастал, и в 1883 г. Толстой начал разыскивать его сочинения с помощью своих знакомых, знатоков книг. Прежде всего он обратился к H. Н. Страхову, который вскоре сообщил, что послал ему дуплеты интересующих его книг, т. е. «Histoire de trois premières Siècles de L’église chrétienne». Страхов высказывал своё мнение: «Pressensé - прелестная книга, перворазрядной учёности…» (ПСПТС. 2. С. 653). Отвечая Страхову 6 декабря 1883 г., писатель делился своим впечатлением от чтения: «Книгу Pressensé тоже почитал, но вся учёность пропадает от загвоздки. Бывают лошади - красавица, рысак, цена 1000 рублей, и вдруг заминка, и лошади-красавице, и силачу грош цена. Чем больше живу, тем больше ценю людей без заминки. Вы говорите, что помирились с Тургеневым. А я очень полюбил. И главное за то, что он был без заминки. … И Pressensé, и Достоевский - оба с заминкой. И у одного вся учёность, а у другого весь ум и сердце пропали за ничто» (там же. С. 655).</p>
        <p>В 1884 г. своему другу, врачу и писателю А. С. Бутурлину, интересовавшемуся историей церкви, Толстой рекомендовал достать для чтения «прекрасную историю церкви Pressensé. … Очень поучительное чтение. Книга классическая и, несмотря на протестантскую тенденцию, проливающая новый свет на всю историю церкви» (63: 155). Для Толстого в понятии «Бог» важно только то, «что требует от нас наша совесть», и оно «было бы разумно и потому обязательно и обще всем людям» (63: 155), и всё это выражено в учении Христа. Та же история повторилась в 1886 г. В письме к толстовцу М. А. Новосёлову, спрашивавшему, что ему читать для изучения истории христианства, Толстой советовал: «Лучшим сочинением … я считаю … по истории церкви Пресансе» (63: 390). В трактате «Царство Божие внутри вас» (1890-1893) в связи с вопросом о ереси Толстой упоминал имя французского богослова, цитировал фрагмент из его книги «Histoire du dogme» (1869) («История догмы») и приходил к выводу, что «образцом того полного отсутствия какого-нибудь подобия определения того, что понимается по словом “ересь”, может служить суждение об этом предмете учёного историка христианства Е. de Pressensé в его “Histoire du Dogme” с эпиграфом “Ubi Christus, ibi Ecclesia” Где Христос, там есть церковь. - лат. (Paris, 1869). Вот что он говорил в своём предисловии: “Я знаю, что у нас оспаривают право так определять (т. е. называть ересями) те направления, с которыми столь напряжённо боролись первые отцы. Одно название “ересь” представляется покушением на свободу совести и мысли» (28: 50) и т. д. В итоге, по мнению Толстого, «всё рассуждение автора сводится к тому, что всякое суждение, несогласное с исповедуемым нами в данное время сводом догматов, есть ересь» (28: 52).</p>
        <p>19 сентября 1890 г. Толстой вновь перечитывал книгу Прессансе «Histoire des trois premiers siècles de l’Eglise Chretinne». Ha этот раз он нашёл в книге нечто такое, что не совпадало с его собственным восприятием понятия «истинного христианства». Отсюда его мнение об Прессансе резко изменилось в худшую сторону: «Читал Pressensé. Какое ничтожество! Ничего» (51: 89). Не исключено, что это суждение было вызвано изучением новых материалов по истории первых веков христианства в связи с работой над трактатом «Царство Божие внутри вас».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>