<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dondukova-Korsakova_Sofya_Mikhaylovna_3_1011">Дондуко́ва-Ко́рсакова Софья Михайловна</title>
        <title type="bibl">
          Мазур T. Р. Дондуко́ва-Ко́рсакова Софья Михайловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888087">
                  <name>Мазур T. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4569">Дондуко́ва-Ко́рсакова Софья Михайловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дондуко́ва-Ко́рсакова Софья Михайловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1845-?) — знакомая Толстого, его корреспондент; дочь князя М. А. и М. Н. Дондуковых-Корсаковых, с 1865 г. жена графа П. А. Гейдена (1840-1907) политического деятеля, члена партии октябристов, члена 1-й Гос. думы. В 1861 г. Толстой тесно общался с семьёй Дондуковых-Корсаковых: «Я пробыл некоторое время в Брюсселе, ходил к Дондуковым, хорошая семья», - много лет спустя рассказывал он в Ясной Поляне (ЯПЗ. I. С. 318). Софья Михайловна напомнила ему об этом времени в письме от 13 апреля 1888 г.: «27 лет тому назад, в Брюсселе, видались мы с Вами чуть ли не каждый день… Надеюсь, что из Вашей памяти не совсем изгладилось воспоминание… о сёстрах моих, из которых одна рассказывала Вам фабулу “Поликушки” - быль из наших мест» (7: 345) «Наши места» - родовое имение кн. Дондуковых-Корсаковых (село Глубокое Опочецкого уезда Псковской губ.). Толстой в письме к П. И. Бирюкову, работавшему над биографией писателя, внёс следующую поправку: «В Брюсселе чаще всего я бывал у Дондуковых-Корсаковых. Князь Дундуков был жив, его жена и дочери. Одну из них я видел в Крыму. Она замужем за псковским земским деятелем графом Гейденом» (75: 71). Именно Гейден стал последним владельцем имения в селе Глубоком. После смерти отца Софья Михайловна унаследовала собранную князем уникальную коллекцию из 130 живописных полотен. В 1917 г. это собрание было национализировано и передано Гос. Эрмитажу.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>