<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Boyanus_Aleksey_Karlovich_5_2232">Боянус Алексей Карлович</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Боянус Алексей Карлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1818">Боянус Алексей Карлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Боянус Алексей Карлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1867–1926) — государственный деятель; друг сына Л. Н. Толстого, Ильи Львовича; корреспондент писателя. Родился в семье врача-гомеопата Карла Карловича Боянуса и Ольги Семёновны Боянус- Давыдовой (рожд. Хлюстиной), первым мужем которой был Денис Денисович Давыдов, сын поэта Дениса Васильевича Давыдова. Учился Алексей Боянус в московской гимназии Л. И. Поливанова, где познакомился с Ильёй Львовичем Толстым. Впоследствии состоял на службе в Министерстве внутренних дел. Боянус изучал работу земств. Он стал автором трудов «Отчёт по земскому отделу: краткий обзор его современной деятельности» (1911), «Общие понятия о мелком кредите» (1914). Умер А. К. Боянус в 1926 году. Семья Толстых была хорошо знакома с Боянусами. Старшие дети Льва Толстого дружили с сыновьями четы Боянус, Алексеем и Александром. 24 мая 1882 года Лев Толстой из Ясной Поляны писал жене: «У Илюши были Боянус, что мне было приятно, и они завтра едут на выставку <речь идёт о Всероссийской промышленно-художественной выставке, открывшейся 20 мая 1882 года в Петровском парке Москвы – С. А.>» (83; 344). 28 сентября Лев Николаевич сообщал Софье Андреевне уже из Москвы в Ясную Поляну: «Выставка, говорит Боянус Илюше, останется до 15, но в "Московских Ведомостяхъ" говорится о закрытии 1-го октября» (83; 364). Юная Татьяна Львовна 30 декабря того же года отмечала, что «m-me Боянус» приглашала Толстых «на детский спектакль и вечер» (Сухотина–Толстая Т. Л. Дневник. М., 1987. С. 67). Её брат Илья считал Алексея Боянуса своим лучшим другом. 6 августа 1883 года она записала в дневнике: «Сегодня вечером у нас был разговор о друзьях. Илья говорит, что его лучший друг – Боянус, не считая папа, а для меня первый друг папа, потом тётя Таня <Т. А. Кузминская, сестра С. А. Толстой – С. А.> , потом Вера Толстая <дочь старшего брата Л. Н. Толстого, Сергея Николаевича – С. А.» (Там же. С. 90). Между тем Льву Николаевичу Боянус иногда даже казался смешным. Так, 8 / 20 марта 1884 года он отметил в дневнике, что был у брата, Сергея Николаевича, и что там «выпил вина больше обыкновенного», но «не помнит дурного», однако «было много, хоть насмешки над Баянусом и болтовня» (49; 64). Со временем Илья всё больше стал любить увеселения, шумные компании, развлекался он и в доме Боянусов. Такое поведение сына очень беспокоило Софью Андреевну и Льва Николаевича. 10 марта 1885 года С. А. Толстая писала мужу: «Илья провёл вчера вечер и полночи где-то. Говорит у Боянус. Он всё так же неприятно распущен» (Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому, М.– Л., 1936. Письмо № 132). Через несколько дней Толстой отвечал жене: «Нынче 16-го получил твои три письма <от 9, 10 и 11 марта – С. А.> – Я думал, что приносят каждый день, оказалось, что нет <…> Письма твои произвели тяжелое впечатление: Серёжа принимает очень бурный склад жуира тихого и самодовольного. (Не говори ему.) Илья вовсе грубеет, но не установился, Миша болен, и ты тяготишься своей жизнью и не видишь исхода. Это грустно» (83; 498). 18 марта писатель уточнял своё отношение к жизни сыновей: «Третьего дня написал тебе вечером письмо, милый друг, после получения твоих 3-хъ писем в Крым, которые я все получил зараз. Прочёл я в этих письмах твоё описание жизни мальчиков старших – Серёжи – цыгане и деньги и Илюши до половины ночи у Боянуса и грустно стало, и я написал длинное письмо о разных предметах и между прочим об этом несколько слов не добрых относительно мальчиков и послал это письмо, а нынче совестно стало и беру это письмо назад» (83; 500). Прошло десять лет, и 15 января 1895 года Алексей Боянус обратился к Льву Толстому с письмом, в котором утверждал, что один из студентов Демидовского лицея в Ярославле спрашивает, где можно прочитать сочинения Льва Николаевича, которые соответствовали бы тексту его рукописей. На конверте сохранилась помета, сделанная рукой Толстого: «Ответить, что в заграничных изданиях» (68; 289). Боянусу, по поручению отца, написала Татьяна Львовна.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>