<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Treskin_Vladimir_Vladimirovich_3_1539">Трескин Владимир Владимирович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Трескин Владимир Владимирович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13992">Трескин Владимир Владимирович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Трескин Владимир Владимирович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1863-1920) — знакомый, посетитель Толстого. Юрист, сын известного московского нотариуса В. А. Трескина. Был дружен с сыновьями Толстого Сергеем и Ильёй Львовичами. Страстный любитель поэзии, Трескин знал наизусть чуть ли не всего Пушкина, Лермонтова, А. Толстого, Майкова, Фета, Хомякова, Тютчева… Но особенно поклонялся он Толстому, восхищался его произведениями. Отмечали его прекрасную память, необыкновенную жизнерадостность. М. С. Бибикова, племянница Толстого, вспоминала молодёжные московские досуги, в которых постоянно участвовал Трескин, «очень живой юноша, вносивший много веселья» в компанию друзей. В доме Сергея Николаевича Толстого в Москве (в Никольском переулке на Арбате) часто звучал прекрасный хор, в составе которого были Трескин, Орлов, Олсуфьевы, Толстые; «пели под аккомпанемент рояля» (Толстой и его близкие. С. 54-55). Трескин в эту пору пытался ухаживать за Татьяной Львовной Толстой, старшей дочерью писателя, поэтому старался чаще бывать у Толстых, на совместных прогулках за городом, на катке, участвовал в рождественском действе ряженых в Обольянове, имении Олсуфьевых под Москвой. Трескин помогал держать корректуры 5-го ПСС Толстого, издаваемого С. А. Толстой. Она писала своему добровольному помощнику 20 августа 1885 г.: «Если не получите корректур, не удивляйтесь и опять посылайте за ними. Вышло недоразумение, я просила прислать просмотренные вами листы, а они прислали и новые. Я и просмотрела. Хорошо бы, если б сравнивали “Военные рассказы” по первому изданию: оно у меня на полке в спальне» (83: 506).</p>
        <p>В 1886 г. Трескин служил податным инспектором в Серпухове. Во время путешествия из Москвы в Ясную Поляну Толстой и М. А. Стахович останавливались у него. В годы Первой мировой войны Трескин жил в Прибалтике, затем вернулся в Москву, где скончался от сердечного приступа.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>