<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tsinger_Aleksandr_Vasilevich_2_725">Цингер Александр Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева В. В. Цингер Александр Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888003">
                  <name>Алексеева В. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15105">Цингер Александр Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Цингер Александр Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1870-1934) — знакомый и посетитель Толстого; автор воспоминаний «У Толстых»; физик, профессор Московского университета; автор научных книг и учебников.</p>
        <p>«Первая встреча с Толстым… декабрь 1889 г. — В.А. Мы с двоюродным братом Ив. Раевским едем … в Ясную Поляну, чтобы участвовать там в домашнем спектакле (“Плоды просвещения”)… Мы едем в розвальнях; лошадью умело правит случайно выехавший за нами… сам Лев Николаевич. Он сидит рядом с нами, сгорбившись, в полушубке и, улыбаясь, занимает разговором девятнадцатилетних смущённых седоков. — Ну, что же вы? В отца? — дружелюбно спрашивает он. — Тоже математик?.. Я всегда любил математику. Но ужасно в своё время плохо учился. Ведь я действительно выдержал университетский экзамен только потому, что перед самым экзаменом подготовил бином Ньютона, да и то ничего не понимал» (Цингер А.В. У Толстых // МТА. С. 374-375).</p>
        <p>Рассказы о Толстом 1850-1860-х гг. Цингер слышал от своего отца Василия Яковлевича Цингера, профессора чистой математики Московского университета: «Интересен ли был в те времена Толстой? — До чрезвычайности. Он был обаятелен своей одарённостью, и тут дело было совсем не в его писательском таланте, который тогда, до “Войны и мира”, только что развёртывался, а в общей привлекательности могучей, самобытной, кипучей натуры. Мысли свои он высказывал и защищал всегда очень горячо. В спорах бывал часто резок, раздражителен, мог быть даже неприятен, если бы всех его резкостей не искупала всегдашняя беспредельная искренность до самого дна души. Видно было, что он сам страдал, когда не умел высказать мысли настолько ясно, чтобы убедить собеседника» (Цингер А.В. Воспоминания о Льве Толстом // Наука и жизнь. 1973. № 11. С.121).</p>
        <p>В январе 1900 г. Цингер по просьбе писателя привёз из университетской лаборатории в хамовнический дом Толстого необходимую аппаратуру и произвёл там ряд опытов с жидким воздухом. Ещё в раннем детстве из «Русских книг для чтения», написанных в 1874-1875 гг. Толстым, Цингер впервые узнал о «скрытой теплоте». И теперь целью Толстого было на опыте детально разобраться в этой так называемой «скрытой теплоте».</p>
        <p>Цингер нередко бывал и в Ясной Поляне. Общение с ним Толстому было порой необходимо, особенно в последние годы жизни, на фоне ощутимого интеллектуального и духовного одиночества, когда мысли об уходе всё чаще посещали его. 29 августа 1909 г. он записал в дневнике: «И весь вечер мучительно тяжело. Уйти? … Только с Цингером хороший, для меня полезный разговор о математике, высшей геометрии…» (57: 127). 25 октября 1909 г.: «Приехал Цингер, и я с ним говорил о науке вообще и о физике, потом читал о физике в Брокгаузе и нашёл подтверждение своих мыслей о пустяшности “науки” и физики с своими гипотезами эфира, атомов, молекул» (57: 160).</p>
        <p>Лит: Цингер А.В. У Толстых // МТА.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>