<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khudyakov_Ivan_Aleksandrovich_3_1582">Худяков Иван Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Худяков Иван Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15035">Худяков Иван Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Худяков Иван Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1842-1876) — русский этнограф, фольклорист. В свои 20 лет он был уже автором трёх сборников: русских народных песен (1860), сказок (1860-1862), загадок (1861).</p>
        <p>Совсем юный. Худяков вступил на путь революционной борьбы. С 1865 г. он руководитель петербургского филиала так называемого кружка ишутинцев (от фамилии организатора кружка Н. А. Ишутина), среди членов этого кружка Худяков выделялся своим интеллектом: ещё молодой человек, он уже подавал большие надежды как талантливый этнограф и исследователь народного быта и фольклора. В 1866 г. по делу Д. В. Каракозова сослан на вечное поселение в г. Верхоянск. Умер в иркутской больнице в состоянии душевного расстройства. Автор воспоминаний «Записки каракозовца».</p>
        <p>Толстой не был лично знаком с Худяковым, но хорошо знал его сборники: «Великорусские сказки». Три выпуска. М., 1860-1863. В яснополянской школе сказки Худякова были основным материалом, по которому деревенские ребятишки учились читать. «С самого основания школы» «ученики читали только то, что могли понимать: собственные сочинения, слова и фразы, писанные мелом на стенах, потом сказки Худякова и Афанасьева» (8: 52). Хорошо изучив современную учебную и методическую литературу, Толстой был уверен, что «книг, понятных для крестьянских детей, только есть две: сказки Худякова и Афанасьева» (8: 54). Эти сказки, сборники былин и песен детям были доступны, это были «единственные книги, понятные и занимательные для всех детей, и единственные книги, написанные понятным языком» (8: 261). В яснополянской школе все учителя, обучавшие детей чтению, отмечали в своих записях, что сказки Худякова учащиеся рассказывают «без затруднения» (8: 456).</p>
        <p>Некоторые сюжеты и материалы для своей «Азбуки» писатель почерпнул из книг И. А. Худякова. Так, сказка Толстого «Липунюшка», народная сказка, была взята из сборника Худякова «Великорусские сказки» (вып. II, М., 1861, с. 104-105). Толстой сократил и стилистически переработал текст сказки: сохранились гранки с его авторской правкой.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>