<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sent-Bev_Sharl_Ogyusten_4_2066">Сент-Бё́в Шарль Огюстен</title>
        <title type="bibl">
          Чернец Л. В. Сент-Бё́в Шарль Огюстен // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888150">
                  <name>Чернец Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12491">Сент-Бё́в Шарль Огюстен</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сент-Бё́в Шарль Огюстен</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Saint-Beuve; 1804-1869) — французский критик, писатель. Большой успех имел его цикл стихотворений о трагической судьбе личности «Жизнь, стихотворения и мысли Жозефа Делорма» (1829); др. художественные произведения — книга стихов «Утешение» (1830), роман «Сладострастие» (1834). Но наиболее полно и ярко проявился талант Сент-Бёва в литературной критике — основной части его творческого наследия: это литературные портреты французских писателей (П. Корнель, Д. Дидро, В. Гюго, Ж. де Сталь, А. Мюссе и др.). Сент-Бёв утверждал приоритет творческой личности над традициями жанров и предписаниями классицистических «поэтик», что соответствует эстетике романтизма; не угасал его интерес к индивидуальности писателя и в период развития реализма, в обоснование которого он также внёс большой вклад. Так, в статье «“Госпожа Бовари” Гюстава Флобера» (1857) он подчёркивал новаторство автора, отражающее перемены в методе и стиле романа как жанра: «…я как будто улавливаю признаки новой литературы: дух исследования, наблюдательность, зрелость, силу и некоторую суровость. Вот черты, которые являются, по-видимому, отличительными для представителей новых литературных поколений. Г-н Гюстав Флобер, отец и брат которого — врачи, владеет пером так, как иные — скальпелем. Вас, анатомы и физиологи, я узнаю во всём» (Сент-Бёв Ш. Литературные портреты. Критические очерки. М., 1970. С. 464). Впрочем, и в период расцвета романтизма Сент-Бёв находил прямолинейность в резких антитезах персонажей в ранних произведениях В. Гюго. Даже в «Соборе Парижской богоматери» — романе, который критик считал «плодом гения», «изображены крайности человеческой природы, которые, оставаясь на противоположных полюсах, неспособны взаимно смягчить друг друга. Выраженная … мысль по-прежнему не отличается особой гибкостью» (там же. С. 144).</p>
        <p>Очевидна перекличка между Сент-Бёвом, в молодости дружившим с Гюго, и Толстым в оценке характерологии и стиля писателя. Хотя Толстой очень любил Гюго за его гуманизм и демократизм, он тоже отмечал его склонность к «преувеличениям». Как записал В. Г. Чертков, Толстой в середине марта 1909 г. говорил о Гюго: «Это один из самых близких мне писателей. И эти преувеличения, о которых так много говорят, я всё это переношу от него, потому что чувствую его душу» (ЛН. Т. 37-38. С. 532).</p>
        <p>Не соглашался Толстой с Сент-Бёвом в оценке некоторых работ французского публициста XVI в. Ла Боэти, о статье которого «Рассуждение о добровольном рабстве» критик заметил, что Ла Боэти «написал это ради упражнения в красноречии». Толстой считал, что это «замечательная статья» (42: 613), хвалил её. «В истории литературы сказано об нём, что он написал это ради красноречия, ради упражнения в красноречии», — приводил слова Толстого Д. П. Маковицкий 27 января 1905 г. (ЯПЗ. 1. С. 151).</p>
        <p>В историю литературной критики Сент-Бёв вошёл как последовательный и страстный защитник биографического метода. Ещё в ранней своей статье «Пьер Корнель» (1829) он писал: «В области критики и истории литературы нет, пожалуй, более занимательного, более приятного и вместе с тем более поучительного чтения, чем хорошо написанные биографии великих людей» (Сент-Бёв Ш. Литературные портреты. Критические очерки. С. 47).</p>
        <p>Сент-Бёв был сосредоточен прежде всего на индивидуальном своеобразии автора, истоки которого искал в его биографии (поэтому писал преимущественно о своих современниках или о тех, о ком сохранились достоверные сведения). В статье «Шатобриан в оценке одного из близких друзей в 1803 г.» (1862), будучи уже ведущим французским критиком, Сент-Бёв выделил наиболее важные при изучении биографии талантливого писателя вопросы: 1) генеалогия писателя, поскольку «изучение родственников по восходящей линии и предков могло бы пролить яркий свет на потаённые и существенные особенности того или иного ума…»; 2) «…первый поэтический или литературно-критический центр, в лоне которого этот талант сформировался…» (например, группа «Сенакль», возникшая в 1828 г. во главе с Гюго, в которую входил критик); 3) время, когда талант «начинает подгнивать, портиться, слабеть, сворачивать со своего пути»; 4) «сфера и область … влияния писателя», его духовные наследники: ведь «гений — это владыка, собирающий вокруг себя своих подданных»; не менее важно изучить и «врагов» гения (Зарубежная эстетика и теория литературы XIX-XX вв. М., 1987. С. 42, 44-48). Биографический метод Сент-Бёва предшествовал формированию культурно-исторической школы, основоположником которой стал его младший современник И.-А. Тэн; эта школа ориентировала исследователей на выявление общего, сходного в творчестве писателей, принадлежащих одной эпохе.</p>
        <p>Об интересе Толстого к критике Сент-Бёва свидетельствовал В. Ф. Лазурский, 29 декабря 1895 г. записавший в дневнике слова писателя: «Критик должен быть всесторонне образованным человеком, знать литературу и древнюю, и западноевропейскую, и русскую. У Белинского есть хорошие места. Но если перевести и его и других русских критиков на иностранный язык, то иностранцы не станут читать, — так всё элементарно и скучно. На Западе есть хорошие, серьёзные критики, Сент-Бёв, например …. Литература у нас была всегда выше критики. Хоть бы Пушкин — действительно европейски образованный человек» (ТВС. 2. С. 80).</p>
        <p>Имя Сент-Бёва Толстой называл в черновиках трактата «Что такое искусство?» (30: 367). В его дневнике есть упоминания о чтении сочинений Сент-Бёва: «Утром писал Казаков. Вчера и нынче болели зубы. Читал St. Beuve. Гимнастика. Фет. После обеда писал немного, баня» (запись от 19 марта 1858 г.; 48: 10). «Устал, после обеда задремал, читал St. Beuve, потом шил сапоги…» (запись от 24 ноября 1888 г.; 50: 4). В ЯПб сохранились вышедшие в Париже в 1850-1860-е гг. три тома (11, 12, 15-й) из многотомной серии Сент-Бёва «Беседы по понедельникам» («Causeries du Lundi») (см.: Библиотека Л. Н. Толстого в Ясной Поляне. Т. 3. Тула, 1999. С. 407-409) и книга Лабрюйера «Характеры или нравы этого века». С предисловием Прево-Парадоля и Сент-Бёва. Книгу, изданную в СПб. в 1890 г., подарил Толстому переводчик П. Д. Первов 14 марта 1910 г., и её читал Толстой.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Сент-Бёв Шарль. Литературные портреты. Критические очерки / Вступ. ст. М. Трескунова. М.: Худож. лит., 1970. 582 с.; Сент-Бёв Ш.-О. Из работ разных лет // Зарубежная эстетика и теория литературы XIX-XX вв. Трактаты, статьи, эссе / Сост., общ. ред. Г. К. Косикова. Изд-во Моск. университета, 1987. С. 39-53.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>