<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ouen_Robert_2_489">Оуэн Роберт</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Оуэн Роберт // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10363">Оуэн Роберт</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Оуэн Роберт</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Овэн»; 1771-1858) — английский философ, социалист-утопист, талантливый предприниматель, филантроп, считавший невежество масс основным препятствием в построении справедливого общества и придававший исключительно важное значение воспитанию людей.</p>
        <p>Воззрения Оуэна, касающиеся теории и практики воспитания, попали в поле внимания Толстого в тот период, когда он был увлечён педагогической деятельностью и изданием журнала «Ясная Поляна» (1859-1863). Во второй статье журнала, «Яснополянская школа за ноябрь и декабрь месяцы» (1862), Толстой, описывая свой опыт преподавания Священной истории и доказывая, что Библия — «книга детства рода человеческого» — отнюдь не «отжила» и имеет высокое воспитательное значение, не соглашался с одним из основных педагогических взглядов Оуэна, считавшего, что приобщение обучающихся к материалистическому миросозерцанию будет способствовать воцарению нового нравственного порядка. «Без Библии, — заявлял Толстой, — немыслимо в нашем обществе, так же как не могло быть мыслимо без Гомера в греческом обществе, развитие ребёнка и человека». И поэтому «материализм тогда только будет иметь право объявить себя победителем, когда будет написана Библия материализма и детство будет воспитываться по этой Библии. Попытка Овэна не может служить доказательством такой возможности, как произрастание лимонного дерева в московской теплице не есть доказательство того, что деревья могут расти без открытого неба и солнца» (8: 89).</p>
        <p>Считая материалистическую позицию Оуэна глубоко ошибочной, Толстой вместе с тем вполне разделял его педагогическое убеждение в необходимости общего и совместного воспитания детей. Близок был Толстому и ряд социальных взглядов Оуэна, ратовавшего за общность владения и труда, за создание свободных самоуправляющихся общин, за сочетание труда умственного и физического, за равенство в правах. Толстому импонировал критический пафос социальных построений английского мыслителя, и в качестве одного из эпиграфов к своей публицистической статье «Рабство нашего времени» (1890) он выбрал фразу Оуэна: «Система, по которой действуют все народы мира, основана на самом грубом обмане, на самом глубоком невежестве или на соединении обоих: так что ни при каких видоизменениях тех принципов, на которых держится эта система, она не может произвести добро для людей; напротив, — практические последствия её должны быть и постоянно производить зло» (34: 144). Эта цитата из книги Оуэна вошла также в сборники мыслей «Круг чтения» и «На каждый день», составленные Толстым.</p>
        <p>Запись в дневнике 1905 г. подтверждает, что социальные воззрения Оуэна учитывались Толстым и в процессе подготовки статей «Об общественном движении в России» (1905) и «Единое на потребу» (1905), в которых он рассуждал о сущности гос. власти, о формах совместного бытия людей, о перспективах социального процесса, доказывал действенность только одного способа преображения совместной жизни людей — внутренней работы каждого человека над самим собой. В этих статьях он также доказывал бесполезность, и даже вредность, борьбы за улучшение условий жизни внешними средствами (участием в политической деятельности, в делах правительства).</p>
        <p>Во время создания статей напряжённо размышляя над поднятыми в них вопросами, Толстой в своём дневнике записал мысль о пагубности широко ведущихся разговоров об общем благе, которые отвлекают и уводят людей от использования надёжного средства гармонизации общественного бытия — нравственного самосовершенствования. В этой связи в дневнике 21 января 1905 г. и упоминается Оуэн как один из мыслителей, сформулировавших новые представления об общественном идеале. «Мы так привыкли к болтовне об общем благе, — писал Толстой, — что уже не удивляемся на то, как человек, не делая никакого дела, прямого труда для общего блага, не высказывая никакой новой мысли говорит о том, что, по его мнению, нужно делать, чтобы всем было хорошо. В сущности, ведь ни один человек не может знать хорошенько, что ему самому нужно для его блага, а он с уверенностью говорит о том, что нужно для всех. Это — особенная черта только нашего времени. Платон, Солон, Конфуций, Сен-Симон, Фурье, Овен высказывают новые идеалы и новые законы; рядовые люди работают для себя, своей семьи, своей общины, предлагая свои мнения о ближайших интересах; но что такое, какое значение всех этих разговоров и статей о всем известном и надоевшем?»</p>
        <p>Позднее, осенью 1910 г., Толстой более радикально высказался против разговоров о наилучших формах социального устройства (черновая редакция статьи «О социализме»). В этой записи среди перечисленных там социалистов-реформаторов фигурирует и Оуэн. Толстой убеждён, «что никто не может предвидеть такой наилучшей экономической формы жизни, в которую должно сложиться общество», и «именно такого рода утверждения людей о том, что воображаемая ими форма общественной жизни есть наилучшая или неизбежная по предполагаемым ими законам движения экономической жизни», составляет «главное препятствие» к достижению справедливого общественного устройства, а именно так, подчёркивает Толстой, и «делают социалисты реформаторы от Сен-Симона, Фурье, Оуэна до Маркса, Энгельса, Бернштейна и др.».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>