<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zasulich_Vera_Ivanovna_3_1041">Засулич Вера Ивановна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Засулич Вера Ивановна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5308">Засулич Вера Ивановна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Засулич Вера Ивановна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1849-1919) — революционерка-народница, публицист, критик; одна из первых деятелей русского социал-демократического движения. После раскола «Земли и воли» состояла членом партии «Чёрный передел»; одна из основательниц в 1883 г. социал-демократической группы «Освобождение труда»; со второго съезда социал-демократической партии примкнула к меньшевикам.</p>
        <p>24 января 1878 г. выстрелом в упор из револьвера ранила петербургского градоначальника генерала Ф. Ф. Трепова (протестуя против того, что по его приказу высекли политического заключённого А. П. Боголюбова). Была предана суду. Дело её рассматривалось 31 марта 1878 г. в суде присяжных под председательством А. Ф. Кони. Засулич был вынесен оправдательный приговор, с одобрением встреченный присутствовавшей публикой, но вызвавший недовольство у консервативной части русского общества. Информацию о процессе печатали русские и зарубежные газеты, портреты Засулич были помешены во многих альманахах и календарях. «…С тех пор, как я прочёл про этот суд и про всю эту кутерьму, она не выходит у меня из головы» (ПАТ. 2011. С. 365), - писал Толстой в Петербург А. А. Толстой 6 апреля 1878 г. В том же письме он высказывал своё отношение к случившемуся: «Мне издалека и стоящему вне борьбы ясно, что озлобление друг на друга двух крайних партий дошло до зверства. Для Майделя коменданта Петропавловской крепости. - Н. Б. и др. все эти Боголюбовы и Засуличи такая дрянь, что он не видит в них людей и не может жалеть их; для Засулич же Трепов и др. - злые животные, которых можно и должно убивать, как собак. И это уже не возмущение, а это борьба». Толстой видел, что «всё это … предвещает много несчастий и много греха» (ПАТ. 2011. С. 364).</p>
        <p>Дело Засулич писатель обсуждал в переписке с H. Н. Страховым. Из Петербурга 2 апреля 1878 г. Страхов сообщал, что он «просидел целое утро на суде, когда судили Засулич. Эта комедия человеческого правосудия очень взволновала меня, писал он. - Судьи очевидно не имели в себе никаких качеств, по которым заслуживали бы звания судей, и не имели в своих умах ни малейшего принципа, по которому могли бы совершать суд. Засулич - дурнушка, чёрненькая, стройная, с мелкими чертами лица и нежным девичьим голосом. С нею обращались почтительно, всё дело вели к её оправданию и оправдали с восторгом невообразимым. Всё это мне показалось кощунством над самыми святыми вещами. Я очень раздумался и пришёл всё к тому же заключению: если бы я и имел силу говорить, мне следует молчать, потому что я ведь не вижу настоящей дороги - вижу только, что они заблудились» (ПСПТС. 1. С. 421).</p>
        <p>«Засуличевское дело не шутка, - отвечал Толстой 8 апреля 1878 г. Страхову. - Это бессмыслица, дурь, нашедшая на людей не даром. Это первые члены из ряда, ещё нам непонятного; но это дело важное. Славянская дурь была предвозвестница войны, это похоже на предвозвестие революции» (ПСПТС. 1. С. 423-424). В семье Толстых, конечно, обсуждали происходящее и были единодушны: «Знаю, что о Засулич мы будем говорить одно и то же», - писал Толстой 8 апреля брату С. Н. Толстому (ПТСБ. С. 366).</p>
        <p>9 апреля Страхов в письме к Толстому продолжил свой рассказ о деле Засулич. «Дело Засулич до сих пор ещё волнующая всех новость. Наконец я уяснил себе ту бестолковую радость, которая овладела всем городом: юристы и газетчики в восторге потому, что Засулич для них героиня и что по всем их понятиям это не преступление, а подвиг. Большая же часть простых людей просто радуются, что жестокому начальству сделан такой удар. Политическая сторона дела для одних главное, а для других вовсе не существует. Только иностранцы, французы, немцы смотрят по-своему и видят тут революционные начала» (ПСПТС. 1. С. 425).</p>
        <p>Через годы, вспоминая то время и своё тогда, видимо, неоднозначное отношение к самой Засулич, Толстой признавался: «Как я недалёк был от революционеров! В Вере Засулич я видел что-то…» (запись Д. П. Маковицкого 6 октября 1907 г. - ЯПЗ. 2. С. 527). Но теперь, в начале нового века, пережив революционные события 1905-1907 гг., писатель высказывал вполне определённый взгляд на революционеров: Маковицкий записал 12 июня 1909 г. слова Толстого в разговоре с гостем Ясной Поляны П. Г. Дашкевичем, близким его знакомым: «Столыпин и ваши Чайковский, Засулич - они все одинаковы, все хотят устроить счастье народа по-своему и хотят прославиться» (ЯПЗ. 3. С. 439).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>