<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Burzhe_Pol_4_1714">Бурже́ Поль</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Бурже́ Поль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2066">Бурже́ Поль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бурже́ Поль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Bourget; 1852-1935) — французский писатель-романист, поэт и критик. Родился в семье учителя, окончил в Париже лицей Людовика Великого, затем слушал лекции в Школе высших наук, где получил философское образование. Член Французской академии. Под сильным влиянием А. де Мюссе и Ш. Бодлера стал писать стихи. Позднее выступил в прозе в жанре эссе, написав «Любовь Спинозы», затем опубликовал стихи «Беспокойная жизнь», литературные портреты Ш. Бодлера, Г. Флобера, Стендаля, братьев Гонкуров, И. С. Тургенева и др., очерки по психологии.</p>
        <p>Наиболее значительное из произведений Бурже — роман «Ученик» (1889), который был задуман как роман о преступлении и наказании. Главный герой романа считает себя вправе распоряжаться жизнью др. людей и в этом напоминает Раскольникова. История ученика — трагически окончившийся психологический опыт героя, который задумал влюбить в себя молодую аристократку, дабы проверить на практике теорию психолога Сикста о возможности распоряжаться по своему желанию человеческой душой. Бурже полагал, что между моралью и наукой, бесстрастно разъясняющей необходимость зла, существует непреодолимый антагонизм, что научное мышление бескомпромиссностью и точностью выводов о «механизме страстей» само должно быть бесстрастным. На самом деле он показал, что обесчеловеченная наука несёт в себе бессердечие и цинизм.</p>
        <p>Роман «Ученик» Толстой прочёл в 1889 г. в период его наибольшего успеха во Франции и за её пределами и 2 декабря писал о нём весьма нелицеприятно свояченице Т. А. Кузминской: «… очень скверно. Нагромождено всего куча, и всё это не нужно автору — ничего ему сказать не нужно» (64: 340). Тогда же в июле 1889 г. Толстой «читал Brunetier’a o Discipl’e» (50: 110) — статью Ф. Брюнетьера «Кстати об ученике» в журнале «Revue des Deux Mondes» (1889. T. XCIV, 15 juillet). Издание сохранилось в мемориальной яснополянской библиотеке.</p>
        <p>Из письма Н. С. Лескову 20 октября 1893 г. видно, что писатель утвердился в своей оценке Бурже, ставя его в один ряд с И. Н. Потапенко, повесть которого «Семейная история» он прочёл в 1893 г.: «Эта повесть Потапенко была для меня coup de grâce последним ударом (фр.). Я давно уж подумывал, что вся эта беллетристика, со включением, и очень, всех Золя, Бурже и т.п., есть бесполезная пакость, а теперь это стало для меня полной несомненностью» (66: 406).</p>
        <p>О тенденциозности французского романиста Толстой писал в трактате «Что такое искусство?». Для этой работы писатель «усердно и с большим трудом читал … знаменитые и восхваляемые всей Европой романы и повести — Зола, Бурже, Гюисманса, Киплинга. … И что же? — чтение романов и повестей … с самыми задирающими сюжетами, ни одной минуты не тронуло меня, — признавался он, — но мне всё время досадно было на авторов, как бывает досадно на человека, который считает вас столь наивным, что не скрывает даже того приёма обмана, на который он хочет поймать вас. С первых строк видишь намерение, с которым писано, и все подробности становятся не нужны, и делается скучно. Главное же — знаешь, что у автора никакого другого чувства, кроме желания написать повесть или роман, нет и не было. И потому не получается никакого художественного впечатления» (30: 145-146).</p>
        <p>В 1910 г. в круг чтения писателя попала пьеса Бурже «Баррикада» (1910). Первоначальный подзаголовок драмы был: «Хроника социальной борьбы в 1910». В этой «реакционной, но интересной» драме показана стачка в мастерской предпринимателя. Пафос драмы — в активизации насилия.</p>
        <p>Переводчик сочинений Толстого на французский язык И. Д. Гальперин-Каминский вместе с письмом из Парижа прислал вырезки из газет с полемикой, вызванной постановкой в Париже этой пьесы, и просил Толстого высказать мнение по подробным отчётам о пьесе. В дневнике 24 февраля 1910 г. Толстой отметил, что «читал о Бурже и написал письмо Гальперину» (58: 20). Критическая полемика глубоко задела его, и ответ получился пространным. В пьесе Бурже писателя больше всего поразило «удивительное соединение огромной эрудиции, большого ума, необыкновенного изящества языка, утончённой учтивости по отношению к противникам, с самым наивно грубым эгоизмом, ничего не видящим, кроме себя и своего сословия, с самым грубым невежеством по отношению основных и необходимейших для жизни каждого человека религиозно-нравственных понятий, тех религиозно-нравственных понятий, без которых при всех всевозможных аэропланах и величайшей утончённой игры артистов Théâtre Français и т.п. люди всё-таки спускаются на степень почти животного. Особенно удивительно для меня при этом ещё и то, — писал Толстой, — что эти люди, как г. Бурже и другие во Франции в 1910 г., после Вольтера, Руссо и др., могут серьёзно говорить про католицизм. Ничто яснее этого не показывает тот ужасный, в смысле не ума, а разума, и не блеска, а нравственности, упадок, в котором находятся эти люди. В этой свалке для меня очевидно tous les moyens sont bons все средства хороши (фр.). Католицизм — пускай мы знаем, что это грубый, бессмысленный, одуряющий народ, давно развенчанный обман, но он годен для нашей цели, давай его сюда» (81: 111-112). Вырезки — «полученные французские статьи о “La Barricade” Бурже» — были прочитаны Толстым вместе с М. С. Сухотиным и вызвали интерес к самой пьесе. «…Я получил письмо из Парижа, от Гальперина-Каминского, — сказал он, — и теперь жду его посылки, пьесы “La Barricade”…» (Булгаков. С. 91).</p>
        <p>Бурже знал о Толстом из статьи де Вогюэ о русской литературе и из рассказов о нём Тургенева. После смерти Толстого он выступил с резко полемической статьёй о нём, которую в последующей книжной публикации озаглавил: «Заблуждения Толстого». В этой статье он атаковал Толстого с философской и эстетической позиций. Пренебрежение писателя к иерархии фактов, считал Бурже, «проистекало из того же источника, что и отрицание им иерархии общественной и церковной. “Неужели непонятно, к какому ужасному бреду гордыни неизбежно приводит апелляция к индивидуальной совести?” “Никогда не было, никогда не будет религии без церкви”» (ЛН. Т. 75. Кн. 1. С. 59). В своём романе «Этап» (1900) Бурже создал образ Толстого как «учителя анархии», предостерегая французских читателей от «вредоносного влияния» Толстого, изобразив «в устрашающе пасквильной манере некий “Толстовский союз” молодёжи как сборище опасных анархистов» (там же. С. 47).</p>
        <p>На этом Бурже не успокоился и 21 ноября 1910 г. выступил со статьёй в газете «Matin». Её основная мысль в том, что «только престиж его (Толстого) писательского таланта мог заставить нас принимать всерьёз его бредни». В тот же день в газете «Echo de Paris» вышел его обширный некролог в виде передовицы под названием «Толстой».</p>
        <p>В личной библиотеке Толстого сохранились книги Бурже на французском языке: «Ученик» (Париж, 1889); «Физиология современной любви» (Париж, 1891); «Земля обетованная» (Париж, 1892); «Вторая любовь» (Париж, 1898); «Непоправимое; Вторая любовь; Потерянный профиль» (Париж, 1898); «Mal d’autrui n’est que songe» (1904-1905); «Моника; Les Gestes; Благодарность; Три военных рассказа» (Париж, 1902). А также имеется издание трактата Толстого «Закон насилия и закон любви» (1908) на французском языке в переводе Гальперина-Каминского, где опубликовано письмо Толстого по поводу пьесы «Баррикада»: «La Loi de l’amour et la loi de la violence» (Paris, [1910]).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>