<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ermolaev_Grigoriy_Alekseevich_3_1027">Ермолаев Григорий Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Гладун О. В. Ермолаев Григорий Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888034">
                  <name>Гладун О. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4974">Ермолаев Григорий Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ермолаев Григорий Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — в 1891-1892 гг. помогал Толстому в работе на голоде; торговец. По рекомендации Раевских Ермолаев состоял комиссионером у Толстого в течение всей деятельности его на голоде, заведовал приёмом, хранением и выдачей приходящих на имя Толстого грузов на своей базе, близ станции Клекотки, Сызрано-Вяземской железной дороги, в 35 км от Бегичевки. С. Семёнов в статье «На голоде у Л. Н. Толстого» отмечал: «Клекотки была ближайшая станция от Бегичевки, главного пункта распределения помощи голодающим, устроенной Л. Н. Толстым. На этой станции был склад всех продуктов, направляемых для районной помощи из Москвы и других местностей. Заведовал складом и наблюдал за всем живший на станции комиссионер Ермолаев. Он принимал всё привозимое по железной дороге и отправлял по требованиям в те места, в которых продукты были нужны. Продукты были следующие: мука, крупа, соль, горох, керосин и дрова. Дров шло огромное количество. В этих местах обыкновенно топили соломой, а при неурожае соломы топить было нечем. И крестьяне, кроме голода, должны были переносить и холод» (Семёнов С. На голоде у Л. Н. Толстого // Минувшие годы. СПб., 1908. С. 129-130). Толстой регулярно получал от Ермолаева выписки из приходо-расходной книги. 3 февраля 1892 г. он писал Г. А. Ермолаеву: «Получил вашу выписку и благодарю вас за неё. Из неё я вижу, что ржи у вас остаётся 1 вагон, который прошу отправить в Андреевку, и 1 вагон гороха, из которого прошу вас отпустить 200 пудов г-ну Полякову в Монастырщину, если они пришлют за ним. За остальными 400 пудами я пришлю из Бегичевки. Пожалуйста, известите меня, сколько у вас по сие время находится дров. Дрова получаются вагонами, а отпускаются пудами. Сколько пудов в вагоне тяжёлых и лёгких дров?» (66: 152-153). Благодарность Ермолаеву «за хлопоты» звучит и в письмах Толстого к С. А. Толстой из Бегичевки: «Нынче получил от Ермолаева выписку и сводил счёты и писал деловые письма, и считали с конторщиками. Всё вполне уяснил и мог бы тебе похвастать» (84: 114). «Рожь постоянно приходит. Нынче Ермолаев пишет, что на Клекотках 13 вагонов. Мы возим старательно по складам, и счёт теперь ведётся, и мы знаем, сколию и где у нас чего» (84: 126).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>