<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sadovskiy_Prov_Mikhaylovich_2_567">Садовский Пров Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Садовский Пров Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12151">Садовский Пров Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Садовский Пров Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(наст, фамилия Ермилов; 1818-1872) — русский актёр. Играл в театрах Калуги, Рязани, Воронежа, Казани и др. В 1839 г. дебютировал в Малом театре в Москве, где работал до конца жизни. С него начинается знаменитая театральная династия Садовских.</p>
        <p>Толстой увидел Садовского на сцене в популярной в то время комедии А.М. Красовского «Жених из ножовой линии». В дневнике 8 ноября 1857 г. он записал: «Тётушка собралась в театр. “Жених из ножовой линии”, ловкая пьеса. Садовский прекрасен, ежели бы не самоуверенная небрежность» (47: 162). Небрежность была одной из черт актёра: он позволял себе опаздывать на репетиции, нетвёрдо знать текст роли.</p>
        <p>26 января 1858 г. Толстой видел в Малом театре «Ревизора» с М.С. Щепкиным в роли городничего; в этой же постановке Садовский играл Осипа. А.А. Григорьев дал в своё время подробный анализ роли, исполненной Садовским. Критик поставил мастерство Садовского в роли Осипа на один уровень с исполнением городничего Щепкиным и даже заметил, что Осип Садовского «задуман и выполнен едва ли не проще и не правдивее». Для критика игра Садовского «заслоняла всё остальное» в спектакле, так как в ней было видно принципиально новое отношение исполнителя к своему персонажу: «совершенно спокойное, правдивое до совершенства воспроизведение личности со всеми тончайшими психологическими чертами и со всей соответствующей этим чертам внешности — вот игра Садовского». Григорьев видел в работе Садовского будущее актёрского мастерства, которое состоит в том, чтобы воспроизвести живое лицо, сделать его узнаваемым.</p>
        <p>Одна из находок Садовского в исполнении роли Осипа (мимическая сцена ухода Осипа) переходила от одного исполнителя к другому. В.Н. Давыдов вспоминал, что воспользовался находкой Садовского в этой «молчаливой» сцене. Актёр Н.Н. Шамин, также исполнитель роли Осипа, был вполне уверен, что эта сцена определена ремаркой Гоголя. Так актёрская находка Садовского вошла в историю театра наравне с авторским текстом.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>