<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lemke_Mikhail_Konstantinovich_4_1916">Ле́мке Михаил Константинович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Ле́мке Михаил Константинович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20116">Ле́мке Михаил Константинович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ле́мке Михаил Константинович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1872-1923) — историк, археограф, публицист, издатель, работами которого интересовался Толстой. Родился в селе Демянске Новгородской губ. в семье разорившегося помещика, штабс-капитана в отставке. Из дворян. Окончив военное училище (1893), служил в пехотном полку, но вскоре ушёл в отставку (1898).</p>
        <p>В конце ХIХ — начале ХХ вв. Лемке был редактором многих столичных и провинциальных газет. Получил широкую известность, благодаря собиранию и публикации историко-литературных документов из различных архивных фондов. Занимался главным образом эпохой Николая I и 1860-х гг. — Герценом, Огарёвым, Чернышевским, Добролюбовым, Писаревым и др. Его интересы были направлены преимущественно на историю цензуры и борьбы русского самодержавия с революционными и демократическими течениями общественной мысли. В его книгах и статьях наиболее ценными были документы, извлечённые из архивных фондов III Отделения, Сената и др., большинство из которых впервые вводились в научный оборот.</p>
        <p>Под редакцией Лемке вышли сочинения Добролюбова, Герцена, Стасюлевича, дневник цензора А. В. Никитенко и др. Сотрудничал в журналах «Русское богатство», «Мир Божий», «Былое», в газете «Русские ведомости», в др. журналах и газетах. В 1915-1916 гг. занимал должность военного цензора в Ставке Верховного главнокомандующего.</p>
        <p>После Октябрьской революции 1917 г. Лемке вёл лекторско-пропагандистскую работу в вузах, на фабриках и заводах; участвовал в реформе высшей школы; редактировал журнал «Книга и революция», сотрудничал в журналах «Красная летопись», «Красный студент». Был учредителем и председателем общества изучения истории освободительного и революционного движения в России. Незадолго до смерти вступил в РКП (б). Похоронен на Смоленском православном кладбище в Петербурге.</p>
        <p>Одной из первых работ М. Лемке, которая заинтересовала Толстого, была, как записал Д. П. Маковицкий, статья «Очерки жизни и деятельности Герцена, Огарёва и их друзей». Впервые она была напечатана в журнале «Мир Божий» в 1906 г. (январь). В начале ноября того же года, прочитав её, Толстой сказал: «Статья хорошая», — и намеревался спросить у своего секретаря Лебрена, знает ли он об этой статье Лемке (ЯПЗ. 2. С. 297).</p>
        <p>10 ноября, говоря о документах, опубликованных в «Очерках…», Толстой отметил, что «они преимущественно из бумаг Третьего отделения и канцелярий губернаторских. Дополняют, проверяют сказанное Герценом, Огарёвым о себе» (ЯПЗ. 2. С. 299). Через день, после завтрака, снова говорили об «Очерках…». Толстой хвалил их: «“Прекрасно составлено, до какой степени это интересно!” — На вопрос, знал ли он Огарёва, Л. Н. ответил: “Да, знал, видел его у Герцена в Лондоне”». Затем, давая общую характеристику источникам, используемым автором, добавил: «Кто хочет писать биографии политических деятелей, пусть только справится в архиве Третьего отделения. Жандармы описывали подробно» (ЯПЗ. 2. С. 301).</p>
        <p>Читал Толстой и статью Лемке «Дело П. А. Мартьянова» в журнале «Былое» (1906. № 8), что Маковицкий отметил в дневнике 4 апреля 1909 г (ЯПЗ. 3. С. 380, 503).</p>
        <p>Соч.: Эпоха цензурных реформ. 1859-1865 гг. СПб., 1904; Очерки освободительного движения «шестидесятых годов». СПб., 1908; Николаевские жандармы и литература 1826-1855 гг. СПб., 1909.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>