<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shevale_Ippolit_3_1602">Шевалье Ипполит</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Шевалье Ипполит // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15513">Шевалье Ипполит</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шевалье Ипполит</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — владелец модных в середине XIX в. гостиницы и ресторана в Москве в Старо-Газетном переулке в доме Маркова (ныне: Камергерский переулок, напротив Московского Художественного театра). В молодости Толстой не раз останавливался в этой гостинице и довольно часто посещал ресторан Шевалье. Вместе с братьями H. Н. и С. Н. Толстыми и друзьями Б. Н. Чичериным, А. А. Фетом, Н. С. Кашкиным, H. С. Мухановым, А. В. Оболенским и др. нередко проводил здесь вечера и половину ночи: обед, ужин, «цыганы»… В начатом романе «Декабристы» Толстой местом действия сделал эту «лучшую московскую гостиницу» (17: 9), ресторан и говорил о его роли в жизни «золотых молодых людей» в Москве 1850-х гг. Из ресторана Шевалье на Кавказ уезжал Дмитрий Оленин в повести «Казаки». Сам Шевалье, «хозяин-француз», появлялся как персонаж в «Декабристах» в своей роли и под своей реальной фамилией.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>