<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Menshikov_Aleksandr_Sergeevich_2_405">Меншиков Александр Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Меншиков Александр Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8803">Меншиков Александр Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Меншиков Александр Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Менщиков», «Менчиков»; «Менщик»; 1787-1869), князь — один из крупнейших военачальников времён Крымской войны, главнокомандующий русской армией в Крыму; генерал-адъютант, начальник морского штаба, член Гос. совета. В своё время участвовал в войнах 1809 и 1812-1814 гг. В Крымскую кампанию проиграл Алминское и Инкерманское сражения с потерями в несколько тысяч солдат и офицеров. Предпринятое им наступление на Евпаторию закончилось неудачей, после чего Меншиков, к тому времени уже серьёзно больной, был отправлен в отставку. Никаких важных гос. постов он уже больше не занимал, поселился в своей деревне.</p>
        <p>У Толстого было разное мнение о Меншикове: «Менщиков так фамилию генерала произносили солдаты. — Н. Б. кажется мне хорошим главнокомандующим, — писал он в дневнике осенью 1854 г., — но несчастно начавшим своё военное поприще с меньшими силами против втрое сильнейших и лучше вооружённых». С другой стороны, молодой подпоручик прислушивался к солдатским и офицерским толкам после проигранных Алминского и Инкерманского сражений, все обвиняли Меншикова, среди солдат ходили слухи об его измене, и даже фамилию главнокомандующего «солдатики» то ли с издёвкой, то ли с досадой переделали на «Изменщиков».</p>
        <p>После Алминского боя была сочинена и распространялась в войсках солдатская песня «Как восьмого сентября…», к которой ещё на протяжении долгих месяцев присочинялись новые и новые куплеты; есть версия, что в этом «присочинении» наряду с другими авторами участвовал и Толстой. Сам Толстой признавал это участие в письме к М.Н. Милошевич в 1904 г. В песенке есть несколько куплетов про Меншикова:</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>