<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Svistunov_Petr_Nikolaevich_2_576">Свистунов Пётр Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Жаров В. А., Строганов М. В. Свистунов Пётр Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="">
                  <name>Жаров В. А., Строганов М. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12354">Свистунов Пётр Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Свистунов Пётр Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1803-1889) — декабрист, член Южного и Северного обществ. Родился в старинной дворянской семье, воспитывался в иезуитском пансионе, служил в Кавалергардском полку. Следственная комиссия установила: в 1824 г. М.И. Муравьёв-Апостол «говорил Фёдору Вадковскому и Свистунову, что намерен посягнуть на жизнь покойного государя, не хотят ли они также … содействовать … Фёдор Вадковский и Свистунов были согласны» (Восстание декабристов. М., 1976. Т. IX. С. 259). На специальный запрос следствия 22 апреля 1826 г. о предложении покушения на жизнь императора Свистунов ответил, что «предложение было сделано для того, чтобы испытать смелость» их (Восстание декабристов. Т. XIV. С. 347-349). Позднее Муравьёв-Апостол писал: «Свистунов из дружбы ко мне, не желая для опровержения моего показания подвергнуться очной ставке со мною, подтвердил его письменно, хотя оно значительно усиливало его виновность. … Должен с признательностью заявить, что ни он, ни Вадковский … никогда не пеняли на меня за эту оплошность (Воспоминания и письма М.И. Муравьёва-Апостола // Мемуары декабристов. Южное общество. М., 1982. С. 186).</p>
        <p>Верховный уголовный суд признал Свистунова виновным в том, что он «участвовал в умысле цареубийства и истребления императорской фамилии согласием, а в умысле бунта принятием в общество товарищей». За это он был отнесён к гос. преступникам второго разряда и приговорён к бессрочной каторге (заменена на 20-летнюю, позднее сокращена до 15 лет) с последующим пожизненным поселением в Сибири. По возвращении из ссылки участвовал в проведении Крестьянской реформы в Калужской губ.; вместе с декабристами Е.П. Оболенским, Г.С. Батеньковым и петрашевцем Н.С. Кашкиным был членом губ. комитета «по устройству быта помещичьих крестьян».</p>
        <p>Свистунов был одним из первых декабристов, с кем познакомился Толстой в начале работы над романом «Декабристы». Первая встреча их произошла 9 февраля 1878 г Имя Свистунова неоднократно упоминалось в письмах и дневниках Толстого: «Завтра еду к Свистунову, декабристу», «Потом поехал к Свистунову» (83: 242, 245). Самому Свистунову Толстой писал: «…для меня каждое ваше слово, взгляд, мысль, кажутся чрезвычайно важны и необыкновенны, и не потому, чтобы я особенно дорожил теми фактическими сведениями, которые вы сообщаете, а потому, что ваша беседа переносит меня на такую высоту чувства, которая очень редко встречается в жизни и всегда глубоко трогает меня» (62: 394-395).</p>
        <p>Свистунов пережил почти всех участников восстания и называл себя «последним декабристом».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>