<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Turgenev_Aleksandr_Mikhaylovich_3_1546">Турге́нев Александр Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Турге́нев Александр Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14128">Турге́нев Александр Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Турге́нев Александр Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1772-1862) — знакомый Толстого; учился в Гёттингенском университете; некоторое время работал со Сперанским; капитан, участник Бородинского сражения; действительный статский советник; управляющий таможни; гражданский губернатор Тобольска (1823-1825), губернатор Казани (1828), директор Медицинского департамента (с 1828); автор мемуаров, напечатанных в «Русской старине» (в 1885, 1886, 1887, 1889, 1895 гг.), автор рассказов об императрице Екатерине II (Русская старина. 1897). В его доме в Петербурге на Миллионной улице в 1850-х гг. собирались писатели, завсегдатаями были В. П. Боткин, Я. П. Полонский, И. А. Гончаров, А. В. Дружинин, В. А. Жуковский и др. Здесь И. С. Тургенев впервые прочёл рассказ «Муму», а Толстой - «Военные рассказы». Тургенев был знаком со многими общественными деятелями, обсуждал с ними крестьянский вопрос в России.</p>
        <p>Приезжая в Петербург в 1856 и 1857 гг., Толстой первым делом наносил визиты Тургеневу. В его доме молодой писатель бывал часто. В дневнике за 1856 год он оставил запись, которую исследователи адресуют Тургеневу: «Лир прелестен» (47: 105). В дневниках, записных книжках и письмах той поры (В. В. Арсеньевой от 9 ноября 1856 г.) встречалось и имя единственной дочери Тургенева - Ольги Александровны. «Пошёл к Тургеневым. Ольгу не видал, старичок язвил меня» (47: 109). Дочь Тургенева отличалась редкой красотой и, по-видимому, привлекала к дому Тургенева большее внимание со стороны гостей. Писатель И. С. Тургенев в эту пору ухаживал за ней и даже, по слухам, был её женихом. Но ходили слухи и о том, что Толстой испытывал к Ольге Александровне глубокую симпатию.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>