<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Makarova_Domna_Vasilevna_4_1931">Мака́рова Домна Васильевна</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Мака́рова Домна Васильевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8334">Мака́рова Домна Васильевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мака́рова Домна Васильевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — яснополянская крестьянка, страдавшая хроническим неизлечимым заболеванием. Крестьяне Макаровы довольно часто упоминались в дневниках Толстого. Их несколько семей. Одни семьи были зажиточные, др. находились на грани нищеты. В годы формирования крестьянского населения Ясной Поляны (конец XVIII — начало XIX в.) дед Толстого Н. С. Волконский купил несколько семей у помещика Воейкова. Вероятно, семья Макаровых, впоследствии ставшая разветвлённой, появилась при таких обстоятельствах.</p>
        <p>Домна Макарова — дочь крестьянина Василия Макарова. Двоюродной сестрой Домны, Акулиной Макаровой, в своё время увлекался сын Толстого — Андрей Львович. По воспоминаниям жителей Ясной Поляны, Акулина отличалась яркой красотой.</p>
        <p>Домна же тяжело болела, и Толстой считал своим нравственным долгом помогать ей и её родителям. Отец Домны часто обращался к Толстому с просьбой выделить дрова, брёвна для изготовления жердей и слег. Эти изделия Макаров продавал.</p>
        <p>14 ноября 1889 г. Толстой дважды упоминал больную яснополянскую «крестьянку Домашку»: «…пошёл к Домашке, понёс кефир. Когда это я буду так жить, чтоб не стыдно было?» Вечером на страницах дневника размышлял: «Ходил к Домашке больной. Думал: ищешь, как лучше обойтись с человеком (прибавлю), как обойти трудность? Прикидываешь и так и этак, и всё не выходит. А есть одно средство: быть готовым на униженье ради Бога и с любовью к этому человеку, или вообще к людям…» (50: 178).</p>
        <p>1880-е гг. характерны для Толстого сложными духовными исканиями. Рассуждения о спасении собственной души путём «делания» добра подкрепляются опытом — беседами с больной крестьянкой об её духовном состоянии.</p>
        <p>1 декабря 1889 г. в дневнике появилась запись-размышление, запись-исповедь: «Нынче утром подумал о Домашке: что же мы лечим её тело, а не думаем о её душе, просто не утешаем её, сколько можем. И стал думать … но что-то я могу и должен делать — делать то, что я желал бы, чтобы мне делали; желал бы, чтобы не оставили меня умирать, как собаку, одного, с моим горем покидания света, а чтобы приняли участие в моём горе, объяснили мне, что знают об этом моём положении. Так мне и надо делать. И я пошёл к ней. Она сидит, опухла — жалка и просто — говорит. … Я долго сидел, не зная, как начать, наконец спросил, боится ли она смерти, не хочет ли? Она сказала просто: да». Толстой передаёт в дневнике тот диалог, который он ведёт с умирающей Домной и который, по сути, становится частично его исповедью. «Я стал говорить, что тебе там хорошо будет, что не надо бояться смерти, что Бог худого не сделает нам ни в жизни, ни в смерти. Говорил дурно, холодно, а лгать и напускать пафос нельзя. … А сам я знаю, сейчас только сердился за то, что вид сада, который я не считаю своим, для меня испортили. Господи любви, помоги мне быть совершенным, как ты. Помоги или возьми меня прочь, уничтожь, переделай из меня что-нибудь не такое поганое, злое, лживое, жадное ко всему дурному и к похоти, и к похвале, изгаженное существо, — помоги мне или уничтожь совсем» (50: 186-187).</p>
        <p>9 декабря 1889 г.: «Был у Домашки, она лежит и стонет и даже не отвечает мне. Сказал ей о Боге — напомнил, но дальше ничего говорить не мог. Да, я слуга, орган Божий. И вот при виде Домашки чувствуешь, что это дело не моё, не мне поручено» (50: 190). В тот же день в записной книжке Толстой повторил: «Был у Домашки. Дело это не мне поручено» (50: 224) — это последнее посещение крестьянки окончательно убедило Толстого в ненужности бесед.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>