<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pobedonostsev_Konstantin_Petrovich_2_509">Победоносцев Константин Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Победоносцев Константин Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10895">Победоносцев Константин Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Победоносцев Константин Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1827-1907) — видный гос. деятель, член Гос. совета, обер-прокурор Святейшего синода, член Комитета министров, статс-секретарь, учёный-правовед, публицист, писатель, переводчик, убеждённый консерватор и монархист.</p>
        <p>Победоносцев и Толстой — антагонисты на историческом поле России. Ещё до 1880 г., когда Победоносцев был назначен обер-прокурором Синода, Толстой уже имел представление об его характере и политических симпатиях. В 1881 г. после гибели Александра II он через Победоносцева обратился к наследнику престола Александру III с просьбой о помиловании цареубийц. Победоносцев письмо Толстого не передал, но написал царю о необходимости казни преступников, и Александр III согласился с этим. В письме Толстому обер-прокурор объяснил причины, по которым он не исполнил его просьбу.</p>
        <p>Позднее Толстой упомянет текст этого письма в своём трактате «Царство Божие внутри вас».</p>
        <p>В 1885 г, когда С.А. Толстая хлопотала о пятом издании сочинений Толстого, в частности о 12-м его томе, куда вошли публицистические сочинения, Победоносцев не одобрил статью «Так что же нам делать?»и книгу «В чём моя вера?», после чего Главное управление по делам печати их запретило. В 1886 г. обер-прокурор, ознакомившись с новым произведением Толстого, драмой «Власть тьмы», добился её запрета не только на сцене, но и в распространении (пьеса была напечатана литературным фондом как народное издание). В 1887 г., когда С.А.</p>
        <p>Рачинский, отметив важное значение для сельских школ «Новой Азбуки» Толстого, посоветовал ему во избежание препятствий обратиться к Победоносцеву, Толстой отказался. Та же участь ждала «Крейцерову сонату».</p>
        <p>В 1897 г. Толстой добивался возврата самарским крестьянам, перешедшим в секту молокан, отобранных у них детей. Обращения к царю Николаю II не помогли. Дочь Толстого, T.Л. Толстая, по совету графа А.В. Олсуфьева просила аудиенции Победоносцева, который быстро решил это дело в пользу молокан. Встреча Т.Л. Толстой с Победоносцевым легла в основу эпизода визита Нехлюдова к Топорову в романе «Воскресение»: Победоносцев был выведен в образе Топорова.</p>
        <p>В 1899-1900 гг. Толстой участвовал в судьбе духоборов, открыто ставя их высылку в вину властям. В трёх черновых редакциях письма Николаю II он советовал «прогнать от себя» «злого и безумного старика Победоносцева».</p>
        <p>О вреде религиозного учения Толстого Победоносцев сообщал Рачинскому в 1896 г., а обсуждаться эта тема начала ещё раньше, с 1888 г.</p>
        <p>«Определение Святейшего правительствующего синода от 20-22 февраля 1901 года, № 551…» было составлено при участии Победоносцева.</p>
        <p>Дневниковые записи и письма Толстого, его обращения к царю и гос. деятелям показывают, что многие беды России он связывал с фигурой Победоносцева. Однако в последние годы жизни, согласно со своими религиозными взглядами, в глубине души Толстой пытался заставить себя примириться с этим неприятным ему человеком, о чём есть запись в дневнике 1903 г.: «Думая о людях, которых не любишь, прибавляй эпитет: милый, бедный, милый Бибиков, милый Яшвиль, милый Победоносцев. Это самовнушение, сейчас ищешь ту сторону, с которой N.N. милый, — и находишь» (54; 189). Едва ли сумел найти Толстой что-нибудь «милое» в Победоносцеве.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>