<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pirogov_Nikolay_Ivanovich_2_503">Пирогов Николай Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева В. В. Пирогов Николай Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888003">
                  <name>Алексеева В. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20163">Пирогов Николай Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пирогов Николай Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1810-1881) — хирург, академик, участник обороны Севастополя. Толстой встречался с ним в Севастополе, был знаком с его сочинениями, упоминал в своих дневниках, письмах. Имя Пирогова всегда произносилось с уважением. Так, уже спустя полвека после Крымской кампании, Д.П. Маковицкий записал 20 февраля 1906 г. в Ясной Поляне короткий разговор писателя с М.С. Сухотиным, рассказавшим о тульском докторе-политикане. «Л.Н. сказал на это, что доктора, ветеринары обращают всё внимание на материальную науку: думают, что в других отраслях всё улажено. — Исключение — Пирогов, — говорил Л.Н. — Как трудно было ему выйти из этого узкого мира!»</p>
        <p>8 мая того же года в Ясной Поляне говорили о дневниках Пирогова «Вопросы жизни. Дневник старого врача», напечатанных в «Русской старине» в 1884 г. (№ 9-12) и 1885 г. (№ 1-6). Маковицкий записал слова Толстого: «“Пирогова части (дневника) читал. Я его знал. В Севастополе он читал лекции по анатомии врачам. … Пирогов — умное лицо — секцировал т.е. рассекал. — В.А. труп и показывал операцию, которую врачам приходилось делать. Пирогов много доброго сделал”. — Л.Н. говорил о Пирогове с симпатией и уважением». В яснополянской библиотеке хранятся отдельные номера журнала «Русская старина» за 1884 и 1885 гг.</p>
        <p>В севастопольских рассказах Толстой описывал перевязочный пункт, размещавшийся в бывшем Дворянском собрании, «докторов, занятых отвратительным, но благодетельным делом ампутаций». Среди этих докторов был и Пирогов: именно в этом здании он работал несколько месяцев во время осады Севастополя.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>