<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lindenberg_German_Romanovich_3_1185">Линденбе́рг Герман Романович</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Линденбе́рг Герман Романович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7897">Линденбе́рг Герман Романович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Линденбе́рг Герман Романович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Рейнгольдович) (1860-?) — художник, резчик, гравёр. Уроженец Харькова, участник земледельческих общин в Харьковской губ., в Нальчике, в селе Орпири Кутаисской губ., в Полтаве. Взаимоотношения Линденберга и Толстого носили деловой характер: это была помощь голодающим. Писатель ценил Линденберга, предлагал своему другу и единомышленнику П. И. Бирюкову воспользоваться его услугами: «Он вам поможет, если вам нужно заменить вас на время, опять если и когда нужно. Или возьмёт на себя отдельный район - в Ефремовском или ещё где» (66: 266). Советовал Бирюкову использовать Линденберга и на должности заведующего складом продуктов для общих столовых. Тем не менее известен случай, обеспокоивший Толстого, когда между Линденбергом и его напарником С. Т. Семёновым в Бегичевке произошёл конфликт. Линденберг и Семёнов занимались обеспечением дровами нуждающиеся крестьянские семьи. На почве организации поставки дров у них и возникла ссора. Писатель приехал в Бегичевку в самый разгар ситуации с дровами. И один и другой уже готовы были уехать. Однако всё быстро улеглось. «Это было чуть-чуть и ни в ком не оставило неприятного чувства, напротив, они все премилые люди», - заметил Толстой в письме к жене (84: 185).</p>
        <p>В 1898 г. положение крестьян стало особенно тяжёлым. Толстой писал в это время Бирюкову: «Вчера был в деревне, где … на 5 дворов с 20 ребятами ни одной коровы …. Крестьянство беднеет с каждым годом…» (71: 360). Единомышленники Толстого предлагали ему «свои услуги помогать». С той же целью приезжал и Линденберг из Полтавы.</p>
        <p>Были между Толстым и Линденбергом и неделовые беседы, после которых Толстой давал ему читать свои сочинения. Беседовали они о духоборах, о планах переселения их в Маньчжурию. Об этом Линденберг поведал А. М. Бодянскому, бывшему землевладельцу Харьковской губ., который отказался от земли в пользу крестьян, за что был выслан из Харьковской губ., а потом уехал за границу. Далее следы Линденберга теряются. Возможно, помогая духоборам, переселенцам в Канаду, и устраивая там их быт, он остался в Канаде.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>