<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Milyutin_Nikolay_Alekseevich_3_1252">Милютин Николай Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Красносельская Ю. И. Милютин Николай Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888075">
                  <name>Красносельская Ю. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8942">Милютин Николай Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Милютин Николай Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1818-1872) — гос. деятель, тайный советник (1860), сенатор (1861), статс-секретарь (1864), член Гос. совета (1865). Один из главных разработчиков Крестьянской реформы.</p>
        <p>С семьёй Милютиных Толстой был знаком с детства, однако, живя в Москве в конце 1830-х гг., общался в основном с близким по возрасту младшим братом Николая - Владимиром. Николай же уже в 1835 г., окончив Благородный пансион при Московском университете, поступил на службу в Хозяйственный департамент Министерства внутренних дел. Несмотря на юношескую склонность к литературной деятельности и увлечение театром, после первой своей служебной командировки в Крым в 1838 г. Милютин заинтересовался «вопросами экономическими и административными; начал заниматься статистикой, которую прежде находил сухим предметом» (Милютин Д. А. Воспоминания генерал-фельдмаршала графа Дмитрия Алексеевича Милютина. 1816-1843. М., 1997. С. 186). В 1840-е гг. занимался разработкой новых городовых положений (утверждено для С.-Петербурга в 1846 г.) как активный поборник введения внесословного самоуправления посредством Думы. В 1853 г. назначен директором Хозяйственного департамента; в 1859 г. - исправляющим должность товарища министра внутренних дел С. С. Ланского. В это же время Милютин стал членом (фактически руководителем) Редакционных комиссий - центрального вневедомственного органа по разработке законопроекта по отмене крепостного права, положенного в основу Манифеста и Положений 1861 г.</p>
        <p>По сути, уже с 1856 г. Милютин, не участвуя ещё непосредственно в подготовке реформы, уже мог оказывать влияние на выработку её курса. Составленная им программа освобождения крестьян в Карловке, имении великой княгини Елены Павловны, хотя и была в октябре 1856 г. отвергнута Александром II, уже подразумевала основной постулат будущей правительственной программы - наделение крестьян землёй на условиях её выкупа у владельца. На сходных условиях, «не совсем подходящих» к существовавшим на тот момент законам, попытался в это же время отпустить на волю яснополянских крестьян и Толстой. Вскоре после речи Александра II в марте 1856 г. о предпочтительности освободить крепостных «сверху» Толстой обратился за помощью в составлении своего проекта к Милютину и К. Д. Кавелину. В дневнике 25 апреля 1856 г. Толстой записал: «…пошли к Милютину, который объяснил мне многое и дал проект о крепостном праве, который я читал за обедом. Написал для себя проект проекта и докладной записки» (47: 69). Через Милютина Толстой получил возможность представить свой проект в Министерство внутренних дел, однако тогдашний товарищ министра А. И. Лёвшин принял его холодно - возможно, и по причине посредничества Милютина, слывшего «демократом», не считающимся с интересами дворянства. Основания для такой оценки были: Милютин снискал себе репутацию не просто «демократа», но «красного», в т. ч. из-за своего нежелания опираться при проведении реформы на помещиков, по его мнению, не способных выработать разумный и гуманный способ решения крестьянского вопроса.</p>
        <p>Толстой же, столкнувшись в деревне с противодействием крестьян, не желавших вступать в «сделки» с помещиком и подписывать выгодный для них «контракт», вскоре пришёл к выводу об отвлечённости и опасности либеральных теорий, под влиянием которых он находился, общаясь в Петербурге с Милютиным. В «Записке о дворянстве» 1858 г. он с негодованием писал о правительстве, пытающемся приписать себе заслугу освобождения крестьян, «узурпировав её У дворянства и рассорив эти два связанные исторически и культурно класса, - выпады, очевидно направленные против реформаторов вроде Милютина.</p>
        <p>Вскоре после обнародования «воли» в 1861 г. Милютин был неожиданно освобождён от должности и. д. товарища министра, однако отставка не положила конец его политической карьере. В 1863 г. он был командирован в Царство Польское, и постепенно в его руках оказались сосредоточены все законодательные работы по реформам в Царстве. Важнейшей из них стало устройство быта местных крестьян (разработанный Милютиным совместно с Ю. Ф. Самариным и князем В. А. Черкасским и утверждённый в 1864 г. проект отмены крепостного права для Польши был гораздо более «прогрессивным», чем великорусский, предполагая, например, умеренный размер выкупных платежей). Однако, несмотря на либеральные экономические взгляды, в политическом отношении Милютин зарекомендовал себя как жёсткий проводник имперской идеологии, сторонник «энергических мер» по русификации Польши. Впрочем, в период польского восстания 1863 г., грозившего обернуться общеевропейской войной, антипольские настроения не обошли и Толстого, вместе с А. А. Фетом обдумывавшего возможность участия в этой военной кампании. Впоследствии Толстой уже сочувственно изобразит борьбу поляков за право «быть тем, чем родились, - поляками» в рассказе 1906 г. «За что?» и будет выступать за предоставление Польше автономии.</p>
        <p>В мае 1866 г. Милютин возглавил Собственную ЕИВ канцелярию по делам Царства Польского, однако спустя полгода его широкая деятельность была неожиданно прервана нервным ударом, от последствий которого он уже не смог оправиться до самой смерти.</p>
        <p>В поздние годы Толстой колебался в оценке деятельности Милютина. С одной стороны, по сравнению с современными политиками и общественными деятелями реформаторы 1860-х гг. казались ему людьми совсем другого масштаба («Как наше время подобно тому - перед освобождением! Только тогда был и царь не такой и были Милютин, Блудов, Ростовцев, Константин Николаевич» - ЯПЗ. 2. С. 42); с другой же, судя безотносительно, Толстой ощущал «ничтожество» известных ему высокопоставленных лиц («Я был воспитан в уважении к высокопоставленным лицам; всю жизнь разрушал, и всё-таки оно сохранялось. В последнее время разрушил. Я их всех знал. Ничтожные люди» - ЯПЗ. 2. С. 434). На вопрос, знал ли он Николая Милютина, «Л. Н. сказал, что знал и про него хорошо рассказал: “Мне говорил Оболенский, что Милютин лучше всего работал, когда начинал кого-нибудь ненавидеть, и это мне объясняет его деятельность в Польше. Он ненавидел поляков (т. е. панов) и поэтому охотно поселял раздор между помещиками и крестьянами…”» (ЯПЗ. 2. С. 285). Это, конечно, шло вразрез с толстовским учением о любви - «двигателе жизни», призванном дать основу «Божескому» миропониманию и уничтожить (несравнимо надёжнее, нежели любая политическая программа) все условные границы между людьми - сословные, расовые, межгосударственные.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Милютин Д. А. Воспоминания генерал-фельдмаршала графа Дмитрия Алексеевича Милютина. 1856-1860. М., 2004: Тамарченко Н. Д. Польская тема в художественном творчестве Л. Н. Толстого 1900-х гг. // Поляки и русские: взаимопонимание и взаимонепонимание. М., 2000.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>