<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Barkov_P._4_1675">Барко́в П.</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Барко́в П. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20019">Барко́в П.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Барко́в П.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(имя и годы жизни не установлены) — посетитель Ясной Поляны; корреспондент политической и коммерческой газеты «Биржевые ведомости», издававшейся в С.-Петербурге в 1880-1917 гг. Главную статью дохода газеты составляли банковские, торговые и др. объявления. Кроме рекламной и биржевой информации, газета помещала сенсационные материалы, рассчитанные на невзыскательного читателя. По замечанию В. Лакшина, к началу XX в. Толстой стал одним из ключевых участников информационного пространства Российской империи, «фигура “яснополянского старца” — писателя, философа, страстного протестанта, религиозного реформатора — с каждым годом вырастала в глазах читающей России» (Лакшин В. Лев Толстой глазами современников // Интервью. С. 4). В 1900-е гг. «Биржевые ведомости» опубликовали немало корреспонденций посетителей Ясной Поляны, среди которых статьи-заметки «У Л. Н. Толстого» (Биржевые ведомости. 1902. 25 октября / 7 ноября. № 291); «В Ясной Поляне» П. Баркова (Биржевые ведомости. 1905. 26 апреля. № 8791); «Рабочие у Л. Н. Толстого (Рассказ рабочего)» (Биржевые ведомости. 1906. 21 февраля. № 9197).</p>
        <p>Приезд П. Баркова в Ясную Поляну в дневнике С. А. Толстой отмечен 15 апреля 1905 г.: «Приезжал Барков, корреспондент “Биржевых ведомостей”» (ДСАТ. 2. С. 232). О приехавшем журналисте в тот же день писатель говорил Д. П. Маковицкому: «Приехал корреспондент; что с ним, о политике говорить? Что же стараться устраивать жизнь другим, а не самому себе, когда готовишься к смерти. Они (корреспонденты) передают выдернутые слова, весь ход мыслей не записывают. Правда, есть и такие, которые присылают корректуры, но тогда лучше самому написать» (ЯПЗ. 1. С. 248).</p>
        <p>Собственно общению с Барковым писатель посвятил совсем немного времени, что явствует и из записей Маковицкого, и из характера самой корреспонденции. Последняя организована по принципу хроники: сотрудник «Биржевых ведомостей» описывал проведённое им в доме Толстого утро, посещение кабинета писателя, завтрак в столовой. Первые слова Толстого, которые приводил Барков, показательны: «Простите … я чувствую себя не совсем здоровым и могу поговорить с вами только несколько минут, да и то не как с корреспондентом газеты, а как с человеком вообще» (Интервью. С. 221). Именно эта реплика Толстого запомнились и Маковицкому, отметившему: «Когда пришёл корреспондент “Биржевых ведомостей”, Л. Н. сказал ему: “Разговариваю с вами не как с корреспондентом, но как с приятелем. Не пишите интервью”» (ЯПЗ. 1. С. 248). В приведённых словах точно воспроизведена манера диалогов Толстого с журналистами: писатель предпочитал не давать «интервью по принципу “вопрос — ответ”» (Интервью. С. 5), а «вступал с корреспондентами в живую беседу на интересовавшие их темы» (там же). В диалоге с Барковым Толстой откликнулся на злободневную для внутренней политики России рубежа веков проблему свободы печати: «Удивительно, как князь Святополк-Мирский не дал свободы печати. Я так и думал, что он сделает печать свободной» (Барков П. В Ясной Поляне // Интервью. С. 222). Коснулся писатель и вопроса своего отлучения от церкви и взаимоотношений с духовенством («У меня есть среди духовных много знакомых, которые пишут мне, говорят о своём разладе с самими собой и спрашивают, как быть. И я не могу бросить в этих людей камнем, когда у них за спиной целая семья» (там же). Толстой поделился текущими планами («В конце разговора Лев Николаевич сказал, что он в настоящее время работает над решением земельного вопроса в России по системе Генри Джорджа» (там же).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>