<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rakhmanov_Vladimir_Vasilevich_3_1408">Рахма́нов Владимир Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Чурсина Л. К. Рахма́нов Владимир Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888153">
                  <name>Чурсина Л. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11561">Рахма́нов Владимир Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рахма́нов Владимир Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1865-1918) — единомышленник Толстого; его посетитель, собеседник, корреспондент и адресат; врач; автор научно-популярных книг, статей, воспоминаний о Толстом. Студент-медик Московского университета Рахманов впервые приехал к Толстому в Ясную Поляну летом 1886 г. Знакомство продолжилось в следующем году в Москве. По окончании университета в 1889-1890 гг. Рахманов жил в толстовских земледельческих общинах А. В. Алёхина, М. А. Новосёлова и др. Время наиболее тесного и значимого личного общения Рахманова с Толстым и его окружением - 1888-1891 гг., хотя посещения продолжались до начала 1900-х гг. «Милый Рахманов» житейски и психологически импонировал Толстому: «кололи дрова», «ходили купаться», но более всего в молодом собеседнике писатель ценил его религиозно-нравственные искания, «то новое отношение к жизни, которое наступило при новом положении, вызванном движением вперёд» (65: 279). Менялось отношение к Рахманову др. членов семейства Толстых: если поначалу (в 1887 г.) С. А. Толстая воспринимала студента Рахманова как одного из «тёмных людей» - «народ всё несимпатичный и чуждый, тяжёлый в семейной жизни» (ДСАТ. 1. С. 123). то к концу 1890-х гг. он стал «доктором Рахмановым» и почти «своим» не только в Ясной Поляне, но и у Сухотиных, допускался к святая святых - к переписыванию рукописей «Крейцеровой сонаты», чередуясь с самой Софьей Андреевной, Татьяной Львовной и др.</p>
        <p>Посещая Ясную Поляну, Рахманов живо интересовался творческой работой Толстого, ощущая и в себе потребность литературного высказывания. Почувствовал это и Толстой, осенью 1889 г. предложив Рахманову литературно обработать рассказ А. Ф. Кони. Рахманов отказался и стал горячо убеждать писателя самого взяться за этот сюжет. Так начиналась работа над «Коневской повестью», будущим «Воскресением».</p>
        <p>Переписка Толстого и Рахманова 1890-1891 гг. говорила о глубоком внутреннем единстве корреспондента и адресата. Толстой признался: «Мысли, чувства, которые волнуют вас, те новые горизонты, которые открываются вам, это то самое, что меня волнует, чем я живу …. Единство это не происходит от внешнего общения, а от внутреннего» (65: 260). В центре внимания - религиозно-нравственные вопросы: о вере, любви Истины, Бога, каждого «ближнего и дальнего», о самосовершенствовании не как цели, а как исполнения веры, как «смиренной готовности творить волю Его» (65: 10).</p>
        <p>Напряжённые по мысли, остроте духовных и социальных вопросов письма Рахманова побуждали Толстого к размышлениям и самоанализу: он отмечал перемену собственных взглядов, высказанных в работе «В чём моя вера?». Радовался, что видит впереди «бесконечную даль» внешнего и внутреннего совершенствования, а заповеди Христовы лишь «зарубки на этом бесконечном пути» (65: 261).</p>
        <p>Толстой соглашался с критикой Рахмановым «слабого места общин». Много говорил об отношении к государству как воплощённому насилию и предостерегал от компромиссов с ним: следует стремиться «к полному освобождению от насилия», к идеалу Христа, ко всей Истине, а что из этого выйдет - никто не знает. Конечно, вполне свободным от государства «может считать себя только святой», христианская жизнь - «в движении к совершенству» (65: 262). Сомнения Рахманова по вопросу о насилии Толстой разрешал так: проверку своих поступков человек должен искать «во внутреннем сознании наибольшего, возможного в его положении, исполнения воли пославшего» (65: 295).</p>
        <p>В 1891-1892 гг. Толстого и Рахманова объединила практическая работа по оказанию помощи голодающим, а также деятельность Рахманова-врача во время эпидемии холеры в Крапивенском уезде. Под впечатлением от статьи Толстого «Страшный вопрос» и узнав об открытии им столовых, Рахманов тоже решил устроить столовые в Нижегородской губ., в Лукояновском уезде, наиболее пострадавшем от неурожая. Он получил от Толстого развёрнутые инструкции по организации и ведению столовых. В следующем письме Толстой сожалел о замене столовых прямой выдачей хлеба как ошибочном решении Рахманова. Соображения Толстого по этому поводу - свидетельство глубокого осмысления экономических, социальных и нравственных аспектов вопроса. В последнем письме 1892 г., информируя вернувшегося из холерного уезда Рахманова об аресте и ссылке близких им обоим Алёхина и Бодянского, Толстой раскаивался в том раздражении, которое возникло в их общении во время последней личной встречи.</p>
        <p>Более определённо о наметившемся расхождении говорило письмо Толстого от 18 октября 1896 г. В ответ на упрёки Рахманова в холодности его «учительных» сочинений, писатель признался, что у него много «задуманных художественных вещей», но он не позволяет себе отдать им короткое время жизни, пока не закончит главной работы, которая «нужна и полезна будет многим людям» («Изложение веры» - работа, получившая позднее название «Христианское учение»). «Вы мне советуете не учительствовать и не изменять жизнь, а я как раз не могу не писать то, что пишу … и не могу не желать изменить жизнь …. Так что письмо ваше не дало мне той пользы, которой я ожидал, но дало мне хорошее чувство к вам» (69: 179-180).</p>
        <p>Весной 1904 г. по подозрению в принадлежности к социал-демократической партии Рахманов был арестован, несколько месяцев находился в тюрьме. Последнее письмо Толстого Рахманову, переданное через сестру адресата, написано в поддержку «близкого», ошибающегося, но «искреннего» человека.</p>
        <p>В 1900-е гг., помимо книги «Общедоступный лечебник» (М., 1908) и др. популярных медицинских книг и брошюр, в «Минувших годах» Рахманов опубликовал воспоминания «Л. Н. Толстой и “толстовство” в конце 80-х и начале 90-х годов» (1908, № 9), с разрешения автора напечатал со своими комментариями письма Толстого к нему (1908, № 12), там же появились его воспоминания о знакомом Толстого В. К. Сютаеве «Крестьянин-коммунист» (1908, № 8). Реакцию Толстого на эту публикацию отметил Д. П. Маковицкий: «Рахманова я читал, всегда хорошо пишет» (ЯПЗ. 3. С. 379).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>