<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mill_Per_4_1950">Милль Пьер</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Милль Пьер // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8918">Милль Пьер</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Милль Пьер</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Mille; 1864-1941) — корреспондент и адресат Толстого; французский писатель, журналист. Получив блестящее образование, некоторое время работал клерком. Однако его влекли др. страны. Прежде всего он посетил колонии Франции — Тунис, Алжир, Марокко. В 1896 г. уехал на Мадагаскар для работы во французской администрации. В качестве корреспондента таких изданий, как «Тан», «Журнал де Деба», «Ревю де Дё Монд», «Ревю де Пари», колесил по миру. Посетил Западную и Экваториальную Африку, Индию, Индокитай. Милль стоял у истоков колониальной литературы. Путешествуя по французским колониям, он наблюдал за нравами и обычаями местных народов, за работой французских колонистов и деятельностью колониальных администраций, пытаясь чаще всего с патриотических позиций представить взаимоотношения между метрополиями и странами-колониями. Эти наблюдения послужили материалом для его многочисленных произведений: «Барнаво и женщины» («Barnavaux et quelques femmes», 1908); «Луиза и Барнаво» («Louise et Barnavaux», 1912); «Монарх» («Le monarque», 1914) и др. В 1926 г. Милль был одним из организаторов Ассоциации колониальных писателей, в 1933-1936 гг. являлся её президентом. Он был в числе организаторов Академии наук заморских территорий и её президентом в 1933-1934 гг. Председательствовал Милль в жюри Колониальной литературной премии. После его смерти была введена премия имени Пьера Милля, учреждённая профсоюзом французской прессы заморских территорий, которая присуждалась за лучший репортаж на французском языке о колониальных странах.</p>
        <p>С художественным творчеством французского литератора Толстой познакомился по книге его рассказов «Раздавленная лань» (La Biche écrasée. Paris: Calmann Lévy, 1909), которую Пьер Милль прислал в Ясную Поляну вместе с письмом от 13 апреля 1910 г. В переводе на русский язык оно выглядит так: «Великий и почитаемый учитель, когда человек достиг вашего возраста и вашей высоты гения, то посылать ему книгу без его просьбы может показаться недостатком уважения к нему: душа и мысль его заняты лучшим, нежели чтение. И всё же несколько лиц, имеющих счастье знать вас, сказали мне, что “La Biche écrasée” может вам понравиться. Что касается меня, то единственное желание моё, чтоб в идее рассказа вы нашли, хотя бы отдалённо, ту честность мысли и сострадание, которые свойственны вашим произведениям. Ещё одно должен я сказать вам: что я не переживал ни одного душевного кризиса, не испытывая потребности написать вам, и сейчас я краснею от стыда, что исполняю это только сегодня и лишь для того, чтоб послать вам нечто столь незначительное, как книгу. Я прошу вас, великий и почитаемый учитель, благосклонно принять выражение моего глубокого почтения. Pierre Mille» (цит. по: 58: 442-443). Письмо хранится в ОР ГМТ. На конверте письма Милля — автограф Толстого от 5 апреля 1910 г.: «Ответить, когда получится книга». Но, по-видимому, письмо Милля осталось без ответа (58: 443).</p>
        <p>Присланное произведение Толстому понравилось. Вечером 7 июля он читал вслух Софье Андреевне и Льву Львовичу рассказ «La Biche écrasée», который дал название всему сборнику. A. Б. Гольденвейзер в записи 7 июля отметил, что Толстой восхищался рассказом и в кратких словах передал» (Гольденвейзер. С. 377) его содержание. Тот же день описывал в своём дневнике Д. П. Маковицкий: «Л. Н.: … “У французов или совершенная дребедень, или глубокое, как Паскаль, Гюго, Вольтер”. Л. Н. рассказал содержание наброска “La biche écrasée” Пьера Милля. Автомобиль, у которого потухли фонари, ночью задавил козу. Сидевшие в автомобиле вышли посмотреть, кого задавили, и увидели глаза умирающей козы. Вернулись в гостиницу провинциального городка, в которой только что останавливались и где один из приехавших заметил прислугу “для гостей”, бретонку. Он её ночью растлил. Утром, когда уезжали, она вышла и смотрела, кто из них был тот. Её глаза напомнили одному из тех, кто был в автомобиле, глаза умирающей, раздавленной козы. Этот рассказ (высоко) оценён Л. Н» (ЯПЗ. 4. С. 296). На следующий день Толстой читал другой рассказ Милля: «Сегодня 8 июля. Немного бодрее и хорошо думалось о необходимости молчания и неуклонного делания своего дела. … Вечер читал. Всё лучше и лучше. Вечером Гольденвейзер и Чертков. Хорошо. Разговор с Сутковым. Он хочет “верить” в то, во что можно не верить. Ложусь, 12-й час. Милый рассказ Mille, “Repos hebdomadaire” “Еженедельный отдых”. — А. Т.» (58: 76-77). 10 июля — ещё одно упоминание Милля в дневнике Толстого: «Читал Саломона пустую, напыщенную статью Retour de l’enfant prodigue и прелестный рассказ Милля» (58: 77). «Retour de l’enfant prodigue» — «Возвращение блудного сына» (1907) — эссе французского писателя Андре Жида, которое француз Шарль Саломон, не раз бывавший в Ясной Поляне, привёз Толстому по просьбе автора.</p>
        <p>Свидетельства об отношении Толстого к рассказам Милля довольно многочисленны. Маковицкий писал 13 июля 1910 г.: «Л. Н. говорил про книгу рассказов Пьера Милля и прочёл вслух в третий раз “Le repos hébdomadaire”: — Очень мило, шедевр, — сказал Л. Н. И ещё прочёл вслух “La biche écrasée”. — Очень сильно. — И ещё хвалил, но менее этих, рассказ “№ treize” “№ тринадцать”. — А. Т.. — Я чувствую, что я совершаю грех большой, поощряя писательство, которое — самое пустое занятие, — сказал, извиняясь, Л. Н.» (ЯПЗ. 4. С. 298).</p>
        <p>Рассказы Милля настолько нравились Толстому, что он просил своих посетителей читать их вслух. Ш. Саломон в 1932 г. вспоминал об очередном приезде к Толстому 10 июля 1910 г.: «“La Biche écrasée” имела большой успех, особенно одно место, которое Толстой заставлял меня читать и перечитывать на второй и на третий день перед новыми гостями. Это место я помню. “Repos hebdomadaire”… Я тотчас же написал Пьеру Миллю. Я перечёл его. Выходило, что Толстой через моё посредство давал ему литературные советы» (58: 444).</p>
        <p>Чтение рассказов Милля продолжалось и позднее — 28 и 29 июля. Н. Н. Гусев записал: «Июля 28. Чтение вслух рассказов П. Милля: “Le repos hébdomadaire” и “Le secret” (Гусев. Летопись. 2. С. 791). В своих воспоминаниях «Вблизи Толстого» упоминал эти факты и А. Б. Гольденвейзер: «После обеда С. А. Стахович прочла по просьбе Льва Николаевича вслух рассказ Мille’я “Le repos hébdomadaire”. Лев Николаевич сказал про него: “Это лучший во всей книжке — игрушечка”. С. А. Стахович сказала, что русские хуже пишут. Лев Николаевич вспомнил Куприна и сказал, что он значительно выше Милля. — “Я теперь не работаю, беру иногда его книгу, и чтò его ни раскрою, всё хорошо. А у Mille’я эти два рассказа — хороши (второй — “Biche écrasée”), а в остальных чувствуется выдумка, видишь, что он хочет придумать что-нибудь необыкновенное”» (цит. по: 58: 475). В записках Маковицкого (18 августа 1910 г.) приводилось ещё одно свидетельство, касающееся чтения рассказов Милля: «Л. Н. вчера и сегодня читал роман Л. Галеви из 70-х годов “Madame et monsieur Cardinal”, 1895. Хвалил, как хорошо иллюстрирован, показывал некоторые иллюстрации, восхищался ими. Л. Н. с усмешкой: — Вот, Олсуфьеву надо прочесть «Le repos hebdomadaire» Pierre Mille. О законодательной работе (члена палаты) граф Д. А. Олсуфьев (1862-1937) — друг семьи Толстых, камергер, член Гос. совета по выборам от Саратовского ведомства. — А. Т.» (ЯПЗ. 4. С. 326).</p>
        <p>Толстой был знаком и с очерковыми произведениями Милля. 29 июля 1910 г. Маковицкий записал: «Л. H.: Я начал читать книгу Pierre Mille о путешествии в Конго Речь идёт о книге: Mille P. Le Congo léopoldien. Paris: Cahiers de la Quinzaine, 1905. Série 7. VI cahier. Экземпляр книги сохранился в ЯПб, но его страницы разрезаны не полностью. — А. Т.. Ни на чём так не видна несостоятельность христианского церковного учения, как на поведении европейцев в колониях. Софья Александровна С. А. Стахович. — А. Т. разговорилась о злодеяниях, притеснениях и мошенничествах в Конго со стороны короля бельгийского Леопольда. Л. Н. пожелал, чтобы ему нашли ещё какую-нибудь другую книгу о Конго, хотел бы узнать поподробнее, в Брокгаузе о Конго нашёл очень мало» (ЯПЗ. 4. С. 310).</p>
        <p>Н. Н. Гусев в «Летописи жизни и творчества Льва Николаевича Толстого» также отмечал факт чтения этой книги: «Июля 29 — августа 11. Чтение “очень интересной” книги: Ріеrrе Mille, “Le Congo léopoldien. Cahiers de la Quinzaine paraissant Vingt foirs par an Paris. Sixieme cahier de la septieme sérіе», s.d.» (Гусев. Летопись. 2. С. 791).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>