<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zolotarev_Vasiliy_Petrovich_3_1048">Золотарёв Василий Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Золотарёв Василий Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5453">Золотарёв Василий Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Золотарёв Василий Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1866-?) — корреспондент, адресат, посетитель Толстого. Сын черниговского купца-старообрядца Петра Ивановича Золотарёва, участник смоленской общины Шевелёво, располагавшейся в имении Успенском Красно-Болатовской волости Дорогобужского уезда Смоленской губ. Формируя себя как личность, Золотарёв прошёл несколько духовных стадий. От участия в работе земледельческих колоний он обратился к «толстовству» как к индивидуальному образу жизни, стал уходить от общинных интересов. Испытывая «внутреннюю потребность» работать на собственной земле, Золотарёв поселился у брата, Максима Петровича, в Алачково, под Серпуховом. В 1889 г. на пути из Москвы в Ясную Поляну Толстой посетил хутор братьев, где познакомился с В. П. Золотарёвым.</p>
        <p>Несомненное душевное расположение испытывал Толстой к Золотарёву. «Спасибо, что написали мне, дорогой Василий Петрович. Я много вспоминал о вас и болел сердцем, что ничего не знаю. Только мало вы пишете. Ничего не знаю про ваше духовное состояние и про жизнь, отношения с людьми, а всё это очень мне близко сердцу. … Да, вы очень одиноки, дорогой В. П., и давайте переписываться чаще», - поддерживал Толстой Золотарёва (65: 268).</p>
        <p>В августе 1889 г. Золотарёв побывал в Ясной Поляне. 21 августа в письме В. Г. Черткову Толстой рассказывал: «Пришли пешком Золотарёв и Хохлов, два юноши. Они всё лето работали у Золотарёва - босые, загорелые, без паспортов - совсем мужики. Сначала пугаешься - думаешь - не внешность ли одна работы, не мода ли, молодечество? Но поговоришь и видишь, что это только последствие - основание же желание служить Богу, любить, быть христианином» (86: 250).</p>
        <p>19 августа, участвуя в яснополянском музыкальном вечере, Золотарёв произвёл большое впечатление своими вокальными способностями. В дневнике Толстой записал: «Вечером пел и умилил меня Золотарёв. Прекрасный голос» (50: 123). Сам Золотарёв вспоминал, что он пел с Т. А. Кузминской дуэт «Не искушай меня без нужды» и соло - романс Глинки «Я помню чудное мгновенье» (50: 321).</p>
        <p>В письмах к Толстому Золотарёв постоянно касался тем глубокого характера: религиозно-этических, философских, общественных. Так, в письме от 7 октября 1889 г. он спрашивал Толстого о бессмертии человеческой души. Толстой отвечал: «Есть в этой жизни такое состояние, при котором не видишь смерти, а видишь и сознаёшь только жизнь вечную. … Вера в бессмертие даётся не рассуждением, а жизнью. - Признак того, что живёшь той жизнью, которая приводит к сознанию своего бессмертия, это то, когда живешь только перед Богом …. Это-то главное я и хотел сказать: пытайтесь почаще жить только перед Богом, и вы почувствуете, как утвердится ваша вера» (64: 329).</p>
        <p>Интересовался Золотарёв и творчеством своего «учителя», делился собственными литературными замыслами. 30 апреля 1890 г. Толстой записал в дневнике: «Нынче пришел Золотарёв. Очень милый, серьёзный и даровитый человек. Он написал замечательную статью о Крейцеровой сонате» (51: 38). В марте-апреле 1890 г. Золотарёв написал критическую статью по поводу напечатанного Н. К. Михайловским разбора повести «Крейцерова соната» (Михайловский Н. «Письма о разных разностях» // Русские ведомости. 1890, № 64). Статью Золотарёв не закончил, и опубликована она не была. О том, что статья Золотарёва заинтересовала его, Толстой сообщил автору в письме 21-22 мая 1890 г.: «Спасибо вам за оба ваши письма, милый друг Василий Петрович, и за статью. Вчера её вслух прочёл Дунаев и так же, как другие, одобрил. Только смотрите, подавляйте тщеславие писательское, если будете подниматься. А радостно, что имеете способность выражать мысли, и старайтесь выражать их (учитесь, практикуйтесь) как можно яснее и короче. Это всем нужно и важно» (65: 97). В письме 30 июня Толстой вновь сообщал о чтении статьи (о «Крейцеровой сонате»), и что её с восхищением читали художник H. Н. Ге, критик H. Н. Страхов (65: 122).</p>
        <p>В одном из писем Золотарёв рассказал о своём столкновении с богатым купцом, его родственником, требующим поклонения иконам, а в октябре 1891 г. говорил, что намерен написать «небольшую статью об иконах». Толстой высказал своё мнение: «Что же вы хотели писать об иконах? Предмет очень важный; но сказать, что всё православие в иконах - слишком. Есть ещё кое-что. … Напишите же поподробнее о себе и мне делайте вопросы, чтобы я знал, что вам интереснее всего знать» (65: 268). С конца 1900-х гг. переписка Толстого с Золотарёвым прекратилась.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>