<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kolbi_Klara_Byuik_3_1107">Ко́лби Клара Бьюик</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ко́лби Клара Бьюик // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6666">Ко́лби Клара Бьюик</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ко́лби Клара Бьюик</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Colby Clara Bewick; 1846-1916) — корреспондент и адресат Толстого; американка; редактор-издатель вашингтонской газеты «Woman’s Tribune» («Трибуна женщины»). Родилась в Англии. 7/19 сентября 1894 г. Колби направила Толстому письмо, к которому прилагала чек на десять долларов, собранный, как писала она, «из десятицентовых пожертвований женщин, которые желают только одного, чтобы их средства пошли во благо русскому крестьянству или нуждающимся женщинам. Все, кто любит человечество, чувствует биение его пульса, хотя бы и на другом конце земного шара, посылают этот скромный дар с глубокой признательностью Вам и Вашей семье за всё то хорошее, что Вы делаете» (Толстой и США. С. 702), - добавляла она. Колби также прислала Толстому свой доклад, «проект арбитража по спорным вопросам между работодателями и служащими», который она представила на последнем Международном Конгрессе мира. Толстой ответил Кларе Колби 17/29 октября, обещая сделать из присланных ею «денег наилучшее употребление, передав их одной семье, пострадавшей от пожара». Он признался, что, прочитав её «воззвание о третейском суде», был им заинтересован, и высказал мнение, что «борьба между капиталистами и рабочими не может быть прекращена путём принуждения, т. е. насилия» (там же. С. 704), и он рад был узнать, что его корреспондентка придерживалась тех же взглядов.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>