<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstoy_Nikolay_Ilich_2_659">Толстой Николай Ильич</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Толстой Николай Ильич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13890">Толстой Николай Ильич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстой Николай Ильич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1794-1837) — отец Толстого, родился 26 июня 1794 г. «Отец был среднего роста, хорошо сложённый живой сангвиник, е приятным лицом и с всегда грустными глазами» («Воспоминания». Гл. III). На страницах своих воспоминаний Толстой упоминал и другие характеристики отца, у которого были «сангвиническая красная шея», «бодрый быстрый шаг», «бодрый, ласковый голос», «добрые красивые глаза», «грациозные, мужественные движения» (там же).</p>
        <p>Младшему сыну Льву было почти 9 лет, когда отец умер, и он многое помнил по собственным впечатлениям. Помнил весёлые шутки и рассказы отца за обедом и ужином» когда и бабушка, и тётушки, и дети смеялись, слушая его. Дети с интересом рассматривали рисунки, которые он для них делал и которые им казались «верхом совершенства». Лёвочка запомнил приготовления отца к охоте (отец напоминал ему пушкинского графа Нулина), общие прогулки по Ясной Поляне. Запомнилось, как вечерами дети приходили к отцу в кабинет играть или прощаться перед сном, как он ласкал их и иногда, к великой их радости, пускал к себе за спину на кожаный диван, продолжая в то же время читать или разговаривать с приказчиком.</p>
        <p>Лёвочка с особенной нежностью, прощаясь вечером с отцом, целовал «его белую жилистую руку» и был «умилённо счастлив», когда отец ласкал его. «Я очень любил отца, но не знал ещё, как сильна была эта моя любовь к нему, до тех пор пока он не умер» (там же).</p>
        <p>Н.И. Толстой умер, не дожив до своего дня рождения всего 5 дней. 26 июня 1837 г., в тот день, когда ему исполнилось бы 43 года, Т.А. Ёргольская отслужила по нему панихиду в одной из приходских церквей Москвы; Лев, его сестра и его братья стояли здесь же.</p>
        <p>Давным-давно, когда Н.И. Толстому было всего 19 лет, он писал своим сёстрам с поля военных действий: «Моё военное настроение очень ослабело: истребление человеческого рода уже не так занимает меня, и я думаю о счастье жить в безвестности с милой женой и быть окружённым детьми мал мала меньшими» (Гусев. Материалы. 1. С. 41).</p>
        <p>Прежде чем этот идеал семейной жизни был достигнут, Николаю Ильичу пришлось многое пережить. Он был единственным сыном в любящей патриархальной семье, где дети и родители обожали друг друга, где кроме него росли ещё две дочери, Полина и Алина (горбатенький брат Илья умер в раннем детстве). По обычаю того времени Николай уже в 6 лет, в 1800 г., был зачислен на службу в чине губ. регистратора, в 16 лет получил чин коллежского регистратора, через год — губ. секретаря. В это же время он имел связь с дворовой девушкой (считалось, что это нужно для здоровья молодого человека), от которой родился сын Мишенька. Лев Николаевич впоследствии испытывал «странное чувство недоумения», когда его брат, больше всех похожий на отца, приходил просить помощи и был благодарен за 10-15 рублей, которые ему давали.</p>
        <p>В 1812 г. Н.И. Толстой, несмотря на «нежелание, страх и отговоры» родителей, переменил гражданскую службу на военную. За день до начала Отечественной войны, 11 июня 1812 г., он был зачислен корнетом в 3-й Украинский казачий полк, вскоре переименованный в Иркутский гусарский полк.</p>
        <p>С большим желанием служить и любовью к военной службе вступил он в полк, но уже через полгода, 28 декабря 1812 г., писал родителям из Гродно: «Не бывши ещё ни разу в сражении и не имевши надежды в нём скоро быть, я видел всё то, что война имеет ужасное; я видел места, вёрст на десять засеянные телами; вы не можете представить, какое их множество по дороге от Смоленска до местечка Красное» (там же). Но прежде чем Н.И. Толстой окончательно простился с военным поприщем, он прошёл весь Заграничный поход 1813 г., был участником всех крупных сражений этой военной кампании и многих мелких стычек. Ему довелось быть и в плену в Париже до взятия столицы Франции русскими войсками: 19 марта 1814 г. близ местечка Сент-Оби его захватили французы на обратном пути из Петербурга, куда он был отправлен с депешей.</p>
        <p>Возвратившись в Россию, Н.И. Толстой некоторое время продолжал военную службу в Кавалергардском, затем в гусарском полку, а 14 марта 1819 г. «по болезни» (признаки чахотки, простудный кашель с кровохарканьем и застарелой «простудной ломотой во всех членах») был уволен в отставку с чином подполковника и уехал к родителям в Казань. В 1820 г. умер его отец, на руках у Николая осталась семья, требующая забот и попечения: старая мать, привыкшая к роскоши, сестра Алина со своей приёмной дочерью, и кузина, воспитанница матери, Татьяна Ёргольская. Последняя была ровесницей Николая, с детства они росли и воспитывались вместе, испытывая друг к другу романтическое чувство влюблённости. После смерти отца остались огромные долги, поэтому, чтобы не быть посаженным в долговую тюрьму, Николай вынужден был 15 декабря 1821 г. поступить на службу (к тем, кто был на гос. службе, эта мера не применялась) на очень незначительную должность смотрительского помощника (воспитателя) в Московское военно-сиротское отделение при Московском комендантском управлении. Чтобы поправить тяжёлое материальное положение, нужна была радикальная мера — женитьба на богатой наследнице.</p>
        <p>9 июля 1822 г. в церкви села Ясенева близ подмосковного имения князей Трубецких Знаменского граф Н.И. Толстой обвенчался со своей троюродной племянницей княжной М.Н. Волконской. «Весёлый, блестящий молодой человек с именем и связями» (ему было 28 лет) стал мужем не очень красивой, старше его на четыре года, княжны Марьи, обладавшей очень значительным состоянием. Это был классический брак по расчёту (до свадьбы жених и невеста были незнакомы), оказавшийся браком по любви. Толстые сразу уехали в Ясную Поляну, чтобы начать ту семейную, замкнутую кругом домашних забот и радостей жизнь, о которой десять лет назад писал Николай сёстрам.</p>
        <p>Толстой вспоминал о яснополянских делах отца: «Занятие его составляло хозяйство и, главное, процессы, которых тогда было очень много у всех и, кажется, особенно много у отца, которому надо было распутывать дела деда. Процессы эти заставляли отца часто уезжать из дома. Кроме того, уезжал он часто и для охоты — и для ружейной, и для псовой» («Воспоминания». Гл. III). Кроме занятий хозяйством (отец достроил большой дом, начатый дедом, посадил сад), он занимался детьми и много читал, собрав в Ясной Поляне библиотеку, состоявшую из французских классиков, исторических и естественно-научных сочинений (даже из Парижа привёз несколько десятков книг). Тётушки рассказывали Толстому, что отец не покупал новых книг, пока не прочтёт прежних. «Сколько я могу судить, он не имел склонности к наукам, но был на уровне образованья людей своего времени», — писал Толстой в «Воспоминаниях» (гл. III).</p>
        <p>Основной задачей, которую ставил перед собой Николай Ильич, было улучшение материального положения семьи. Мотовству и привычкам роскоши своего отца, растратившего состояние, он противопоставил спокойную, расчётливую деловитость. Толстые лето и зиму жили в имении, не переезжая в город, ведя очень уединённый образ жизни. Позже, создавая образы героев «Войны и мира» княжны Марьи и Николая Ростова, писатель использовал некоторые факты из жизни отца и матери. Многие черты внешности и характера отца Толстого запечатлены не только в «Войне и мире», но и в трилогии «Детство. Отрочество. Юность» и в ранней рукописи трилогии, которую печатают под заглавием «Четыре эпохи развития».</p>
        <p>В 1829 г. Н.И. Толстой выкупил Никольское-Вяземское, в 1836 г. построил здесь каменную церковь, при освящении которой сорвалось паникадило, ударив его в висок. Он счёл это очень дурным знаком. В марте 1837 г. он стал владельцем богатого имения Пирогова, которое считали «золотым дном» и приобретение которого стало, косвенно, одной из причин внезапной смерти нового хозяина.</p>
        <p>Ещё в молодости его здоровье было подорвано изнурительными Заграничными походами и пленом, потом скоропостижной смертью отца, заботами по изысканию средств для избавления семьи от нужды. Неумеренное употребление спиртных напитков, к которому был склонен Н.И. Толстой, тоже подточило его здоровье. В последний год жизни у него были сильные горловые кровотечения.</p>
        <p>Пирогово передал ему перед смертью троюродный брат А.А. Темяшёв, при условии, что его незаконнорождённая дочь Дунечка Темяшёва будет до совершеннолетия воспитываться в семье Толстых. Сестра Темяшёва и наследница огромного его состояния, Н.А. Карякина, решила вернуть Пирогово себе, затеяв против Н.И. Толстого настоящую войну, засыпав Тулу, Москву и Петербург жалобами на будто бы незаконное приобретение богатого имения. Н.И. Толстой вынужден был защищаться: 19 июня 1837 г. он поспешно, взяв с собой необходимые бумаги, выехал из Москвы в Тулу, преодолев это расстояние менее чем в одни сутки. Следующие за этим дни он ходил по различным гос. учреждениям Тулы. Около 9 часов вечера 21 июня 1837 г., подходя к тульскому дому Темяшева, он внезапно упал, все попытки привести его в сознание оказались тщетны. После смерти отца пятеро детей, младшим из которых, Льву и Марии, было 9 и 7 лет, остались сиротами. Бытовавшие некоторое время в семейном кругу Толстых слухи о том, что Николай Ильич был отравлен своими камердинерами, ничем не подтвердились: он умер от «кровяного удара».</p>
        <p>Только позже мальчик Толстой понял всю глубину несчастья. Со смертью отца для него закончилось детство. Н.И. Толстой был похоронен рядом с женой в фамильном склепе на Кочаковском кладбище.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Добротвор Н. Об отце Л.Н. Толстого // Тульский край. 1926. №</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>