<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bellouz_Dzhon_3_841">Белло́уз Джон</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Белло́уз Джон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1169">Белло́уз Джон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Белло́уз Джон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Bellows; 1831-1902) — знакомый Толстого, его корреспондент и адресат; английский сектант-квакер, секретарь комитета помощи духоборам, сочувствовавший религиозно-нравственным взглядам Толстого. 9 декабря 1892 г. и 8 марта 1893 г. Беллоуз и Джозеф Нив посетили Толстого в Москве во время поездки из Англии через Петербург на Кавказ и в Южную Россию и обратно, предпринятой для ознакомления с жизнью преследуемых правительством духоборов и штундистов и оказания им помощи. Взаимопонимание Толстого и близких ему по духу религиозных протестантов, именовавших себя друзьями и исповедовавших учение «внутреннего света» человеческой природы, было полным. Толстой с ними переправил письмо к сосланному в Закавказье Д. А. Хилкову, входящему в особо доверительный круг общения: «Friends эти хлопочут об облегчении участи гонимых и передали письмо киевских молокан. Я тоже переслал его в Петербург некоторым лицам» (66: 282). По возвращении в Москву Беллоуз произвёл на Толстого впечатление духовно состоявшегося человека, о чём он писал 16 апреля 1893 г. Д. А. Хилкову: «Bellows приехал сюда исхудавший, но ещё более живой и полный силы. Святой старичок» (66: 312). В октябре 1895 г. Толстой получил от Беллоуза письмо и чек на 92 рубля. Он переслал чек В. Г. Черткову для передачи по назначению, но ему «было очень неприятно» (68: 209). 5-6 октября он писал Беллоузу, что нельзя «делать добро деньгами», что «христианин не должен иметь никакой собственности» и он «предпочёл бы не иметь никакого отношения к денежным делам, которые всегда полны греха» (68: 212). Он писал Беллоузу о своём несогласии со стремлением к материальному преуспеянию: «Если бы я считал, что христианину хорошо иметь в своём распоряжении деньги и что можно делать добро деньгами, я сохранил бы своё состояние и помогал бы людям деньгами» (68: 212). Этот случай никак не изменил отношения Беллоуза с Толстым. Когда П. А. Буланже в 1898 г. сообщил писателю о преследовании квакеров со стороны англиканской церкви, в ответном письме Толстой поддержал своего единомышленника: «…передайте мою любовь Bellows’y. Всегда с умилением вспоминаю о нём» (71: 406). В 1899 г. Беллоуз приезжал в Россию ещё раз - просить разрешения сосланным в Якутию духоборам выехать в Канаду, куда в 1898-1899 гг. при участии Толстого переехали более семи с половиной тысяч сектантов. Однако разрешение Беллоуз не получил, о чём сообщил Толстому 28 декабря 1899 г.</p>
        <p>Осенью 1901 г. в Гаспре Толстой получил от квакера письмо, в котором тот резко отрицательно высказывался о романе «Воскресение», считая, что не может участвовать в его распространении, полагал, что деньги, вырученные от переводов романа, нельзя принимать в духоборческий фонд квакеров. Особенно его недовольство вызывала сцена соблазнения Катюши Масловой. 7 декабря 1901 г. Толстой отвечал своему корреспонденту: «Думаю, что мы будем судимы нашей совестью и Богом не за последствия наших поступков, которых мы не можем знать, но за наши намерения. И я надеюсь, что мои намерения не были дурны» (73: 164). Толстой в позиции Беллоуза усматривал противоречие с христианским воззрением, о чём размышлял 20 января 1905 г.: «Вот у квакеров какое прекрасное учение, а золотой телец как погубил их. Bellows хотел соединить богатство с христианством» (ЯПЗ. 1. С. 144). 3 сентября 1906 г. Толстой рассказал о том, что Беллоуз предполагал видеть своего сына Вильяма как духовно состоявшимся, так и финансово состоятельным: «Беллоуз - очень милый и добрый. Но когда Буланже говорил его сыну, что христианину нельзя быть богатым, это Беллоузу не понравилось, и он постарался удалить Буланже» (ЯПЗ. 2. С. 227).</p>
        <p>И всё же доброжелательное отношение к Беллоузу осталось в памяти Толстого и после его смерти. 15 и 17 августа 1908 г. в Ясную Поляну приезжали 28-летний Вильям Беллоуз с сестрой, сын и дочь Беллоуза, преисполненные доверия к Толстому: «Был В. Беллоуз … с ним сестра - очень приятные люди. Сестра два года жила учительницей среди ассинибойских духоборов; оба знают по-русски; простые, обязательные люди» (ЯПЗ. 3. С. 169).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>