<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Velichkina_Vera_Mikhaylovna_2_127">Величкина Вера Михайловна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Величкина Вера Михайловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2397">Величкина Вера Михайловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Величкина Вера Михайловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1868-1918) — революционерка, член ВКП(б), писательница: по образованию врач (окончила в Швейцарии медицинский факультет Бернского университета); после Октябрьской революции 1917 г. была членом коллегии Наркомздрава РСФСР. С 1900 г. жена В.Д. Бонч-Бруевича.</p>
        <p>Знакомая, корреспондент и адресат Толстого. В 1892 г. сотрудничала с Толстым: участвовала в помощи голодающим в Рязанской губ. 5 января 1894 г. Толстой писал Величкиной: «Часто вспоминаю вас с любовью и вашу деятельность в Рязани…» (67: 13).</p>
        <p>В конце декабря 1894 г. Толстой посетил Величкину и её брата, освобождённых из дома предварительного заключения, где полтора месяца их содержали под арестом по политическому обвинению: приехал к ним «в довольно большой мороз на извозчике» (Величкина В.М. В голодный год с Львом Толстым. М.-Л., 1928. С. 136-137). В дневнике 31 декабря Толстой записал: «Видел Веру Величкину, её брата, приятеля и его сестру. Всех их продержали 1½ месяца в доме предварительного заключения, и все четверо без исключения с радостью вспоминали о своём пребывании там. Я нарочно спрашивал подробно, не было ли жутко там хоть первое время. Оказывается, что В. Величкина поправилась, окрепла нервами, отдохнула. Обращение мягкое, уединение и беззаботное спокойствие» (52: 157).</p>
        <p>11 ноября 1901 г. Толстой из Гаспры в письме к А.Ф. Кони просил ходатайствовать об арестованной в Петербурге Величкиной, которая обвинялась в принадлежности к социал-демократической организации и участии в демонстрации против здания русского консульства в Женеве: «…дело, о котором пишу вам, так важно, что не могу откладывать. Хорошая моя знакомая и сотрудница во время голодного года, самое безобидное существо, Вера Величкина, находится в … тяжёлых условиях», и далее Толстой просил употребить все средства, «чтобы облегчить участь этой хорошей и несчастной женщины» (73: 160-161).</p>
        <p>В конце февраля 1902 г. в издательстве «Посредник» вышел роман немецкого писателя В. фон Поленца «Крестьянин» в переводе Величкиной и с предисловием Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>