<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khutsiev_Mikhail_Evstafevich_4_2161">Хуци́ев Михаил Евстафьевич</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н., Сенина Н. В. Хуци́ев Михаил Евстафьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="">
                  <name>Чисников В. Н., Сенина Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15045">Хуци́ев Михаил Евстафьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хуци́ев Михаил Евстафьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1867 — после 1910) — жандармский ротмистр; посетитель Ясной Поляны, собеседник Толстого, его корреспондент и адресат. Из потомственных дворян. Родился на Кавказе, в Елисаветпольской губ., в семье протоиерея. Общее образование получил в Тифлисском кадетском корпусе, военное — в I-м Военном Павловском училище, которое окончил по I разряду (т.е. «с отличием»).</p>
        <p>Военную службу начал в 1886 г. юнкером и за 16 лет безупречной воинской службы дослужился до звания капитана, занимая должность члена бригадного суда Кавказской резервной артиллерийской бригады. В 1902 г. капитан Хуциев подал прошение о переводе его в Отдельный Корпус жандармов (ОКЖ). 21 января 1903 г. был подписан приказ о зачислении его в ОКЖ с присвоением жандармского звания — ротмистр.</p>
        <p>Жандармскую службу Хуциев начал в Тифлисском губ. жандармском управлении (ГЖУ), к которому был прикомандирован для приобретения навыков службы, а уже в сентябре 1903 г. его назначают адъютантом Терского областного жандармского управления. В 1904-1906 гг. занимал должности помощника начальника Вятского, затем Тифлисского ГЖУ, начальника Карской области, а в ноябре 1906 г. снова оказался на прежней должности — помощником начальника Вятского ГЖУ. Через два месяца получил новое назначение — помощником начальника Тульского ГЖУ в Богородицком, Крапивенском и Алексинском уездах. К этому времени он был женат, супруги имели семерых детей: пятерых общих (три сына и две дочери) и двоих детей от первого брака жены.</p>
        <p>В Туле Хуциев прослужил всего один год и в марте 1908 г. был назначен помощником начальника Астраханского ГЖУ в Черноярском и Царёвском уездах. Перед отъездом из Тулы он решил посетить Толстого и в письме от 27 марта 1908 г. просил позволения приехать в Ясную Поляну: без предварительного согласования сделать это ему было неловко, потому что служил он жандармским ротмистром (В Юб. ошибочно указано: жандармский полковник) (78: 119). Хуциев признавался писателю, что ему, навсегда уезжающему из Тулы, очень хочется увидеть Толстого и поговорить с ним о своей жизни. В конце письма жандарм сообщал: «Мой адрес такой: Тула, улица Баранова, дом Струковой, ротмистру М. Е. Хуциеву» (ОР ГМТ).</p>
        <p>Толстой с пониманием отнёсся к просьбе жандарма и 7 апреля написал ему: «Рад буду видеть вас. Приезжайте от часу до 2-х или вечером от 7-ми. Лев Толстой» (78: 119). В Ясную Поляну Хуциев приехал 17 апреля в 7 часов вечера и пробыл в доме писателя четыре часа. Толстой принял его в своём кабинете, и их беседа длилась целый час. Какие именно вопросы они обсуждали — неизвестно. Скорее всего, как и писал в своём письме Хуциев, речь шла о его семейной жизни. После ухода жандарма Толстой ни с кем из домочадцев эту тему не обсуждал, видимо, такова была просьба его собеседника. Доктор Д. П. Маковицкий в этот день в своём дневнике писал: «Вечером, в 7, приехал и пробыл до 11 жандармский ротмистр Хуциев из Чёрного Яра. Пробыл у Л. Н. в кабинете ровно час» (ЯПЗ. 3. С. 63).</p>
        <p>О дальнейшей судьбе Хуциева известно крайне мало. С нового места службы он написал Толстому три письма, в которых рассказывал о своих семейных делах и продвижении по службе. Так, в последнем письме от 22 мая 1910 г. он сообщал: «Я теперь в Екатеринбурге начальником железнодорожного отделения, в феврале произведён в подполковники» (ОР ГМТ).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Сенина Н. В., Чисников В. Н. Жандарм в гостях у Льва Толстого // Тульский краеведческий альманах. Вып. № 15. Тула, 2018. С. 143-147.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>