<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vodovozov_Vasiliy_Ivanovich_4_1739">Водовозов Василий Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Водовозов Василий Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2692">Водовозов Василий Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Водовозов Василий Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1825-1886) — выдающийся русский педагог, методист по русской словесности, детский писатель. Родился в С.-Петербурге в купеческой семье. Учился в Петербургском коммерческом училище, затем на историко-филологическом факультете Санкт-Петербургского университета. Хорошо знал около десяти иностранных языков, древних и новых, с которых делал переводы в стихах и прозе. Известен как составитель популярных книг для детского чтения. Работал в воскресных школах и в казённых учебных заведениях. Изучая преподавание в западных школах, стремился разработать систему педагогического образования в русской школе.</p>
        <p>Преподавал в гимназиях Петербурга, Варшавы, в Смольном институте, в женской учительской семинарии… Посещая Европу, знакомился с постановкой народного образования. В журналах, сборниках и др. изданиях опубликовал более 120 работ. В историко-литературных статьях, в методических разработках по преподаванию литературы подчёркивал непосредственную связь художественной ценности произведения с его общественными и нравственными идеями.</p>
        <p>В декабре 1874 г. в С.-Петербургское педагогическое общество Водовозов представил реферат «По поводу влияния немецкой педагогики на наши школы», который опубликовали в стенографическом отчёте о заседании общества в 1875 г. в журнале «Семья и школа» (№ 2). В своей работе автор соглашался с Толстым в том, что при обучении русских детей не нужно слепо следовать за сложившейся системой образования немецкой школы. При этом Водовозов имел в виду статью Л. Н. Толстого «О народном образовании», напечатанную в журнале «Отечественные записки» в сентябре 1874 г.</p>
        <p>Важную роль Водовозов отводил подбору литературы, необходимой для работы в народной русской школе. В 1884 г. вышел в свет первый том книги под редакцией известного деятеля народного образования Х. Д. Алчевской «Что читать народу?». Книга была написана совместно с харьковскими учительницами воскресной школы и представляла богатый практический опыт чтения русской литературы в этой школе, что было особенно интересно Водовозову как педагогу. Этот опыт показал, как отмечал Водовозов в своей ответной статье «Что читать народу?», что народу вполне доступны произведения русских классиков, как-то: Тургенева «Записки охотника», «Муму», «Постоялый двор», малороссийские повести Гоголя, некоторые стихотворения Некрасова, многие комедии Островского. Далее Водовозов делал вывод о народных предпочтениях, полагая, что к ним относится изысканно-сентиментальное, грубо-эффектное, резонёрски-поучительное, сказочно-невозможное и фантастическое. Рассматривая ряд народных изданий, вышедших в издательстве «Посредник» при участии Толстого, Водовозов выделил три рассказа Толстого: «Кавказский пленник», «Чем люди живы» и «Бог правду видит, да не скоро скажет». Отметив ценовую доступность, хорошее качество брошюр, Водовозов находил, однако, что наряду с высокими художественными достоинствами произведения далеко не целесообразны по форме, поскольку неоднозначны и перегружены смысловыми повторами (Водовозов подробно проанализировал разбор на уроках в харьковской школе рассказа «Чем люди живы»). Статья Водовозова «Что читать народу?» впервые была опубликована уже после его смерти в 1886 г. в журнале «Вестник Европы» (№ 7).</p>
        <p>Толстой довольно высоко ценил работы Водовозова, считая его книги для детей нужными в школьной практике: «Единственные же книги, понятные для народа и по его вкусу, суть книги, писанные не для народа, а из народа, а именно: сказки, пословицы, сборники песен, легенд, стихов, загадок, в последнее время сборник Водовозова и т.п.», — писал он в 1874 г. в статье «О народном образовании» (8: 60). «Рассказы из русской истории» Водовозова очень пригодились Толстому в его педагогической работе в яснополянской школе. Рекомендуя школьным учителям эти книги, он пояснял, что «рассказы составлены по летописям и отличаются характером народных былей» (8: 264).</p>
        <p>Водовозов — автор книг: «Новая русская литература (От Жуковского до Гоголя включительно)» (1866), «Словесность в образах и разборах» (1868), «Книга для первоначального чтения» (1871) и др. Сведений о личном знакомстве Толстого с Водовозовым не обнаружено.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>