<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kramskoy_Ivan_Nikolaevich_2_338">Крамской Иван Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Зайцева Н. В. Крамской Иван Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888048">
                  <name>Зайцева Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7071">Крамской Иван Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Крамской Иван Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1837-1887) — художник. Родился в семье мелкого чиновника в маленьком городке Острогожске Воронежской губ. Закончил четырёхклассное училище, был переписчиком, подмастерьем иконописца. В 1857-1863 гг. учился в Академии художеств в Петербурге в классе А.Т. Маркова. Вышел из Академии до окончания курса. Был одним из учредителей и идейным вдохновителем Петербургской артели художников и Товарищества передвижных художественных выставок. Живописец, рисовальщик, акварелист, портретист. Работал и в области пейзажа, бытового и исторического жанра. Автор художественно-критических статей.</p>
        <p>Знакомство Крамского с Толстым состоялось в начале 70-х гг. в Ясной Поляне. Ещё в мае 1869 г. автору «Войны и мира» стало известно о желании П.М. Третьякова заказать его портрет. Об этом известил писателя А.А. Фет. Толстой тогда ответил Фету: «О Третьякове — не знаю, никого не хочется».</p>
        <p>В 20-х числах июня 1873 г. Крамской поселился на лето с семьёй на даче на станции Козлова Засека, в трёх верстах от Ясной Поляны. Вместе с ним приехали писать этюды И.И. Шишкин и К.А. Савицкий. Крамскому исполнилось 36 лет. За плечами — успех его большой картины «Христос в пустыне» (1872) на 2-й выставке Товарищества передвижников. (Толстой впоследствии говорил про эту картину: «Это лучший Христос, которого я знаю».) Толстой встречался с Крамским ещё за 10 лет до этого. Во время поездки в Москву после женитьбы на С.А. Берс он вместе с молодой женой посетил храм Христа Спасителя, где тогда расписывал купол молодой художник Крамской. Но встреча была мимолётной.</p>
        <p>Крамскому было известно о желании Третьякова иметь портрет Толстого. Узнав о том, что по соседству находится имение Толстого, художник решил уговорить его позировать для портрета. 1 августа 1873 г. Крамской, отвечая на просьбу Третьякова, обещал ему: «…употреблю все старания, чтобы написать портрет графа Толстого…» (Крамской И.Н. Письма. Статьи: В 2 т. М., 1965. Т. 1. С. 187).</p>
        <p>В начале сентября 1873 г. Крамской посетил Толстого. Писатель тогда приступил к работе над романом «Анна Каренина». О знакомстве с художником существует несколько легенд. Два дня Крамской уговаривал Толстого согласиться позировать для портрета. По воспоминаниям И. Л. Гинцбурга, Крамской якобы сказал: «Я или кто-нибудь другой напишем (портрет), но напишем неверно, мертвенно, фальшиво, по фотографическим карточкам». Аргумент подействовал. Сам Толстой об этом писал Страхову 23-24 сентября 1873 г.: «Уж давно Третьяков подсылал ко мне, но мне не хотелось, а нынче приехал этот Крамской и уговорил меня, особенно тем, что говорит: всё равно ваш портрет будет, но скверный. Эго бы ещё меня не убедило, но убедила жена сделать не копию, а другой портрет для неё».</p>
        <p>6 сентября 1873 г. состоялся первый сеанс. Крамской начал писать сразу, без предварительных набросков, а через три дня стал одновременно работать на двух холстах — один для Третьякова, другой — для Толстых. Крамской обладал талантом глубоко видеть, «невольно по инстинкту понимать тех, с кем случай его сталкивал», и он сумел увидеть в Толстом «великого русского писателя в эпоху средних его лет» (В.В. Стасов).</p>
        <p>Толстому и его окружению портрет сразу понравился. Крамской работал с необычайным подъёмом: «А граф Толстой, которого я писал, интересный человек, — сообщал он 22 февраля 1874 г. И.Е. Репину, — даже удивительный. Я провёл с ним несколько дней и, признаюсь, был всё время в возбуждённом состоянии; даже на гения смахивает» (Крамской И.Н. Письма. Статьи. Т. 1. С. 238).</p>
        <p>Толстому художник тоже был интересен. Они много беседовали об искусстве, литературе, о своих замыслах, одновременно наблюдали друг за другом. И, как оказалось позднее, писатель тоже писал портрет художника, только литературный: в романе «Анна Каренина» он вывел его в образе художника Михайлова, на что сразу обратили внимание современники.</p>
        <p>После недельного перерыва (Толстой уезжал с Оболенским охотиться) 23 сентября сеансы возобновились. 3 октября художник завершил работу. Всего за 2-3 недели были написаны два портрета Толстого. Крамской предложил писателю выбрать для себя лучший. В Ясной Поляне остался портрет, который выбрала Софья Андреевна.</p>
        <p>Все ждали, что портрет Толстого будет представлен на 3-й выставке передвижников, но Толстой воспротивился этому, и художник выполнил данное ему обещание. Позднее, в 1878 г., писатель согласился, чтобы портрет был показан в экспозиции русского отдела Всемирной выставки в Париже. Современники признавали, что это был один из лучших портретов Толстого.</p>
        <p>Писатель и художник переписывались. В 1884 г. Крамской согласился участвовать в работе издательства «Посредник». Только смерть его в 1887 г. помешала осуществить это.</p>
        <p>Толстой очень высоко ценил творчество Крамского и особенно его картину «Христос в пустыне». «“Христос” Крамского, — говорил он, — великая вещь. Я понимаю этого Христа и вижу в нём глубокую мысль … повесьте у себя эту картину — она вечно будет тревожить вашу душу» (Жиркевич А.В. Встречи с Толстым // ТВС. 2. С. 13).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>