<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Moshin_Aleksey_Nikolaevich_2_434">Мошин Алексей Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Мошин Алексей Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9340">Мошин Алексей Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мошин Алексей Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1870-1929) — писатель, собиратель автографов. По происхождению — из купеческой семьи. Экстерном сдал экзамены за курс историко-филологического факультета Петербургского университета. С 1891 г. печатался в разных периодических изданиях. Зимой 1898 г. впервые посетил Толстого в Хамовниках и 22 февраля 1898 г. в газете «Саратовский дневник» опубликовал заметку «Полчаса у графа Льва Толстого». В том же 1898 г. в Саратове вышел первый сборник Мошина «Очерки и наброски». Через два года второй раз пришёл к Толстому в московский дом. Беседу с писателем во время этой встречи Мошин напечатал в 1901 г. в качестве предисловия к своей книге «Штрихи и настроения». Как он вспоминал, Толстой относился неодобрительно к массовому увлечению писательством, но, выслушав рассказ Мошина «Секрет Митрича», заметил, что ему не надо отказываться от литературной работы. В 1903 г. вышло второе издание «Штрихов…», и в мае автор отправился в Ясную Поляну, чтобы подарить свою книжку и лично поблагодарить Толстого. О коротком разговоре с Толстым и в целом свои впечатления об этой поездке Мошин рассказал в маленькой книжке «Ясная Поляна и Васильевка» (СПб», 1904; во втором очерке идёт речь о визите автора в имение сестры Н.В. Гоголя). Через несколько дней после смерти Толстого, 9-11 ноября 1910 г., в газете «Отклики Кавказа» появилась публикация Мошина «В Ясной Поляне в день юбилея (Неизданные до сих пор наблюдения)». Мошин собрал коллекцию автографов, среди которых был и автограф Толстого (подпись на подаренной фотографии). В 1925 г. эту коллекцию и свой архив он передал в Пушкинский дом, за что получил Пушкинскую медаль. В личной библиотеке Толстого в Ясной Поляне сохранилось несколько книжек Мошина с дарственными надписями автора.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>