<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Maynov_Vladimir_Vladimirovich_3_1213">Майно́в Владимир Владимирович</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Майно́в Владимир Владимирович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8289">Майно́в Владимир Владимирович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Майно́в Владимир Владимирович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1871-1942) — знакомый, корреспондент и адресат Толстого; эсперантист, переводчик на язык эсперанто; литератор, сотрудник русских, французских и американских газет, пропагандист языка эсперанто; сын географа и литератора В. Н. Майнова. В 1889 г. Майнов прислал Толстому учебник по эсперанто (д-р Эсперанто. «Международный язык. Предисловие и полный учебник». Варшава, 1888). Толстой отвечал: «Я внимательно прочёл присланный вами учебник международного языка и нахожу, что этот язык вполне удовлетворяет требованиям международного европейского (Европа с колониями, включая Америку) языка. … Считаю дело это - усвоение европейцами одного языка - делом первой важности» (64: 304).</p>
        <p>10 октября 1889 г. Майнов спросил Толстого, где можно достать нелегальные издания его сочинений, а также попросил разрешение какое-либо из них, которое Толстой считает наиболее важным, перевести на язык эсперанто. 17 октября Толстой писал Майнову: «Вы спрашивали, какое сочинение из своих я считаю более важным? Не могу сказать, какое из двух: “В чём моя вера?” или “О жизни”» (64: 317).</p>
        <p>Навязчивый и бесцеремонный, Майнов продолжал писать, спрашивая, как отнёсся Толстой к изложению его взглядов на науку и искусство, предупреждал писателя, что впредь будет обращаться к нему на «ты», так как находит «странным называть одно лицо “вы”» (64: 343). До поры до времени Толстой отвечал на письма Майнова, но, получив его письмо от 11 января 1890 г., с рядом поучений и наставлений в прежнем тоне, решил не отвечать. Майнов пытался склонить Толстого к изучению эсперанто и был недоволен молчанием писателя. «Я ничего не имею и не имел против вас. Если я не ответил на ваше письмо, то только потому, что занятий у меня становится всё больше и больше, а времени и сил всё меньше и меньше. … Несмотря на то, что вполне одобряю распространение международного языка Esperanto, не имею времени заниматься им. Желаю вам всего хорошего. Лев Толстой» (66: 223). Это было последнее письмо в переписке Толстого и Майнова.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>