<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Malinovskiy_Ioannikiy_Alekseevich_3_1225">Малино́вский Иоанникий Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Малино́вский Иоанникий Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8428">Малино́вский Иоанникий Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Малино́вский Иоанникий Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1868-1932/1933?) — адресат, корреспондент Толстого; профессор, автор трудов по юриспруденции. Окончил юридический факультет Киевского университета Св. Владимира, преподавал в Томском университете историю русского права. В 1911 г. отстранён от должности профессора за напечатанное в «Томских Университетских Известиях» научное исследование «Кровавая месть и смертная казнь» и приговорён к тюремному заключению на 1 месяц. В 1910 г. Малиновский прислал Толстому свою работу «Кровавая месть и смертная казнь» с надписью: «Льву Николаевичу Толстому, обличителю всякого насилия и, в частности, великого зла, именуемого смертной казнью. От автора». По воспоминаниям Д. П. Маковицкого, Толстой положительно отозвался о присланной книге, говорил, «что в ней собрано пропасть и очень поразительного материала. Материал не только о казнях, но и об убийствах и всяких жестокостях» (ЯПЗ. 4. С. 359). Толстой признал как свою мысль Малиновского о том, что смертная казнь развращает народ. «Л. Н. читал из книги вслух, как приговорённые убивали сами себя, не будучи в силах выдержать это ожидание смертной казни» (там же). 25 сентября Толстой писал в дневнике: «Весь вечер читал книгу Малиновского: много хорошего и нужного материала» (58: 107). В тот же день было написано письмо Малиновскому: «Иоанникий Иоанникиевич у Толстого в черновике вместо имени и отчества написано NN, при перепечатке письма отчество ошибочно изменено. - И. Л.-Б., от души благодарю вас за присылку вашей книги. Я ещё не успел внимательно прочесть её всю, но, уж и пробежав её, я порадовался, так как увидел всё её большое значение для освобождения нашего общества и народа от того ужасного гипноза злодейства, в котором держит его наше жалкое, невежественное правительство» (82: 169). В конце письма Толстой делал важное признание: «Такие книги … могут сделать то, что мне казалось невозможным: помирить меня даже с официальной наукой. Мог ли я поверить 50 лет тому назад, что через пол века у нас в России виселица станет нормальным явлением и “учёные”, “образованные” люди будут доказывать полезность её. Но, и как всякое зло неизбежно несёт и связанное с ним добро, так и это: не будь этих ужасных последних пореволюционных лет, не было бы и тех горячих выражений негодования против смертной казни, тех и нравственных, и религиозных, и разумных доводов, которые с такой очевидностью показывают преступность и безумие её, что возвращение к ней же будет невозможно. И среди этих доводов одно из первых мест будет занимать ваша книга. Надеюсь, уверен, что не ошибаюсь теперь. Ещё раз благодарю вас за присылку, а главное, за написание вами прекрасной книги и от души желаю вам лучшего блага в мире: продолжения такой же плодотворной деятельности. С искренним уважением и любовью Лев Толстой» (82: 169-170). В Малиновском Толстой увидел союзника в противостоянии великому «злу мира», именуемому смертной казнью. В 1912 г. в газете «Сибирская жизнь» (№ 247 от 7 ноября) вышла статья Малиновского «Л. Н. Толстой о смертной казни».</p>
        <p>И. Ю. Лученецкая-Бурдина</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>