<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lazarevskiy_Boris_Aleksandrovich_4_1906">Лазаре́вский Борис Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Лазаре́вский Борис Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7578">Лазаре́вский Борис Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лазаре́вский Борис Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1871-1936) — посетитель Ясной Поляны и собеседник Толстого, его корреспондент и адресат, автор воспоминаний; писатель, военный юрист. Родился в Полтаве в помещичьей семье украинского историка А. М. Лазаревского. Окончил 2-ю киевскую гимназию и коллегию П. Галагана (1892). Учился в Одессе, на юридическом факультете Новороссийского университета, а со второго курса перевёлся на юридический факультет Киевского университета, который окончил в 1897 г.</p>
        <p>Будучи студентом, особенно увлекался лекциями по судебной медицине, в частности, психопатологией. В эти годы начал писать рассказы (псевд. Борис Л.), которые печатались в газетах «Киевлянин», «Южное обозрение», «Крымский вестник» и др. С марта 1896 г. полгода работал помощником машиниста паровозного депо на станции Козятин Юго-Западной железной дороги.</p>
        <p>По окончании университета был зачислен помощником секретаря юридического отдела Севастопольского военного суда. В 1899 г. в Одессе вышел первый сборник его рассказов «Забытые люди». В сентябре того же года эту книгу он отослал А. П. Чехову, с которым тогда же познакомился в Ялте и часто бывал у него, вёл с ним переписку.</p>
        <p>В конце мая 1900 г. книгу Лазаревского получили и в Ясной Поляне. В сопроводительном письме автор писал Л. Н. Толстому: «Я знаю, что настоящего таланта у меня нет, но также знаю и уверен, что железнодорожная жизнь мелких служащих не может быть Вам неинтересна, хоть и не широко охваченная. Жизнь эта мне близко знакома, и я осмеливаюсь Вас спросить, стоит ли издать ещё два рассказа, прибавив их к этому первому изданию и озаглавив всё “Машинисты”. Вам слишком трудно, конечно, отвечать лично на всякое письмо, но я буду очень рад и даже счастлив, если мне ответят по Вашему поручению». На конверте Толстой сделал пометку: «Благодарить, сказать, что хорошо написано». 8 июня по его просьбе Лазаревскому ответила О. К. Толстая (72: 560).</p>
        <p>Впервые Лазаревский посетил Ясную Поляну 2 сентября 1903 г., спустя несколько дней после 75-летнего юбилея писателя. Накануне он послал Толстому свою книгу «Повести и рассказы» (М., 1903) с дарственной надписью: «Льву Николаевичу Толстому в знак глубокого уважения автора 1903. VII. 26» (Милякова Л. В. Книги с дарственными надписями юристов в библиотеке Л. Н. Толстого // ІV Толстовские правовые чтения. Сб. материалов. 19 апреля 2018. Тула, 2018. С. 14). Позднее в воспоминаниях он писал, что в течение дня они с Толстым беседовали три раза. Обсуждали вопросы самые разные: говорили о развращённости высших классов общества, об отношении к евреям, про значение рецензий и критических статей о художественных произведениях, о духовенстве, о творчестве А. П. Чехова…</p>
        <p>Узнав, что его гость военный юрист и служит секретарём в военно-морском суде, Толстой очень заинтересовался бытовой стороной этого ведомства и выносимыми им приговорами. Лазаревский сообщил, что за время его службы не было вынесено ни одного смертного приговора, но, несмотря на это, занимаемая должность ему «не по сердцу» и его «горячее желание поскорее уйти в отставку». Услышав эти слова, Толстой радостно произнёс: «Да, да… И чем скорее, тем лучше» (ТВС. 2. С. 308).</p>
        <p>Уезжая вечером из Ясной Поляны, Лазаревский попросил у Толстого на память его фото, что и было исполнено. Свои воспоминания о встрече и беседе с автором «Войны и мира» Лазаревский заканчивал такими словами: «И тогда мне казалось, и теперь кажется, что, если я проживу на свете ещё долго и увижу ещё много хорошего, всё-таки день в Ясной Поляне будет одним из самых памятных дней в моей жизни» (там же. С. 314).</p>
        <p>На следующий день Толстой записал в дневнике: «Разговаривая о Чехове с Лазаревским, уяснил себе то, что он, как Пушкин, двинул вперёд форму. И это большая заслуга. Содержания же, как у Пушкина, нет. Горький — недоразумение.</p>
        <p>Немцы знают Горького, не зная Поленца» (54: 191). Опубликованные позже воспоминания Лазаревского о Чехове Толстой читал, о чём упоминал в своём дневнике Д. П. Маковицкий (ЯПЗ. 1. 352; 524).</p>
        <p>Свои мемуарные записки о беседах с Толстым Лазаревский включил в статью «А. П. Чехов» (1905), а спустя четыре года под названием «В Ясной Поляне» они были опубликованы в «Международном Толстовском альманахе» (сост. П. Сергеенко. М., 1909).</p>
        <p>Летом 1906 г. в Москве вышел 2-й том книги Лазаревского «Повести и рассказы», который он 20 (7) августа с дарственной надписью прислал в Ясную Поляну: вероятно, автор хотел, чтобы его подарок Толстой получил ко дню своего рождения. 5 сентября он писал Толстому: «Когда думаю о Вас, то вспоминаю слова Антона Чехова: “Знаете, есть люди, которые боятся делать гадости только потому, что жив ещё Толстой… да, да» (Гусев. Летопись. 2. С. 563). Автор письма также спрашивал Толстого, дошёл ли до него второй том его книги. 10 сентября секретарь писателя В. А. Лебрен ответил, что книга получена и Толстой благодарит за неё (76: 290). Эту книгу читали в Ясной Поляне, о чём писал Маковицкий. 30 августа он запечатлел в своём дневнике следующий эпизод: вечером за чаем Толстой попросил дочь Марию прочитать вслух один из рассказов Лазаревского. При этом он сказал: «…читать с середины интересней: надо угадывать не только, чтó будет, но и чтó было раньше». Начали читать рассказ «Урок», который Марии Львовне показался скучным. Толстому, наоборот, — понравился: «“Есть такие подробности, которые переносят в действительность”, — заметил Л. Н. Но, когда дошло до описания сновидения о целовании голой женщины и Николай Леонидович Оболенский. — В. Ч. предсказал, что будет описание того, как смотрит через замочную скважину, как раздевается женщина, Л. Н. с разочарованием махнул рукой: “Полноте!”» (ЯПЗ. 2. С. 224).</p>
        <p>Третий том своих рассказов (СПб., 1908) Лазаревский прислал Толстому в конце января 1908 г. «Глубокоуважаемый, хороший Лев Николаевич! — писал он. — Как рад я буду, если Вы прочтёте из этой книги «Одинокого». Весь Ваш Борис Лазаревский». Прочитал ли Толстой названный рассказ — неизвестно (Милякова Л. В. Указ. соч. С. 15).</p>
        <p>Дальнейшая «военно-морская карьера» юриста Лазаревского продолжалась недолго. В начале 1904 г. он был командирован во Владивосток, где исполнял обязанности следователя, а затем прокурора военно-морского суда. Осенью 1905 г. назначен товарищем (помощником) прокурора Кронштадтского военно-морского суда. В 1906 г. за «недостойное отношение к принятию мер по пресечению бунта матросов в Севастополе» уволен в запас и зачислен в резерв флота.</p>
        <p>После увольнения Лазаревский полностью посвятил себя литературной деятельности. Сотрудничал в журналах «Вестник Европы», «Русское богатство», «Русская мысль», «Журнал для всех», «Нива», «Образование», «Пробуждение», «Всеобщий ежемесячник» и др. Издал несколько книг: «Рассказы» (1908), «Девушки» (1910), «Семья» (1910). В 1913-1917 гг. в Петербурге вышло собрание его сочинений в 7 т. Несколько его рассказов были опубликованы на украинском языке, их, как признавался автор, было «очень мало, но каждый — это часть его сердца». Ему также принадлежат статьи «О Шевченко и близких ему людях» (1914), «Шевченко и женщины» (1911). В Петербурге Лазаревский поддерживал дружеские отношения с А. Кони, И. Репиным, Н. Рерихом, В. Мейерхольдом, был знаком с В. Маяковским и многими др. деятелями культуры.</p>
        <p>Во время Первой мировой войны он служил в Севастополе делопроизводителем в Управлении по ускоренной подготовке офицеров флота. После Февральской революции 1917 г. — капитан военно-морского ведомства, состоял в должности обер-аудитора в штабе 2-й бригады линейных кораблей Черноморского флота. В 1918-1919 гг. служил офицером для поручений при военном министре в армии гетмана П. Скоропадского, а при Директории был прикомандирован к Украинскому главному морскому штабу в Севастополе и вскоре включён в состав специальной портовой комиссии по Николаеву и Херсону.</p>
        <p>В конце 1919 г. Лазаревский уехал в Тифлис, где печатал свои рассказы и воспоминания в местной прессе. В 1920 г. эмигрировал за границу, проживал в Константинополе, Берлине, Праге и наконец обосновался в Париже. Работал сотрудником в газетах «Возрождение» (до 1927 г.) и «Россия и Славянство». Состоял членом парижского Союза русских писателей и журналистов. По воспоминаниям А. Н. Толстого, входил в группу русских литераторов, которые непримиримо относились к советской власти (А. Куприн, И. Бунин, Д. Мережковский и др.); сотрудничал со многими эмигрантскими журналами и газетами.</p>
        <p>Лазаревский выступал с чтением своих произведений в Русском артистическом обществе, Русском очаге, Обществе русских студентов для изучения и упрочения славянской культуры, Обществе взаимопомощи русских женщин, Украинском литературном кружке, на вечерах украинских поэтов и писателей (1920-1930-е гг.). В 1934 г. Украинский литературный кружок в Париже организовал чествование Лазаревского в связи с 40-летием его литературной деятельности. В Париже он издал книги: «Птицы ночные» (1921), «Голос родины» (1928), последняя его книга «Лиза» вышла в Белграде (Югославия) в 1930 г. Всю свою жизнь Лазаревский вёл дневник (оставил 60 тетрадей). В последние годы жил в большой бедности. Умер на станции метро Богренелль от разрыва сердца. Похоронен на парижском кладбище Тие за счёт редакции украинского журнала «Тризуб», в котором сотрудничал.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>