<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bulgakov_Sergey_Nikolaevich_2_117">Булгаков Сергей Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Рачин Е. И. Булгаков Сергей Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888119">
                  <name>Рачин Е. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2017">Булгаков Сергей Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Булгаков Сергей Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1871-1944) — русский религиозный философ, богослов и экономист. Всё творчество Булгакова может быть условно разделено на три периода: марксистский, философско-литературный и богословский. Перу С.Н. Булгакова принадлежит ряд выдающихся произведений, таких как «Философия хозяйства», «Свет невечерний» и др. Булгаков был одним из инициаторов и идейных вдохновителей нашумевшего в своё время сборника «Вехи», где была напечатана его публицистическая статья под названием «Героизм и подвижничество».</p>
        <p>В книге «От марксизма к идеализму» (1902) Булгаков объяснял свою духовную эволюцию, исходя из понимания диалектической взаимосвязи свободы и необходимости. В марксизме она означает свободную игру причин и следствий, через которую прокладывает свой путь необходимость истории. В идеализме она означает исполнение благого и разумного плана и направление истории к разумной цели, то есть к Царству Божию.</p>
        <p>В богословский период творчества Булгаков отрицал сугубо философско-исторический подход к идее прогресса. С точки зрения этого подхода, история «не имеет своего естественного конца и, не достигая свершения, обречена на дурную бесконечность» (Булгаков С.Н. Свет невечерний. М., 1994. С. 350). С религиозной точки зрения, история должна подготовить свой закономерный конец и выйти за свои пределы. История «имеет значение лишь по связи с тем, что совершается в недрах мира между человеком и Богом» (там же. С. 351). История есть процесс боговоплощения в Церкви, которая «есть душа души мира и души истории» (там же. С. 350).</p>
        <p>Булгаков трижды встречался с Толстым: в 1897 г. в Москве, в марксистский период своего творчества, и дважды в 1902 г. в Гаспре. По мнению А.Б. Гольденвейзера, бывшего свидетелем первой встречи, писатель, горячо выступавший против материалистических идей Булгакова, оказал сильное влияние на их эволюцию от марксизма к идеализму. Сам Булгаков неоднократно высказывался в своих произведениях о Толстом как о великом художнике слова и нравственно-религиозном реформаторе.</p>
        <p>В 1902 г., сравнивая творчество Толстого с творчеством художника В.М. Васнецова, философа B.C. Соловьёва и писателя Ф.М. Достоевского, Булгаков называл его воинствующим христианством. Толстой, по мнению Булгакова, есть ищущий религиозную истину мыслитель, идеи которого во многом субъективны. В 1910 г., уже после смерти Толстого, Булгаков охарактеризовал его как деятеля народного духа, питавшегося в своём творчестве соками русской земли. «Да, Лев Толстой — это сама наша первобытная стихия, с её раскрытыми и нераскрытыми задатками, со всем её хаосом и мощью» (Булгаков С.Н. Тихие думы. М., 1996. С. 234). Религиозность Толстого понимается здесь уже не просто как ищущая, но и как утверждающая и определяющая ценности культуры.</p>
        <p>Булгаков считал, что богословские и нравственно-религиозные трактаты Толстого вскоре будут забыты из-за их утопичности и резонёрства. Для нового жанра, по мнению Булгакова, «у Толстого не хватало ни подлинного религиозного вдохновения, ни философского дарования, ни логической выдержки и научного метода» (там же. С. 248). Такая критика Толстого была типичной в начале XX в. — и со стороны марксистов Ленина и Плеханова, и со стороны Д. Мережковского, и со стороны религиозных философов Н. Бердяева, Н. Лосского и др. В подобной критике можно усмотреть нежелание принять Толстого в круг значительных мыслителей, противоречивость оценки его творчества как гениального в художественной области, но утопического и упрощённого в философском его смысле.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>