<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lamanskiy_Vladimir_Ivanovich_2_354">Ламанский Владимир Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Ламанский Владимир Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7590">Ламанский Владимир Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ламанский Владимир Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1833-1914) — историк, филолог, этнограф, профессор Петербургского университета, с 1900 г. — академик Петербургской академии наук. Основатель известной школы славистов в Петербургском университете («школа Ламанского»). Автор свыше 400 научных работ и публикаций. По политическим воззрениям был близок к поздним славянофилам. Влияние работ Ламанского испытал на себе Д.П. Маковицкий в студенческие годы.</p>
        <p>Ламанский — посетитель, корреспондент и адресат Толстого. В 1902 г. они виделись в Гаспре и Ясной Поляне. Несмотря на расхождения по политическим и религиозным вопросам, между ними сохранялись добрые отношения. В июле 1908 г. Ламанский послал Толстому сочувственное письмо по поводу статьи «Не могу молчать». В сентябре 1909 г. по просьбе Маковицного он прислал Толстому свои книги «Три мира Азийско-Европейского материка» (СПб., 1892) и «Государственные тайны Венеции» (СПб., 1884; на франц. яз.). В письме от 5 сентября 1909 г. он признался в своей ошибке: «В статье моей “Три мира” я легкомысленно и совершенно неверно выразился о Японии и Китае» (80: 90). Толстому действительно было неприятно несколько высокомерное мнение Ламанского об азиатских народах, перед мудростью которых писатель преклонялся. В ответном письме он отметил: «Очень рад был вашей оговорке о выраженном вами мнении о Китае. Мне всегда казалось, что европейцам более подобает и есть чему учиться у китайцев, чем наоборот. Я всегда питал великое уважение к свойствам китайского народа и складу их жизни» (80: 89-90).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>