<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Grinevskaya_Izabella_Arkadevna_5_2255">Гриневская Изабелла Аркадьевна</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Гриневская Изабелла Аркадьевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3893">Гриневская Изабелла Аркадьевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гриневская Изабелла Аркадьевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1864–1942) — беллетрист, драматург, поэт, переводчик, мемуарист; корреспондент и адресат Л. Н. Толстого. Родилась в Гродно, в семье еврейского писателя Авраама Фридберга. В 1880 годы, после окончания гимназии, переехала в Петербург, была слушательницей Высших женских (Бестужевских) курсов. В это же время начала писать пьесы на идише, работала над статьями для «Энциклопедического словаря Брокгауза и Ефрона. В 1890-х годах Гриневская создала ряд одноактных пьес на русском языке, среди которых «Письмо», «Урок танцев», «Пожар», «Родственный обед», «Трудовой день» и др. Они шли на сценах Императорских театров и дважды выходили в печати отдельными сборниками. В 1897 году она издала перевод романа А. де Сен-Кентена «Un amour au pays des mages» <«Любовь в стране магов» (фр.) – С. А.> под названием «Любовь бабиста»; в дальнейшем переводила стихотворения М. Метерлинка (1903), Дж. Г. Байрона (1905), сонеты У. Шекспира (1904). В 1900 году вышла в свет её книга «Огоньки: Рассказы; Стихотворения; Пьесы», через год она написала мемуары «Я среди людей, или мой автобиографический словарь». Однако наибольшую известность ей принесли пьесы «Баб» (1903; поставлена на сцене в 1916) и «Беха-Улла» (1912). В 1910 году писательница путешествовала по Востоку и вела путевой дневник. В 1916 году она выступила в качестве киносценариста для фильма «Игра случая». После революционных событий 1917 года Греневская осталась в России, но писать почти перестала. Единственной её литературной работой того времени стал сборник стихов «Павловск» (1922). Скончалась Изабелла Гриневская в 1944 году в Ленинграде, после снятия блокады. И. А. Гриневская не была лично знакома с Л. Н. Толстым, но в 1903 году отправила в Ясную Поляну свою поэму «Баб». Когда поэтесса узнала от В. В. Стасова о положительном отзыве писателя об этом произведении, она, в письме от 7 октября того же года, сообщила Толстому, что бабиды (бабисты) просят его высказаться об их религиозной общине. В ответ 22 октября 1903 года он писал ей: «<…> Очень рад, что В. В. Стасов передал вам о том хорошем впечатлении, которое произвела на меня ваша книга, за присылку которой приношу вам мою благодарность. О бабистах я знаю давно и давно интересуюсь их учением. Мне кажется, что это учение, так же как и все рационалистические общественные, религиозные учения, возникающие в последнее время из изуродованных жрецами первобытных учений: браминизма, буддизма, иудаизма, христианства, магометанства, имеют великую будущность именно потому, что все эти учения, откинув все те уродливые наслоения, которые разделяют их, стремятся к тому, чтобы слиться в одну общую религию всего человечества. Поэтому и учение бабидов, в той мере, в которой оно откинуло старые магометанские суеверия и не установило отделяющих его от других новых суеверий (к несчастию, нечто подобное заметно в изложении учения Баба), и держится своих главных основных идей братства, равенства и любви, – имеет великую будущность <…> И потому всей душой сочувствую бабизму, в той мере, в которой он учит людей братству и равенству людей и жертве плотской жизни для служения богу» (74; 207–208). Изабелла Гриневская стала автором ряда поэтических сочинений, посвящённых Толстому. Среди них неизданная басня «Лев и белка» и стихи «Гимн Льву Толстому», также оставшиеся в рукописи. Лишь стихотворение «Кантата. Великому Льву» было напечатано в юбилейном для писателя 1908 году в журнале «Родник» № 17. В 1908–1910-х годах беллетристка записала воспоминания о Льве Николаевиче со слов Е. И. Сытиной (рожд. Чихачёвой), тамбовской помещицы, с 1850-х годов находившейся в дружеских отношениях с Толстым. Они опубликованы в серии «Литературное наследство». (ЛН Т. 37–38. С. 401–416).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>