<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shenshin_Petr_Afanasevich_3_1604">Шеншин Пётр Афанасьевич</title>
        <title type="bibl">
          Литвинов Д. В. Шеншин Пётр Афанасьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888082">
                  <name>Литвинов Д. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15573">Шеншин Пётр Афанасьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шеншин Пётр Афанасьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1834-1881?) — брат А. А. Фета. Вместе с Шеншиным (а также H. Н. Толстым, А. А. Фетом, С. С. Громекой и крестьянином А. Осташковым) в декабре 1858 г. под Вышним Волочком Толстой участвовал в медвежьей охоте, которая едва не стоила ему жизни и легла в основу рассказа из «Азбуки» «Охота пуще неволи». Шеншин и А. А. Фет оказывали Толстому содействие в приобретении лошадей. К Шеншину Толстой испытывал самые тёплые и нежные дружеские чувства. В письмах к Фету писатель часто интересовался событиями в жизни Шеншина, передавал приветы. В марте 1875 г. он писал Фету: «…пожалуйста, передайте Петру Афанасьевичу, что кроме всегдашнего моего желания поближе сойтись с ним, мне особенно нужно по разным делам - видеть его - кое о чём посоветоваться и кое о чём попросить совета» (62: 158). В одном из посланий к Фету он писал: «Радуюсь, что вы приедете, и вдвойне радуюсь приезду Петра Афанасьевича, которого я всегда любил и люблю» (62: 420).</p>
        <p>Судьба Шеншина сложилась непросто. В 1875 г. он уехал в Герцеговину для участия в национально-освободительном движении. Потом участвовал в Русско-турецкой войне, был ранен. На протяжении всей жизни он пытался найти своё призвание: именно этим объяснялось его участие в событиях в Герцеговине и в войне с Турцией. Вернувшись с войны, Шеншин собирался переехать в Одессу и там заняться торговлей учебными принадлежностями. Часто он обращался к Фету за материальной поддержкой. Последний раз - в своём письме из Америки, куда неожиданно уехал. В Америке следы Шеншина затерялись, хотя Фет и пытался разыскать брата.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Фет А. А. Воспоминания. М., 1983.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>