<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bestuzhev-Ryumin_Konstantin_Nikolaevich_4_1686">Бесту́жев-Рю́мин Константин Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Бесту́жев-Рю́мин Константин Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1363">Бесту́жев-Рю́мин Константин Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бесту́жев-Рю́мин Константин Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1829-1897) — знакомый, адресат, корреспондент и посетитель Толстого; племянник казнённого декабриста Михаила Павловича Бестужева-Рюмина; историк, основатель санкт-петербургской школы историографии, профессор кафедры русской истории в Санкт-Петербургском университете, специалист по источниковедению; тайный советник, основатель Высших женских курсов. С 1890 г. академик; почётный член Русского Археологического общества; переводчик.</p>
        <p>К. Н. Бестужев-Рюмин родился в старинной дворянской семье в родовом имении деревне Кудрёшки Горбатовского уезда Нижегородской губ. В 1847 г. он поступил на словесный факультет Московского университета, почти сразу перевёлся на юридический факультет, который закончил в 1851 г. В студенчестве испытал влияние Т. Н. Грановского, К. Д. Кавелина, С. М. Соловьёва.</p>
        <p>В 1856-1859 гг. Бестужев-Рюмин — помощник редактора «Московских ведомостей», в 1859 г. — один из редакторов журнала «Московское обозрение»; в 1859-1865 гг. сотрудничал в журнале «Отечественные записки»; в 1861-1869 гг. — редактор отдела русской и славянской истории в «Энциклопедическом словаре» А. А. Краевского, с 1863 г. — член Археографической комиссии; в 1863-1864 гг. — редактор «Записок Императорского Географического общества»; в 1864-1882 гг. преподавал историю будущему царю Александру III и великому князю Сергею Александровичу. С 1865 г. Бестужев-Рюмин — член Русского Исторического общества; член Русского Археологического общества, Археографической комиссии, Географического общества, Славянского комитета. В 1878-1882 гг. — председатель Славянского благотворительного общества и руководитель Высших женских курсов, которые обычно назывались Бестужевскими. Бестужев-Рюмин перевёл двухтомный труд английского историка и социолога Г.-Т. Бокля «История цивилизации в Англии», внёс большой вклад в изучение «Повести временных лет», существенно расширил хронологические представления о начале летописания на Руси. С 1867 г. в С.-Петербургском университете Бестужев-Рюмин читал специальные курсы по источникам русской истории и по историографии. Он считал, что историкам необходимо выявлять состав общества, формы управления, судопроизводства, анализировать верования народа, литературные памятники. Основные труды Бестужева-Рюмина: «О том, как росло Московское княжество и сделалось Русским царством» (СПб., 1866); «История России с древнейших времен» (СПб., 1877); «Русская история» (СПб., 1881); «Лекции по русской истории» (СПб., 1884) и др.</p>
        <p>Работая над романом «Декабристы», Толстой обратился к К. Н. Бестужеву-Рюмину с просьбой сообщить сведения о его дяде, казнённом декабристе М. П. Бестужеве-Рюмине (это письмо Толстого не сохранилось). Письмо К. Н. Бестужева-Рюмина к Толстому (без даты) опубликовано в двухтомнике «Декабристы и их время». Из ответного письма К. Н. Бестужева-Рюмина (дата на конверте не указана) Толстой узнал ряд семейных преданий о М. П. Бестужеве-Рюмине и его родственниках; к письму была приложена копия письма декабриста от 16 ноября 1824 г. к С. М. Мартынову (17: 494). К. Н. Бестужев-Рюмин, в частности, писал: «М. П. Бестужев-Рюмин родился в 1801 г. Отец его был необразованный и вначале очень недостаточный человек …. Меньшого из сыновей, Мих. Павл., дед и бабка долго держали при себе; бабка его особенно любила. Воспитателем был француз-гувернёр (имя которого я, к сожалению, позабыл). Когда дед переехал в Москву, Мих. Павл. взяли, более для приличия, русских учителей. Мерзляков и Цветаев давали ему уроки, но всё напрасно. Бабка моя, женщина умственно деятельная, физически была неподвижна: по целым утрам не вставала она с постели или с дивана; в её комнату приходил Мих. Павл., и они по целым часам вели философские разговоры (как выразился один из наших родственников, часто видавший тогда бабку). Когда пришло время служить, Мих. Павл. был послан в Петербург …. Юноша был помещён в кавалергарды, но Депрерадович, недовольный его посадкою, просил взять его в другой полк. Его перевели в Семёновский, где он сблизился с Муравьёвым. По раскассировании Семёновского полка, он переведён вместе с Муравьёвым на юг. Здесь он, как и все остальные, бывал у Раевских; в этом доме он в кого-то влюбился (никто не мог толком передать мне, в кого) и хотел жениться; переписку по этому делу с Мартыновым прилагаю. По всем рассказам (между прочим, я говорил о нём с Матвеем Ивановичем Муравьёвым), он был человек горячий, откровенный, образованный внешне и несколько легкомысленный. Муравьёв любил его очень и летом 1825 г. писал к бабке письмо, в котором восхвалял его. Бабка, вскоре по счастию для себя умершая, показывала это письмо многим; куда оно девалось, не знаю. Когда постигло его несчастие, дед позвал к себе отца моего, жившего тогда в Москве, и велел написать: “Собаке собачья смерть”. Отец, конечно, не написал такого письма. Дядю он знал мало, ибо сам служил в то время, когда тот вырос, в разных местах …, и потому ничего о нём не рассказывал; а другой дядя был так легкомыслен, что от него и добиться ничего нельзя было» (Декабристы и их время. Т. 1. С. 206-209).</p>
        <p>После 1 марта 1881 г. Толстой написал письмо Александру III с просьбой проявить великодушие и помиловать цареубийц; окончательная редакция этого письма неизвестна; текст черновой редакции опубликован (63: 44-52). Н. Н. Страхов, русский философ, публицист, литературный критик, попросил К. П. Победоносцева вручить это письмо царю, но Победоносцев отказался, и тогда Страхов передал письмо Толстого через К. Н. Бестужева-Рюмина великому князю Сергею Александровичу, которому Бестужев-Рюмин в то время преподавал историю. Письмо Толстого Александр III получил; дальнейшая судьба этого письма неизвестна (63: 55). Прочитав письмо Толстого, царь велел ему передать, что «если б покушение было на него самого, он мог бы помиловать, но убийц отца он не имеет права простить. И вот повешены были тогда пятеро, к ужасу Льва Николаевича, и в том числе Софья Перовская, женщина…» — писала в своих мемуарах С. А. Толстая (САТ. Моя жизнь. 1. С. 334).</p>
        <p>К. Н. Бестужев-Рюмин неоднократно бывал в Ясной Поляне, в т.ч. вместе с братом В. Н. Бестужевым-Рюминым, но воспоминаний об этих визитах не осталось. Бестужев-Рюмин скончался от воспаления лёгких; похоронен в Санкт-Петербурге на Новодевичьем кладбище.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Декабристы и их время: В 2 т. Т. 1. М., 1928-1932.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>