<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rilke_Rayner_Mariya_2_545">Рильке Райнер Мария</title>
        <title type="bibl">
          Леенсон Е. И. Рильке Райнер Мария // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888079">
                  <name>Леенсон Е. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11699">Рильке Райнер Мария</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рильке Райнер Мария</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1875-1926) — австрийский писатель.</p>
        <p>«…Для меня всё заслонила смерть Толстого на этой маленькой неизвестной станции; сколько простора для действия есть ещё и в ваши дни, сколько путей, чтоб уйти, и как внутренняя жизнь этого человека опять и опять претворялась в сфере видимого, непосредственно переходя в свою собственную легенду…» — так— Рильке писал о кончине Толстого (письмо Кларе Рильке 18 ноября 1910 г. — цит. по: ЛН. Т. 75. Кн. 1. С. 60).</p>
        <p>Рильке родился в Праге, которая в то время была одним из центров Австро-Венгерской империи. Именно поэтому Рильке часто называют австрийским поэтом. Однако масштаб его творчества, огромное значение его лирики для развития и австрийской, и германской, и швейцарской литератур, да и сам жизненный путь Рильке — поэт подолгу жил в Германии, Франции, Швейцарии — заставляют воспринять его личность шире, увидеть в нём поэта общенемецкого, недаром о Рильке говорят как о «германском Орфее».</p>
        <p>В разные периоды своей жизни Рильке обращался к разным культурам, проникался идеями художников и мыслителей разных национальностей. Единственной страной, к которой Рильке испытывал непреходящий интерес, была Россия. Во многом эта тяга к России вызвана дружбой с писательницей Лу Андреас-Саломе, родившейся в Петербурге. Под её влиянием Рильке старательно изучал русский язык. Вместе они совершили два путешествия в Россию (в 1899 и 1900 гг.). Рильке отращивал бороду, носил русскую рубаху и даже пробовал писать по-русски стихи. В период между поездками в Россию Рильке познакомился с произведениями Толстого: «Казаков» читал в оригинале, «Воскресение» и «Войну и мир» — в переводе.</p>
        <p>Эмоциональное чувство, вызванное смертью великого писателя, многое говорило об отношении Рильке к Толстому. Для него Толстой был одним из самых ярких представителей России. «Бессмертный русский» — так Рильке и Саломе называли Толстого, вспоминая две встречи с ним.</p>
        <p>Впервые Рильке увидел Толстого в Москве во время своего первого путешествия в Россию — это произошло 29 (ст. ст. 16) апреля 1899 г. Об этом событии Рильке писал своей матери: «Вчера мы присутствовали на чае у графа Толстого и провели в его доме два часа, чрезвычайно тронутые его добросердечием и человечностью. Умиляет смиренная простота его обхождения и то, как великий старец может по-юношески радоваться и гневаться!» (цит. по: Шторк В. Райнер Мария Рильке в Ясной Поляне // Марбахский журнал. Немецкое шиллеровское общество. 92/2000. С. 20). Слово «гневаться» появилось в этом письме не случайно. Повод для «гнева» Толстому дали сами гости: Рильке и Саломе с восторгом рассказывали графу, какое сильное впечатление произвело на них празднование православной Пасхи (именно в канун этого праздника они прибыли в Россию). Рассказ, конечно, не мог вызвать одобрения Толстого, не принимавшего обрядовой стороны религии. Однако отношения между писателем и его посетителями всё-таки завязались, и в следующий раз они встретились через год, 1 июня (ст. ст. 19 мая) 1900 г. На этот раз Рильке и Саломе навестили Толстого в Ясной Поляне.</p>
        <p>Описывая второй разговор с Толстым, Рильке подчёркивал, что между ними установилось какое-то особое взаимопонимание: «Старший сын писателя открыл стеклянную дверь, и мы предстали в сенях пред седовласым человеком, пред которым каждый, даже не желающий того, чувствовал себя по-сыновьи. Он будто бы стал меньше ростом и ещё больше поседел. Но его глаза, казалось, жили отдельно от седой головы: они пытливо изучали пришельцев и тайно, по-своему, благословляли их. Граф узнал госпожу Лy и сердечно её приветствовал … он предложил нам прогуляться по парку. … Мы медленно двигались по тесно заросшей тропинке, оживлённо беседуя и всякий раз ощущая на себе идущее от него удивительное душевное тепло и волнение. Он говорил по-русски, и тогда, когда ветер не относил его слова, я мог разобрать каждый слог. Левую руку он держал под шерстяным жакетом за поясом, правой тяжело опирался на палку. Время от времени он резко сгибался, как будто хотел услышать запах цветка, выросшего на его пути, или срывал травинку. Насладившись их ароматом, он разжимал сухую ладонь, и они падали, теряясь в торжестве весеннего цветения. … И всякий раз, когда беседа обнаруживала несходство наших представлений о чём-либо, мы явственно ощущали присутствие общего для нас понимания порядка вещей» (из письма С.Н. Шиль 20 мая /2 июня 1900 г.; цит. по: Азадовекий К. Рильке и Россия. Письма. Дневники. Воспоминания. Стихи. СПб., 2003. С. 236-238).</p>
        <p>Но даже в этом рассказе Рильке проскальзывают слова о каком-то расхождении во взглядах между ним и Толстым. Свидетельница этого разговора Андреас-Саломе проливает свет на маленькую стычку, произошедшую между графом и немецким поэтом; в своих воспоминаниях она пишет: «После вопроса, обращённого к Райнеру: “А чем занимаетесь Вы?”, и его несколько смущённого ответа: “Лирикой”, последовала гневная филиппика в отношении всякой лирики вообще» (цит. по: Шторк В. Райнер Мария Рильке в Ясной Поляне. С. 60).</p>
        <p>Здесь-то и открывается сфера несогласия между Толстым и Рильке. Поздний Толстой полагал, что воспитательные задачи искусства намного важнее и выше, чем художественные, поэтому он не мог одобрить занятий чистой лирикой. Рильке же считал трагической ошибкой отказ Толстого от творчества во имя некоторых искусственных, даже «ребяческих» идей. Художник для Рильке стоял выше всего. В своей работе «Об искусстве» поэт охарактеризовал его так: «…художник — человек последней цели, не старея проходящий через столетия, вечно юный». Это суждение Рильке перекликалось с положениями самого Толстого, изложенными в книге «Что такое искусство?». У Рильке художник «проходит через столетия». Толстой тоже ценит искусство прежде всего за то, что оно способно передавать одним людям чувства других людей, даже если они жили тысячелетиями раньше.</p>
        <p>И всё же работа Рильке «Об искусстве» — это, в первую очередь, спор с идеями Толстого. Начал Рильке такими словами: «Граф Лев Толстой в своей последней нашумевшей книге “Что такое искусство?” собственному ответу на этот вопрос предпослал длинную вереницу определений из всех эпох …. Но всем этим взглядам на искусство, не исключая и толстовского, присуще одно и то же: их авторы не столько обсуждают сущность искусства, сколько стараются вывести её из воздействий, которое оно оказывает» (Рильке Р.-М. Об искусстве // Рильке Р.-М. Флорентийский дневник. М., 2001. С. 150). Рильке не соглашался с тем, что главная задача искусства — воспитательная, для него оно ценно само по себе.</p>
        <p>Ещё один эпизод связывал Рильке и Толстого. Речь идёт о единственном прозаическом романе Рильке «Записки Мальте Лауридса Бригге» (1910). В этом романе много автобиографического. Его герой молодой датский поэт Мальте вспоминает о своей жизни, учится видеть мир, размышляет о назначении искусства. Это важное для себя произведение Рильке хотел завершить главой «Толстой». В момент работы над книгой писатель был ещё жив, и Рильке отказался от своего замысла. Однако фрагмент этот сохранился, и по нему можно судить, как уже зрелый Рильке понимал своеобразие личности Толстого. Здесь русский писатель не похож на мудрого седовласого старца, каким он виделся молодому Рильке, — здесь он мечется между заглушаемой им самим страстью к творчеству и надиктованными разумом идеями. Толстой у Рильке испытывает мучительное беспокойство и постоянно одолеваем страхом смерти. Однако трагическое видение фигуры Толстого не уменьшает для Рильке её масштаба. Даже его внутренние противоречия так велики, что заставляют волноваться весь мир. «И об этом мучительном страхе, который возникал из-за справедливого возмущения, заглушённого в нём, будут рассказывать как о землетрясении: этот страх стал столь велик, что ради собственного спокойствия он лишил покоя целый мир» (Rilke Reiner Maria. Die Aufzeichnungen des Malte Laurids Brigge. Insel Verlag. O.J. S. 222).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Березина А. Г. Фрагмент Р.-М Рильке «Толстой». Из материалов к роману «Записки Мальте Лауридса Бригге» // Австрийская литература XIX-XX вв. СПб.: Изд-во СПб. ун-та, 1995.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>