<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Galperin-Kaminskiy_Ilya_Danilovich_2_160">Гальперин-Каминский Илья Данилович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Гальперин-Каминский Илья Данилович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3084">Гальперин-Каминский Илья Данилович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гальперин-Каминский Илья Данилович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд.: Каминский, Есhоs и др.; 1858-1936) — писатель, переводил сочинения Толстого на французский язык. Автор воспоминаний и статей о Толстом, его корреспондент и адресат.</p>
        <p>Родился в г. Василькове Киевской губ.; учился на естественном факультете парижской Сорбонны. Ещё студентом в разных журналах печатал статьи по естествознанию. Несколько лет был секретарём редакций «Scienсе рорulаіrе», «Sсіеnсе роur tous», «Мèdicine рорulairе». С средины 1880-х гг. Гальперин-Каминский — один из наиболее известных деятелей франко-русского литературного сближения. Он публиковал в лучших французских журналах и газетах множество статей о России. Получил известность как переводчик на французский язык произведений русской классической литературы. Всего им издано более 50 томов переводов русских писателей. Гальперин-Каминский явился инициатором преподавания русского языка во французских учебных заведениях и сам преподавал его в парижском лицее Кондорсе и Коммерческом институте. Приняв французское подданство, он несколько раз приезжал в Россию с поручениями от французского правительства об установлении литературной конвенции между Россией и Францией, основные положения которой изложены им в книге «Общая польза авторского права» (СПб., 1894).</p>
        <p>В марте 1894 г. в Москве Гальперин-Каминский познакомился с Толстым, неоднократно бывал в его доме в Хамовниках.</p>
        <p>О своих беседах с писателем он рассказал в мемуарах, опубликованных в Париже в 1898 и 1901 гг. (русский перевод Л.Р. Ланского — ЛН. Т. 75. Кн. 2. С. 65-71 Гальперин-Каминский воспроизвёл оценку Толстым современной критики, объяснил его нежелание читать газеты и давать интервью корреспондентам, пересказал суждения Толстого о французских писателях, в частности о Ги де Мопассане, А. Франсе, Э. Золя, В. Гюго и др. Гальперин-Каминский изложил важную оценку Толстым собственной личности и своего положения в России: «Я говорю всю правду и делаю это не только из сознания своего человеческого долга, но и потому, что я единственный человек в России, имеющий возможность свободно высказываться. Этим я пользуюсь и для своих книг и даже когда пишу царю; если я и не получаю ответа, то, во всяком случае, знаю, что письма мои доходят по назначению; быть может, они когда-нибудь и окажут своё действие — ведь царь, как и все другие люди, наделён разумом и душой» (ЛН. Т. 75. Кн. 2. С. 65). Тогда же Гальперин-Каминский задумал писать биографию Толстого и просил разрешения ознакомиться с его перепиской с друзьями. Сначала Толстой позволил использовать письма к Н.Н. Страхову, А.А. Толстой и С.С. Урусову. Однако при этом признался Страхову: «Гальперин так приставал ко мне, что я сказал ему о моей переписке с вами, надеясь, что вы не дадите ему моих писем и я избавлюсь от него, свалив на вас неприятность отказа. Простите, пожалуйста, что я так эгоистично поступил» (ПСПТС. 2. С. 946). Страхов согласился «взять на себя всю редакцию и весь просмотр того, что намеревается сделать Гальперин», однако вскоре усомнился в необходимости этого шага: «…мне стало страшно за это моё сокровище», — признался он Толстому 15 марта 1894 г., а в следующем письме, узнав о том, что Гальперин получил от А.А. Толстой копии толстовских писем, уточнил свою позицию: «Будет с него! Пусть нанижет книжку ходячих фраз с ходячими приёмами глубокомыслия и тонкости. Он довольно умён, но ничуть не подготовлен для понимания Вас и русской литературы. Для него это — чужая область» (там же. С. 947). Сам Толстой 16 марта написал Гальперину-Каминскому: «Эти письма слишком интимного характера, чтобы они могли быть напечатаны при жизни как тех, кому они были адресованы, так и того, кто их писал» (67: 83). В конце 1894 г. Толстой вынужден был вновь объясняться с Гальпериным-Каминским относительно написания биографии: «…мне нечего ответить на главный вопрос вашего письма, почему моя жизнь такова, какова она есть?</p>
        <p>Я знаю всем существом моим, почему она такова, но разъяснить этого не могу потому что разъяснить это значит написать свою самую задушевную автобиографию. А я не имею ни времени, ни охоты заниматься этим. Так много ещё хотелось бы сделать и так мало остаётся времени. Не советовал бы я и вам заниматься моей биографией, и потому что, без ложной скромности говоря, считаю этот предмет мало интересным и потому что едва ли возможно и удобно хорошо написать биографию живого человека» (67: 290).</p>
        <p>Книга Гальперина-Каминского «Тоlstoï par Tolstoï. Biographie épistolaire» («Толстой устами Толстого. Биография в письмах») вышла в свет в Париже в 1912 г. Публикация же эпистолярных материалов к биографии Толстого, начатая вскоре после его смерти в журнале «Grand revue», вызвала протест со стороны Общества Толстовского музея и французских друзей писателя.</p>
        <p>Толстой ценил Гальперина-Каминского как переводчика своих произведений на французский язык. Во время встречи летом 1900 г. Гальперин-Каминский обратился к Толстому с просьбой оценить точность и полноту перевода романа «Воскресение». 24 июля 1900 г. Толстой написал: «Вы спрашивали меня о вашем переводе “Воскресения”. Я не читал его всего, но просматривал в тех местах, где выпущено в других изданиях и переводах, убедился, что ваш совершенно полон и точен, так как сделан с самого верного английского издания. Вы же всегда переводите очень точно и старательно» (72: 409). Из многих французских переводов «Воскресения» перевод Гальперина-Каминского с иллюстрациями Л. Пастернака Толстой рекомендовал как «наиболее полный и точный» (72: 393). Кроме упомянутого, наиболее значительны переводы Гальперина-Каминского трактатов «Царство Божие внутри вас» (вышел в Париже в 1893 г. под заглавием «Le salut est en vous») и «Что такое искусство?». Последний раз Гальперин-Каминский встречался с Толстым в 1902 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>