<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bodyanskiy_Ivan_Aleksandrovich_4_1696">Бодя́нский Иван Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Бодя́нский Иван Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1631">Бодя́нский Иван Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бодя́нский Иван Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1875-?) — художник-гравёр; сын последователя Толстого А. М. Бодянского, помещика Екатеринославской и Харьковской губ. Был вольнослушателем Академии художеств в 1901 г. В 1906 г. получил звание художника за офорты.</p>
        <p>Впервые посетил Толстого в Ясной Поляне 27 августа 1903 г. с целью поздравить писателя с 75-летием и оставил воспоминания об этой встрече (Бодянский И. А. Воспоминания о Ясной Поляне // Южный край. Иллюстрированное прибавление к № 9472. 28 августа 1908. С. 10-11). Бодянский описал своё первое впечатление от внешнего облика Толстого: «Лев Николаевич показался мне ниже ростом, чем я ожидал; спина его сильно сгорблена, но как будто не от старости, а от лежавшей на ней большой невидимой тяжести».</p>
        <p>Бодянский сохранил некоторые высказывания Толстого об искусстве и о художниках. В частности, критическую оценку картины Н. А. Касаткина «Жена заводского рабочего» (1901). По словам Толстого, на картине «не поймешь, чего эта женщина задумалась, больна ли она, болен ли ребёнок или муж пьянствует?». Толстой согласился с мыслями Бодянского об искусстве, которое стало «предметом роскоши», но и заметил, что художники в настоящее время могут «принести громадную пользу» иллюстрациями: «иллюстрации доступны всем, и в этом их громадное достоинство».</p>
        <p>По возвращении в Петербург Бодянский начал работать над портретом-офортом Толстого по фотографиям, сделанным в Ясной Поляне. Через год гравюра была готова; один экземпляр художник послал в Ясную Поляну и в качестве ответа получил приглашение «бывать в Ясной Поляне». (Портрет Толстого, а также сделанный Бодянским портрет В. Г. Черткова хранятся в ГМТ.)</p>
        <p>Второй визит Бодянского к Толстому состоялся в сентябре 1905 г. Он привёз с собой стереоскопические фотографии, которые «изображали проводы запасных на войну по железной дороге». По воспоминаниям художника, фотографии на Толстого «подействовали очень сильно»: «Это не фантазия художника, — говорил Л. Н., — это натура, и так сильно ещё ни один художник не передавал, а вот взгляните, какой славный мужик стоит. — И тут у Льва Николаевича в голосе прозвучал рыдающий звук. — Вот где ужас войны передан».</p>
        <p>В этот же день Толстой предложил Бодянскому прочитать «одну из последних брошюр» — «Единое на потребу» (1905), недавно вышедшую в Лондоне в издательстве «Свободное слово».</p>
        <p>Говоря об искусстве, Толстой не поддержал Бодянского в работе над исторической картиной, однако считал, что «красота должна существовать в искусстве». Он пригласил посмотреть фотографии с картин Н. В. Орлова и сказал: «Я очень люблю этого художника. Он вышел из крестьянской среды, очень любит её, знает её жизнь и пишет только из её быта». По воспоминаниям Бодянского, о портретах Толстого С. А. Толстая замечала, что «хороших портретов Л. Н. очень мало и великолепен только портрет, написанный Репиным».</p>
        <p>Сохранилось несколько писем Толстого к Бодянскому. Первое (от 15 сентября 1905 г.) написано как ответ на статью Бодянского «Преступления и как от них избавиться», которая нравилась Толстому «по содержанию, по мысли и чувству автора», однако он отмечал, что статья «слаба по форме изложения» (76: 32), он предлагал послать её Черткову для окончательного решения о печатании. Статья Бодянского напечатана не была, и нет сведений, посылал ли её автор Черткову. В письме от 16 августа 1907 г. Толстой соглашался с мыслями Бодянского: «Я совершенно согласен с высказанными вами в вашем письме мыслями, и я уже более 20 лет высказывал и теперь высказываю, как умею, мысли эти. Очень рад был услыхать их от вас» (77: 178). В одном из писем Бодянский писал Толстому о том, что он искренне верит в «сознательную жизнь каждой молекулы», писал об «индивидуальности во всём», в т.ч. и каждой молекулы, с чем Толстой не мог согласиться (78: 171). В письме от 11 июля художник продолжал развивать свою религиозную философию, и Толстой терпеливо отвечал ему.</p>
        <p>О последнем письме Бодянскому есть запись в дневнике Толстого: «Читал письмо Бодянского. Тяжело ответить отказом» (58: 28). Бодянский посылал Толстому статью с просьбой рекомендовать её издателям (поскольку письмо Бодянского не сохранилось, неизвестно, о какой именно статье шла речь). В письме от 18 марта 1910 г. Толстой писал: «Получил ваше письмо, милый Иван Александрович, и внимательно прочёл его и очень сожалею, что не могу исполнить вашего желания. Мысли ваши о самых важных вопросах истинного знания мне кажутся недостаточно ясными и определённо выраженными, чтобы они могли убедить людей и привлечь к себе. Не стану и не берусь возражать на то, что мне кажется неубедительным. Такие возражения неуместны в письме и повели бы слишком далеко. Скажу только то, что в настоящем виде статья эта едва ли найдёт издателя» (81: 151).</p>
        <p>Толстой живо откликнулся на письмо Бодянского о его отце, А. М. Бодянском, который был арестован за издание сборника «Духоборцы». В обращении к П. А. Столыпину от 18 октября 1907 г. Толстой просил «сделать распоряжение об освобождении этого старого, очень доброго человека» (77: 228). С просьбой о содействии в деле освобождения А. М. Бодянского Толстой писал и к Д. А. Олсуфьеву 15 декабря 1907 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>