<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Girs_Nikolay_Karlovich_5_2251">Гирс Николай Карлович</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Гирс Николай Карлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20044">Гирс Николай Карлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гирс Николай Карлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1820–1895) — российский государственный деятель, дипломат; адресат Л. Н. Толстого. Родился близ местечка Радзивилова Кременецкого уезда Волынской губернии (ныне город Радивилов Ровненской области Украины) в дворянской семье шведского происхождения и принял российское подданство лишь в 1857 году. Воспитывался в Благородном пансионе Санкт-Петербургского Императорского университета, откуда в 1832 году перевёлся в Царскосельский лицей, и окончил его в 1838 году; тогда же был определён на службу в Азиатский департамент при Министерстве иностранных дел. В 1841 году состоял при консульстве в Яссах, а с 1848 года был командирован в Трансильванию. С 1851 по 1853 год управлял консульством в Молдавии, а с 1853 по 1856 год занимал должность директора канцелярии полномочного комиссара княжества Молдавии и Валахии. В 1858 году был назначен генеральным консулом в Египет, однако уже в следующем году его перевели на ту же должность в Молдавию и в Валахию. В 1859 году Гирс занимал должность первого секретаря дипломатической миссии в Константинополе. В различные годы государственный деятель возглавлял дипломатическую миссию Российской Империи в Тегеране (с 1863 года), в Берне (с 1867 года) и в Стокгольме (с 1872 года). В 1875 году он получил должности управляющего Азиатским департаментом и товарища министра иностранных дел А. М. Горчакова. В 1876 году Гирс был удостоен звания почётного члена Петербургской академии наук; в 1878 году он получил титул действительного тайного советника, а через год придворную должность статс- секретаря. В 1872 году указом императора Александра III был назначен министром иностранных дел и оставался на этом посту до самой смерти. Наиболее выдающейся заслугой Гирса как министра является заключение полномасштабного Франко-Русского союза (1894) против Тройственного Германии, Австро-Венгрии и Италии. Дипломат являлся кавалером множества российских и зарубежных орденов, в числе которых Орден Святого Александра Невского (1875), Орден Святого Владимира (1888), Орден Святого апостола Андрея Первозванного (1894), а также французский Орден Почётного легиона (1883), датский Орден Слона (1888), шведский Орден Серафимов (1892). Николай Карлович Гирс был женат на княжне Ольге Георгиевне Кантакузен, племяннице А. М. Горчакова. В этом браке у него родился сын Михаил Николаевич Гирс, также служивший на дипломатическом поприще. Скончался государственный деятель в январе 1895 года в Санкт- Петербурге, погребён в фамильном склепе Свято-Троицкой Приморской пустыни, располагавшейся в окрестностях города. Л. Н. Толстого связывали с Н. К. Гирсом сугубо деловые отношения. По совету своей двоюродной тёти Александры Андреевны Толстой, жившей при дворе, писатель обращался к Гирсу, бывшему в то время товарищем министра иностранных дел, за разрешением пользоваться архивами. Желание ознакомиться с материалами министерских архивов возникло у Льва Толстого в связи с его замыслом писать роман из эпохи Петра I. 25 (?) марта 1879 года он из писал родственнице из Ясной Поляны в Петербург: «<…> моя просьба в том, чтобы мне были открыты архивы секретных дел времён Петра I, Анны Иоанн<овны>, Елизаветы. Я был в Москве преимущественно для работы по архивам (теперь уже не декабристы, а 18-й век – начало его – интересуют меня), и мне сказали, что без высочайшего разрешения мне не откроют архивов секретных, а в них всё меня интересующее, самозванцы, разбойники, раскольники. Как получить это разрешение? Если вам не скучно, не трудно, не неудобно, то помогите мне, научите меня, если же хоть немножко почему-нибудь неприятно, пожалуйста ничего не делайте и простите меня за мою indiscrétion <нескромность (фр.) – С. А.> (ПАТ. 2011. С. 383–384). А. А. Толстая не оставила его просьбу без внимания и в письме от 4 апреля ответила: «Что касается до архива, то Гирс обещал мне это сделать "Seulement priez le comte de m’écrire une lettre où il me le demande. J’ai besoin d’avoir un document en main pour obtenir cette permission qui ne peut pas refusée au comte <Только попросите графа написать мне письмо, в котором бы он меня об этом просил. Мне нужно иметь на руках документ, чтобы получить это позволение, в котором не могут отказать графу (фр.) – С. А.>. Пожалуйста, сделайте это, как можно скорей и пришлите письмо ко мне. Если захотите, лучше написать к самому канцлеру князю Горчакову, то это всё равно, только не забудьте, что он Светлость. Адрес же Гирса следующий: Его прев<осходительству> Николаю Карловичу барону Гирс. Он помощник Горчакова, отличный человек и всегда готовый оказать услугу всем, тем паче вам, которого очень почитает» (Там же. С. 384–385). Толстой послушался совета тётушки, 14 апреля 1879 года он отправил Гирсу письмо-запрос следующего содержания: «Милостивый государь барон Николай Карлович! Желая воспользоваться для начатого мною исторического труда, времён Петра I и Анны Иоанновны, сведениями из отдела так называемых секретных бумаг, я имею честь покорнейше просить Ваше превосходительство об исходатайствовании мне разрешения для рассмотрения этих дел как в Петербургском Государственном архиве, так и Московских Главном и Архиве министерства юстиции. С совершенным почтением и преданностью имею честь быть вашего превосходительства покорный слуга. Граф Лев Толстой» (62; 480). В тот же день он сообщал об этом А. А. Толстой: «Боясь, что письмо не застанет вас, я написал прямо Гирсу, а не вкладываю письмо в ваше, как вы приказывали. – Я пишу ему самое краткое, официально-почтительное письмо с просьбой исходатайствования разрешения пользоваться архивами» (ПАТ. 2011. С. 386). На обращение к Гирсу в Ясной Поляне долго не получали ответа. Поскольку барон, видимо, отсутствовал, разрешение на работу в архивах было получено через его заместителя А. Г. Жомини, который представил ходатайство Толстого канцлеру А. М. Горчакову и записал его резолюцию: «Pour le C-te Tolstoy le Chancelier a décidé Oui <относительно графа Толстого канцлер решил: "Да" (фр.) – С. А.> <…>» (62; 480). 11 мая 1879 года Жомини написал в Ясную Поляну о положительном решении Горчакова. По словам Н. Н. Гусева, «в письме, датированном 11 мая, Жомини сообщал, что Толстому разрешено "воспользоваться для исторического труда некоторыми сведениями из секретных бумаг, относящихся ко времени Петра Великого и Анны Иоанновны и хранящихся в Государственном и Московском главном архиве Министерства иностранных дел"» (Гусев. Материалы. 3. С. 565). Однако полученным разрешением писатель, по-видимому, так и не воспользовался.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>