<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nekrasov_Nikolay_Alekseevich_2_448">Некрасов Николай Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Краснов Г. В. Некрасов Николай Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888074">
                  <name>Краснов Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9649">Некрасов Николай Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Некрасов Николай Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1821-1877) — писатель, издатель. С именем Некрасова связаны многие важнейшие события русской литературы и общественной мысли с конца 1830-х гг. до наших дней. «Современник» Некрасова открыл талант Толстого. В журнале были опубликованы все произведения начинающего писателя, созданные на Кавказе и в Севастополе. Некрасов первый оценил талант Толстого.</p>
        <p>По первой же повести «Детство» редактор «Современника» верно определил основные достоинства творчества «Л.Н.»: «направление автора, простота и действительность содержания» (письмо Толстому, август 1852 г.) — именно те свойства, которые он искал в литературе.</p>
        <p>Суждения Некрасова о сочинениях Толстого многозначны, они рассматривают произведение на разных эстетических уровнях.</p>
        <p>«Достоинства повести, — писал он о «Севастополе в августе 1855 года» в «Заметках о журналах» (1856), — первоклассные: меткая, своеобразная наблюдательность, глубокое проникновение в сущность вещей и характеров, строгая ни перед чем не отступающая правда, избыток мимолётных заметок, сверкающих умом и удивляющих зоркостью глаза, богатство поэзии, всегда свободной, вспыхивающей внезапно и всегда умеренно…»</p>
        <p>Некрасова и Толстого сближали реалистическое изображение деревенской России, вера в народ, его духовные силы. Оба писателя пережили драму Крымской войны, осаду и падение Севастополя. Некрасов передал её в стихотворении «Внимая ужасам войны…» (1855), Толстой в севастопольских рассказах показал войну «в крови, в страданиях, в смерти». Конечно, при этом у каждого писателя свои подходы.</p>
        <p>В тех же «Заметках о журналах» Некрасов отмечал, что читатель, знакомясь с «Севастополем в августе 1855 года», вправе ожидать описание «колоссальной картины разрушения осаждённого города». Правда, тут же оговаривался, что создание такой картины «не входило в план автора». «Как истинный художник, автор понял, что едва ли возможна такая картина: воображение читателя, настроенное целым годом страшной действительности, едва ли подчинилось бы самому широкому, мастерски набросанному изображению». Видимо, Некрасова не удовлетворил эпилог рассказа, где описываются неожиданно смолкнувшие, разрушаемые русскими севастопольские бастионы, отход севастопольского войска. Поэт создал свою картину разрушения — описание Севастополя в третьей главе стихотворения «Тишина», написанной в декабре 1856 г. в Риме:</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Краснов Г.В. Диалектика творческих связей (Некрасов и Лев Толстой) // Н.А. Некрасов и русская литература: 1821-1971. — М., 1971.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>