<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zvyagintsev_Evgeniy_Alekseevich_4_1833">Звягинцев Евгений Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Звягинцев Евгений Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5351">Звягинцев Евгений Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Звягинцев Евгений Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Звегинцев; 1869-1945) — российский деятель народного образования; русский и советский историк, краевед-методист; автор научно-методических работ. Родился в г. Ельце Орловской губ. (ныне — Липецкая обл.). Окончив в 1895 г. историко-филологический факультет С.-Петербургского университета, работал в провинциальных земских учреждениях народного образования, с 1907 г. — в Московском уездном земстве. С 1909 г. был редактором школьных учебников в книжном издательстве И. Д. Сытина и в 1914-1918 гг. в редакции газеты «Русские ведомости». Одновременно преподавал на учительских курсах и в Московском городском народном университете им. А. Л. Шанявского: читал курсы лекций по статистике, краеведению, методике внешкольного образования. Сотрудничал в журналах «Вестник воспитания», «Народный учитель» и многих др. Звягинцев был одним из авторов и редактировал несколько глав путеводителя «Москва» (1915), в 1918 г. составил экскурсионную программу с целью учебно-исторического знакомства с Москвой. Участвовал в организации народных школ, пропагандировал идею преподавания в них краеведения, особое внимание обращая на изучение материальной культуры («Родиноведение и локализация в народной школе», 1919). Занимался изучением истории народного образования, земского движения, автор и составитель учебников, учебных и методических пособий для начальной школы по арифметике, чтению, истории.</p>
        <p>В ознаменование восьмидесятилетия Толстого Московское общество грамотности решило открыть в деревне Ясной Поляне народную библиотеку-читальню. Для обсуждения вопроса об открытии библиотеки к Толстому в Ясную Поляну должны были прибыть член Гос. думы князь П. Д. Долгоруков, академик Д. Н. Анучин, член правления «Общества грамотности» Е. А. Звягинцев и председатель Крапивенской земской управы Н. А. Игнатьев. 19 ноября 1908 г. в Ясной Поляне обсуждали это событие. Вот что записал Д. П. Маковицкий: «Лев Львович один из сыновей Толстого. — И. Л.-Б. заговорил о предстоящем приезде Павла Долгорукова, профессора Анучина и Звегинцева с целью устроить библиотеку в Ясной Поляне. Андрей Львович один из младших сыновей Толстого. — И. Л.-Б. не сочувствует: “Будет рассадник революционных книг”, — и спросил Л. Н. об этом, какие книги туда войдут. Л. Н. сказал, что он им скажет, чтобы книги были нравственно-религиозного содержания преимущественно и этнографические (не географические: это описание внешнего). Лев Львович: Исторические, беллетристические. Л. Н.: Менее исторические, а беллетристические — которые нравственного содержания. Этнографические действуют развивающим образом, возбуждают смирение к своей жизни — что есть не одна Ясная Поляна, а Индия, Китай.</p>
        <p>Лев Львович заметил, что ещё нужны книги по естествознанию, Дарвин. Л. Н.: Нет. Я, скорее, этих не люблю. Нынче получил письмо из Сибири от крестьянина; пишет, что Бога нет, так как он читал, что морского ежа можно научно произвести. Дарвин — он хорош тем, что разрушает библейскую легенду о сотворении мира.</p>
        <p>Лев Львович сказал: Священники воспротивятся устройству библиотеки. Л. Н. возразил, что нет. Священники теперь уже такие жалкие, что язык у них не повернётся осудить» (ЯПЗ. 3. С. 250).</p>
        <p>Накануне задуманного открытия народной читальни Толстой писал председателю крапивенской уездной земской управы Н. А. Игнатьеву: «Милостивый государь Николай Алексеевич. Завтра, 21 ноября, со скорым поездом из Москвы приезжают в Ясную Поляну князь Павел Дмитриевич Долгоруков, профессор Анучин и член правления Общества грамотности Звегинцев, устроители читальни-библиотеки в деревне Ясная Поляна. В письме ко мне они выразили желание, чтобы я попросил приехать выдающихся деятелей Крапивенского уезда. На основании этих слов я прошу вас пожаловать завтра к вечеру в Ясную Поляну…» (78: 266).</p>
        <p>Гости приехали 21 ноября. «Сегодня приехали П. Д. Долгоруков — 42 лет, профессор Московского университета; географ Д. Н. Анучин — 70 лет; Е. А. Звегинцев (деятель по народному образованию) и председатель земской крапивенской управы доктор Игнатьев поговорить о народной библиотеке, которую хочет устроить в Ясной Поляне Московское общество грамотности», — записал в тот день Маковицкий (ЯПЗ. 3. С.251).</p>
        <p>У Толстого с прибывшей делегацией состоялось обсуждение вопроса об открытии деревенской библиотеки-читальни. Об этой беседе Д. Н. Анучин опубликовал в «Русских ведомостях» (1908, 27 ноября, № 275) статью «Несколько часов в Ясной Поляне». Эту статью показали Л. Н. Толстому. Как свидетельствовал Маковицкий, «Л. Н. удивлялся его памяти, все подробности помнит. Ведь не записывал. Кто-то сказал, что, наверно, вдвоём с Звегинцевым писали. Звегинцев ему припоминал. Николай Николаевич Гусев. — И. Л.-Б.: Тот не припомнил, он вдумывался вглубь. Внешнее не запоминал. Это Анучин запомнил» (ЯПЗ. 3. С. 257).</p>
        <p>Открытие библиотеки в деревне Ясная Поляна состоялось в присутствии Толстого 31 января 1910 г.</p>
        <p>Соч.: О земском книгоиздательстве. М., 1900; Живой счёт в городской школе. М., 1913-1914; До чего нужда довела крестьян. Ростов-на-Дону, 1906; Инспекция народных училищ. М., 1914 и др.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>