<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Balatskiy_Andrey_Yakovlevich_5_2222">Балацкий Андрей Яковлевич</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Балацкий Андрей Яковлевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="913">Балацкий Андрей Яковлевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Балацкий Андрей Яковлевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты  жизни  не  установлены) — солдат, корреспондент Л. Н. Толстого. Служил рядовым в 3-й роте 273-го Дунайского полка, расквартированного в Одессе. Был склонен к шантажу, вероятно, страдал психическим расстройством. В 1902–1905 годах он буквально «забрасывал» Толстого ругательными письмами непристойного содержания. Всего сохранилось 37 посланий А. Я. Балацкого, отправленных в Ясную Поляну, причём большая часть из них так и осталась нераспечатанной. Сам писатель знал о своём корреспонденте и, по-видимому, читал некоторые из его обращений. Так, в письме к своей дочери Татьяне Львовне от 19 февраля 1904 года Толстой сетовал на то, что его брата Сергея Николаевича, умирающего от рака, очень «мучает» старший сын «Гриша, который, как Балацкий, пишет глупые и недоброжелательные письма» (75; 44). 18 июля 1905 года домашний врач Льва Толстого Д. П. Маковицкий записал в дневнике «За обедом говорили о Балацком, который уже три года, иногда каждый день подряд, присылает Л. Н. ругательные письма и неприличные картинки. На днях прислал посылку наложенным платежом на 90 коп. и письмо с предложением перемирия за 5 р. В посылке был ландшафт с голыми женщинами» (ЯПЗ 1, 348). 1 августа того же года друг семьи Толстых музыкант А. Б. Гольденвейзер отметил в своих записках: «Говорили о ругательных письмах, почти всегда анонимных, которые получает Л. Н. Он рассказал, что чуть ли не два года подряд получал постоянно бессмысленные ругательные письма из Одессы. Кто-то из Одессы узнал про него и говорил, что, по словам его жены, его подговаривают писать Л. Н-чу какие-то монахи. Л. Н. пробовал отсылать ему без марок письма обратно, думая, что он прекратит писать, чтобы не платить за обратную пересылку. Но ничто не помогало, и он ругался пуще прежнего. Кончил он эффектно: прислал посылку наложенным платежом; она долго лежала на почте; наконец кто-то выкупил её, и там оказались наклеенные на картоне изображения nues <обнажённые натуры (фр.) – С. А.> в различных позах. Л. Н. говорит, что ему всегда хочется спросить такого корреспондента – Ну, за что ты меня ругаешь?» (Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. М., 1922. Т.1. С. 159–160). Здравствуйте, Нина Ильдаровна! Посылаю Вам статью о Балацком. Очень намучилась с записью о нём в дневнике Гольденвейзера. И сейчас не совсем уверена. Разрешите, пожалуйста, мои сомнения. В Юбилейном издании (комментарий к письму Толстого Татьяне Львовне от 19 февраля 1904 года: т. 75, с. 45) написано, что подробнее о Балацком надо смотреть в книге: Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. М., 1922. Т. 1. С. 159-160). У меня есть только Гольденвейзер 1959 года (всего один том, второй, видимо, и не издали). Ещё, у меня есть электронная версия Гольденвейзера. Там 2 тома, но без номеров страниц (файл формата rtf). В алфавитном указателе первого тома (Гольденвейзер, 1959) я Балацкого не обнаружила. Компьютерным поиском по своей электронной версии нашла на слово "Одесса" эпизод от 1 августа 1905 года, очень похожий на то, что пишет в ЯПЗ 18 июля 1905 года о Балацком доктор Маковицкий. Вот только у Гольденвейзера говорилось о некоем Великанове (так было написано и в издании 1959 года и в моей электронной версии) Растерявшись, я позвонила в библиотеку ГМТ. К счастью, Валентина Степановна Бастрыкина нашла издание 1922 года и посмотрела, по моей просьбе, что же написано о Балацком на стр. 159-160 в первом томе. Она мне всё продиктовала. Каково же было моё удивление, когда это оказалась всё та же запись от 1 августа 1905 года, но ни о каком Великанове там речи не шло. Такой фамилии не было. Скорее всего речь у Гольденвейзаера идёт именно о Балацком, а не о Великанове, потому что, судя по Юбилейному изданию: 1) упоминания о нём за 1905 год относятся не к июлю и августу, а к декабрю; 2) он был учителем, а не солдатом и придерживался революционных взглядов, сначала даже сочувствовал Толстому, а потом стал его критиковать; 3) Великанов писал Толстому ругательные письма, но не похабные и без обнажённой натуры, в отличие от нашего "друга" Балацкого. Так или иначе, я почти убеждена, что у Гольденнвейзера говорится о Балацком, а не о Великанове, который попал в издание 1959 года ошибочно, поэтому Гольденвейзера цитирую в статье по изданию 1922 года. Жду Ваших соображений обо всей этой ситуации в целом. Ваша Света.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>