<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Silchevskiy_Dmitriy_Petrovich_3_1456">Сильче́вский Дмитрий Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Сильче́вский Дмитрий Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12633">Сильче́вский Дмитрий Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сильче́вский Дмитрий Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1851-1915 или 1919) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; библиограф. В 1876-1898 гг. четыре раза был арестован и выслан из Петербурга. С 1899 г. жил в Петербурге, занимался литературной и библиографической работой. В 1902 г. по просьбе В. В. Стасова доставил Толстому некоторые материалы для повести «Хаджи-Мурат». В 1907 г. жил в Галиче Костромской губ. В письме от 7 июля просил разрешения приехать в Ясную Поляну. На конверте Толстой написал: «Благодарить за извещение и написать, чтобы приезжал». Сильчевский посетил Ясную Поляну 27 июля 1907 г.: «…был Сильчевский…» - занёс Толстой в записную книжку (56: 205). Тогда же Толстой просил его переговорить с редакторами петербургских газет об опубликовании статьи «Не убий никого». В письме 15 августа Сильчевский сообщал результаты переговоров и уведомил об отправке Толстому своей статьи «День у Льва Толстого», напечатанной в «Биржевых ведомостях» (1907, № 1029, 1031 от 2 и 3 августа).</p>
        <p>17 ноября 1902 г. Толстой писал Сильчевскому о прекращении своей работы над «Хаджи-Муратом»: «Я имел уже все те матерьялы, о которых вы пишете, и воспользовался ими. Пожалуйста, не утруждайте свои больные глаза для меня, во-первых, потому, что моя работа не стоит ваших глаз, а во-вторых, потому, что я теперь отложил занятие над “Хаджи-Муратом” и работаю другое» (73: 328-329). Письмо это - ответ на три письма Сильчевского от 25 октября, 1 и 8 ноября 1902 г., в которых он писал, что, не считаясь с начинающейся слепотой, разыскал по просьбе В. В. Стасова сведения о Хаджи-Мурате. Сильчевский посылал выписки из «Воспоминаний В. А. Полторацкого» (Исторический вестник. 1893, т. 1, II) и «Записок Клюки-фон-Клюгенау» (Русская старина. 1876, т. XVI), а также № 3 журнала «Русская старина» за 1881 г. и из «Очерков военных событий на Кавказе, 1818-1850 гг.» (составил И. А. Гржегоржевский, сообщил Н. Ф. Клюки-фон-Клюгенау).</p>
        <p>В газете «Новости» (1902, № 239 от 31 августа) помещена статья Сильчевского о 50-летнем юбилее литературной деятельности Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>