<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Usov_Pavel_Aleksandrovich_3_1552">У́сов Павел Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. У́сов Павел Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14276">У́сов Павел Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>У́сов Павел Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1843-1892) — помощник Толстого в работе на голоде, его корреспондент и адресат. Из калужских купцов; инженер путей сообщения, в 1880-х гг. управляющий Сызрано-Вяземской, а затем Рязано-Уральской железной дорогой. В 1891-1892 гг. жил в своём имении Лужки под Калугой. Ещё лично не знакомый с Толстым, по газетам следил за его работой на голоде и в начале декабря 1891 г. предложил прислать свои пожертвования: сено для прокорма крестьянских лошадей и лён для пряжи крестьянам. Он пожертвовал два вагона сена, вагон льна, вагон лык (для плетения лаптей). 16 декабря 1891 г. Толстой благодарил Усова: «Очень благодарен вам от себя и от крестьян, которым ваше пожертвование будет очень благодетельно, за лыко» (66: 113-114). 19 декабря 1891 г. Усов приезжал к Толстому в Бегичевку и в письме от 23 декабря извещал его о посылке 19 пудов пеньки. На следующий день Толстой отвечал ему: «Все три пожертвования ваши я получил и приношу вам за них сердечную благодарность от лица тех, кто воспользуется вашим благодеянием. Лыко мы продаём и потихоньку раздаём так, чтобы не вызвать слишком большую зависть, и отдаём исполу с тем, чтобы потом оделять нуждающихся лаптями. … Вы так добры, что неоднократно предлагали мне свою помощь. Я желаю воспользоваться ею. Теперь нужнее всего дрова. Не можете ли вы приторговать нам на какую-либо из станций дров осиновых или берёзовых, … мы возьмём десятки вагонов. 50 вагонов, т. е. 100 сажен тех и других. Нужда в дровах становится всё больше и больше. Дело наше всё ползёт врозь, т. е. расширяется независимо от нашей воли» (66: 124-125). Усов занялся дровами, доставлял в названные Толстым населённые пункты десятки вагонов берёзовых и осиновых дров. В январских и февральских письмах 1892 г. Толстой благодарил его за дрова. 15 февраля он писал: «Дрова я получил, кажется, все. … Вы совершенно обеспечили нас дровами. Очень, очень благодарю вас» (66: 164). Усов поставлял «дрова по особенно дешёвым ценам» (66: 213), и это было крайне важно для общего дела. 7 марта 1892 г. Толстой писал жене из Бегичевки: «…хочу ответить на твой вопрос о том, платить ли Усову по счёту за дрова. Пожалуйста, плати, и поскорее, и, если будешь писать, пиши поласковее. Он сделал нам большое благодеяние, доставив нам эти дрова за баснословно дешёвую цену. … Благодаря ему, мы могли сделать много помощи дровами» (84: 131).</p>
        <p>Весной 1892 г. Усов виделся с Толстым в Москве. В весеннем отчёте о работе в голодающих деревнях с 3 декабря 1891 г. по 12 апреля 1892 г. Толстой писал: «Благодаря щедрым пожертвованиям нам дров … и, главное, заботе П. А. Усова и г-на Рубцева, которые доставляли нам дрова из Смоленска по дешёвой цене, … мы могли, кроме того, что понадобилось нам на столовые, раздать населению более 300 саж. дров» (29: 148).</p>
        <p>До самой своей смерти в 1892 г. Усов принимал деятельное участие в помощи голодающим.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>