<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Krivosh_Vladimir_Ivanovich_4_1897">Кри́вош Владимир Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Кри́вош Владимир Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20103">Кри́вош Владимир Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кри́вош Владимир Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1865-1942) — знакомый Толстого; двоюродный брат доктора Д. П. Маковицкого; младший цензор иностранных газет и журналов при Главном управлении почт и телеграфов в С.-Петербурге; секретный сотрудник спецслужб.</p>
        <p>Родился в Австро-Венгрии, в словацкой купеческой семье. В 1885 г. поступил на факультет восточных языков Венской дипломатической академии, но через год был исключён за плохую успеваемость. В том же году приехал в Россию, принял российское подданство и веру (православные). В августе 1887 г. стал студентом восточного факультета Петербургского университета, но через два года оставил учёбу. Свободно владея 24 иностранными языками, в 1891 г. поступил на службу в почтово-телеграфное ведомство. В 1893 г. его перевели в Цензуру иностранных газет и журналов при Главном управлении почт и телеграфов, под прикрытием которого функционировал так называемый «чёрный кабинет», осуществлявший перлюстрацию корреспонденции. Вскоре Кривош «изготовил несколько приспособлений, облегчающих труд коллег, в частности, электрический аппарат, нагревавший пар для вскрытия писем». За разработку этого аппарата и «других полезных и применимых на практике изобретений» по ходатайству министра внутренних дел П. А. Столыпина Кривош был удостоен ордена Св. Владимира 4-й степени (Рууд Ч. А., Степанов С. А. Фонтанка, 16. Политический сыск при царях. М., 1993. С. 116). В эти годы спецслужбы использовали Кривоша не только как перлюстратора, но и в качестве агента внутреннего наблюдения. Примером тому служит агентурная разработка в 1897 г. В. Г. Черткова и его последователей-толстовцев.</p>
        <p>В двадцатых числах января 1897 г. словак-толстовец Альберт Шкарван, отказавшийся служить в австро-венгерской армии, приехал в Петербург и поселился в доме Черткова, который уже находился под негласным полицейским надзором. С помощью наружного наблюдения тайной полиции было известно, кто его посещает, но неизвестно, о чём ведут разговоры. Поэтому для «внутреннего наблюдения» и появился в доме Чертковых земляк Шкарвана — секретный сотрудник охранки В. Кривош. Внедрить своего тайного агента в окружение Черткова для охранки не составило большого труда. Шкарван знал Кривоша по его статьям в словацкой газете «Народни новины» и по рассказам Д. Маковицкого, который «пересылал Шкарвану его чешскую корреспонденцию и другие материалы в Петербург через Кривоша» (Колафа С. Владимир Кривош и Альберт Шкарван и их контакты с Л. Н. Толстым // Сов. славяноведение. 1977. № 2. С. 81).</p>
        <p>В число «разрабатываемых» попал и Толстой, приехавший 7 февраля 1897 г. на несколько дней в Петербург, чтобы попрощаться с Чертковым, высылаемым за границу. На следующий день «фотограф-любитель» Кривош запечатлел «на память» во дворе дома Чертковых Толстого вместе с друзьями и знакомыми, среди которых Кривош «увековечил» и себя. На отпечатанных им снимках он поставил с обратной стороны штамп «Фотограф-любитель Кривош» (Чисников В. Петербург. 8 февраля 1897 г. // Лит. Россия. 1989. 15 сентября. № 37). Этот снимок, сделанный по его инициативе, нужен был, прежде всего, тайной полиции, чтобы по нему сверять «сведения» филеров, где указывались приметы наблюдаемых, с одеждою лиц, запечатлённых на снимке. Осуществляя фотосъёмку, Кривош решал сразу три задачи: предоставлял охранке опознавательный материал, делал на память «подарок» толстовцам и увековечивал себя рядом с Толстым. Сын Кривоша, Роман Владимирович, свидетельствовал позже, что «фотографии, на которых его отец снял себя с Толстым, он хранил как дорогие реликвии» (Толстой в жизни. Т. 2. Тула, 1988. С. 210).</p>
        <p>Спустя полгода после отъезда Чертковых, Кривош по заданию Департамента полиции был командирован в Англию с целью собрать необходимую информацию о Черткове и толстовской колонии. Поводом для поездки к нему было желание навестить своего больного земляка Шкарвана. Успешно выполнив порученное задание, Кривош возвратился в Петербург. В объяснительной записке 13 сентября 1897 г. на имя директора Департамента полиции С. Э. Зволянского он подробно изложил результаты «командировки», подчеркнув, что «из разговоров с эмигрантами … много узнал, что было им впоследствии использовано в служебных интересах (способы пересылки нелегальной литературы)» (Зданович А. А., Измозик В. С. Сорок лет на секретной службе: жизнь и приключения Владимира Кривоша. М., 2007. С. 98). О пребывании Кривоша в Англии с секретной миссией говорят и др. источники. В одной их справок Департамента полиции прямо указывалось, что поездка Кривоша за границу в 1897 г. использовалась «в служебных целях». Бывший руководитель этого ведомства С. П. Белецкий также утверждал, что Кривош «сообщал сведения Департаменту полиции о русской политической эмиграции, о кружке толстовцев и о В. Д. Бонч-Бруевиче» (там же. С. 191-192). Бонч-Бруевич, посетивший летом 1897 г. Черткова, в своих неопубликованных воспоминаниях рассказывал о встречах с Кривошем и впечатлениях о нём.</p>
        <p>О том, что Кривош блестяще справился с поставленным заданием, убедительно свидетельствовал «Свод заслуживающих внимания сведений по Департаменту полиции» (Царский листок) от 20 апреля — 15 мая 1898 г., который составлялся членами комитета иностранной цензуры в одном экземпляре для представления лично императору Николаю ІІ: «В конце минувшего марта, — сообщалось в нём, — граф Лев Толстой обратился к проживавшим в Англии двум ближайшим своим последователям, Владимиру Черткову и Павлу Буланже, с просьбою познакомиться с одним лицом, находившимся в то время в Ницце, которое расположено помочь деньгами изданию за границей обличительного противоправительственного толстовского органа и намерено пожертвовать на это дело до ста тысяч рублей. В настоящее время, по результатам наблюдения за границей, видно, что группа последователей графа Толстого в Англии, к которой прибавился ещё недавно прибывший из России Павел Бирюков, избрала своим местопребыванием местечко Purleigh вблизи города Мальдона, округ Essex, в двухчасовом расстоянии от Лондона. В означенном пункте обосновалась также и английская колония последователей Толстого, руководителями которой являются те же Чертков, Буланже и Бирюков. Здесь устроена прекрасно организованная типография, наборщиками при которой состоят: некий Сименс, работавший раньше при типографии “Летучих листков”, и дочь купца Анна Шарапова. Приверженцы народившейся секты ведут оживлённую переписку с Л. Толстым, который руководит деятельностью Пирлейской колонии. К настоящему времени толстовской группой изданы следующие брошюры: 1. “Напрасная жестокость” Черткова; 2. “Голос древней церкви” Трегубова; 3. “Помогите!” Бирюкова, Черткова и Трегубова; 4. “Положение духоборцев на Кавказе” Бирюкова и Черткова; 5. “Письма Ольховика”; 6. “Как читать Евангелие” Л. Толстого; 7. “Приближение конца” его же; 8. “Об отношениях к государству” его же; 9. “Царство Божие внутри вас” его же; 10. “Житие преосвященного Владимира, бывшего Епископа Алеутского, ныне Епископа Черниговского, с портретом Преосвященного”, новое издание д-ра Судзиловского (Русселя). Независимо от вышеизложенного, названная группа помещает в английских периодических изданиях массу статей, открытых писем и воззваний графа Толстого, имеющих целью дискредитировать русское правительство и его внутреннюю политику по вопросу о сектантстве …. Еженедельные собрания и собеседования, происходящие в доме, занимаемом Чертковым, помимо англичан, посещают ещё следующие лица: Буланже с женою и матерью, Бирюков, жена Черткова, две сестры Шараповы (младшая из них Павла — приятельница Бирюкова), графиня Ростовцева, Абрикосов, собирающийся вернуться в Россию, княгиня Хилкова (Винер), две сестры Абрамовы, Маслов-Стоков (который держит корректуру), Сименс и Сукачёв. По поводу этого последнего известно, что он раньше принимал участие в революционном движении и, как человек энергичный и политически образованный, пользуется большим авторитетом среди толстовцев. Недавно к Черткову приезжал из России с письмом от графа Толстого какой-то пожилой человек, фамилия которого, к сожалению, осталась не выясненной…» (Из царского листка от 20 апреля — 15 мая 1898 г. // Былое (Париж). 1908. № 7. С. 102-103).</p>
        <p>Командировка в Англию и общение с толстовцами дали Кривошу материал не только для Департамента полиции, но и для написания литературного произведения — пьесы «Толстовец» (1906). В этой драме из пяти действий прототипами ряда персонажей стали некоторые из тех, с кем Кривош фотографировался в доме Чертковых в феврале 1897 г. Главный герой пьесы Андрей Скриван явно напоминал А. Шкарвана, толстовец-эмигрант Георгий Михайлович Сверчков — В. Г. Черткова, а Нина Фёдоровна Де-Рикс — сестру жены Черткова Ольгу Константиновну Дитерихс. В пользу такой версии говорят и созвучие фамилий, и содержание пьесы. В «Толстовце» автор не только осуждал толстовство и эмигрантов-толстовцев, но и подвергал критике русских политических эмигрантов, упрекая их в недостатке патриотизма. В то же время самого Толстого в пьесе нет. К нему, видимо, Кривош относился с бóльшим уважением. Об этом можно судить по реплике Скривана, адресованной Сверчкову: «Вы сами вместо служения Богу и распространения христианских истин, — говорил он во время ссоры, — занимаетесь печатанием никому не интересных памфлетов и никому не нужных сплетен, злоупотребляя при этом именем великого Толстого, наряду с гениальными произведениями которого вы вперемежку печатаете всякий мусор, свой и чужой» (Кишкин Л. С. О чём напомнила старая фотография // Сов. славяноведение. 1967. № 2. С. 67).</p>
        <p>После успешного выполнения задания в Англии служебная карьера Кривоша стала быстро расти: он получил первый классный чин коллежского регистратора (1898), занял должность переводчика (1900), а через некоторое время и младшего цензора (1908). На гос. службе дослужился до генеральского чина статского советника и получил личное дворянство.</p>
        <p>В начале ХХ в. Кривош стал в России одним из видных специалистов в области лингвистики, стенографии и криптографии. Его услугами переводчика-дешифратора пользовались Особый отдел Департамента полиции (1904-1906) и Морской Генеральный штаб. В морском ведомстве он работал до лета 1911 г., а затем был с позором уволен по причине растраты казённых денег, выделяемых ему на агентурные цели (Виттенберг Б. М., Измозик В. С. Кто Вы, господин Кривош?! // Из глубины времён. 1999. № 11. С. 165). Тогда же Кривош вынужден был написать прошение об отставке по основному месту работы, с должности младшего цензора. Вместе с тем уволенному полиглоту вскоре удалось заполучить в Зимнем дворце неофициальную должность помощника заведующего библиотекой Николая ІІ, где хранились все секретные издания.</p>
        <p>После начала Первой мировой войны Кривош служил переводчиком в штабе 8-й армии генерала Брусилова, принимал участие в организации разведывательной сети в районе дислокации армии. Однако в апреле 1915 г. был арестован военной контрразведкой и взят под стражу по подозрению в «военном шпионстве». Следствие длилось полгода, но доказать его вину так и не смогло.</p>
        <p>В советский период служба Кривоша в органах ВЧК-ОГПУ чередовалась с арестами. По приговору революционного трибунала он провел 10 лет на Соловках. После освобождения проживал в Москве, занимался переводами, преподавал языки… Умер во время войны в эвакуации в Уфе.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Чисніков В. Про що розповіла фотографія // Наука і суспільство. 1987. № 4. С. 50-53; Чисников В. Н. Когда Владимир Кривош фотографировал Льва Толстого? // Толстовский сборник. 2002. Тула, 2002. С. 141-147; его же. Владимир Кривош: «оставить в подозрении» // Нева. 2008. № 7. С. 216-224.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>