<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Putilina_Anna_Ivanovna_3_1405">Пути́лина Анна Ивановна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Пути́лина Анна Ивановна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11381">Пути́лина Анна Ивановна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пути́лина Анна Ивановна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(ок. 1880-?) — фельдшерица в Кочетовской больнице, знакомая Толстых. Бывая в Кочетах в семье своей старшей дочери, Толстой непременно общался с Путилиной. 5 июля 1909 г., вернувшись из Кочетов, он писал Т. Л. и М. С. Сухотиным: «Анне Ивановне скажите, что жалею, что не успел побывать у неё и полюбоваться её огородом и её работой медицинской» (80: 60), - хотя имел обыкновение посещать свою знакомую. 18 мая 1910 г. Толстой снова был в Кочетах и Д. П. Маковицкий записал в своей тетради: «Вечером в 8 ч. Л. Н. пошёл гулять …. Зашёл в лечебницу навестить фельдшерицу А. И. Путилину, самоотверженную 30-летнюю девицу, “молодую Марию Александровну М. А. Шмидт. - Н. Б.”, как её Татьяна Львовна прозвала, повредившую себе ногу. Поговорил с ней, с её племянником 14-летним Тишкой Дашкевичем, и, заметив, что Тишка ходит босой, сказал: “Наша обувь от хождения изнашивается, а эта обувь только от того крепнет”» (ЯПЗ. 4. С. 257).</p>
        <p>В конце августа 1910 г. в Кочеты приехала мать Путилиной. «Сегодня фельдшерица А. И. Путилина привезла мать, дряхлую старушку, к себе жить. За обедом говорили о трогательном отношении дочерей и зятя к этой старушке. Л. Н.: “Это одна из тех старушек, о которых говорит пословица: есть старик - убил бы, нет старика - купил бы”» (ЯПЗ. 4. С. 332).</p>
        <p>Путилина выросла в семье, где считали большим грехом «брать прислугу!» (ЯПЗ. 4. С. 346). Это у Толстого вызывало симпатию. Он с удовольствием беседовал с девушкой. 17 сентября 1910 г. Маковицкий записал: «Л. Н. вечером сидел за чаем с Александрой Львовной и Анной Ивановной. Очень приятно, уютно в разговорах провели вечер» (ЯПЗ. 4. С. 253). 20 сентября: «Л. Н. зашёл к старушке Кузьминишне Путилиной, 75-летней матери фельдшерицы Анны Ивановны. Она набожная, очень добрая старушка, прекрасно умеет говорить; пословицы так и украшают её речь. Старушка мне рассказала про посещение её Л. Н.: “какой он милый. Добрый в обхождении. Ведь знаете, как нынче маленький высоко держится, а он великий. Спросил, не скучно ли здесь”. Я: “Только, что церкви нет”. - “А вы любите в церковь ходить?” - спросил» (ЯПЗ. 4. С. 355).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>