<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Uord_Meri_Avgusta_3_1548">Уорд Мэри Августа</title>
        <title type="bibl">
          Романова Г. И. Уорд Мэри Августа // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888120">
                  <name>Романова Г. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14243">Уорд Мэри Августа</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Уорд Мэри Августа</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Гэмфри Уорд; Ward, Mary Augusta; mrs. Humphry Ward, рожд. Арнольд; 1851-1920) — английская писательница. Родилась в Австралии в английской семье, её ближайшие родственники - выдающиеся литераторы и педагоги своего времени. В 1856 г. семья вернулась в Англию, отец будущей писательницы преподавал в Католическом университете в Дублине, затем в Оксфорде. В 1872 г. Мэри вышла замуж за Гэмфри Уорда, писателя, редактора, стала заниматься социально-педагогической работой, в это же время писала статьи для журналов. В 1881 г. семья переехала в Лондон, в том же году вышла первая книга Г. Уорд «Милли и Олли». Большой успех имел роман «Роберт Элсмер» (1888), переведённый на несколько языков, в т. ч. на русский под названием «Отщепенец» («Книжки “Недели”». 1889, № 1-10). Последующие романы Г. Уорд: «История Дэвида Гриве» (1892), «Марцелла» (1894), «Сэр Георг Трессдей» (1896), «Хэллбек из Беннисдэйла» (1898) и др. - утвердили в Англии и в Америке популярность и славу писательницы. В её сочинениях развивалась религиозная тематика, персонажи решали психологические, морально-нравственные, семейные проблемы. Автор сочувствовала бедным и не принимала феминизм. В 1900-е гг. в США её романы «Дочь леди Роуз» и «Женитьба Уильяма Эша» стали бестселлерами.</p>
        <p>Г. Уорд занималась и просветительской деятельностью: основала центры для обучения взрослых, они функционируют до сих пор и носят её имя: Mary Ward Centre. Во время Первой мировой войны президент США Т. Рузвельт предложил Г. Уорд написать цикл статей, объясняющих американцам, что на самом деле происходит в Великобритании. И вышли книги: «Усилие Англии. 6 писем американскому другу» (1916), «К цели» (1917), «Поля победы» (1919). В 1918 г. опубликована автобиография Г. Уорд «Воспоминания писателя». В последние годы жизни она была озабочена оплатой долгов своего сына Арнольда, азартного игрока. Выступая в Палате общин против прав женщин, он проматывал состояние матери - выдающейся писательницы, педагога, общественного деятеля.</p>
        <p>В 1890-е гг. произведения Г. Уорд входили в круг чтения Толстого. Её романы содержали близкие позднему Толстому идеи о моральном обновлении человека, о трудном постижении истинной сущности христианства и необходимости его очищения от искажений. В дневнике, письмах Толстой не раз упоминал и высоко оценивал сочинения Г. Уорд. Так, в январе 1889 г. он читал роман «Роберт Элсмер», о чём остались многочисленные заметки: «Читал “Robert Elsmere” - хорошо, тонко» (50: 19); «Вечером читал “Elsmere” - очень хорошо…» (50: 25). В феврале появилась запись: «Читал в Our Day критики на Elsmer’a - поучительно. Можно ли возражать таким?» (50: 36).</p>
        <p>На роман Г. Уорд писатель ссылался в разговорах о религии. Так, по воспоминаниям В. Микулич, беседуя с Толстым, она заметила, что «нужна вера; а у Льва Николаевича, по-видимому, нет её». «В его сочинениях, - писала она, - я встречала такие определения веры: “вера - воображение”, “вера - сумасшествие”… Разве вера - сумасшествие?.. Он спросил, читала ли я “Robert Elsemere” Н. Ward, и советовал прочесть: “Очень хорошо. Драма жизни верующего мужа с неверующей женой”» (Микулич В. Встречи с писателями. Л., 1929. С. 44).</p>
        <p>В 1892 г. Толстой читал «The history of David Grieve» («История Дэвида Гриве»). С. А. Толстой 2 мая он писал: «Погода скверная. Читаю Grieve. Прегадко» (84: 148). В том же году Толстой читал роман Г. Уорд «Miss Bretherton» («Мисс Бретертон»), экземпляр которого сохранился в ЯПб. 18 ноября он писал жене: «Я читаю очень хорошую книгу автора Robert Elsmere. Задача автора: показать обманчивость, подкупание людей женской красотой. Очень тонко и умно» (84: 174-175).</p>
        <p>В 1895 г. Толстой рекомендовал Никифорову для перевода роман Г. Уорд «Бесси Кострелл»; однако на русский язык роман не был переведён.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Walters J. S., Mrs Humphry Ward, her work and influence. L., 1912; Gwynn S. L. Mrs Humphry Ward. L., 1917; Trevelyan J. P. The life of Mrs Humphry Ward. L., 1923.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>