<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kopylov_Aleksandr_Dmitrievich_4_1878">Копыло́в Александр Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Копыло́в Александр Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6863">Копыло́в Александр Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Копыло́в Александр Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1845-1886) — яснополянский крестьянин. Копыловы появились в Ясной Поляне в начале XIX в., вместе с др. крепостными деда Толстого — Н. С. Волконского, которому принадлежало имение.</p>
        <p>При жизни Толстого Копыловых было несколько семей, почти все отличались неблагополучием и бедностью. Семья Толстого всегда поддерживала материально нуждающихся крестьян, в т.ч. и семью Александра Копылова, имя которого часто упоминалось в дневнике писателя. Так, 24 апреля 1881 г. Толстой записал: «Александр Копылов. Лошадь издохла, не разжеребилась» (49: 28). Чуть позже Толстой вновь писал об Александре Копылове, который приходил за помощью, за хворостом. Порой Копыловы просто нищенствовали: «Копылова мать, — запись в дневнике от 8 июня 1881 г. — Давно уже не пекли хлеба. Кусочки не продают» (49: 44).</p>
        <p>Яснополянский крестьянин Алексей Зябрев вспоминал: «В Ясной Поляне среди самой деревни жил крестьянин Копылов Александр со своей женой Анисьей. Жили они небогато, детей у них было четверо, один другого меньше. Александр был не особого поведения и горазд на все штучки: когда и ворнёт у кого и пропьёт с кем угодно. Он живал в Туле и вёл развратную жизнь, а об Анисье мало заботился. Л. Н. знал нехорошее поведение Александра, уговаривал его, но всё напрасно. А Анисья жила дома и кормилась, как Бог даст: случалось быть день и два дня не евши. Л. Н. помогал ей и хлебом, и мукою. После пожара 1883 года, когда некоторых крестьян выселили на новый посёлок, названный Красная Улица, Александр с помощью Л. Н. построил себе новую хату. Но недолго Александр и Анисья пожили тут. Вскорости Александр заболел и умер. Анисья кое-как похоронила мужа и осталась жить одна с маленькими детьми. У Копылова остались дети — Копылов Василий, Копылов Мирон, Копылов Пётр и Копылова Варвара. Местные жители вспоминали о потомках Александра и Анисьи Копыловых: “Копыловы были торговые люди, везде ездили”» (Сафонова О. Ю. Словарь яснополянских крестьян и их потомков // ЯП. сб. 2002. С. 347).</p>
        <p>Ещё при жизни Копылова Толстой старался помочь этой нищей семье. 3 сентября 1881 г. он собрал в деревне сходку по поводу помощи Анисье и Александру Копыловым, а позже удручённо записал: «Ходил на сходку об Александре. Резуновы кричат. … Нелюбви много в народе» (49: 57).</p>
        <p>Из воспоминаний Алексея Зябрева: «И Л. Н. стал заботиться об Анисье и её детях лучше родного отца. Не хватало ей хлеба, Л. Н. приказывал ей идти на барский двор и брать там хлеб и муку, когда что понадобилось, помогал ей деньгами. Когда подходили крестьянские работы, Л. Н. брал соху и ехал ей пахать, или запрягал телегу и брался ей возить, что нужно; или брал крюк и косу и шёл косить её поле. Одним словом, какие бы ни были крестьянские работы, Л. Н. справлял их. И так Анисья зажила, не имея нужды. Но недолго держалось её благополучие. Через два года после смерти Александра у Анисьиного соседа загорелась хата, и пожар уничтожил и её избу. Опять подошла работа Л. Н. Но тут он не стал строить Анисье деревянную хату, а вздумал сделать ей мазанку» (Крестьянин Ясной Поляны А. Зябрев. Воспоминания о Л. Н. Толстом // Ежемесячный журнал, издаваемый В. С. Миролюбовым: № № 7, 8, 9-10. Июль. 1915, Петроград, С. 76-77). Избу-мазанку для вдовы Александра Копылова Толстому помогали строить дочь Мария Львовна, племянницы Вера Александровна и Мария Александровна Кузминские, толстовец, первый биограф Толстого П. И. Бирюков и крестьянин Ясной Поляны Тит Пелагеюшкин (Полин).</p>
        <p>Толстого, пашущего участок Анисьи Копыловой, запечатлел на своих рисунках и на своей живописной картине «Л. Н. Толстой на пашне» И. Е. Репин.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>