<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dzhanshiev_Grigoriy_Avétovich_5_2214">Джанши́ев Григорий Авéтович</title>
        <title type="bibl">
          Амирханян А. М. Джанши́ев Григорий Авéтович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888006">
                  <name>Амирханян А. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4344">Джанши́ев Григорий Авéтович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Джанши́ев Григорий Авéтович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1851-1900) — корреспондент и адресат Толстого армянского происхождения. Г.А. Джаншиев – известный российский правовед, публицист, историк и армянский общественный деятель, профессор Московского университета. Родился 17 (29) мая, в Тифлисе. О происхождении рода известно мало. Предполагается, что предки Джаншиева были выходцами либо из Персии, либо из Индии. Сам Джаншиев в автобиографических сведениях вспоминает семейное предание, по которому род берет начало из армянских семей, долгое время проживающих в индийской провинции Джанши (Джанси). После обучения в тифлисской реформатской приходской и армянской приходской школах, затем в приготовительном классе тифлисской губернской гимназии (с 1861 г.), Григорий с отцом в 1864 г. приезжают в Москву. Джаншиева принимают в Лазаревский институт восточных языков, где он включен в число стипендиатов семьи Лазаревых, которая оказывала всяческое содействие и покровительствовала в получении образования всем армянам, не имеющим достаточных средств на обучение. Здесь Джаншиев изучал восточные языки и русское право (1864-1870) и, как один из лучших учащихся, окончил институт с серебряной медалью (все экзамены были сданы на «отлично», и лишь по русскому сочинению было получено «4»). Именно тогда, как указано в подготовленной А. Дживелеговым «Автобиографии» Джаншиева, он «расстроил себе здоровье и получил искривление позвоночного столба» (Автобиографические данные о Г.А. Джаншиеве (Сообщены С.А. Венгерову для его «Критико-биографического словаря» в 1888 г.) // Джаншиев Г.А. Эпоха великих реформ: Т. 1. М., 2008. С. 28). В годы учебы молодой Григорий был усердным учеником, за что был удостоен «Александровской» стипендии, что составляло 6000 рублей серебром. Стипендию присуждали отличившимся в успеваемости воспитанникам Лазаревского института армянского происхождения. Она была учреждена Московским армянским обществом в память об избавлении императора Александра II от организованного Д.В. Каракозовым покушения 4 (16) апреля 1866 г. Александровская стипендия помогла Джаншиеву поступить в Московский университет. У него были сомнения в выборе будущей профессии. После посещения анатомического театра на медицинском факультете выбор Джаншиева остановился на юридическом факультете (1870-1874), который успешно окончил, получив лишь одну «четверку». Спустя несколько лет, он становится присяжным поверенным (адвокат в Российской империи) в Москве и секретарем Московского юридического общества. Литературная деятельность Джаншиева многогранна. Известны его многочисленные статьи и этюды о судопроизводстве, крестьянской и судебной реформе 1860-х гг., путевые заметки. Джаншиев первым обратился к изучению истории реформ 1860-х гг., написал двадцать пять книг. Он был одним из редакторов-издателей «Русских ведомостей» (1883-1900). Джаншиев – автор словарных статей для Энциклопедического словаря Ф.А. Брокгауза и И.А. Ефрона (1890-1907). Печатался в книжках «Русской мысли», «Вестник Европы» и др. Подписывался псевдонимами Грев и Гр. Диев. Одна из его книг – двухтомник «Эпоха великих реформ: Исторические справки» – с 1892 по 1900 гг. выдержала восемь прижизненных изданий. Этот труд получил высокую оценку у известных правоведов тех лет А.И. Урусова, Д.Н. Анучина, В.М. Соболевского, Е.А. Фейдина, В.А. Маклакова, А.Ф. Кони. А.К. Дживелегов, известный историк, ученый-арменовед, политический деятель и биограф Джаншиева, называл этот двухтомник «Евангелием». С 1880 г. Джаншиев пишет статьи о положении армянского народа в Османской Турции, где проводилась зверская политика уничтожения коренного, большей частью армянского населения. Преследования турков по жестокости были беспрецедентны. В последнем десятилетии XIX в. о фактах гамидовской резни и чинимых ими зверств в своих донесениях писали дипломаты разных стран. В 1895-1896 гг., когда мир узнал о происходящих в Турции погромах и убийствах более 300 тысяч армян, Джаншиев начал в качестве составителя и редактора готовить к изданию фундаментальный труд «Братская помощь пострадавшим в Турции армянам», первый выпуск которого увидел свет в 1897 г. Этот литературно-научный сборник по праву называют «арменоведческой энциклопедией» и «Армянским Евангелием». В сборнике было представлено «множество портретов, видов, типов Армении и Закавказья». В создании книги, как указано в начале, «участвовали известные писатели, востоковеды, ученые, историки разных национальностей и конфессий». Примечательно, что к подготовке сборника были привлечены выдающиеся представители и деятели эпохи. Художественное оформление и иллюстрирование возглавили известные армянские и русские художники Иван (Ованес) Айвазовский и Вардгес Суренянц. Деньги от продажи первого издания книги Джаншиев переслал послу России в Турции И. А. Зиновьеву. По предварительной договоренности, посол передал большую часть вырученных средств Константинопольскому патриарху Армянской апостольской церкви Магакии (Малахии) Орманяну (1896-1908), благодаря деятельности которого открылись детские приюты для осиротевших детей-армян. Толстой был хорошо осведомлен о событиях, происходящих в Турецкой Армении. В одной из встреч в Ясной Поляне великого русского писателя с московским молодым врачом Минасом Мурадяном, приехавшим в Тульскую губернию по приглашению Земства с целью возглавить работу по ликвидации эпидемии холеры, Толстой поинтересовался Джаншиевым. Толстой сожалел, что не знаком с ним лично и что ему очень нравятся его острые и талантливые сочинения. Однако допустимо предположить, что их знакомство все-таки состоялось, но при каких обстоятельствах — неизвестно. Сохранившаяся переписка Джаншиева и Толстого говорит об их добрых, сердечных и дружеских взаимоотношениях. Когда в первой половине 1890-х гг. в Западной Армении совершались варварские погромы и грабежи, которые начались задолго до этого и были фактическим продолжением политики Османской Турции, Джаншиев, предпринявший издание литературно-научного сборника «Братская помощь...», с письмом от 30 декабря 1896 г. обратился к Толстому, уже имевшему к тому времени мировую известность, влияние и авторитет: «Я был вчера у Вас, но мне сказали, что вы не здоровы, и я не решаюсь лично беспокоить Вас. Я Вам оставит новое издание своей книги, в котором Вы найдете и критический и биографический очерк человека, которого Вы уважаете, Н.А. Белоголового (русский врач, литератор, общественный деятель. – А.А.). Другая книга заключает в себе частичную летопись бесчисленных и бесконечных страданий несчастных армян. Для облегчения их участи, для прокормления голодных и одевание на них предпринимается в Москве благотворительное издание литературно-научного сборника. Беру на себя смелость просить Вас дать для этого доброго начинания несколько страниц Вашего чудодейственного пера. Ваше имя послужит могучим магнитом для привлечения внимания и благоговения читающей публики...» (Оригинал хранится в ГМТ. Впервые опубликовано: Амирханян А.М. Армянские корреспонденты Л.Н. Толстого // Филологические науки. 1982. № 6. С. 43-44). Ответа на письмо не последовало. Но это не охладило отношения Джаншиева к Толстому. Джаншиев постоянно интересовался многогранной деятельностью писателя. Узнав о том, что Толстой в связи с написанием «Хаджи-Мурата» собирает различные материалы, касающиеся Кавказа, высылает 7 марта 1897 г. «типы и виды кавказские» вместе с письмом и повторно просит Толстого дать что-нибудь для уже печатающегося сборника. Толстой в ответном письме выразил сожаление, что в силу сложившихся обстоятельств не смог принять участие в предпринятом «добром деле». Он написал 17 апреля 1897 г.: «Милостивый Государь Григорий Аветович, Очень сожалею о том, что не могу принять участия в предпринятом Вами добром деле. Болезнь и другие обстоятельства помешали мне докончить то, что я намеревался предложить Вам в Сборник. От всей души желаю ему успеха и достижения цели, ради которой он предпринят. С совершенным уважением остаюсь готовым к услугам Лев Толстой» (Письмо впервые было опубликовано в сборнике «Братская помощь...». М., 1897. С. XLVIII). Адресованное Джаншиеву письмо было включено в сборник «Братской помощи...» 1897 г. В первой части сборника помещены также рассказы, стихи, переводы, мемуары, письма, присланные в редакцию Д.Н. Маминым-Сибиряком, Н.Н. Златовратским, А.Ф. Кони, В.А. Гиляровским, профессорами В.Ф. Миллером, Н.И. Стороженко и др. Второй раздел книги рассказывает об истории и культуре армянского народа, отличительных чертах его характера. В третью часть включены материалы о преступлениях турецкого правительства по отношению к мирному армянскому населению. По воспоминаниям А.К. Дживелегова, «каждый вечер Джаншиева можно было застать в его кабинете, на его высоком стуле, за рукописями, за корректурами, за расстановкою клише, за письмами. Взявшись за дело, он не жалел ни своих слабых сил, ни скудного запаса своего здоровья: он писал, правил, подписывал к печати, ездил, отстаивал в цензуре каждую строку – и, наконец, выпустил в свет первое издание своей славной “Братской помощи”. Вот тут-то и начались настоящие хлопоты. Джаншиев превратился в ходока, в сборщика пожертвований, требовательного, почти неумолимого». «Братская помощь...» имела второе прижизненное издание – в 1898 г. В связи с этим известны два адресованных к Толстому письма Джаншиева: одно датировано 26 января 1898 г., в котором вновь была просьба к Толстому дать что-нибудь для готовящегося второго издания «Братской помощи...», другое – от 18 декабря 1898 г. в связи с подготовкой третьего издания литературно- научного сборника, который не был издан в связи с внезапной кончиной Джаншиева.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>