<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mikhaylov_Mitrofan_Nikolaevich_3_1256">Михайлов Митрофан Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Михайлов Митрофан Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9062">Михайлов Митрофан Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Михайлов Митрофан Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — сын Николая Дмитриевича Михайлова, крепостного дядьки Толстого. «Этот Николай Михайлов - не кто иной, как дядька малолетних Толстых Николай Дмитрич, описанный в “Детстве” под именем Николая, преданный слуга Толстых, честный, солидный и степенный человек с добрым сердцем, до конца жизни пользовавшийся любовью и уважением со стороны Льва Николаевича» (Гусев. Материалы. 1. С. 107).</p>
        <p>Поведение Митрофана нередко доставляло волнение и хлопоты Толстому. Так, 24 октября 1862 г. Толстой обратился к своему хорошему знакомому Е. П. Ковалевскому с письмом, в котором просил оказать содействие успешному прохождению в Сенате дела сына Н. Д. Михайлова Митрофана, обвинявшегося в преступлении и «присуждённого за то Петербургской уголовной палатой к наказанию розгами, к заключению в арестантскую роту». При этом Толстой характеризовал Митрофана Михайлова как «сына отличного семейства» и просил Ковалевского: «Ради Бога и наших хороших отношений помогите этому несчастному, всему семейству и мне», ибо «целое прекрасное и близкое мне семейство в страшном горе» (60: 459). 14 сентября 1866 г. Толстой вынужден был обратиться к тульскому губернатору М. Р. Шидловскому с жалобой на поведение двух крестьян деревни Ясной Поляны, которые из его конюшни «взяли двух лошадей. Один был так пьян, - писал Толстой, - что, не будучи в силах сесть на лошадь, заснул в конюшне, другой сел на мою верховую лошадь и ускакал. … С решением этого дела связан для меня и для моего семейства вопрос о возможности или невозможности безопасного пребывания в деревне» (61: 147-148). Дело было расследовано, и оказалось, что «лошадь была взята вечером постоянно проживающим в имении графа Толстого Крапивенским мещанином Митрофаном Николаевым т. е. Митрофаном Николаевичем Михайловым. - Е. Б., который, съездив в деревню Грецовку, поутру поставил её в конюшню, причём Николаев объяснил, что взял лошадь потому, что и прежде сего на этой лошади нередко был посылаем самим графом для исполнения его разных поручений и никак не предполагал, что поступок его сочтён будет графом за воровство» (61: 148).</p>
        <p>Несмотря на совершаемые Михайловым неблаговидные поступки, Толстой возложил на него обязанности сторожа и объездчика, которые тот исполнял до 1880 г., а в 1882 г. был назначен управляющим. В письмах к жене, посланных из Ясной Поляны в Москву в 1882-1884 гг., Толстой сообщал и о хозяйственной жизни усадьбы, в частности о том, что «Митрофан продал Балабёнка очевидно, кличка лошади. Е. Б. за 65 рублей» (83: 315); что он «очень хорошо распоряжается; отдал покосы все дороже, чем Алексей …. старается и очень толков» (83: 330); по его инициативе в Лимоновском лесу начали искать руду. 12 ноября 1883 г. Толстой задумал продать лошадей: «Четырёх сейчас надо продать, рублей на 400. Да Митрофан говорит, что теперь продешевишь» (83: 409).</p>
        <p>27 января 1884 г., вернувшись в Ясную Поляну из Москвы, Толстой сообщал жене: «Дом не топлен, и я остановился у Митрофана. Совестно его беспокоить - (он ушёл к Агафье Михайловне), но мне прекрасно» (83: 414). В последующие дни управляющий был нужен Толстому по такому делу: «Вечер весь шил башмаки Агафье Михайловне. Митрофан меня учит и помогает» (83: 418); 1 февраля 1884 г. «сапожное дело … остановилось, потому что у Митрофана голова болит» (83: 420); 2 февраля писатель снова «весь вечер шил башмаки с Митрофаном» (83: 421).</p>
        <p>В октябре 1884 г. поведение Митрофана снова обеспокоило как Толстых, так и его односельчан: он отбил жену у Семёна Резунова. «…Жалко и гадко, и я хочу отказать Митрофану» (83: 432), - писал Софье Андреевне по этому поводу Толстой. Она отвечала: «На счёт Митрофана, по-моему, дело не наше. Возьмёшь другого, почему же ты думаешь, что и другой не отобьёт ещё десять чужих жён. Вопрос в том, делает ли он своё дело хорошо, а не в том, кто с кем живёт» (83: 433). Отказать приказчику Толстой хотел и по другой причине: «…мне надо … самому вести хозяйство. Начать в Ясном. У меня есть план, как его вести сообразно с моими убеждениями» (83: 434), - писал он жене 23 октября. В ответном письме Софья Андреевна уже не так благосклонна к приказчику: «Если ты разочтёшь Митрофана, спроси у него книжки, по которым брали провизию. … Ещё надо у него отобрать ключ от кладовой и того дома. Если он сам и честный, то бабы, его окружающие, страшные мошенницы» (83: 438). Вопрос с увольнением и осуществлением намерения Толстого самому управлять усадьбой решился иначе: Митрофан «пришёл и объявил, что просит уволить его. Я очень обрадовался. Мы дружелюбно переговорили, и с завтрашнего дня я вступаю в должность» (83: 443), - писал Толстой Софье Андреевне 27 октября 1884 г. Дальнейшая судьба М. Н. Михайлова неизвестна.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>