<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Marks_Karl_2_390">Маркс Карл</title>
        <title type="bibl">
          Архангелъская Т. Н. Маркс Карл // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангелъская Т. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8560">Маркс Карл</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Маркс Карл</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1818-1883) — немецкий политик, философ, политэконом. Идеолог социалистического рабочего движения, автор «Манифеста коммунистической партии». В начале 1880-х гг. Толстой обратился к произведениям Маркса. В истории это время зарождения русского марксизма, в биографии Толстого — период работы над статьёй «Так что же нам делать?». В вариантах статьи Толстой указывал, что у него было в прежние годы, по крайней мере, три момента, когда он увлекался чтением сочинений по политэкономии ряда авторов, в т.ч. и Маркса, и теперь он снова «обратился к этой науке и к живым представителям её и к её писателям» для разрешения волновавшего его вопроса. В дневниках Толстого конца 1880 — начала 1890-х гг. не раз встречается имя Маркса. В библиотеке писателя собралось немало книг, касающихся политэкономии и марксизма. В таких книгах, как «Социальная эволюция» Б. Кидда или «The encyclopedia of social reform», есть много материалов о Марксе, дана высокая оценка его работам, помещён разбор «Капитала».</p>
        <p>Интересовали Толстого и статьи о марксизме в русской периодике. В 1895 г. беседуя с легальным марксистом В.А. Поссе о его мировоззрении, Толстой сказал: «Меня вот все упрекают … что я пишу о том, как лучше устроить жизнь, не зная экономической науки, не зная, что сказал и что открыл Карл Маркс. Ошибаются. Я внимательно прочёл “Капитал” Маркса и готов сдать по нему экзамен» (ТВС. 2. С. 252).</p>
        <p>Второй раз Толстой взял в руки «Капитал» тоже в определённых творческих целях: в связи с работой над статьёй «Рабство нашего времени», на рубеже 1890-1900-х гг. К этому времени в толстовской библиотеке появились третье немецкое издание «Капитала» (Гамбург, 1883) и русский перевод книги. Несомненно, интерес писателя к Марксу был в то время закономерен, и появление в доме Толстого «Капитала» не случайно. А потому важен факт пристального внимания писателя к книжке в 200 страниц «Экономическое учение Карла Маркса» (Изложение и критический разбор Л. Слонимского. СПб., 1898). Толстой сделал много помет преимущественно в цитируемых текстах Маркса или в отрывках с изложением их. Он отчеркнул здесь свыше 300 строк, иногда отмечая целые страницы. Многие отмеченные фразы имеют смысловые параллели в текстах толстовских статей тех лет, в частности в работе «Рабство нашего времени».</p>
        <p>Широкое цитирование «Капитала» Маркса (по 2-му русскому изданию) встретил Толстой на страницах книги Н. Кабардина «О русских нуждах». 3 июля 1900 г. гостивший в Ясной Поляне А.Б. Гольденвейзер записал в дневнике: «Лев Николаевич хотел эпиграфом к своей новой работе “Рабство нашего времени” взять изречение Маркса о том, что, с тех пор как капиталисты стали во главе рабочих классов, европейские государства потеряли всякий стыд». Толстой, однако, не сделал это изречение эпиграфом, но в текст VIII главы статьи был намерен внести отрывок, отмеченный им на с. 786 немецкого издания «Капитала» и специально выписанный. Впоследствии он встретил этот текст в русском переводе в книге Кабардина и включил его в свою статью. Позднее этот вариант был отложен Толстым. Но в статью вошла другая цитата из «Капитала», в точном изложении по книге Кабардина: «Сельское население сначала насильственно обезземеливали, — говорит К. Маркс, изгоняли и доводили до бродяжничества, а затем, в силу жестоких законов, его пытали, клеймили калёным железом, наказывали плетьми с целью подчинить требованиям наёмного труда» (34: 157-158). Единственное отклонение от текста Маркса, допущенное здесь Толстым, введение слов: «говорит К. Маркс».</p>
        <p>Осенью 1899 г. Толстой ввёл в пятую редакцию текста романа «Воскресение» фразу о том, что Богодуховская, сойдясь с народовольцами, «прочла “Капитал” Маркса и решила, что она должна работать для революции» (33: 220). Эта деталь в последних рукописях романа была перенесена Толстым в характеристику представителя революционного марксизма из рабочих Кондратьева: «Он теперь изучал первый том Маркса и с великой заботливостью, как большую драгоценность, хранил эту книгу в своём мешке» (32: 395).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Брейтбург С.М. Лев Толстой за чтением «Капитала» Маркса. М., 1935; Архангельская Т.Н. Л.Н. Толстой за чтением литературы о марксизме в 90-е годы // Пузин Н.П., Архангельская Т.Н. Вокруг Толстого. Тула, 1988.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>