<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Samarin_Yuriy_Fedorovich_2_571">Самарин Юрий Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Самарин Юрий Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12213">Самарин Юрий Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Самарин Юрий Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1819-1876) — философ, историк, знакомый Толстого. Родители его состояли на придворной службе (отец — шталмейстер императрицы Марии Фёдоровны, мать — её фрейлина). Крёстными их сына Юрия была императорская чета. Самарин получил прекрасное домашнее образование, в 1834 г. поступил в Московский университет на словесное отделение философского факультета. В 1839 г. познакомился с К.С. Аксаковым, в 1840 г. — с А.С. Хомяковым. «Этот союз — духовный, душевный, умственный и нравственный — … приобрёл немало молодых адептов, привлёк и многих старых друзей, при всём разнообразии личных характеров и несогласий в некоторых частностях, к единству общего направления, — к общей работе русского народного самосознания, одним словом, положил основание славянофильству» (Аксаков И.С. Письма А.С. Хомякова к Ю.Ф. Самарину. Предисловие // Русский архив. 1879. Кн. 3. С. 304).</p>
        <p>В 1844-1846 гг. он был на гос. службе в Петербурге: сначала в Министерстве юстиции, затем в Министерстве внутренних дел. В эти годы он написал критическую статью «О мнениях “Современника”, исторических и литературных», в которой впервые сформулировал главные положения славянофильского учения.</p>
        <p>По долгу службы в июле 1846 г. он уехал в Ригу. На него было возложено составление «Истории городских учреждений Риги». Там он написал «Письма об Остзейском крае», а повод к их написанию высказал в письме к И.С. Аксакову: «Систематическое угнетение русских немцами, ежечасное оскорбление русской народности … — вот что волнует во мне кровь, и я тружусь для того только, чтобы привести этот факт к сознанию, выставить его перед всеми» (Русский биографический словарь. СПб., 1904).</p>
        <p>С осени 1849 г. по декабрь 1852 г. Самарин жил в Киеве, где исполнял должность управляющего Канцелярией генерал-губернатора. В феврале 1853 г. получил отставку и поселился в Москве с престарелым отцом, после кончины которого 26 ноября 1853 г. унаследовал имения в Самарской и Тульской губ. В этот период Самарин познакомился с первыми сочинениями Толстого. Личное их знакомство состоялось в Москве 23 мая 1856 г. В этот день Толстой записал в дневнике: «Поехал к Юрию Самарину с Оболенским. Юрий Самарин очень мне нравится. Холодный, гибкий и образованный ум» (47: 74).</p>
        <p>«Талантливый публицист и молодой писатель сблизились. … Лев Николаевич высоко ценил его глубокие познания истории Российского государства. Оба они хорошо знали деревенскую Россию, быт помещика и крестьянина. Оба мечтали об освобождении крестьян от крепостного гнёта». (Поддубная Р.П. Л.Н. Толстой и Ю.Ф. Самарин // Многоликий Толстой. Самара, 2005. С. 34-35).</p>
        <p>В 1857 г. лучшие представители русского дворянства были призваны Александром II к разработке Положения об улучшении быта крестьян, а в марте 1859 г. как общепризнанный авторитетный специалист по вопросам русского крестьянства Самарин был приглашён в Петербург для подготовки Положения об отмене крепостного права в России. Манифест был утверждён Александром II 19 февраля 1861 г. Чтобы приводить в исполнение это Положение, Самарин снова уехал в Самару.</p>
        <p>В мае 1862 г. Толстой по пути в башкирские степи остановился в Самаре. 27 мая он писал Т.А. Ёргольской: «Я нынче еду из Самары за 130 вёрст в Каралык …. Адрес мой: в Самару, Юрию Фёдоровичу Самарину, для передачи Л.Н.Т.». Толстой «передал Самарину несколько книг и журналов, гостинцы от Аксаковых, поделился впечатлениями о Казани, где он останавливался у Юшкова, мужа его родной тётки П.И. Юшковой и родственника Самариных» (Поддубная Р.П. Л.Н. Толстой и Ю.Ф. Самарин // Указ. изд. С. 36). Из Каралыка Толстой послал Самарину письмо, в котором просил прислать ему журналы, «ваксы, спичек и свечей» (90: 225).</p>
        <p>Самарин следил за творческим ростом Толстого. В письме княжне Е.А. Черкасской в феврале 1863 г. он спрашивал: «Читали ли Вы в “Вестнике” последнюю повесть Льва Толстого “Казаки”? Что за прелесть. От этого рассказа пышет каким-то вечным здоровьем, пахучим весенним воздухом» (цит. по: Поддубная Р.П. Л.Н. Толстой и Ю.Ф. Самарин // Указ. изд. С. 37).</p>
        <p>В 1864 г. Самарин серьёзно заболел: сказалось сильнейшее физическое и нервное перенапряжение и полная отдача себя делу улучшения быта крестьян. Этой деятельности он посвятил 20 лет, подробно изучив все проблемы центрального и окраинного населения России. Крепкий организм его справился с несколькими инсультами, и к своей общественной деятельности он присовокупил ещё и литературные занятия.</p>
        <p>Во время работы над романом «Война и мир» Толстой неоднократно советовался с Самариным, прислушивался к его оценке роли народа в истории. Немало интересного писатель узнал от него о войне 1812 г. В личной библиотеке Самариных он нашёл много исторических источников, необходимых для работы. Бывая в Москве во время печатания романа, Толстой читал Самарину некоторые главы, прислушивался к его замечаниям и советам. «Из типографии поехал к Самарину и проговорил с ним часа три, и ещё более полюбил его, и уверен в том же с его стороны», — сообщал Толстой из Москвы 20 июня 1867 г. своей жене Софье Андреевне (83: 143).</p>
        <p>В архиве Толстого сохранилось неотправленное письмо Самарину от 10 января 1867 г., проникнутое глубокой симпатией: «…вы мне так близки в мире нравственном — умственном, как ни один человек. Я с вами мало сблизился, мало говорил, но почему-то мне кажется, что вы тот самый человек … которого мне недостаёт — человек самобытно умный, любящий многое, но более всего — правду и ищущий её» (61: 156).</p>
        <p>В период работы над «Анной Карениной» писателю снова пригодились советы и знания Самарина, слушавшего чтение автором отдельных глав; некоторые черты его характера и деятельности «влились» в образ одного из персонажей романа — профессора Кознышева. Старший сын писателя С.Л. Толстой называл другой прототип Кознышева — младшего брата Самарина Петра Фёдоровича, тульского помещика и давнего приятеля Толстого.</p>
        <p>В конце 1875 г. Самарин уехал в Берлин, где готовил издание шестого выпуска своего труда «Окраины». В марте 1876 г. он собирался возвращаться в Россию, чтобы встретить праздник Воскресения Христова в Москве. 19 марта, в Страстную пятницу, в возрасте 56 лет он скончался от гангрены вдали от России, которую так любил и которой с таким самоотвержением служил всю жизнь. В Ясной Поляне достойным днём его памяти стал майский день 1876 г., когда приехавший к Толстому П.Ф. Самарин читал последнюю статью брата, написанную в Берлине: «Два письма об основных истинах религии…».</p>
        <p>В личной библиотеке Толстого в Ясной Поляне имеется том «Сочинений» Самарина 1877 г. издания. Толстой всю жизнь помнил Самарина. 5 декабря 1906 т. Д.П. Маковицкий записал его слова: «Самарин Юрий Фёдорович был умный, приятный, привлекательный. Он мне был симпатичен».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>