<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bem_Elizaveta_Merkurevna_2_086">Бём Елизавета Меркурьевна</title>
        <title type="bibl">
          Зайцева Н. В. Бём Елизавета Меркурьевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888048">
                  <name>Зайцева Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1221">Бём Елизавета Меркурьевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бём Елизавета Меркурьевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1843-1914) — русская художница. Родилась в Петербурге. Художественное образование получила в рисовальной школе Общества поощрения художников в Петербурге, которую окончила в 1864 г. с серебряной медалью. В школе преподавали художники П.П. Чистяков, И.Н. Крамской, который, по признанию Е. Бём, был для неё «наилюбимейшим руководителем» и у которого она продолжала учиться и после окончания школы, приносила ему на суд свои работы.</p>
        <p>В 1870 г. Е. Бём получила большую поощрительную медаль от Академии художеств за рисунки животных акварелью и карандашом. Но настоящую известность и признание ей принесли силуэты. С 1875 г. появилось 14 альбомов Е. Бём, получивших широкое распространение не только в России, но и в странах Европы и в Америке. (Они не раз отмечались золотыми медалями на Всемирных выставках.) Благодаря огромной популярности художница имела возможность познакомиться со многими выдающимися людьми своего времени. Её творчество знали и любили И.С. Тургенев, В.В. Стасов, Л.Н. Толстой, П.М. Третьяков и др. Тургенев был очень доволен иллюстрациями к «Запискам охотника», в период работы над которыми Бём и познакомилась с писателем. Много её работ было в коллекции Стасова. Третьяков купил один из первых силуэтов Е. Бём с изображением отправляющейся в путь семьи художницы.</p>
        <p>А.Г. Рубинштейн считал свой силуэтный портрет за роялем, выполненный художницей на оборотной стороне программы концерта, лучшим своим портретом.</p>
        <p>Успеху творчества Е. Бём способствовала его камерность, а также выбор тематики, близкой всем: «детский мир и деревенская жизнь». Подкупали простота и искренность её работ, преданность своему делу, стремление своим искусством служить людям. Её работы особенно нравились наиболее простым людям. Когда листы, например, «Репки» были выставлены в окнах магазина Аванцо в Петербурге, то перед ними стояли извозчики и от души хохотали. Такое же удовольствие эти листы доставляли рабочим в типографии у Ильина, где они печатались.</p>
        <p>Е. М. Бём была одним из самых деятельных и бескорыстных участников издательства «Посредник», к этой работе её привлёк Толстой, с которым заочно художница познакомилась в 1885 г. Через их общую знакомую она передала писателю тетради со своими силуэтами. Они очень понравились Толстому: «Очень благодарен вам за прекрасные ваши картинки, — писал Толстой Бём. — Я уж давно знаю их и любуюсь ими». В том же письме он сразу предложил ей принять участие в иллюстрировании книжек издательства «Посредник»: «Не слыхали ли вы про издание лубочных книжек и картин Сытина, частью которых занимаются близкие мне люди и отчасти и я. В Петербурге есть склад этих изданий на Б. Дворянской, 25. Принимают участие в этом деле Савицкий, Кившенко, Крамской и Репин. Как бы хорошо было, если бы вы захотели послужить этому делу» (63: 256-257). Одновременно Толстой писал о художнице В.Г. Черткову: «Вчера получил от г-жи Бём её силуэты в подарок и нынче, отвечая ей, просил её принять участие в наших изданиях. Она прекрасно иллюстрирует. Не знаю только, будет ли брать деньги» (85: 218). Но денег Е. Бём за свою работу никогда не брала. 30 лет она иллюстрировала издания «Посредника» безвозмездно, «работала она в нём из одного лишь сочувствия делу народного идейного издательства» (Шохор-Троцкий К. Памяти отошедших друзей // Ежемесячный журнал. СПб., 1915. № 1. С. 161). Когда в 1896 г. праздновали юбилей художественной деятельности Бём, редакция «Посредника» во главе с Толстым поздравила её телеграммой: «Редакция “Посредника” в день Вашего юбилея горячо благодарит Вас за всё, что Вы сделали для народных изданий, и от всей души надеется, что Вы ещё долго послужите Вашей прекрасной кистью этому делу для народа. Лев Толстой, Горбунов-Посадов, Бирюков» (там же. С. 162).</p>
        <p>Встретиться с Толстым Е. М. Бём довелось лишь в 1897 г., когда писатель приезжал в Петербург проститься с Чертковым, которого правительство высылало в Англию. Во время этой встречи зашла речь об искусстве, о проблеме его доступности каждому, и Толстой поставил в пример такого понятного всем искусства — творчество Бём: «Надо, чтобы всякий в своём деле был понятен и интеллигенции и простым людям, — сказал Толстой. — Вот вы, Елизавета Меркурьевна, в вашем небольшом жанре — силуэтах — достигли этого и понятны тем и другим» (Бём Е.М. Воспоминания // Летописи. Кн. 12. Т. 2. С. 375).</p>
        <p>Для «Посредника» Бём иллюстрировала много книг: «Первый винокур», «Два старика», «Сказка об Иване-дураке» Толстого, «Перепёлка» Тургенева, «Медведь» В.М. Гаршина, серию «Малым ребятам», сборник «Цветник», «Приёмыш» В.Г. Короленко и др. В 1887 г. ею были исполнены и рисунки к «Власти тьмы», которые очень нравились Толстому. 16 апреля он писал об этом С.А. Толстой: «Получил рисунки. Они очень хороши». Работая для «Посредника», художница стремилась делать то, что было наиболее важным и нужным для дела, и если ей до конца было трудно разобраться в этом, она обращалась за советом к Толстому или Черткову, высоко ценя и веря их мнению. Ей важно было услышать мнение Толстого об её работе. Об этом Чертков писал Толстому 2 мая 1887 г.: «Она сама не ясно различает, что важнее и нужнее, и ищет указаний. К Вашему мнению она имеет неограниченное доверие (она просила меня выяснить для неё несколько слов, которые Вы ей написали по поводу её типов к “Власти тьмы”» (ОР ГМТ).</p>
        <p>Е. Бём принадлежат три портрета толстовских героинь: Анны Карениной, Кити и Катюши Масловой (ГМТ). В 1880-1890-х гг. художница создавала «реалистические акварели» (женские типы в романах Толстого). Они воспроизводились на открытках. Черткову Толстой писал, что «получил от г-жи Бём силуэты в подарок»; в другом письме о рисунках к «Первому винокуру» заметил, что «очень приятно было смотреть на них, что они прекрасны».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>