<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Morris_Uilyam_3_1270">Мо́ррис Уильям</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Мо́ррис Уильям // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9293">Мо́ррис Уильям</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мо́ррис Уильям</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Morris William; 1834-1896) — английский поэт, писатель-социалист, издатель, яркий представитель второго поколения «прерафаэлитов». Увлекался Карлейлем, испытал серьёзное влияние Рёскина, интересовался идеями социального преображения общества. Толстой был знаком с его сочинениями, в частности с одним из самых известных произведений поэта, наиболее полно отражающим его политические взгляды, - романом «Вести ниоткуда, или Эпоха спокойствия». Моррис написал книгу в ответ на утопию Э. Беллами «Оглядываясь назад или 2000 год», которая также сохраняется в ЯПб. Толстой ставил Морриса в один ряд с такими писателями, как Э. Беллами, А. Франс (36: 352). В «Круг чтения» он включил отрывок на 28 февраля: «Можно допустить, что искусство умрёт, но немыслимо, чтобы искусство могло жить, раболепствуя перед богатством и глумясь над бедностью» (41: 137).</p>
        <p>Бывший секретарь Морриса С. Кокрель 29 июня 1903 г. посетил Толстого в Ясной Поляне и обещал прислать ему книги поэта: Толстой ждал их (74: 150). 24 августа он благодарил Кокреля за присылку книг. В ЯПб сохраняются 9 книг Морриса на английском и немецком языках: The Aims of art / By William Morris … - London, 1887; Architecture industry and wealth / Collected papers by William Morris. - London; New York; Bombay, 1902; Art and its producers; And the Arts and crafts of today / Two addresses delivered before the National association for the advancement of art by William Morris. - London, 1901 ; Art and the beauty of the earth / [A lecture delivered … at Burslem Town Hall on October 13, 1881 by William Morris]. - London, 1898; A Dream of John Ball; And a King’s lesson / By William Morris. - London; New York; Bombay, 1903; Hopes and fears for art / Five lectures delivered in Birmingham, London and Nottingham. 1878-1881 by William Morris … - Fifth edition. - London; New York; Bombay, 1898; Lieder der Arbeit / Von William Morris; aus dem Englischen übersetzt von Lilly Nadler-Nuellens. - Wien: Wohlstand für Alle, 1909; New from nowhere, or an Epoch of rest: Being some chapters from a utopian romance / By William Morris … - London, 1891.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>