<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kennan_Dzhordzh_2_307">Кеннан Джордж</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Кеннан Джордж // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6334">Кеннан Джордж</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кеннан Джордж</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Kennan George; 1845-1924) — американский публицист, лектор, путешественник; корреспондент, адресат и посетитель Толстого. В 1865 г. начал карьеру специалиста по русским вопросам инженером-телеграфистом в Русско-американской телеграфной экспедиции. К 1886 г. Кеннан имел репутацию крупнейшего знатока России. Примерно в тот же период, после двадцатилетней экспедиции по бескрайним просторам России, Кеннан пережил эволюцию, от страстного апологета российской политики и российского устройства до непримиримого антагониста царского правительства. Позднее он испытал и глубочайшее разочарование в советской власти, установившейся в стране, которую он так хорошо знал и сильно любил и Февральскую революцию в которой так радостно приветствовал. Во время своих русских экспедиций Кеннан досконально изучил сибирский край, традиции и обычаи проживавших там народов.</p>
        <p>Встреча Толстого и Кеннана произошла в июне 1886 г. в Ясной Поляне. В это время Кеннан работал в Сибири по заданию американского журнала «Century» над очерком о сибирских тюрьмах. В письме к В.Г. Черткову 28-29 июня 1886 г. Толстой писал о Кеннане: «Да, ещё посетитель у меня был, американец, путешественник … — очень милый — приятный и искренний человек, хотя с разделённой перегородками душой и головой — перегородками, о которых мы, русские, не имеем понятия, и я всегда недоумеваю, встречая их» (85: 363-364). Статья Кеннана «А Visit to Count Tolstoi» была опубликована в журнале «Century» — (Century Magazine. 1887, 34. P. 253-265) и имела широкий резонанс. 26 ноября 1888 г. Толстой писал: «Суждения о русском правительстве Kennan’а поучительны: мне стыдно бы было быть царём в таком государстве, где для моей безопасности нет другого средства, как ссылать в Сибирь тысячи и в том числе 16-летних девушек» (50: 5). В ноябре 1888 г. Толстой читал в журнале «Century» работу Кеннана «Political exiles and Common Convicts in Tomsk». 5 января 1889 г. в дневнике Толстого запись о Кеннане: «Дома читал Кеннана и страшное негодование и ужас при чтении о Петропавловской крепости» (50: 20). 11 ноября 1889 г. он дочитал статью о Петропавловской крепости и сибирской ссылке. Впоследствии материалы этой статьи писатель использовал в романе «Воскресение» и в повести «Божеское и человеческое». В комментариях Н.Н. Гусева к роману «Воскресение» говорится о некоторых совпадениях романа с книгой Кеннана «Siberia and Excile System» (1891). 8 августа 1890 г. Толстой писал Кеннану: «С тех пор, как я с вами познакомился, я много и много раз был в духовном общении с вами, читая ваши прекрасные статьи в “Century”…» (65: 138). В сентябре 1909 г. вышла статья Кеннана «Count Tolstoy and the First Russian Duma» («Outlook»).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>