<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kopylov_Vasiliy_4_1879">Копыло́в Василий</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Копыло́в Василий // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6865">Копыло́в Василий</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Копыло́в Василий</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(отчество и годы жизни не установлены) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; тульский купец, с которым Толстой имел денежные дела; не раз упоминался в письмах Толстого в 1848-1857 гг.</p>
        <p>Впервые имя Копылова называл Толстой в письме Т. А. Ёргольской 19 октября 1848 г., передавая через неё поручение управляющему Ясной Поляной Андрею Соболеву, чтобы тот «постарался бы от Копылова взять следующие в 49 году деньги теперь, вычтя проценты. Серёжа может в получении этих денег по доверенности расписаться…» (59: 18). Постоянно нуждаясь в деньгах, молодой Толстой с юных лет понимал, что такое «кредиторы», «проценты», «выгода», «доверенность». Он был вынужден понимать это как помещик, хозяин имения, которому с молодых лет пришлось столкнуться с ведением хозяйства. Правда, были управляющие имением, но не всегда такое «управление» могло устроить Толстого.</p>
        <p>В конце 1840-х гг., живя в Москве и Петербурге, ведя светский образ жизни и легко проживая присланные из имения деньги, Толстой научился брать кредиты у тульских купцов и комиссионеров, среди которых был В. Копылов. Отдавать долги порой было нечем, и появлялись мысли о продаже в счёт долга части полученного по наследству имения. Весной 1849 г. встал вопрос о продаже леса, за который можно было получить приличные деньги. Лесом занялся управляющий Андрей Соболев, приятелем которого был Копылов. Ему Соболев намерен был продать лес целиком. Толстой усмотрел невыгоду такой сделки и из Петербурга писал Соболеву во второй половине марта 1849 г.: «Ты делаешь всё не дело. — Скажи на милость, с какой стати буду я продавать Копылову лес огулом, когда вдвое выгоднее продать его по десятинам. Как ты там ни клянись, что-нибудь да не то» (59: 40). В апреле, всё ещё находясь в Петербурге, Толстой писал брату С. Н. Толстому: «Чтоб ты был в курсе дела, я скажу только, что Копылов даёт 250 р. и дал мне денег авансом, другие купцы дают 310 и ещё больше аванса. Следовательно, так как это выгоднее, можно взять у этих и заплатить Копылову. Я ему написал, правда, что я уступаю ему за 275, но раз дают больше, надо, чтобы и он сделал то же или бы убирался. Впрочем, если ты находишь, что лучше отдать Копылову даже за 270, то сделай так. Я только стою за то, чтобы поскорее всё это кончилось и без участия этого жулика Андрея» (ПТСБ. С. 48). Тогда же, в апреле, было послано ещё одно письмо С. Н. Толстому. 20 апреля Толстой писал брату: «Я чувствую, что я и сам виноват в путанице, которая произошла, да что делать? Ксенофонтов даёт 325, Копылов же 280. — Мне кажется, что один способ кончить это дело так: Копылову отдать за 280 с тем, чтобы он все забранные деньги надписал на прежнем контракте без процентов; ежели же он не согласен, то, нечего делать, отдать Ксенофонтову; впрочем, об одном тебя прошу, сделай всё это поскорей и, как знаешь, всё, что ты сделаешь, я за всё тебе буду благодарен и спорить и прекословить не буду…» (ПТСБ. С. 49). Лес был продан в 1849 г. купцу Копылову. Но долгов было ещё довольно много, и это волновало С. Н. Толстого.</p>
        <p>Его беспокоил сам образ жизни младшего брата, «пустяшного малого», как он назвал его однажды. А тот всё строил различные жизненные планы и делал новые долги, рассчитывая, что в крайнем случае можно будет заложить или продать какую-нибудь небольшую деревеньку (Воротынку, или Мостовую, или Грецовку).</p>
        <p>11 мая 1849 г. Сергей Толстой писал младшему брату в Петербург: «…советовать или отговаривать тебя насчёт поступления в конногвардию я не хочу, потому что я знаю, что советы, даже и самые благоразумные, никогда и никого ни к чему не повели. Но мне кажется, что тебе следовало бы сделать вот что: сейчас же приехать в деревню. Я уверен, что тебе это покажется невозможно, но дело вот в чём. — Тебе необходимо в самом коротком времени расплатиться с долгами, насчёт этого нечего говорить, надо их заплатить, и как можно скорей, хоть это тебя очень стеснит, ибо Воротынка, как ты говоришь сам, твоя последняя ресурса, но дело сделано, помочь ему нельзя; ты говоришь, что глупости делаются в жизни один раз, хорошо, когда бы это было так! А теперь уже самая лёгкая глупость может расстроить твоё состоянье совершенно, а состоянье, право, в нашей жизни вещь очень важная, особливо кто к нему привык. Но долги твои в Петербурге непременно надо заплатить, и как можно скорей, и поэтому (если ты не лишён возможности выехать из Петербурга), то надо как можно скорее приехать в деревню; если же тебе по случаю долгов нельзя выехать, то займи где-нибудь и употреби все возможные средства и приезжай в деревню …. Может, тебе от долгов нельзя выехать из Петербурга? Тогда надо будет тебе как-нибудь похлопотать об том, чтобы тебя выпустили, что ты, наверное, сделаешь, но я уверен, что дела твои ещё не так худы» (ПТСБ. С. 55-56).</p>
        <p>С Копыловым у Толстого порой возникали споры, трения, взаимное непонимание. 9 декабря 1850 г. из Москвы он писал Т. А. Ёргольской: «Копылов сыграл со мною также плохую шутку; он мне дал записку к своему московскому комиссионеру, который должен был уплатить мне за проданные ему 80 четвертей ржи; денег я до сих пор не получил, что мне чрезвычайно неприятно, так как за уплату вперёд я сделал скидку в 50 коп. за четверть» (59: 71). Иногда это случалось из-за простой непорядочности или равнодушия управляющего А. Соболева. В самом начале мая 1852 г. Т. А. Ёргольская писала племяннику на Кавказ в Старогладковскую: «Меня в особенности возмутило в нём Андрее Соболеве. — Н. Б. то, что он допустил Копылова предъявить вексель и не предупредил тебя об этом, но я плохо этому верю, ведь он с ним в дружбе. Опасаюсь, как бы Федуркин тульский купец. — Н. Б. не сделал того же, что и Копылов. … Я нахожу, что при тебе слишком много людей, их содержание тебе дорого обходится. Ты всегда живёшь барином, не то что Николенька; тратишь больше его, а средств у тебя меньше» (59: 181-182). О том же злополучном векселе писала Т. А. Ёргольская и 26 июля 1852 г.: «Что касается Копылова, помочь делу уже нельзя, он не может вернуть векселя. Андрей объяснит это тебе подробно» (59: 197).</p>
        <p>В середине июля 1852 г. Толстой написал своим кредиторам в Тулу. В письме от 18 июля С. Н. Толстой рассказал брату о реакции на его письма и о положении дел в связи с долгами: «Письмо твоё к Федуркину хорошо, к Копылову для него не понятно, ибо ты пишешь к нему как к человеку, а он просто лавочник … что же касается Копылова, то тебе, до тех пор пока ты не утвердишь своей руки, опасаться опеки нечего, тебе глупые скрупулы надо оставить и на требованье полиции об утверждении твоей руки по этому векселю ответить глупыми сведениями или сказать, как очень умно придумал Андрей Соболев. — Н. Б., что у тебя есть с ним конторские счёты и что отец его должен тебе за разные заборы в контору, поэтому, покуда эти счёты не поверят, ты заёмное письмо не утверждаешь, а покуда эта пятитысячевёрстная переписка будет продолжаться, время уйдёт много, тебе же, ибо ты эти деньги отдать намерен, совеститься нечего» (ПТСБ. С. 122-123). Через несколько месяцев в письме от 12 апреля 1853 г. С. Н. Толстой сообщал Толстому на Кавказ: «Может, ты не скоро получишь письмо от Валерьяна В. П. Толстой, муж М. Н. Толстой, сестры Толстого, согласившийся наблюдать имение в отсутствие Толстого. — Н. Б., потому я тебе пишу, что Мостовая продана, Федуркин и Копылов удовлетворены» (ПТСБ. С. 138).</p>
        <p>Вернувшись из Севастополя и уже будучи известным писателем, Толстой по-прежнему иногда обращался к Копылову в трудных денежных обстоятельствах. 11 октября 1857 г. в дневнике записано: «Был в Туле. Занял 1500 у Копылова. Необдуманно много дал процентов» (47: 159). Во время своего второго заграничного путешествия, остановившись в Лондоне, он в письме от 25 февраля / 9 марта 1861 просил С. Н. Толстого: «…распорядись, пожалуйста, выслать мне сколько можно денег — не менее 500 и не более 1000 р., и поскорее, пожалуйста. По последним письмам из Ясной я вижу, что там ничего нет, потому ссуди, ежели у тебя есть, или займи у Копылова или Ауербаха. Весной я расплачусь продажей лошадей и леса, которую я намерен сделать» (ПТСБ. С. 235-236). Имя Копылова несколько раз упоминалось и в 1860-е гг. в письмах к Толстому А. Е. Берса.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>