<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gets_Fayvel_Meer_Bentselovich_2_172">Гец Файвель Меер Бенцелович</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Гец Файвель Меер Бенцелович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3330">Гец Файвель Меер Бенцелович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гец Файвель Меер Бенцелович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1853-1921) — публицист, педагог, преподаватель еврейской истории в Виленском еврейском учительском институте. Получил религиозное образование, слушал лекции в Юрьевском и Петербургском университетах. В 1891 г. был назначен учёным евреем при Виленском учебном округе, в 1894 г. — причислен к Министерству народного образования. Автор трудов об иудаизме, еврейской философии и этике. Корреспондент периодических изданий «Восход», «Рассвет», «Русский еврей», «Еврейское обозрение». Корреспондент и адресат Толстого.</p>
        <p>На протяжении почти 20 лет общения Толстой и Гец обсуждали волновавшие их религиозные, нравственные, социальные проблемы. Письменный диалог носил доброжелательно-уважительный, но по ряду религиозных и этических вопросов полемический характер. В фокусе внимания неизменно оказывалась и тема неравенства условий жизни русского и еврейского населения России. Свою позицию по еврейскому вопросу Толстой изложил в одном из писем Гецу: «Христианское учение устанавливает равенство и братство всех людей, и потому предположение о том, что какие-нибудь люди могут быть обижены в самых важных людских свойствах, в сознании нравственного идеала, есть нехристианское понятие. И потому чем выше понимаешь нравственное учение других людей или народов, тем это радостнее для христианина» (65: 191).</p>
        <p>Гец приехал в Ясную Поляну в начале мая 1890 г. Но встреча с Толстым не состоялась: он заболел и потому задержался в гостях у брата (С.Н. Толстого) в Пирогове до середины мая. Гец уехал, оставив Толстому свои книги «О характере и значении еврейской этики», «Религиозный вопрос у русских евреев», «Что такое еврейство?». Книги переслали в Пирогово, где их прочитал Толстой. Главная цель визита Геца в Ясную Поляну, очевидно, состояла в том, чтобы просить Толстого поднять голос против ущемления прав живущих в России евреев. 20 мая Гец отправил Толстому письмо с просьбой выступить в защиту угнетаемого и преследуемого еврейского населения.</p>
        <p>25-26 мая Толстой отвечал Гецу: «Очень, очень жалею, что моя болезнь сделала вам столько хлопот и лишила меня случая познакомиться с вами»; он обращал внимание Геца на то, что тот приписывает его слову «значение, которого оно не имеет и сотой доли».</p>
        <p>И потому, объяснял Толстой, он не считает правильным делать шаги, никуда не ведущие.</p>
        <p>За два месяца до письменного разговора с Гецем, в марте 1890 г., Толстой решил поддержать коллективный протест против введения новых, ещё более жестоких, чем прежние, правил жизни евреев. Подготовку коллективного протеста, как это видно из письма к нему В.С. Соловьёва и Э.М. Диллона (английский журналист, долгое время живший в России, корреспондент газеты «Daily Теlеgraph»), готов был взять на себя Соловьёв. В ответном письме Толстой благодарил за предоставление ему «случая участвовать в добром деле» и отметил: «Я … вперёд знаю, что если вы, Владимир Сергеевич, выразите то, что вы думаете об этом предмете, то вы выразите и мои мысли и чувства, потому что основа нашего отвращения от мер угнетения еврейской национальности одна и та же — сознание братской связи со всеми народами и тем более с евреями, среди которых родился Христос и которые так много страдали и страдают от языческого невежества так называемых христиан» (65: 45).</p>
        <p>Главное же в письме Гецу от 25-26 мая — мысли Толстого о еврейском вопросе: «Думаю я об еврейском вопросе то, — писал он, — в чём ещё больше подтвердило меня чтение ваших статей об еврейской этике, что нравственное учение евреев и практика их жизни стоит без сравнения выше нравственного учения и практики жизни нашего quasі-христианского общества, признающего из христианского учения только выдуманные богословами теории покаяния и искупления, освобождающие их от всяких нравственных обязанностей, и что поэтому еврейство, держащееся нравственных основ, которые оно исповедует, во всём, что составляет цели стремлений нашего общества, берёт верх над quasi-xристианскими людьми, не имеющими никаких нравственных основ, и что от этого происходят зависть, ненависть и гонения» (65: 98).</p>
        <p>29 мая Гец снова письменно обратился к Толстому с просьбой подписать составленный к тому времени Соловьёвым коллективный протест против введения готовящихся новых правил, регламентирующих жизнь евреев в России. Толстой сразу подписал протест. Его подпись — первая в этом документе (всего 50 подписей). В письме 14 июня 1890 г. Гец благодарил Толстого, а 15 ноября с горечью сообщал ему о запрещении министра внутренних дел по цензурным соображениям печатать протест (впоследствии был напечатан в брошюре: Гец Ф. Об отношении Вл. С. Соловьёва к еврейскому вопросу. М., 1902) Отвечая на письма, Толстой ещё раз подтвердил Гецу, что для него «равенство всех людей — аксиома» (65: 117) он надеялся на возможность в будущем опубликовать протест, который «дождётся лучих времён и в то время ещё разрастётся подписями» (65: 191). В письмах Толстой высказывал и признательность Гецу за присланные книги по этике Талмуда, и то что благодаря разъяснениям Геца и его книгам он стал глубже понимать еврейское этическое учение. Касаясь же мессианского понимания роли еврейского народа в истории, постулируемой еврейской религией и этикой, Толстой говорил о своём принципиальном несогласии с мессианским взглядом на ход истории: «Знать свою миссию народу, как человеку своё призвание, не только не нужно, но вредно. Человек и народ должен всеми силами делать то, что составляет его призвание, а не определять его, так как определить его и нельзя до самой смерти. Призвание определяется после смерти. Последние часы, минуты могут придать смысл всей предшествующей деятельности, или погубить её, — и потому, пока жив, ни на минуту не надо отвлекаться рассуждениями праздными о том, в чём состоит моя миссия, — от исполнения её; кроме того, рассуждения о миссии еврейства, обособляя еврейство, делают его отталкивающим, для меня по крайней мере. Как противно, отвратительно англосаксонство, германство, славянство (в особенности мне славянство), так противно еврейство, как какое-то сознанное, обособленное начало, возведшее себя самозванно в какую-то должность и чин» (65: 117-118).</p>
        <p>После 1890 г. переписка Толстого и Геца стала менее частой. В 1891 г. Гец издал брошюру «Слово подсудимому!» (СПб.), где с одобрения Толстого поместил его письмо к В.С. Соловьёву и Э.М. Диллону. А в 1894 г. Гец оказал Толстому «любовное содействие» (67: 138) — перевёл на немецкий язык его письмо к Б. Эйленштеину о взглядах Генри Джорджа. В 1898 г. Гец послал Толстому свою брошюру «Открытое письмо к графу Л.Н. Толстому», изданную анонимно в Вильно. В ней он проводил идейные параллели между христианской и еврейской этикой, утверждая, что положения, содержащиеся в христианстве, присутствуют и в иудаизме.</p>
        <p>Знакомство с брошюрой побудило Толстого вступить в полемику с Гецем. В ответном послании он признал его точку зрения неверной. Любой человек, «всякий беспристрастный судья, — писал он, — японец, китаец, — который прочтёт Библию и прочтёт Евангелие, не может не увидать, что центр тяжести того и другого учения иной. В первой центр тяжести, главная основа в том, что люди должны исполнить волю, или, скорее, завет, учинённый с Богом; во втором главная основа — признание божественности человеческой природы, сыновности Богу и потому исполнение воли любимого отца. Вы скажете и говорите, что всё это есть и в еврействе. Но зародыш истины есть в самом первом проявлении её.</p>
        <p>Прогресс, как и всякий, так и религиозный, состоит во всё большем и большем очищении истины от лжи и в более простом и ясном выражении её. Тезис ваш уже и потому не может быть доказан, что если бы было справедливо, что всё, что дало христианство, уже содержится в еврействе, то вся 18-вековая жизнь христианства была бы смешным недоразумением» (71: 377-378).</p>
        <p>В 1909 г. Толстой задумал издание дешёвой книги, знакомящей людей с древнееврейской мудростью. Узнав об этом, Гец послал ему труды о Талмуде на немецком языке, за что Толстой благодарил его в письмах 12 января и 17 марта 1910 г. Издание книги с изречениями из Талмуда не осуществилось: в 1910 г. смерть Толстого оборвала его 20-летний диалог с Гецем.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>