<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Yakushkin_Ivan_Dmitrievich_4_2208">Якушкин Иван Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Федосеева Г. Л. Якушкин Иван Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888141">
                  <name>Федосеева Г. Л.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="16180">Якушкин Иван Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Якушкин Иван Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1793-1857) — декабрист; автор «Записок», которыми очень интересовался Толстой.</p>
        <p>Получив домашнее образование, в 1808 г. стал студентом Московского университета (словесный факультет). В конце 1811 г. подпрапорщиком поступил в Семёновский полк и в его составе участвовал в походах и сражениях 1812, 1813 и 1814 гг. За участие в Бородинском сражении награждён «знаком военного ордена Георгия» (Декабристы. Биографический справочник. М., 1988. С. 210). В 1818 г. вышел в отставку в чине капитана.</p>
        <p>После отставки жил в родовом имении Жуково в Вяземском уезде Смоленской губ., где пытался осуществить свои идеи об освобождении крестьян: отменил натуральные повинности, уменьшил господскую запашку, предоставил своим крепостным судить и наказывать виновных из их среды по приговору схода домохозяев, отпустил на волю тех крестьян, которые давно оторвались от земли и занимались др. делами, стал учить грамоте 12 мальчиков. В 1819 г. обратился к министру внутренних дел с проектом освобождения крепостных крестьян. Но условия освобождения (земля должна была остаться в собственности помещика, а крестьяне получали в собственность только усадебную землю) были не приняты самими крестьянами. Скоро Якушкин пришёл к убеждению, что освобождать крестьян без достаточного количества земли — это «только вполовину обеспечить их независимость» (Якушкин И. Д. Записки. М., 1905. С. 6). В 1821 г. совместно с М. Н. Муравьёвым и М. А. Фонвизиным Якушкин организовал помощь голодающим Смоленской губ., собирая пожертвования и сведения о масштабе неурожая.</p>
        <p>И. Д. Якушкин стал одним из основателей в Москве тайного общества «Союз спасения» или «Союз истинных и верных сынов отечества», позже переименованного в «Союз благоденствия», где он состоял членом коренного совета; принимал участие в разработке нового устава тайного общества. Осенью 1817 г. на одном из заседаний общества «Александр Муравьёв сказал, что для отвращения бедствий, угрожающих России, необходимо прекратить царствование императора Александра и что он предлагает бросить … жребий, чтобы узнать, кому достанется нанести удар царю. На это, — писал И. Д. Якушкин, — я ему отвечал, что они опоздали, что я решился без всякого жребия принести себя в жертву и никому не уступлю этой чести… Я решился по прибытии императора Александра отправиться с двумя пистолетами к Успенскому собору и, когда царь пойдет во дворец, — из одного пистолета выстрелить в него и из другого в себя. В таком поступке я видел не убийство, а только поединок на смерть обоих» (там же. С. 3). Впоследствии от такого плана отказались, но именно этот эпизод стал одним из основных пунктов обвинения, предъявленных И. Д. Якушкину.</p>
        <p>После смерти императора Александра I, узнав о выступлении на Сенатской площади, Якушкин предложил организовать восстание среди московских гарнизонов.</p>
        <p>9 января 1826 г. он был арестован в Москве, переправлен в Петербург, где заключён в Алексеевский равелин Петропавловской крепости. Верховным судом он был приговорён к смертной казни, но затем приговор смягчили, и он был осуждён к 20-ти годам каторги. До ноября 1827 г. содержался в крепости Роченсальм (Финляндия), затем на Нерчинском руднике и Петровском заводе в Забайкалье. «В 1835 г. Якушкин был водворён на поселение в Ялуторовск, Тобольской губ. В 1842 г., совместно с местным протоиереем С. Я. Знаменским, он организовал школу для мальчиков. Узнав о смерти жены, в 1846 г. открыл школу и для девочек. Преподавание в школе велось по ланкастерской системе; главным преподавателем и руководителем был сам Якушкин. В этих школах, до отъезда Якушкина из Ялуторовска, окончили курс: в мужском 531 человек, в женском 191» (там же. С. 1).</p>
        <p>После амнистии 1856 г. Якушкин вернулся в Москву и жил у сына, Е. И. Якушкина, затем в селе Новинки Тверской губ. Незадолго до смерти приехал в Москву, где и скончался; погребён на Пятницком кладбище. «О нравственных качествах Якушкина все знавшие его единогласно отзываются в самых восторженных выражениях. “Он был неумолим к себе за малейшее отступление от того, что признавал своим долгом”, — говорит декабрист Свистунов, но редко можно было встретить человека, “который бы оказывал ближнему столько терпимости и снисходительности”. Отзыв другого декабриста, E. П. Оболенского, ещё ярче: “Если можно назвать кого-нибудь, кто осуществил нравственную цель и идею тайного общества, то без сомнения имя Якушкина всегда будет на первом плане”» (Русский биографический словарь. СПб., 1913. С. 123).</p>
        <p>В 1855 г. Якушкин начал писать свои «Записки» — один из самых интересных и ярких документов истории политического движения в России первой четверти XIX в. Ввиду значительности содержания они переиздавались чаще мемуарных произведений всех других декабристов. Отрывки были опубликованы А. И. Герценом в «Полярной звезде» (Лондон, 1861. Кн. 7. Вып. 1) с портретом Якушкина 1851 г. (работы художника К. Мазера). Затем первые две части были изданы Герценом отдельной книжкой в серии «Записки декабристов» (Лондон, 1862. Вып. 1). Третья часть опубликована в России в 1870 г. (Русский Архив. 1870. № 8-9). Издание Герцена (ч. 1 и 2) было повторено в Лейпциге в 1874 г. одним текстом, но под разными обложками, в двух сериях: «Биографические очерки из жизни вольнодумцев в начале XIX в.» и «Международная библиотека» (т. IV). В последней серии «Записки» вышли в 1875 г. 2-м изданием. Текст частей 1 и 2 был перепечатан в России в 1905 г. в журнале «Всемирный вестник» (№ № 1-4. 67 с., с портретом 1851 г.). Все три части, с небольшими по объёму цензурными сокращениями, были изданы в России в одной книге, под редакцией и с предисловием сына автора Е. И. Якушкина (М., 1905. 201 с., с тремя портретами — 1816, 1823 и 1851 гг.). Издание быстро разошлось, и в том же году книгу выпустили ещё два раза. После этого «Записки» (все три части) были изданы в Москве в 1906 г. в «Библиотеке декабристов».</p>
        <p>У современников И. Д. Якушкин заслуженно имел репутацию в высшей степени правдивого человека. Его «Записки» с полным основанием считались в литературе о движении декабристов одним из самых достоверных документов.</p>
        <p>Впервые «Записки» И. Д. Якушкина Толстой упоминал в сентябре 1878 г. в связи с работой над романом «Декабристы»: «Якушкина записки. Рылеева биография», — занёс писатель в записную книжку (48: 194). В записных книжках за 1878 г. перечислены фамилии 28 декабристов, в т.ч. и И. Д. Якушкина.</p>
        <p>Познакомиться с мемуарами декабриста Толстой мог в заграничных изданиях Герцена в серии «Записки декабристов» (1862-1863 гг.) или по неполному варианту в № 8-9 журнала «Русский Архив» за 1870 год. Писатель широко использовал «Русский Архив» в своей работе, и в ЯПб сохранилось много выпусков журнала, но именно этот номер отсутствует. Следуя своему принципу «быть до малейших подробностей верным действительности» (73: 353), Толстой собирал и изучал все доступные ему материалы. 19 сентября 1878 г. сын декабриста кн. Е. П. Оболенского по просьбе писателя прислал ему из Тарусы материалы величайшей ценности — несколько сотен документов, подлинных писем декабристов, среди которых было и 19 писем Якушкина (17: 503).</p>
        <p>Но ещё много раньше 1878 г. имя И. Д. Якушкина обозначилось в судьбе Толстого: в мае 1862 г. в Ясную Поляну, в отсутствие Толстого, заходил двоюродный брат декабриста И. Д. Якушкина Павел Иванович Якушкин (1820-1872), писатель-этнограф, о чём донёс сыщик Шипов и что стало одной из причин обыска в Ясной Поляне в июле 1862 г.</p>
        <p>В 1902 г., работая над «Хаджи-Муратом», Толстой вновь обратился к теме декабристов. 22 апреля 1904 г. он просил В. В. Стасова прислать ему «некоторые записки декабристов, изданные за границей, именно: Трубецкого, Оболенского, Якушкина и вообще таких, которые не изданы в России» (75: 86).</p>
        <p>Весной, летом и осенью 1905 г. Д. П. Маковицкий отмечал, что Толстой читал «Записки» И. Д. Якушкина. 9 мая писатель говорил об этих «Записках» и «самоотвержении для освобождения крестьян», которое было у декабристов, и «теперь его нужно для освобождения земли» (ЯПЗ. 1. С. 273). На следующий день приехавшая в Ясную Поляну С. А. Стахович рассказывала об американских и английских тюрьмах и наказаниях и Толстой вновь вспоминал «Записки» И. Д. Якушкина. Присутствовавший здесь старший сын Толстых «Сергей Львович Толстой вставил: “Говорят, что не пропустили по цензурным соображениям только восемь строк”. Л. Н.: “Может быть, об Александре I, как он погнался с саблей за мужиком, который показался на параде между рядами войск”» (ЯПЗ. 1. С. 276), — предположил Толстой, и оказался прав: в новом издании «Записок» цензурой был выпущен именно этот эпизод, произошедший в Петергофе в 1814 г.</p>
        <p>15 июля 1905 г. Толстой вновь читал «Записки» И. Д. Якушкина.</p>
        <p>16 октября «вечером за чаем Л. Н. читал вслух из серии “Записки декабристов” “Записки” И. Д. Якушкина» (Записки декабристов. Вып. 1 // Записки И. Д. Якушкина. Лондон. Вольная русская типография, 1862) (там же. С. 428). «Впоследствии он говорил, что не мог продолжать историю декабристов, потому что разочаровался в них, — писала С. А. Толстая в своих мемуарах. — Но интересоваться ими Лев Николаевич никогда не переставал и ещё в нынешнем 1905 году он с увлечением перечитывал записки Якушкина, Завалишина, Розена и других» (САТ. Моя жизнь. 1. С. 94).</p>
        <p>В январе-феврале 1906 г. Толстой на короткое время вернулся к теме декабристов в связи с работой над рассказом «За что?». А 7 марта 1907 г. Маковицкий отметил, что из кабинета Толстого были убраны исторические книги, в т.ч. и «Записки» И. Д. Якушкина, изданные в Москве в 1905 г. (ЯПЗ. 2. С. 391). Эта книга, почти полностью разрезанная, хранится в мемориальной библиотеке Л. Н. Толстого в Ясной Поляне.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>