<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gerasimov_Osip_Petrovich_2_170">Герасимов Осип Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Нарекая Е. Г. Герасимов Осип Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888097">
                  <name>Нарекая Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3274">Герасимов Осип Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Герасимов Осип Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1866?-1920) — хороший знакомый Толстого. В 1888 г. кандидатом окончил Московский университет, пробовал себя на литературном поприще; в конце 1880-х гг. заведовал книжным складом изданий сочинений Толстого, который помещался во флигеле московского дома Толстых в Хамовниках. Герасимов часто виделся с Толстым, иногда «говорили по душам». Потом он был учителем, с 1901 г. — директор дворянского пансиона. Сотрудничал в журнале «Вопросы философии и психологии»; в 1914 и 1917 гг. был товарищем министра народного просвещения.</p>
        <p>14 апреля 1889 г. в письме к Л.Е. Оболенскому Толстой рекомендовал для напечатания в новом журнале «Вопросы философии и психологии» статью Герасимова «Очерк внутренней жизни Лермонтова по его произведениям. Психологический этюд»: «…мой хороший знакомый Герасимов, кандидат прошлого года, написал статью о Лермонтове, весьма замечательную. Он показывает в Лермонтове самые высокие нравственные требования, лежащие под скрывающим их напущенным байронизмом. Статья очень хорошая. Он читал её в психологическом обществе. Я предложил ему напечатать её у вас. Он согласен. Как человек женатый и живущий своим трудом, гонорар ему не лишний…» (64; 246).</p>
        <p>В библиотеке Толстого в Ясной Поляне сохранился номер журнала с этой статьёй (1890 № 3. С. 1-44); на полях — отчёркивания, сделанные при чтении и, скорее всего, принадлежащие Толстому. Это особенно интересно, так как в самих изданиях Лермонтова Толстой помет не оставил.</p>
        <p>Взяв эпиграфом для статьи фразу П. Висковатова: «Почти всё писанное Лермонтовым имеет автобиографическое значение», — и широко используя лермонтовские тексты, Герасимов прослеживал этапы развития «внутреннего состояния», когда «опыт хладный» всё более перевешивал «веру тёплую», нравственные стремления обращались в пустые мечты и пришло мучительное «тайное сознание», что «кончит жизнь ничтожным человеком», бесцельная и бесплодная жизнь превращалась в одно лишь «горькое томленье».</p>
        <p>Среди отмеченных Толстым — отрывок на с. 38 из романа «Герой нашего времени». Внимание писателя привлекли и строки стихотворения Лермонтова «И скучно и грустно…» с комментарием Герасимова: «здесь, в кратких, сжатых, но сильных словах, им высказаны те основные убеждения и чувства, которые вынес он из своей горькой жизни. Он вынес прежде всего чувство глубокого, безысходного одиночества …, которое заставляло его говорить: И скучно и грустно, и некому руку подать В минуту душевной невзгоды… … Таким образом, не видя в жизни смысла ни в её прошлом, ни в её будущем, ни в её настоящем, он должен был сказать: И жизнь, как посмотришь с холодным вниманьем вокруг, Такая пустая и глупая шутка».</p>
        <p>На полях с. 41 пометки Толстого — рядом с цитатой из «Героя нашего времени». Это известное рассуждение Печорина: «…я чувствую в душе моей силы необъятные. Но я не угадал этого назначения, а увлёкся приманками страстей, пустых и неблагодарных; из горнила их я вышел твёрд и холоден, как железо, но утратил навеки пыл благородных стремлений — лучший цвет жизни». «В этих вскользь брошенных словах, — полагал Герасимов, — следы начала нового видоизменения его взглядов, видоизменения характерного и важного», поэт не только признаёт существование нравственных стремлений, но и «считает их “лучшим цветом жизни”».</p>
        <p>Заключительное суждение автора статьи о том, какова могла бы быть жизнь Лермонтова, «двадцатишестилетнего титана», также соответствует высокой — не частой у Толстого — оценке этой статьи о «самых высоких нравственных требованиях» поэта: «Несомненно только одно … если бы он вступил в новый фазис своего развития, он всё-таки сохранил бы то глубоко коренившееся в его натуре нравственное чувство, которое вначале не дало ему возможности примириться спокойно с господствующим злом, а потом — когда он пришёл к убеждению, что в жизни “добродетель лишь название” и подавил вследствие этого дорогие для него стремления, как пустые мечтания, — не дало ему возможности потонуть в наслаждениях, а привело его к убеждению, что такая жизнь есть не что иное, как “пустая и глупая шутка”» (с. 44).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>