<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lavrenteva_Sofya_Ivanovna_4_1904">Лавре́нтьева Софья Ивановна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Лавре́нтьева Софья Ивановна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7539">Лавре́нтьева Софья Ивановна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лавре́нтьева Софья Ивановна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1836 — после 1918) — корреспондент, адресат и посетитель Толстого из Петербурга; познакомилась с ним в мае 1881 г. и состояла в переписке.</p>
        <p>В письме от 21 марта 1887 г., прочитав напечатанное в тот день в газете «Новое время» письмо Толстого к «Тифлисским барышням» (см. 63: 428-429), С. И. Лаврентьева обратилась к писателю с предложением привлечь её к работе по переделке известных сочинений для народного чтения и просила прислать ей для этого какую-нибудь книгу. Чтобы познакомить Толстого со своими литературными возможностями, она послала писателю свой рассказ. Рассказ Толстой прочитал и в ответном письме, написанном тут же (23 или 24 марта) на конверте письма адресата, оценил его: «Рассказ ваш недурен в архиве писателя рассказ не сохранился. — Н. Б., — писал он. — Посылаю вам очень распространённую книгу. Нельзя ли попытаться сделать из неё что-нибудь менее бестолковое» (64: 27; письмо черновое). С письмом была послана Лаврентьевой небольшая книжка «Сказка о славном и сильном витязе Еруслане Лазаревиче, о его храбрости и невообразимой красоте царевны Анастасии Вахрамеевны».</p>
        <p>Лаврентьева довольно быстро справилась с заданием и прислала в Ясную Поляну своего переделанного «Еруслана Лазаревича…». В письме к С. А. Толстой в Москву от 7 мая 1887 г. Толстой сообщал: «Статью (№ 2) О Еруслане Лазаревиче передать Петрову И. И. Петров, редактор сытинских народных изданий. — Н. Б. с моим мнением, что это не дурно и с успехом может подменить старого Еруслана» (84: 35).</p>
        <p>10 мая 1889 г. Лаврентьева приехала в Ясную Поляну. В тот день Толстой записал в дневнике: «Утром Николай Михайлович Румянцев, повар. — Н. Б. говорил о приехавшей барыне. Это оказалась Лаврентьева, которой я писал в Петербург. После обеда ходил с ней. Чуткая образованная женщина. Лечит гомеопатией, учит и раздаёт книги. Хочет жить в Ясной» (50: 80). Лаврентьева, видимо, остановилась где-то в деревне и 12 мая опять виделась с Толстым, в его дневнике запись: «Ходил без мысли на Козловку. Вернулся, прошёл к барыне. Дурно думаю» (там же). Гостья надолго задержалась в Ясной Поляне. 4 июля 1889 г. Толстой снова виделся и беседовал с ней «Косил весь день. Вечером был у Лаврентьевой и много говорил с ней. Она добрая» (50: 104).</p>
        <p>С. И. Лаврентьева посещала Ясную Поляну и после смерти Толстого: в своих «Ежедневниках» С. А. Толстая 9 октября 1914 г. записала, что вместе с «Танечками двумя» Сухотиными. — Н. Б. приехали «мисс Вельс, С. И. Лаврентьева и горничная Ганя» (ДСАТ. 2. С. 416).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>