<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Veresaev_Vikentiy_Vikentevich_2_130">Вересаев Викентий Викентьевич</title>
        <title type="bibl">
          Суровцева М. Е. Вересаев Викентий Викентьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888131">
                  <name>Суровцева М. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2443">Вересаев Викентий Викентьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Вересаев Викентий Викентьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(наст, фамилия Смидович; 1867-1945) — писатель. Родился в Туле в семье врача, окончил медицинский факультет (в Германии) и историко-филологический (в Петербурге), потому и врачебная практика, и литературные занятия не были для него случайными. Сюжеты его первых литературных произведений связаны с врачебной работой («Без дороги», 1894 г.; «Записки врача», 1901 г.) и созданы на автобиографическом материале. Позднее Вересаев написал много рассказов, отражающих тяжёлую жизнь крестьянства и фабричных рабочих, поиски смысла жизни русской интеллигенцией. Он известен и своими книгами, созданными уже в советское время: «Пушкин в жизни», «Гоголь в жизни», «Спутники Пушкина» и др. Вересаев — автор очерков-мемуаров о литераторах, с которыми он был знаком, среди них и Толстой.</p>
        <p>Толстой читал сочинения молодого писателя и находил в нём «много таланта», о чём сообщала автору издательница М. Водовозова, навестившая 1 октября 1901 г. в Гаспре больного Толстого: «Мне очень приятно сообщить Вам его отзыв о Ваших рассказах. Л.Н. недавно прочёл их… Ваши рассказы ему очень понравились. Л.Н. говорил, что некоторые из них напоминают ему Тургенева, что в них столько чувства меры и красоты природы и видна искренняя и глубоко чувствующая душа… Между прочим, Л.Н. очень сочувственно отозвался о Вашем беспристрастии, выразившемся в “Поветрии”» (Вересаев В.В. Литературные портреты. М., 2000. С. 503-504). Особо выделял Толстой рассказ «В степи», повесть «Конец Андрея Ивановича» и «Записки врача».</p>
        <p>Вересаев относился к Толстому с искренним восхищением, даже обожанием: для начинающего писателя Толстой был почти небожителем. Первая и единственная его встреча с Толстым состоялась 15 августа 1903 г. В очерке «Лев Толстой» Вересаев описал свой визит в Ясную Поляну, подробно пересказав всё, что говорил во время этой встречи Толстой. Стараясь быть объективным, писатель сразу отметил не совсем приятное впечатление, произведённое на него Толстым, который держался довольно сухо со своими гостями, хотя и со свойственной аристократически воспитанному человеку светской вежливостью и простотой. Неприятно поразил тон нравоучений Толстого, от которых веяло холодом и скукой, и показалось, что весь разговор свёлся к проповеди любви и самосовершенствования. Однако был в этой беседе момент, когда Вересаев вдруг увидел в сидящем перед ним сухаре-проповеднике живое пламя любви к той «живой жизни», которая горела в произведениях не «учителя жизни» (как называли Толстого), а живописателя жизни — художника, — страстно её любящего и с потрясающим мастерством умеющего вовлечь читателя в созданный им мир. Это был момент, когда Вересаев, подделываясь под общий тон беседы, рассказал о девушке, самоотверженно пожертвовавшей своей жизнью ради больной подруги, и вдруг увидел он неожиданную реакцию: Толстой «повёл плечами и тихо воскликнул: “Бог знает что такое!”».</p>
        <p>«…Одно мне стало ясно, — продолжал Вересаев, — если бы в жизни Толстой увидел упадочника-индуса, отдающего себя на корм голодной тигрице, он почувствовал бы в этом только величайшее поругание жизни, и ему стало бы душно, как в гробу под землёй» (там же. С. 397). Этим, по мнению молодого писателя, больше всего велик и ценен Толстой людям: не поучениями — призывами ко всеобщей любви и нравственному совершенствованию, которые для Вересаева были сухой безжизненной схемой, — а «живой жизнью», переполнявшей толстовские произведения. Об этом — книга Вересаева «Живая жизнь». Писатель работал над её первой частью более пяти лет ещё при жизни Толстого и закончил в год его смерти. Эта первая часть «Живой жизни» посвящена Достоевскому и Толстому — двум властителям дум рубежа столетий: первый раздел («Человек проклят») — о Достоевском, второй раздел («Да здравствует весь мир!») — о Толстом.</p>
        <p>Та же мысль, «Да здравствует весь мир!», стала главной в статье «Художник жизни» (1921). Рассказывая о Толстом, о частных событиях, чувствах, размышлениях, искании своего пути, осмыслении себя, о моментах простого человеческого счастья в его личной судьбе (любовь, женитьба, дети, хозяйственные заботы) — о той «живой жизни», из которой и выросло искусство Толстого, Вересаев делал вывод, что Толстой был «художником, сумевшим собственную свою жизнь сделать одним из самых прекрасных своих произведений».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>