<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ekenin_Ivan_Gavrilovich_4_1813">Еке́нин Иван Гаврилович</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Еке́нин Иван Гаврилович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20061">Еке́нин Иван Гаврилович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Еке́нин Иван Гаврилович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1883-1920) — корреспондент и адресат Толстого; народный учитель из посёлка Нижние Серги (Пермской губ.), на Среднем Урале. Открыл в Нижне-Сергинском заводе в своём доме школу, которая впоследствии называлась Екенинской школой.</p>
        <p>В 1743-1744 гг. на землях, выкупленных Демидовыми у местных башкир, был построен чугуноплавильный и железоделательный завод, послуживший базой зарождения посёлка Нижние Серги. Именно здесь был центр горного округа, располагалось главное управление заводов. В 1888 г. на Нижнесергинском заводе одним из первых на Урале было внедрено мартеновское производство. Журналист и краевед В. А. Весновский писал про Нижнесергинский завод начала XX в.: «Само селение стоит в громадной живописной котловине, окружённой кварцитовыми скалами, крутыми и высокими горами, у подножия которых и раскинулись разные части этого большого завода. В нём имеются: два храма, памятник Императору Александру II, почта, телеграф, больница, несколько начальных школ, высшее народное училище, земская библиотека-читальня, клуб, театр, кинематограф и т.п. По своей торговой деятельности это очень оживлённый пункт, в котором имеется свыше 50 лавок и магазинов… С внешней стороны селение напоминает уездный город. Жителей в нём около 20 тысяч человек».</p>
        <p>В 1909 г. учитель народной школы Иван Гаврилович Екенин от имени учеников обратился с просьбой к Толстому прислать «собственноручное письмо» с «наставлением, правилом» или на тему о школьном деле (80: 136). «В большой почте, которую Л. Н. Толстой получал ежедневно со всех концов России, заметное место занимали письма народных учителей. … Народные учителя видели в Толстом не только всемирно известного писателя, но и своего товарища по труду, соратника на ниве просвещения …. К письмам учителей Толстой проявлял особое чуткое отношение. Он высоко ценил труд учителя, считал его, наряду с земледельческим трудом, самым благородным на земле. И он стремился ни одно из писем учителей … не оставить без ответа» (Шифман А. И. Учительская почта // Толстой — это целый мир. Тула, 1976. С. 136).</p>
        <p>Толстой незамедлительно 10 октября 1909 г. из Ясной Поляны написал ответ И. Г. Екенину. Написал он уральским ребятам о науке… О том, что наука может быть разным делом в жизни: она может быть вредным делом для человека, или пустым, или очень важным делом в жизни человека. «Самым вредным оно будет тогда, когда под видом истины преподается ложь …; самым пустым делом бывает то, что называется наукой, когда головы учеников забиваются ни на что не нужными им сведениями (и это ещё чаще бывает в нашем мире и в наше время). И самым важным на свете делом делается наука тогда, когда она учит людей, в особенности детей, тому, как прожить наилучшим образом, т.е. наиболее нравственно, исполняя своё назначение в мире, — свою длинную или короткую жизнь. (Эта же наука, к несчастью, совершенно отсутствует в наше время и в нашем мире). Отбросим же и вредную, и пустую науку и все силы положим на изучение одной истинной и важной. Лев Толстой» (80: 136).</p>
        <p>Именно эту важную науку сам Толстой постигал всю свою жизнь.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>