<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstaya_Sofya_Nikolaevna_2_648">Толстая Софья Николаевна</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Толстая Софья Николаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13847">Толстая Софья Николаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстая Софья Николаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Философова; 1867-1934) — жена сына Толстых Ильи Львовича. Отец её, Н.А. Философов, — художник-портретист, почётный член Академии художеств, мать — из семьи Писаревых-Раевских. Дед — А.И. Философов — троюродный брат М.Ю. Лермонтова, воспитатель и учитель Александра III, друг семьи гр. А.А. Толстой. Илья Толстой в восемнадцать лет увлёкся С.Н. Философовой. Перед свадьбой он находился в «том невменяемом состоянии, в котором находятся влюблённые» (64: 151). После венчания 28 февраля 1888 г. в Москве молодожёны уехали в Ясную Поляну и прожили свой «lune de miel» (медовый месяц) в трёх нижних комнатах дома до весны, радуясь робинзоновской жизни (вся семья и прислуга жили в Москве). Их встретили повар Николай и няня М.А. Арбузова. Вечерами читали вслух «Мадам Бовари» Г. Флобера. Затем через некоторое время они обустроились в Гринёвке, где прожили двадцать лет. Там всегда было много Философовых, простосердечных, славных, добродушных и простых в общении и в жизни. С.Н. Толстая любила в Илье доброту, мягкость, жизнерадостность и старалась быть терпеливой.</p>
        <p>В их семье были драматические периоды жизни, которые всех огорчали, особенно С.А. Толстую. 13 октября 1891 г. она ездила к Илье в гости и застала там грустную картину. «Первый день провела с Соней. … Тяжёлое они на меня произвели впечатление. Любви между ними мало, интересы низменные, хозяйство плохо. Илья имеет подавленный и несчастный вид, его очень жаль. Кто из них виноват, Бог знает, но счастья у них мало» (ДСАТ. I. С. 215-216). И всё же она любила и хвалила Соню за то, что та «старается отклонять от Ильи и от семьи всё безобразное и безнравственное» (там же. С. 266).</p>
        <p>У С.Н. Толстой был хороший голос. Уроков пения она никогда не брала, но пела хорошо и просто. Толстой всегда с удовольствием слушал её пение. Порой он или С.Л. Толстой аккомпанировали ей. Иногда она пела вместе с T.Л. Толстой или с В.Ф. Булгаковым.</p>
        <p>В 1900 гг. она увлеклась, как тогда многие женщины, теософией. «Они думают, что занимаются философией», — говорил Толстой и считал, что «увлечение теософией — это реакция против материализма» (ЯПЗ. 3. С. 43). Она была «милой, доброй, полной женщиной, теософка по убеждениям, — вспоминал В.Ф. Булгаков. — Она пела, выбирая для исполнения, главным образом, романсы религиозно-поучительного содержания: “Crucifix” ”Распятие”. — лат. “Фора”, “Подвиг” и “Был у Христа-младенца сад” Чайковского и т.п. Илья долго любил свою жену, но потом проявил неверность ей» (Булгаков В.Ф. О Толстом. Тула, 1978. С. 178).</p>
        <p>12 сентября 1907 г. Толстой расспрашивал невестку об Илье, который стал служить в земельном банке в Саратове. Та рассказывала, как скромно он живёт: «…квартира и стол за 40 р. “Это ему к чести служит”, — заметил Л.Н.» (ЯПЗ. 2. С. 510).</p>
        <p>Во время Первой мировой войны С.Н. Толстая вместе с А.Л. Толстой служила во Всероссийском земском союзе помощи больным и раненым на Западном фронте.</p>
        <p>В 1917 г. И.Л. Толстой, вернувшись из Америки, встречался с женой; никаких предложений о возвращении в семью она не сделала, но и развод отложила, считая, что так у него будет возможность остаться свободным.</p>
        <p>12 октября 1918 г. С.Н. Толстая едва ли не последний раз приезжала в Ясную Поляну. «Утром приехала невестка С.Н. Толстая. Я ей была рада, старину мне напомнило, хотя много в ней для меня теперь чуждо. Живёт легче многих, потому что теософка, и поёт, устраивает с Сашей А.Л. Толстой. — А.П. вечера пенья» (ДСАТ. 2. С. 464).</p>
        <p>После неудачной попытки уехать через Владивосток и Японию к отцу в Америку, 27 ноября 1918 г. побывав в Ясной Поляне, сыновья С.Н. Толстой Михаил, Андрей и Владимир стали пробираться на юг в Новочеркасск, где их ждали мать и сестра Вера. Сын Илья ещё раньше уехал к Колчаку на восток. Там на юге 28 марта 1919 г. Михаил умер от сыпного тифа в Новочеркасском госпитале. Андрей погиб 3 апреля 1920 г. в Новороссийске во время боя. Владимир, Вера и Софья Николаевна заразились сыпным тифом, но выжили.</p>
        <p>В 1919 г. мать и дочь каким-то чудом попали на пароход, который отплывал в Югославию (Сербию). С.Н. Толстая вела дочь на пароход под руки, так как она была слаба, на голове шапка (Вера была без волос). После нескольких лет скитаний и «хождений по мукам» — Салоники, Югославия, Австрия — С.Н. и В.И. Толстые прибыли в Прагу. Президент Чехословакии Томаш Масарик, почитатель Толстого, предложил им на выбор: пособие Софье Николаевне до конца дней или стипендия на учёбу в Пражском университете Вере Ильиничне. Они выбрали пособие матери.</p>
        <p>С.Н. Толстая умерла и похоронена в Праге.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>