<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Olsufev_Dmitriy_Adamovich_3_1321">Олсуфьев Дмитрий Адамович</title>
        <title type="bibl">
          Архангельская T. Н. Олсуфьев Дмитрий Адамович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангельская T. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10176">Олсуфьев Дмитрий Адамович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Олсуфьев Дмитрий Адамович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-1937) — граф, знакомый Толстого; общественный и гос. деятель; младший сын близких знакомых Толстого Адама Васильевича и Анны Михайловны Олсуфьевых. Родился в Петербурге. Учился в частной Поливановской гимназии в Москве, затем окончил естественное отделение физико-математического факультета Московского университета (1885). Он не последовал желанию матери - стать учёным-натуралистом. После службы в гвардии конной артиллерии (1886-1888; уволился подпоручиком) и службы в Геологическом комитете Министерства гос. имуществ, с 1891 г. - земский начальник в Московском уезде, мировой судья и гласный уездного земства в Дмитровском уезде Московской губ. С 1893 г. местом его деятельности стал город Камышин Саратовской губ., где его матери принадлежало в уезде более тысячи десятин земли. В 1893-1902 гг. уездный предводитель дворянства. С 1894 г. - предводитель дворянства Саратовской губ., гласный московского и Саратовского губ. земств; позднее - председатель Саратовской губ. земской управы (1902-1904).</p>
        <p>Во время работы в Камышине Д. А. Олсуфьев был награждён целым рядом званий и должностей, в числе которых немало почётных. Достойным памятником его благотворительной деятельности стало открытие различных учебных заведений: нескольких типовых школ, прослуживших впоследствии чуть ли не сто лет, женского двухклассного училища; городского начального училища имени А. С. Пушкина; его занимало улучшение положения земской больницы, устройство зелёных зон города; он заботился о действии недавно открытой железной дороги и речного порта. 16 июня 1900 г. газета «Саратовский дневник» сообщала: «Освящено место для земского дома. Постройка его должна обойтись земству не дороже 40 тысяч рублей. Граф Д. А. Олсуфьев взял на свою ответственность эту постройку и будет производить её на свои средства». Впоследствии это грандиозное сооружение стало Историко-краеведческим музеем. На правах подобного здания-памятника стоит и теперь в городе красивый бывший Народный дом (Олсуфьев обеспечил его внутренним оборудованием, применил «устройство электрического освещения»). Жил Олсуфьев в Камышине, снимая этаж в доме хорошего знакомого, гласного земской управы А. Е. Чуева. Во время Русско-японской войны граф руководил Саратовским отрядом Красного Креста, являлся уполномоченным Российского общества Красного Креста на Дальнем Востоке, возглавил санитарный поезд на 200 коек. В Мукдене попал в плен, но был оставлен в городе при русских раненых; участвовал как руководитель одного из санитарных отрядов при возвращении военнопленных морем через Одессу.</p>
        <p>В 1906-1917 гг. камергер высочайшего двора и действительный тайный советник (с 1911 г.), Д. А. Олсуфьев состоял членом Гос. совета от Саратовского губ. земства, входил в Совет объединённого дворянства. Разочаровавшись в «Союзе 17 октября», где он был членом ЦК, граф стал одним из организаторов «Прогрессивного блока». В 1917 г. - членом Поместного собора Русской православной церкви. Эмигрировал. В 1925 г. в Праге были напечатаны его воспоминания об И. С. Тургеневе. Скончался в возрасте 75 лет, во Франции, в Ницце.</p>
        <p>Толстой был знаком с Д. Олсуфьевым с самого начала 1880-х гг., когда с братьями Олсуфьевыми, особенно с Дмитрием, стал дружить сын Сергей. «Серёжа был на именинах у Дмитрия Адамыча», - упомянул Толстой в письме к жене из Москвы осенью 1882 г. (83: 369). В письме 16 сентября 1882 г. он сообщал ей о том, что дома «застал двух графов Олсуфьевых. Их родители приехали. Они едут в Саратов». Позднее С. А. Толстая выразила в дневнике своё мнение о юных графах: «…очень хорошие ребята…» (ДСАТ. 1. С. 162). Д. Олсуфьев чаще др. членов его семьи навещал Толстых в Москве и Ясной Поляне, став, по существу, другом их дома. Секретарь писателя В. Ф. Булгаков отмечал в воспоминаниях, что звали его у Толстых просто «Митя». В письме к сыну Льву С. А. Толстая в конце 1895 г. сообщала, например, что «Митя на днях был тут в Москве, пополнел и постарел». По воспоминаниям П. И. Нерадовского, когда Толстой гостил у Олсуфьевых в Никольском-Обольянинове, ему «всегда приготовляли комнату младшего сына …, которая находилась во втором этаже, в стороне от людной части дома»: сюда «шум не доносился».</p>
        <p>Приезды Д. Олсуфьева в Ясную Поляну обычно радовали хозяев, хотя после разговоров с гостем 18 июня 1890 г. Толстой записал о нём: «Приехал Олсуфьев Митя. Очень беден умственно. … Меня смутило больше всего то испуганное, недовольно-робко-озлобленное, упрямо спорящее выражение, которое я вызвал в Олсуфчике» (51: 51-52). В 1890 г. он приезжал на 4 дня в июне; такой же визит состоялся в середине сентября. О приезде Олсуфьева 30 октября 1892 г. в письме Толстого к С. А. Толстой сказано: «Дм. Ад. очень мил был» (84: 166). Встречался он с Толстыми в январе и в августе 1895 г. После январской встречи в дневнике писателя 6 января записано: «Два раза спорил с Дм. А. Он пристроил себе практическое в славянофильском духе служение народу, т. е. пуховик, на котором лежать, не работать. Всё дело в том, что они признают жизнь неподвижною, а не текущею» (53: 3). С. А. Толстая об одном из визитов Д. Олсуфьева в конце 1897 г. записала: «…с ним мы откровенно, просто и дружно беседовали…» (ДСАТ. 1. С. 334).</p>
        <p>Некоторые подробности пребывания Д. Олсуфьева у Толстых в 1900-е гг. зафиксировал Д. П. Маковицкий. В августе 1905 г. Д. Олсуфьев застал в Ясной Поляне гостя из Франции; вместе с ними Толстой совершил большую прогулку верхом в окрестностях Ясной Поляны. Олсуфьев в этот раз особенно много фотографировал Толстого. Серию из 12 снимков, оформив общей красивой рамкой, он подарил писателю в день его рождения; этот подарок сохраняется и теперь в доме-музее Толстого. Говорили в этот раз о войне с Японией: Олсуфьев недавно вернулся из японского плена. Он сказал: «“Проигрываем не потому, что нехорошо воюем, но потому, что японцы лучше воюют”. Л. Н.: Вы говорите то, что я написал, даже теми самыми словами» (ЯПЗ. 1. С. 374). Когда Олсуфьев рассказывал о Русско-японской войне, Толстой выразил желание прочесть его воспоминания. Маковицкий отметил в записях 17 августа 1905 г.: «Л. Н. об уехавшем Олсуфьеве: “Он простой и правдивый (нет в нём ни позы, ни фальши). У него в Смоленской губернии шесть тысяч и в Саратовской шесть тысяч десятин. В Смоленской хочет продать лес; я советовал ему, чтобы он сам сводил его, наняв приказчика. Я два раза так делал”» (ЯПЗ. 1. С. 378). Отдыхая, Толстой играл с Олсуфьевым в шахматы, иногда в карты (винт), поездки верхом сочетались порой с делами, например, с посещением почты в Ясенках. 15 апреля 1906 г., когда Татьяна Львовна сообщила, что «Митя Олсуфьев выбран в Государственный совет», Толстой ответил: «Я рад». А по поводу её слов о том, что Олсуфьев может «насилия правительства оправдать», заметил: «Да, у него есть задор» (ЯПЗ. 2. С. 111).</p>
        <p>После смерти в 1907 г. А. В. Олсуфьева (дяди Д. А. Олсуфьева) - флигель-адъютанта государя, не раз помогавшего писателю в деле защиты просителей, преследуемых властями, - Толстому пришлось неоднократно обращаться по тому же поводу к его племяннику. 19 октября 1907 г. Маковицкий записал, что был «57-летний пензенский крестьянин» Г. А. Новичков. «Теперь попал в тюрьму … и писал Л. Н-чу, а Л. Н. - Д. А. Олсуфьеву, который сказал о нём губернатору Татищеву, что он не революционер, а христианских убеждений. Его выпустили» (ЯПЗ. 2. С. 540). В январе следующего года Новичков заезжал в Ясную Поляну «(по пути к Олсуфьеву - просить его содействия в освобождении невиновных, арестованных по доносу, якобы революционеров» (ЯПЗ. 3. С. II). По поводу приезда Олсуфьева 25 октября 1907 г. Маковицкий записал: «Побыл четыре дня, ласкаемый всеми. Очень приятный человек» (ЯПЗ. 2. С. 546).</p>
        <p>К Д. Олсуфьеву как к члену Гос. совета Толстой обратился в 1907 г. с просьбой содействовать освобождению H. Н. Гусева, арестованного 22 октября за то, что «ругал царя», как писал Толстому В. Г. Чертков. На полях брошюры Толстого «Единое на потребу» (изд. «Обновление», 1906) Гусев, по поручению Черткова, выписал из английского издания «Свободного слова» (1906, № 99) выпушенные русской цензурой слова Толстого о двух последних царях. 8 ноября Толстой написал большое письмо о Гусеве на имя Председателя Совета министров и министра внутренних дел П. А. Столыпина - для передачи через их общего знакомого Д. А. Олсуфьева. 19 ноября Д. А. Олсуфьев сообщил Толстому о том, что ему удалось повидаться со Столыпиным, который обещал «затушить» дело Гусева и его освободить. Через два месяца Гусев был освобождён.</p>
        <p>14 августа 1908 г. был «очень интересный разговор», в котором участвовал и Д. Олсуфьев. Вечером Толстой говорил о госте с сыном С. Л. Толстым: «“Он соединяет в себе большой здравый смысл и добродушие”. Сергей Львович не соглашался насчёт большого здравого смысла. Л. Н. припомнил его речи в Государственной думе и сказал: “Что он делает-делает вовсю. Таким я и называю здравый смысл, что если человек что делает - так вовсю”» (ЯПЗ. 3. С. 167).</p>
        <p>За издание и распространение нелегальных сочинений Толстого в 1909 г. был приговорён к заключению в крепости на 6 месяцев один из руководителей издательства «Обновление» H. Е. Фельтен, которого писатель знал и любил. Толстой направил тогда ряд писем влиятельным лицам, в т. ч. Д. А. Олсуфьеву, с просьбой ходатайствовать об облегчении его положения. О своём визите в петербургский дом Олсуфьева, с просьбой к нему написать прокурору, Фельтен вспоминал: «Граф написал на своей карточке: “По просьбе графа Л. Н. Толстого и от себя прошу Вас принять и переговорить с подателем сего”».</p>
        <p>Под новый, 1910-й, год Олсуфьев приехал в Ясную Поляну в полночь. Утром Толстой беседовал с ним о современной России. 2 января «играл с милым Адамычем в шахматы и карты» (58: 3). 3 января Маковицкий записал: «Днём ездил с Д. А. Олсуфьевым в Колпну, в волостное правление, чтобы разузнать про вымогание продовольственных сумм, выданных в недород 1905 г. (крестьяне приходили к нему жаловаться), и, кроме того, чтобы Д. А. Олсуфьев узнал, как правительство “заботится” о мужиках, которые не могут копать руду на своих землях без предварительного разрешения. Л. Н. раскрывает глаза Олсуфьеву, а через него Столыпину и пользуется им совсем так, как Нехлюдов - вице-губернатором в “Воскресении”» (ЯПЗ. 4. С. 148). 7 января С. А. Толстая записала в дневнике, что «читала свои “Записки” Сухотину и Олсуфьеву, и они хвалили» (ДСАТ. 2. С. 300). В следующий раз Олсуфьев приехал в Ясную Поляну 18 августа 1910 г.</p>
        <p>Весной 1910 г. Толстой обратился к Олсуфьеву с просьбой о помощи В. А. Молочникову, отбывшему перед тем год заключения в крепости за хранение и распространение нелегальных книг Толстого. 15 марта он был предварительно заключён по новому обвинению: за агитацию к отказу от воинской повинности. В сентябре 1910 г., благодаря хлопотам за него, Молочников был оправдан. 15 апреля 1910 г. Маковицкий записал: «Была дама из Новороссийска (Лейбович); просит хлопотать за её мужа, присуждённого по делу о Новороссийской республике на семь лет. Л. Н. написал письмо Олсуфьеву и направил её к нему с этим письмом» (ЯПЗ. 4. С. 224). 18 августа 1910 г. там же отмечено, что Толстой рассказал приехавшему Олсуфьеву «про бывших у него вечером четырёх солдат из полка, который ночевал в Ясной Поляне. Говорили, что полковник запретил им видеться с Толстым, т. к. он - враг солдат» (там же. С. 327).</p>
        <p>После смерти Толстого Олсуфьев не перестал посещать Ясную Поляну. Он приезжал 24 февраля, затем 10 июля 1911 г. С. А. Толстая писала: «Вечером хорошо беседовали о прошлом с Олсуфьевым» (ДСАТ. 2. С. 351). В её дневнике 26 августа 1918 г. запись: «Приехали утром гр. Дмитрий Адам. Олсуфьев и Никол. Евген. Фельтен» (там же. С. 463). Это посещение Д. А. Олсуфьевым Ясной Поляны, видимо, было последним перед его эмиграцией.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Фельтен H. Е. Воспоминания // Летописи. Кн. 12. Т. 2. С. 514-515; Нерадовский П. И. Встречи с Толстым // ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 125-140.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>