<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Makeev_Aleksandr_Gordeevich_3_1218">Макеев Александр Гордеевич</title>
        <title type="bibl">
          Гладун О. В. Макеев Александр Гордеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888034">
                  <name>Гладун О. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8350">Макеев Александр Гордеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Макеев Александр Гордеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1874- ?) — последователь, корреспондент и адресат Толстого, помогал на голоде в начале 1893 г. Сын крестьянина села Россоши Воронежской губ. Самоучкой подготовился к экзамену на должность сельского учителя. 1 сентября 1893 г. в письме просил Толстого оказать содействие в получении места: «Учительское место мне нужно, чтобы избавиться от солдатчины. Отказаться от службы, как Дрожжин, у меня не хватит сил, хотя я уверен, что служить - грех, нечестно человеку с христианскими убеждениями, но и служить я боюсь идти (боюсь сейчас); я не выдержу, выскажусь. Я между двух огней. Так страдать, как Дрожжин, страшно. Страшно и в солдатах» (87: 221).</p>
        <p>В ответ на это обращение Толстой написал рекомендательные письма своим близким и знакомым. В письме к старшему сыну С. Л. Толстому от 8 сентября он так характеризовал Макеева: «Мне пишет один молодой человек, имеющий диплом на звание сельского учителя, что ему приходится в нынешнем году отбывать воинскую повинность, а он очень боится этого и просит, нельзя ли его устроить где-нибудь учителем. Я знаю этого молодого человека, потому что он приезжал из Воронежской губернии, из которой он родом, к нам - помогать в распределении пособий голодающим. Человек он нравственный, скромный и если заражён толстовскими идеями, то в таких скромных размерах, что не может быть признанным вредным. Не можешь ли ты или Илюша устроить ему это. Надобно, если сделать это, то скоро, до 1-го ноября» (66: 396). Ему же, в письме от 4 или 5 октября: «Я думаю, что я не постыжусь за свою рекомендацию; он мне нравится, кажется, энергический и неглупый молодой человек» (66: 400).</p>
        <p>В ноябре того же 1893 г. при содействии Толстого через М. С. Сухотина Макеев получил место учителя в селе Архангельском Тульской губ., но вскоре был уволен от этой должности за отказ принести присягу и находился под надзором как политически неблагонадёжный.</p>
        <p>В 1894 г. Макеев переселился на Кавказ, где жил в земледельческих общинах. Он пробовал себя в литературе. В феврале 1895 г. из Сочи он прислал Толстому два своих рассказа: «Кто виноват» и «Из-за денег», которые у писателя не нашли положительного отклика: «Получил я ваши рассказы, Александр Гордеич, и, к сожалению, не могу поощрить вас к писанию. Первый рассказ совсем нехорош - без связи и ненатурален, второй хотя несколько и лучше, но тоже неестественен и не даёт никакого понятия о душевном состоянии описываемых лиц. Кроме того, всё это написано, очевидно, очень поспешно и необработанно. Вы спрашиваете у меня совета: писать ли вам? Советую не писать, теперь, по крайней мере. Если у вас и есть некоторая способность схватывать подробности и передавать их, то этого недостаточно. Людей, умеющих это делать, и гораздо лучше, - легион. Вот в вашем намерении поселиться на земле я бы очень желал вам помочь и буду стараться, но теперь ничего не могу сделать» (письмо от 2-17 марта 1895 г. Москва; 68: 50).</p>
        <p>Весной 1896 г. Макеев за отказ от военной службы был посажен в тюрьму в г. Острогожске Воронежской губ. Толстой поддерживал его: «Хорошее письмо ваше был рад получить и переслать его Черткову. Я знаю, что в сутках 24 часа, и что в одиночестве тюрьмы их продолжительность сильнее чувствуется, чем на воле, и что после бодрых настроений, во время которых веришь в то, что делаешь то, что должно, и знаешь, что не мог поступить иначе, - могут наступать минуты, часы, может быть, уныния и сомнения, даже раскаяния в том, что поступил так, как поступил; но знаю и то, что если поступил, как поступил, не для себя, для своей животной личности, не для людей, а для Бога, для удовлетворения требований того Бога, который живёт в нас, то эти периоды уныния, сомнений, как бы долго они ни продолжались, будут представляться ничтожным сном в сравнении с тем сознанием исполнения воли Бога и слияния с нею, которое испытывал, когда совершал то дело, в котором сомневаешься теперь и от которого унываешь. … В нашей жизни действительны только те поступки, в которых мы исполняем не свою волю, а волю Бога, а остальное сон» (69: 158-159).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>