<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Osipovskiy_Dmitriy_Timofeevich_3_1330">Осипо́вский Дмитрий Тимофеевич</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Осипо́вский Дмитрий Тимофеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10301">Осипо́вский Дмитрий Тимофеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Осипо́вский Дмитрий Тимофеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1810-1881) — знакомый Толстого; врач; сын профессора Харьковского университета Т. Ф. Осиповского; окончил в 1832 г. Московский университет со званием акушера; с 1836 г. - медик-хирург; с 1849 г. - старший ординатор московской Мариинской больницы. В 1858 г. - главный врач Мариинской больницы и консультант московской детской больницы. С 1870 г. - в отставке. 18 октября 1857 г. Толстой, приехав в Москву, побывал у Осиповского. К доктору обращалась и М. Н. Толстая с дочерью Варенькой. Перед отъездом в Европу летом 1860 г., как писал Толстой Т. А. Ёргольской 1-2 июля 1860 г. из Петербурга, в Москве «Машенька ездила на дачу к Осиповскому …. Осиповский велел Вареньке продолжать те же пастилки … и велел побольше моциона и поменьше лечиться. Машеньке сказал, чтобы она посоветовалась в Берлине и, ежели велят, попила бы тоже воды в Содене. (Вообще он нашёл и её и Вареньку хорошими.) На зиму же советовал ей ехать на Иерские острова. (Это на Средиземном море, ниже Ниццы)» (60: 345).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>