<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vetvinova_Taisiya_Nikolaevna_3_913">Ветви́нова Таисия Николаевна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ветви́нова Таисия Николаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2511">Ветви́нова Таисия Николаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ветви́нова Таисия Николаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — сестра Г. Н. Ветвинова, корреспондент и адресат Толстого; фельдшерица из Петербурга. В 1899 г. обратилась к Толстому с просьбой по поводу «одной больной курсистки», своей подруги М. Ф. Ветровой, сидящей в тюрьме. Толстой написал тогда письма А. Ф. Кони и М. А. Стаховичу. «Девушка была вырвана из тюремных условий, и это спасло её от сумасшествия, а её старушку мать от безутешного горя», - писала Ветвинова Толстому в декабре 1907 г. (72: 97).</p>
        <p>В том же письме от 17 декабря Ветвинова просила Толстого спасти её брата-подростка, которому за участие в нападении на пассажирский поезд грозила смертная казнь. 21 декабря 1907 г. в Ясной Поляне «говорилось про письмо сестры (T. Н. Ветвиновой) о шестнадцатилетнем брате, попавшем в тюрьму» (ЯПЗ. 2. С. 595). В тот же день с просьбой помочь Ветвинову Толстой обратился к сенатору А. Ф. Кони и Д. А. Олсуфьеву (77: 269-270). 19 января 1909 г. он писал сыну Льву, что письмо ему передаст «сестра 16-летнего мальчика, который судится в Казанском военном суде за экспроприацию с оружием …. Ему угрожает виселица, не можешь ли ты, - писал Толстой, - через кого-либо походатайствовать об этом несчастном. Родные как на великое благо смотрят на каторгу, только бы не смерть» (79: 33). О том же Толстой писал А. Ф. Кони, призывая: «Сделайте что можете, чтобы спасти его» (79: 34). Писал Толстой и С. А. Стахович с просьбой через её братьев «походатайствовать за этого несчастного, чтобы только спасти его от позорной смерти» (79: 35). 19 января Толстой писал самой Ветвиновой: «Письмо ваше получил и сделал, что мог. Но кроме того посылаю вам ещё письма к трём лицам, которых прошу сделать, что они могут для спасения вашего несчастного брата. Всё это лица, которые не откажутся сделать, что могут. Одно лицо - это мой сын, другое - А. Ф. Кони, влиятельный человек, и 3-ье лицо - Соф. Александровна Стахович. На эту я больше всего надеюсь, … у ней и связи есть в военном мире, и наверное она сделает всё, что может» (79: 35). На конверте письма Ветвиновой Толстой пометил: «Написать Сандецкому и матери» (79: 36).</p>
        <p>19 января 1909 г. было направлено письмо командующему войсками Казанского военного округа генералу А. Г. Сандецкому (79: 36), в котором Толстой сообщал, что «получил письмо от сестры крестьянина Енисейской губ. села Тесь Георгия Николаева Ветвинова, обращающейся … от своего имени и матери с просьбою ходатайствовать … за её брата, судящегося в Казанском военном суде по 279 ст.». «…Я не мог отказать сестре и матери, - писал Толстой, - и вот обращаюсь к вам с просьбою сделать то, что очень вероятно вы сделали бы и без моей просьбы: избавить этого несчастного заблудшего 16-летнего мальчика от позорной смерти и невинных родных его и главное - мать от ужасного страдания» (черновое письмо; 79: 36).</p>
        <p>В феврале 1909 г. Г. Ветвинов был приговорён к 8 годам каторги. На письмо Толстого Ветвинова ответила 20 февраля, благодарила за помощь, сообщала, что товарищи её брата, участники экспроприации, 18-летние ребята, приговорены к смертной казни. Просила походатайствовать за них, чтобы смягчить приговор. На конверте этого письма Толстой написал: «Не могу» (79: 36).</p>
        <p>В ноябре 1909 г. Ветвинова вновь обратилась к Толстому с просьбой содействовать досрочному освобождению из тюрьмы её брата. По этому поводу 8 ноября 1909 г. Толстой снова писал Д. А. Олсуфьеву и М. А. Стаховичу, направив к тому и другому «просительницу» Ветвинову.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>