<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bone-Mori_Sharl_4_1700">Боне-Мори Шарль</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Боне-Мори Шарль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1708">Боне-Мори Шарль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Боне-Мори Шарль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Bonet-Maury G. — Sh.; 1842-1919) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; французский протестантский пастор, историк. Закончив в 1869 г. университет в Страсбурге, служил протестантским пастором в Дордрехте (1869-1872), Беависе (1872-1876), Сен-Дени (1877). С 1877 г. стал лектором и профессором церковной истории на только что открытом факультете протестантского богословия в Париже. Автор многочисленных исследований, главным образом по религиозной истории Средних веков, эпохе Возрождения и Реформации. Боне-Мори поддерживал тесные связи с английскими и американскими унитариями и был активным организатором Всемирного конгресса (парламента) религий (The World’s Parliament of Religions), который проходил в Чикаго в рамках Всемирной выставки по инициативе протестантской лиги либеральных священников в сентябре 1893 г. Конгресс сыграл значительную роль в духовной жизни общества и положил начало популяризации на Западе восточных учений и религий. Лозунгом его стало привлечение внимания общественности к важности диалога между религиями для поддержания мира. На этом Конгрессе был создан Мировой парламент религий и впервые поставлен вопрос о создании Организации Объединённых Религий (ООР).</p>
        <p>В августе 1896 г. Боне совершил путешествие по России и посетил Толстого. В ноябре того же года он выслал Толстому свою книгу — сводный отчёт о работе Конгресса («La Congrès des religions à Chicago en 1893». Париж, 1895) и обратился к писателю с приглашением принять участие во втором Всемирном конгрессе религий, который планировался на 1900 год. Толстой ответил Боне развёрнутым письмом, объяснив своё несогласие с идеей Конгресса и необходимость внутреннего единения людей, минуя различия вер и деятельность Конгресса религий: «Идея Конгресса состоит в том, чтобы объединить религии внешним способом, между тем как, согласно идее религии (как единой религии), объединение может произойти только внутренним образом; так что прения и речи разных представителей религий не могут ничем помочь объединению людей в их сношениях с Богом …, и единственное средство, которое может произвести это объединение, это искреннее искание каждым человеком своего отношения к миру, к бесконечному Богу» (69: 200).</p>
        <p>В июне 1901 г. Боне получил степень профессора богословия университета Глазго. В 1906 г. он прислал Толстому журнал «Revue des Etudes Franco-Russes», № 6 со своей статьёй «Léon Tolstoï et l’idée de la Patrie» «Лев Толстой и представление об отечестве» (фр.), в которой рассматривал эволюцию взглядов Толстого на христианство и патриотизм на примере «Севастопольских рассказов» и др. сочинений писателя. В дневнике Маковицкого от 7 июня 1907 г. сохранился отзыв Толстого об этой статье: «Л. Н. спросил Александру Львовну младшая дочь Толстого. — А. Ф., помнит ли Ch. — G. Bonet-Maury: — Он пишет о “Христианстве и патриотизме” и с французской любезностью уничтожает меня» (ЯПЗ. 2. С. 157).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>