<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kleynmikhel_Ekaterina_Petrovna_3_1094">Клейнми́хель Екатерина Петровна</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Клейнми́хель Екатерина Петровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6476">Клейнми́хель Екатерина Петровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Клейнми́хель Екатерина Петровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Мещерская; 1843-1925) — знакомая Толстого по его первому заграничному путешествию в Швейцарии в 1857 г.; дочь князя Петра Ивановича Мещерского и Екатерины Николаевны Мещерской (рожд. Карамзиной), внучка историка H. М. Карамзина.</p>
        <p>Во время знакомства с Толстым ей было около 15 лет. «…Красавица, добрая и славная барышня», - писал о ней Толстой Т. А. Ёргольской (60: 190). Молодой писатель был немного увлечён ею. В дневнике 6/18 мая 1857 г. записал: «Княжна Мещерская опасно. Я боюсь, что виноват уже, и это чувство, вместе с удовольствием и чувством прелести хорошенькой молодой женщины, долго не дало мне заснуть» (47: 128-129). 19 мая: «…пошёл к Баумгартену, скука смертная. Потом отвёл душу у Мещерских» (47: 129). 21 мая: «Пошёл на праздник, пробыл там до 6 часов. Во фраках, танцы, польки. Пришли Галаховы и Мещерские. Я хвост закорючкой и весело провёл вечер. Звали Мещерские танцевать» (47: 129). Через несколько дней - 13/25 мая 1857 г.: «Вечер у Мещерских. Очень весел, хвост крючком» (47: 130).</p>
        <p>Е. П. Мещерская была замужем за генерал-майором гр. Владимиром Петровичем Клейнмихелем (1839-1880). Девиз на гербе рода Клейнмихелей - «Усердие всё превозмогает» - Е. П. Клейнмихель достойно воплощала в жизнь и после смерти мужа, посвятив свою жизнь детям, управлению имениями и благотворительности. Из-за туберкулёза она была вынуждена подолгу жить на юге. Здесь по велению сердца заботилась о неимущих больных; была председателем ялтинского комитета Общества Красного Креста, её хорошо знали в Крыму как основательницу ялтинской общины сестёр милосердия «Всех скорбящих радость». Община была основана 26 октября</p>
        <p>1884 г. Через год при общине открылась лечебница с амбулаторным приёмом больных и бесплатной выдачей лекарств. В деятельности общины принимали участие императрица Мария Фёдоровна, великая княгиня Александра Петровна и др.</p>
        <p>21 декабря 1916 г. графиня Е. П. Клейнмихель была награждена орденом Святой Великомученицы Екатерины, который давался как награда за выдающиеся деяния на благо государства. За два столетия в Российской империи (с 1714 г.) этим орденом было награждено 810 дам. Графиня была последней по времени награждения. В грамоте к ордену говорилось: «…в ознаменование особенного нашего к Вам благоволения и в память великих заслуг перед родиной деда вашего, выдающегося русского историка Карамзина, со дня рождения коего ныне исполнилось сто пятьдесят лет, Мы с соизволения Государя Императора приняли Вас в число дам меньшего креста Святой Великомученицы Екатерины…»</p>
        <p>В 1919 г. Клейнмихели эмигрировали во Францию, где была написана книга воспоминаний о своей семье и близких к ней людях (недавно книга вышла на русском языке). Умерла графиня в Париже.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Клейнмихель Вера, Клейнмихель Екатерина. В тени царской короны. Симферополь: Бизнес-Информ, 2009. 344 с.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>