<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dondukova-Korsakova_Ekaterina_Aleksandrovna_3_1007">Дондуко́ва-Ко́рсакова Екатерина Александровна</title>
        <title type="bibl">
          Мазур T. Р. Дондуко́ва-Ко́рсакова Екатерина Александровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888087">
                  <name>Мазур T. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4564">Дондуко́ва-Ко́рсакова Екатерина Александровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дондуко́ва-Ко́рсакова Екатерина Александровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Корсакова: даты жизни не установлены) — племянница кн. М. А. Дондукова-Корсакова, дочь его брата Александра. Отец князя. Александр Степанович Корсаков, имел от первого брака с Е. П. Резановой шестерых детей: Петра, Александра, Михаила, Николая, Екатерину и Варвару. Как вспоминал сын князя, в их доме постоянно проживали родственники и большая семья «состояла из пяти сыновей, пяти дочерей, одной юной сестры, одного племянника и двух племянниц-сирот, поступивших в дом уже не в младенческом возрасте» (Дондуков-Корсаков А. М. Род князей Дондуковых-Корсаковых. СПб., 1886. С. 106).</p>
        <p>Толстой встречался с Е. А. Дондуковой-Корсаковой в Гиере, известном курорте на юге Франции, куда он приехал вместе с сестрой и братом в сентябре 1860 г. Екатерина Александровна жила в Гиере у своей тётки кн. Е. А. Голицыной, сестры М. А. Дондукова-Корсакова. «Лев Николаевич уже тогда был известен, и русское общество в Гиере и окрестностях искало знакомство с ним», - вспоминала М. Н. Толстая (Бирюков. 1. С. 192). Толстой часто виделся с девушкой у общих знакомых. «С княгиней и Катенькой весело», - записал он в дневнике 28 октября 1860 г. (48: 30).</p>
        <p>Пережив тяжёлую утрату - смерть брата Николая, в декабре писатель уехал из Гиера в Париж. Вскоре М. Н. Толстая сообщила брату: «Здесь большие перемены: у Дондуковых несчастье, умер брат князя в России, и он с m-lle Катенька поехал в Брюссель» (ПТСБ. С. 231).</p>
        <p>В марте 1861 г., приехав в Брюссель, Толстой близко сошёлся с семьёй М. А. Дондукова-Корсакова. Часто бывая в доме князя, он вновь задумался о необходимости перемен в своей личной жизни и писал в дневнике: «Брюссель - кроткое чувство семейности, письмо о Катеньке к Машеньке» (48: 32). Писатель обратился к сестре с просьбой узнать об отношении к нему Екатерины Александровны и высказать своё мнение о ней как о его возможной спутнице жизни. О содержании этого несохранившегося письма можно судить из ответа Марии Николаевны: «Если ты не влюблён, стало быть, не поступаешь сгоряча, как с Валерией В. В. Арсеньевой. - Т. М., а рассудил, что жениться надобно и что эта барышня тебе подходящая (мне кажется тоже). Но я именно боюсь в тебе подколесинскую закваску. Если это устроится, вдруг тебе покажется, зачем я это всё делаю. К. А., если не влюблена в тебя, чего я не думаю, то, вероятно, полюбит, сделавшись твоей женой, и в её лета, конечно, можно наверное сказать, не разлюбит и имеет все данные, чтоб быть хорошей, понимающей женой и помощницей и хорошей матерью. … Но чувствуешь ли ты, что серьёзно хочешь жениться и заботиться о жене …. Впрочем, ради Бога, - не анализируй слишком …. Я опять повторяю, что если ты серьёзно решился сесть на тягло, то лучше девушки и не надо. Она может тебя сделать счастливым, и ты тоже, но может ли тебя сделать счастливым положение женатого человека - вот главный вопрос. … Отвечай скорее, каким образом мне и какими путями узнать сё чувства к тебе» (ПТСБ. С. 242).</p>
        <p>Переписка продолжалась, и в ответ на следующее письмо брата (также не сохранившееся) Мария Николаевна писала: «Намерение твоё, как я вижу ещё более из твоего другого письма, серьёзно, потому я сказала княгине о тебе, взяв с неё честное слово, что она не будет говорить К. А., пока она не узнает, какое чувство у ней к тебе. Она мне сейчас показала письма, которые она писала ей из Брюсселя: в каждом письме она говорит о тебе, как она тебя ждёт, как жалеет, что не увидит, что она имеет к тебе большое доверие и что ты один имеешь на неё влияние. Она осталась в Брюсселе потому, что княгиня написала ей, что ты советуешь ей остаться. … в апреле 1861 г. Толстой уже покинул Брюссель и уехал в Германию. - Т. М. Ради Бога, не беги от своего счастья; лучше девушки по себе ты не встретишь; и семейная жизнь окончательно привяжет тебя к Ясной Поляне и к твоему делу.</p>
        <p>Приезжай, Лёвочка, в делах сердца, право, мы (т. е. женщины) лучше знаем, - если ты начнёшь рассуждать, то всё пропало. … Поверь, что то чувство дружбы и уважения, которое она к тебе теперь может иметь, гораздо прочнее и разовьётся в более нежное. Как бы я этого желала! … Я со страхом пишу тебе это письмо, боюсь, не уехал ли ты в Россию» (ПТСБ. С. 244). Толстой не спешил принимать решение, и, не дождавшись его ответа, М. Н. Толстая сообщила брату: «Я должна тебе сказать теперь, что и К. А. всё знает. … Почему бы тебе не вступить в переписку с княжной: всё бы объяснилось само собой. Чем больше я узнаю К. А., тем больше вижу, как эта девушка достойна счастья и как горько, если ты упускаешь своё собственное» (ПТСБ. С. 245).</p>
        <p>Толстой так и не последовал настоятельным советам сестры. Узнав о том, что она рассказала княгине о его намерениях, он отправил Е. А. Голицыной письмо, а в дневнике записал: «Е. Голицыной - повторение Валерии» В. В. Арсеньевой. - Т. М.; 48: 34. О содержании письма Толстого отчасти можно судить из ответа княгини: «Я Вам грустное письмо писала, а укорять Вас, как Вы видите, не было ни в мыслях и ни на сердце моём …. Я как другу и доброй нежной душе говорю, Вы не виноваты, да и мы не виноваты, а все страдаем» (ПТСБ. С. 245). Уехав из Гиера, М. Н. Толстая попыталась успокоить брата, оказавшегося в неловком, как он считал, положении: «Лёвочка, твои дела, кажется, не так плохи, т. е. смущаться тебе нечего. Княгиня, кажется, схитрила, сказавши, что она разболтала К. А., чтобы посмотреть, какой это на тебя произведёт эффект. … К. А. всё так же мила, проста в обращении. … Мы расстались друзьями» (ПТСБ. С. 247).</p>
        <p>Вернувшись в Россию и будучи проездом в Петербурге, писатель побывал у А. А. Толстой и, вероятно, рассказал об этой истории. «Вы знаете, как я всегда желала вашей женитьбы, я этого хочу и теперь, даже больше, чем когда-либо - я совершенно твёрдо убеждена, что вы из тех, кому положение старого холостяка не подходит никоим образом - но, конечно, в этом желании, горячем и искреннем, огромная доля самоотречения, - писала А. А. Толстая 25 апреля 1861 г. - … Я жажду благословить вас и сделаю это с радостью, даже если я вас действительно потеряю …. А всё-таки мне хотелось побыть с вами перед метаморфозой» (ПАТ. 2011. С. 192-193).</p>
        <p>Приехав в Ясную Поляну, Толстой, очевидно, не раз задумывался о своём недавнем намерении жениться и признавался А. А. Толстой: «Так что теперь я после годовой свободы, не без удовольствия, чувствую на себе: I) хозяйственный, 2) школьной, 3) журнальный и 4) посреднический хомуты, которые, не знаю хорошо или дурно, но усердно и упорно я намерен тянуть, насколько хватит жизни и силы. Так что надевать пятый хомут - брачный, я надеюсь, и не почувствую необходимость» (ПАТ. 2011. С. 196).</p>
        <p>«Так кончилась ничем и эта последняя перед женитьбой попытка Толстого устроить себе семейную жизнь» (Гусев. Материмы. 2. С. 418).</p>
        <p>Е. А. Голицына и её племянница, по словам С. А. Толстой, послужили прототипами баронессы Шталь и её воспитанницы Вареньки в романе «Анна Каренина».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>