<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nagornova_Varvara_Valeryanovna_2_442">Нагорнова Варвара Валерьяновна</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Нагорнова Варвара Валерьяновна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9496">Нагорнова Варвара Валерьяновна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Нагорнова Варвара Валерьяновна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Толстая; 1850-1921) — племянница Толстого, старшая дочь Марии Николаевны и Валерьяна Петровича Толстых. Родилась в имении Покровское Чернского уезда Тульской губ. Крёстным отцом Варвары стал Толстой.</p>
        <p>Детство прошло в Покровском. Там впервые увидела И.С. Тургенева, соседа по имению (Спасское-Лутовиново находилось в 20 верстах от Покровского): в октябре 1854 г. он приехал в Покровское, чтобы познакомиться с прототипами повести Толстого «Детство». Его дружеские чувства распространились и на детей М.Н. Толстой. Старший брат Николай писал Льву в ноябре 1854 г., что Тургенев — «большой друг с Варенькой» (ПТСБ. С. 176). Вареньке в то время… четыре года.</p>
        <p>По причине несчастливой семейной жизни М.Н. Толстая с детьми с 1857 г. жила зимой в Москве с братьями, а лето проводила в Ясной Поляне и в Пирогове Крапивенского уезда. В Москве Толстой много занимался с племянниками, всесторонне развивал кругозор детей: возил их в цирк, зоопарк, театр. 12 ноября 1857 г. в дневнике записал: «В театр с детьми». После одного из посещений театра он сочинил «Сказку о том, как другая девочка Варинька скоро выросла большая», посвятив её племяннице. Дядя Лев устроил для детей и совместное обучение танцам в доме своих друзей Берсов. Их общение переросло в прочную семейную дружбу. Лучшей подругой на всю жизнь для Тани Берс стала Варенька.</p>
        <p>«Всегда оживлённая, с вьющимися тёмными волосами, она была очень хорошенькой. Отсутствие самомнения и кокетства, удивительно уживчивый характер делали её привлекательной и необыкновенно приятной в жизни» (Кузминская. Ч. II. Гл. XIV).</p>
        <p>В 1860-1864 гт. М.Н. Толстая с детьми жила за границей, а с 1864 г. Варенька подолгу гостила в Ясной Поляне. Толстой в то время работал над «Войной и миром». Ночной разговор Тани Берс и Вари Толстой (там же. Ч. ПI. Гл. VIII), возможно услышанный Толстым и перенесённый в роман, обогатил его ярким, незабываемым описанием ночи в Отрадном, восторга Наташи и сонного ворчания Сони, прототипом которой в данном эпизоде послужила Варя.</p>
        <p>Двоюродная сестра В.В. Толстой, старшая дочь писателя Татьяна Львовна, вспоминала: «Она прекрасно рассказывала сказки, и никогда потом никакие сказки мне так не нравились, как те, которые она рассказывала, сидя с нами по вечерам в полутьме на большом диване» (Сухотина-Толстая Т.Л. Детство Тани Толстой в Ясной Поляне. Гл. XIV // Сухотина. Воспоминания).</p>
        <p>2 июля 1872 г. В.В. Толстая вышла замуж за Николая Михайловича Нагорнова (1845-1896), служащего Московской городской управы. Нагорнов вошёл в число корреспондентов и помощников писателя. В начале 1870-х гг. Толстой работал над «Азбукой». Молодые супруги много помогали ему. Сохранились рукописи более 10 рассказов «Азбуки», переписанных рукой его старшей племянницы. По просьбе писателя её муж наблюдал за печатанием и вёл организационные дела, связанные с изданием «Азбуки».</p>
        <p>В семье Нагорновых родилось семь человек детей: четверо сыновей и три дочери. После смерти Толстого Нагорнова по-прежнему часто бывала в Ясной Поляне. В 1912 г. в Шамординском женском монастыре на руках дочери Варвары Валерьяновны скончалась М.Н. Толстая.</p>
        <p>Последние годы Нагорнова жила в своём имении Богородское Чернского уезда Тульской губ. Она была похоронена в соседнем с имением селе Ержино. Местонахождение могилы в настоящее время неизвестно.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>