<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Anikin_Tikhon_Ilich_2_027">Аникин Тихон Ильич</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Аникин Тихон Ильич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20007">Аникин Тихон Ильич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Аникин Тихон Ильич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1780-1859) — слуга Волконских-Толстых в Ясной Поляне, происходит из потомственного рода крестьян Аникиных, принадлежавших Волконским. В начале XIX в. все родственники Аникина по мужской линии умерли. В 1803 г. он в числе 10 других крестьян был взят во двор Волконских. Князь набирал состав оркестра; Тихон был определён флейтистом. После смерти князя Волконского прислуживал в доме. Его старшая дочь Анна стала женой главного повара Толстых — Румянцева Николая Михайловича. Вторую дочь, Наталью, Толстой отпустил на волю до отмены крепостного права.</p>
        <p>Толстой с малых лет хорошо помнит Тихона Ильича. В «Воспоминаниях» он писал, как в один из тихих и милых сердцу всех домочадцев вечеров, когда вся семья отдыхала в гостиной, «в середине пасьянса и чтения отец останавливает читающую тётушку, указывает в зеркало и шепчет что-то.</p>
        <p>Это официант Тихон, зная, что отец в гостиной, идёт к нему в кабинет брать его табак из большой складывающейся розанчиком кожаной табачницы. Отец видит его в зеркало и смеётся на его на цыпочках осторожно шагающую фигуру. …</p>
        <p>Тётушки смеются. Бабушка долго не понимает, а когда понимает — радостно улыбается. Я восхищаюсь добротой отца (гл. Ш). Описывая прислугу, Толстой продолжал: «Тихон-официант, тот, который таскал табак и которого мы очень любили, был человек совсем другого склада. Это был маленький, узенький человечек, весь бритый, с длинным, как это часто бывает у актёров-комиков, промежутком между носом и твёрдо стоженным ртом и подвижным лбом н бровями над весёлыми, серыми глазками. Он был у дедушки в оркестре флейтистом. Его обязанности в доме состояли в уборке парадных комнат и в служении за столом. Он был природный актёр. Ему, очевидно, самому доставляло удовольствие представлять что попало и делать комические гримасы, которые приводим нас, детей, в восхищение. Все всегда над ним смеялись. И про него ходили между дворней рассказы о том, как он в похождении на деревне попал в пехтерь. По утрам он в чулках и куртке с венчиком из прудового тростника убирал комнаты, днём сидел в передней и вязал чулки» (гл. VIII).</p>
        <p>Продолжая вспоминать Тихона Ильича, через несколько страниц Толстой писал, что «особенно весело смотреть на Тихона. Тихон — это бывшая флейта в оркестре дедушки, маленький весёлый человечек с удивительным, как нам казалось, талантом комизма. Он стоит, бывало, за бабушкой или за отцом, вдруг, вытянув свои длинные бритые губы, взмахнёт тарелкой и слетает комическую выкрутасу. Мы засмеёмся. Кто-нибудь из больших оглянется, и Тихон стоит, как статуя, замерев в неподвижной позе с тарелкой у груди» (там же). Он не просто выполнял поручения, а каждый раз что-нибудь «вытворял». Прошла гроза, и все с радостью стали готовиться к прогулке. «Сам Тихон, — вспоминал Толстой, — делает антраша и бежит на конюшню».</p>
        <p>Тихон Ильич до конца дней жил в усадьбе Толстых.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>