<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Davydov_Denis_Vasilevich_3_980">Давы́дов Денис Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Давы́дов Денис Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4109">Давы́дов Денис Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Давы́дов Денис Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1784-1839) — генерал-майор, гусар, партизан, военный писатель и теоретик, поэт пушкинской плеяды; участник Наполеоновских войн, войн со Швецией, Турцией, Персией, принимал участие в подавлении Польского восстания. Давыдов говорил о себе: «Я считаю себя рождённым единственно для рокового 1812 года». Он был доблестным русским офицером, вобравшим все боевые качества: отчаянную смелость, неустрашимость, отвагу, рыцарское чувство чести.</p>
        <p>В 1856 г. Толстой напечатал повесть «Два гусара», предпослав ей эпиграф из стихотворения Давыдова «Песня старого гусара»: «…Жомини да Жомини, / А об водке ни полслова…». Г. Жомини, швейцарский барон, участник Наполеоновских войн, вновь заставит о себе вспомнить при чтении зачёркнутого текста в черновиках «Войны и мира»: «Денису Давыдову, который потом в своих сочинениях так старательно хочет выказаться европейцем, знакомым со всеми европейскими правилами войны, принадлежит слава». В «Песне старого гусара» Давыдов иронизировал над современными гусарами, которые теперь «говорят умней», щеголяют «в модном свете», «вальсируют», при этом утратили былой гусарский дух («А об водке ни полслова!»). Толстой, как показывают его записи, читал «Сочинения Дениса Васильевича Давыдова» в 4-м издании 1860 г. и «Очерк жизни Дениса Васильевича Давыдова» - его автобиографию.</p>
        <p>Повесть «Два гусара» Толстой открывал воспоминанием о прошлых временах, где имя поэта-гусара было частью светской культуры, о «наивных временах масонских лож, мартинистов, тугендбунда», о «временах Милорадовичей, Давыдовых, Пушкиных».</p>
        <p>Личность Давыдова привлекала Толстого, в 1860-е гг. работавшего над книгой о войне 1812 г. Давыдов стал прототипом Василия Дмитриевича Денисова, «известного всей кавалерийской дивизии под именем Васьки Денисова». «Денисов был маленький, с красным лицом, блестящими чёрными глазами, чёрными взлохмаченными усами и волосами» (т. 1, ч. 2, гл. IV); «при этом он был щёголь, каким был в сражениях» (т. 2, ч. I, гл. I); «Денисов, как всегда, выехал вперёд цепи, щеголяя своей храбростью» (т. 2, ч. 2, гл. XVI); трубка будет неизменно сопровождать его - таковы черты портрета толстовского героя. Денисов походил на своего прототипа. Давыдов был маленького роста, что препятствовало ему вступить в кавалергарды. В своей гусарской лирике он запечатлел образ гусара как пламенного патриота, отчаянного в бою и влюблённого в светские забавы. «Усатый герой», «эскадрон гусар летучих», «усы», «кивер набекрень», «трубки», «ментик», «стаканы» с пуншем сопутствуют описанию внешнего облика давыдовского гусара, который живёт в «пиру боя» и пиру веселья. Создавая образ Денисова, Толстой использовал поэтический образ гусара и биографические сведения о его авторе. Как и Давыдов, Денисов познал военные интриги, попав в военно-судную комиссию за отбитый у пехоты провиант для своих солдат. Как и Давыдов, Денисов способен увлечься женской красотой и обаянием. На балу у Иогеля Денисов танцует с Наташей Ростовой мазурку, все восхищены им, и «только на коне и в мазурке не видно было маленького роста Денисова» (там же, гл. XII). Денисов - это не только боевой ратный дух, интерес к кутежам по-гусарски, но и пылкая влюблённость. В доме Ростовых он увлёкся 15-летней Наташей Ростовой и сделал ей предложение. Накануне вечером он пел «маленьким, хриплым, но верным голосом» сочинённое им стихотворение «Волшебница» (автор Д. В. Давыдов) (т. 2, ч. I, гл. XV-XVI). Сам Давыдов женился уже в зрелом возрасте. В стихотворении «В альбом» 1811 г. он признавался, что любовь гусара всегда уступает место упоению в бою:</p>
        <p>Так мне ли ударять в разлаженные струны</p>
        <p>И петь любовь, луну, кусты душистых роз?</p>
        <p>Пусть загремят войны перуны,</p>
        <p>Я в этой песне виртуоз!</p>
        <p>В 1812 г., когда Кутузов принял командование над армиями, Денисов - гусарский подполковник. Он разработал целую систему партизанских действий. В черновиках Толстой прямо называл своего героя именем его прототипа: «Денис Давыдов своим русским чутьём первый понял значение той страшной дубины, которая уничтожала французов, и ему принадлежит слава того, что он сделал первый шаг для узаконения, оформления этого приёма войны». «Странно было видеть краску на этом усатом, старом и пьяном лице», когда он убедительно излагал Кутузову «свой план разрезания операционной линии неприятеля между Смоленском и Вязьмой». Денисов обладал силой убеждения! Новые детали, которые добавил Толстой своему герою, раскрывали в нём опытного стратега, с честью и достоинством выполняющего миссию русского офицера. Его дело было «делом большой важности для блага Отечества» (т. 3, ч. 2, гл. XV).</p>
        <p>«Так называемая партизанская война началась со вступления неприятеля в Смоленск». «Партизаны уничтожали великую армию по частям» (т. 4, ч. 3, гл. III). И Денисов был «в самом разгаре партизанской страсти». Теперь он «одевался в чекмень, носил бороду и на груди образ Николая-чудотворца и в манере говорить, во всех приёмах выказывал особенность своего положения» (там же, гл. VIII).</p>
        <p>Толстой намеренно усиливал образ Денисова эпизодами партизанских действий. Писатель был знаком с сочинениями Давыдова «Опыт о партизанах», «Дневник партизанских действий», «Опыт теории партизанского действия». Наполеон в своих мемуарах отрицал важную роль партизан в войне, Давыдов написал статью «Разбор трёх статей, помещённых в Записках Наполеона» (М., 1825). Эта статья была в числе исторических источников, которые использовал Толстой в работе над романом, на полях её сохранились многочисленные пометы. «Давыдов первый дал тон правды», - записал Толстой в конспективных набросках эпилога.</p>
        <p>Толстовский Денисов не копия или список с прославленного Давыдова, но он вобрал в себя черты, обозначенные в гусарской лирике Давыдова-поэта и основные вехи жизни народного героя Отечественной войны 1812 гола.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>