<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Muntyanov_Semen_I._4_1971">Мунтьянов Семён И.</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Мунтьянов Семён И. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9357">Мунтьянов Семён И.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мунтьянов Семён И.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(отчество не установлено; 1887-?) — корреспондент и адресат Толстого; политический ссыльный из села Нижне-Илимское Киренского уезда Иркутской губ. Переписка Толстого и Мунтьянова — свидетельство их полемики о революции и формах борьбы со злом. Эта переписка передаёт остроту споров Толстого и Мунтьянова и показывает, как под влиянием толстовских идей Мунтьянов постепенно начинал сомневаться в своих прежних революционных взглядах.</p>
        <p>5 января 1910 г. (это, видимо, было уже не первое письмо в Ясную Поляну) Мунтьянов в резкой форме написал Толстому: «Благодарю, Лев Николаевич, за вашу брошюру “Неизбежный переворот”, но только я у вас не это просил, но это неважно. С вашей брошюрой, т.е. с вашим мнением, я не согласен. Вы пишете, что только одной любовью можно добиться хорошей жизни. Нет, Лев Николаевич, о любви можно говорить тогда, когда имеешь хорошее воспитание и чувствуешь себя сытым, но когда не имеешь воспитания и сидишь весь свой век впроголодь и на тебя кровопийцы, властелины смотрят как на раба, то тут не до любви! Вы говорите: “Правда … ещё одно небольшое усилие борьбы с врагом — и установится наконец тот новый порядок, при котором не будет уже зла, а все люди будут благоденствовать”. Нет, Лев Николаевич, я перед самой вашей смертью заявляю вам, что вы, очевидно, плохо знакомы с рабочим классом. Рабочие прекрасно знают, что не одно ещё маленькое усилие борьбы с врагом придётся сделать, чтобы настала благодать, а придётся не раз быть побеждёнными и победителями и бороться с ним не любовью, а так, чтобы весь мир был потоплен в крови. Словом, бей их до тех пор, пока из них не останется ни одного подлеца, даже и маленьких детишек не жалеть: по крайней мере после они нам вреда никакого не принесут. Рабочие им за всё отплатят: за образование и за то, что мы голодаем! Жаль, что вы, может быть, до того времени не доживёте! Ну, желаю вам счастливой смерти» (цит. по: 81: 74-75).</p>
        <p>В Ясной Поляне письмо Мунтьянова прочитали 24 января. Д. П. Маковицкий назвал его «страшным»; «Л. Н. был глубоко потрясён этим письмом и ответил на него» (ЯПЗ. 4. С. 162). Толстой ответил Мунтьянову в тот же день, 24 января: «Я стою одной ногой в гробу и всякий час не на словах, а на деле жду смерти, и потому вы можете верить тому, что я говорю то, что говорю, не для того, чтобы защищать себя или своих, а потому, что не могу не верить тому, что говорю. … Чувства, выраженные в вашем письме, вызвали во мне жалость к вашему ужасному душевному состоянию». Толстой назвал Мунтьянова «человеком с горячим сердцем», который готов «к самоотвержению» и к соединению своей личной жизни с жизнью народных масс. Сказав, что испытывает сожаление «к тяжёлому душевному состоянию человека, которого любишь и уважаешь», Толстой попросил Мунтьянова с уважением и непредвзято прочитать присланные ему книги и «беспристрастно вникнуть в сущность дела. Сущность же дела вкратце в том, что для того, чтобы не было тех бессмысленных и возмутительных насилий, как экономических, так и правительственных, одних людей над другими, надо, чтобы все люди считали бы общее благо, или хотя благо большинства, важнее своего личного блага». Будучи категорически не согласным с утверждением Мунтьянова о том, что счастье может быть достигнуто «зверскими мерами ссылки, тюрем, казней» и «мерами поголовного убийства», Толстой настаивал на том, что «достигается желаемое совершенство противоположными деяниями» (81: 73-74).</p>
        <p>26 января Толстой вслух читал письмо Мунтьянова, и В. Ф. Булгаков записал в своём дневнике, что оно произвело на всех присутствующих тяжёлое впечатление: «В резких и сильных выражениях Мунтьянов предсказывал неизбежность революционного насилия против привилегированных, эксплуататорских классов. Лев Николаевич возражал ему, пропагандируя методы мирного освобождения народа, но в частных беседах признавал серьёзность и важность доводов Мунтьянова» (Булгаков В. Ф. О Толстом. Тула, 1978. C. 68). Булгаков записал и реакцию на письмо С. А. Толстой: «Софья Андреевна решила, что если письмо из Сибири, то его послал ссыльный, а если ссыльный, то, значит, разбойник. — А иначе бы его и не сослали! — пояснялось при этом. Её пытались разубедить, но напрасно» (Булгаков. С. 46).</p>
        <p>В письме от 23 февраля 1910 г. Мунтьянов, поблагодарив Толстого за книги и пообещав после прочтения передать их крестьянам, заявил Толстому: «Трудно, Лев Николаевич, переделать меня; этот “социализм” — моя вера и бог. Конечно, вы проповедываете почти то же самое, но только у вас тактика “любовь”, а у нас “насилие”, как вы выражаетесь. Я бы лично, да и многие другие, например с.-д., все положительно желали бы, чтобы наша революция обошлась бы без крови, но ведь это невозможно …. Вы говорите, чтобы солдаты не шли на службу, но ведь его насильно потянут, … всё равно его заставят, а не захочет — они его изобьют и в тюрьму посадят, а то загонят туда, “где Макар телят не пас”. … Я, конечно, соглашаюсь с вами, что если бы солдаты не шли на службу, то мы б добились бы своего, но, Лев Николаевич, это хорошо ждать тем, которые сидят в тепле, сыты, обуты и могут получать хорошее воспитание, а нам, бедным, голодающим — тяни лямку да посматривай на этих сытых и воспитанных и жди у моря погоды. … Да, среди нашей партийной интеллигенции много мусору. … Да нам это и неважно, нашёлся бы во время революции хороший бы вожак, а нас, организованных и сознательных, не проведут ни буржуа, ни правительство и никто другой. … Разве мы, рабочие, не знаем, кто нам враг, а кто нет? … Да, Лев Николаевич, не дождётесь вы этой бойни, а может быть, ещё доживете! Может быть, “солнышко свободы” и на вас успеет ещё посветить, только, конечно, не полное солнышко, — осьмая его, до полного ещё далеко. … Когда прочитаете это письмо, то изорвите его. Я ещё живу, где и жил, ноги мои болят — опухли, хожу медленно и голодаю» (цит. по: 81: 168-169). На конверте письма Мунтьянова Толстой сделал запись: «Булгакову ответить» (81: 169). Ещё не прочитав письмо, Булгаков в своём дневнике записал: «Революционер писал всё в таком же непримиримом духе против учения о любви, о непротивлении. “Этот, по-видимому, из глухих, из тех, которые не хотят слышать, — сказал мне Лев Николаевич — но мне бы хотелось ответить ему. Прочтите и, может быть, вы напишете ему”» (Булгаков. С. 116-117). Об этом письме Мунтьянова сделал запись и Маковицкий: «Л. Н. сказал, что он на днях получил второе письмо от человека, которому он на первое письмо отвечал. Пишет: “Социализм — мой бог. Меня-то вы уже не переубедите”. — “Социализм — это вера” — добавил Л. Н.» (ЯПЗ. 4. С. 206). О том же письме упоминал Маковицкий 31 марта: «Л. Н. говорил о втором письме революционера из ссылки, который раньше писал об участии женщин в революционном движении. Как многие из революционеров делали подвиги, чтобы перед ними выказаться. Эта среда женщин в революционном движении плохо действует. Он получил мой ответ и книги» (ЯПЗ. 4. С. 215).</p>
        <p>Булгаков написал Мунтьянову 20 марта 1910 г.: «…ни вы, ни я, ни правительство, ни революционеры, никто на свете не призван к тому, чтобы устраивать по-своему жизнь человеческую и отплачивать тем, кто, по их мнению, дурно поступил. … Одно, к чему мы призваны и что одно в нашей власти, — это то, чтобы прожить свою жизнь хорошо. А прожить свою жизнь хорошо значит прожить её в любви со всеми людьми, не делая никому зла, и не только не отплачивать другим за их грехи, а прощать всем и всё, кроме себя. А что хорошая жизнь состоит именно в этом, это не моя выдумка, а это мысли и учения всех величайших мудрецов мира, начиная с индийских браминов, Будды, Конфуция, Лао-Тсе, Магомета и др. величайших мыслителей последнего времени, не Марксов, Дарвинов, Гекелей и им подобных, а Паскалей, Кантов, Шопенгауэров, Эмерсонов и других, которые все говорят одно и то же, а именно, что жизнь человеческая будет хороша для каждого человека только тогда, когда человек все силы свои будет направлять не на то, чтобы устраивать жизнь других или мстить тем, которых он ненавидит, а на то, чтобы увеличивать в себе любовь и в самом себе исправить свои недостатки, грехи, пороки …. Что к такой деятельности, а не к такой, как насильственная, правительственная или революционная, призваны все люди, видно уже из того, что первая всегда вне, а вторая всегда вполне в нашей власти, а кроме того, видно это ещё из того, что если бы люди понимали и избирали эту последнюю деятельность вместо первой, то скорее и вернее была бы достигнута та цель, к которой тщетно стремятся насильники. Жизнь наша дурная. Отчего? Оттого, что люди дурно живут. А дурно живут люди оттого, что люди плохи. … Переделать всех плохих в хороших … мы никак не можем, … потому, что все люди не в нашей власти. Но нет ли среди всех людей таких, которые бы были в нашей власти и которых бы мы могли переделывать из плохих в хороших? Поищем. Если хоть одного такого мы переделаем из дурного в хорошего, то всё-таки на одного меньше будет плохих людей. А если каждый человек переделает так хоть по одному человеку, то уже и вовсе хорошо будет. … Плохой этот человек — я сам. И как ни плох он, он весь в моей власти! Давай же возьмусь за него, авось, и сделаю из него путного человека. А сделает каждый то же самое над тем одним, над кем он властен, и станут все люди хорошими. А станут хорошими, перестанут жить дурно. А перестанут жить дурно, и жизнь станет хорошая» (ЛН. Т. 37-38. С. 356-357). Вместе с письмом Мунтьянов получил несколько книг Толстого, в т.ч. роман «Воскресение» (81: 169). На копии этого письма к Мунтьянову написано: «Письмо к революционеру, который, получив посланные ему книги, отвечает, что тем путём, который я предлагаю для достижения цели, цель эта может быть достигнута, и то едва ли, через сотни, тысячи лет. А что нужно отплатить тем, кто так долго мучил и продолжает мучить народ» (81: 168).</p>
        <p>Не дождавшись ответа Толстого, 9 марта 1910 г. Мунтьянов написал ему: «С большим удовольствием, или, лучше сказать, с жадностью, прочёл я ваши книги; думал на них кое-что вам возразить, но, когда я прочёл “Наша революция” Черткова, я осёкся, просто не нашёл слов, что сказать. Он в своей книге, как я лично думаю, очень ясно нарисовал свою теорию, а по мне все революционные теории перед вашей и чертковой (конечно, она одна и та же) должны спасовать. Но только теория ваша хороша, а пути или дороги к ней я, право, теперь не знаю, чьи лучше; я говорю теперь, потому, если б это было до присылки ваших брошюр, я бы безусловно сказал другое, но, когда я прочёл то, что вы прислали, я, право, не знаю, что сказать (хотя очень многое нашлось бы, что сказать и ответить, но только на словах, а не на бумаге). … Я плохо чувствую себя. Я сейчас как бы нахожусь на перекрёстке дорог и не знаю, куда идти; остаться ли посредине и сказать: “Моя хата с краю, ничего не знаю” или же тронуться в какую-либо сторону? Остаться на средине — это для меня равно смерти. Идти по “революционной”? От неё грязью и вонью несёт. По анархистской? Она темна и заросшая. По кадетской? От неё пахнет обманом, да и не по мне она. По вашей? Над ней знак вопроса стоит, и вдобавок она мне незнакома, притом ещё с богом никак не могу примириться. С христианством, т.е. с Христом или, проще сказать, его теорией, я ещё кое-как примиряюсь, но с каким-то богом я, право, никак не могу примириться; как с чёртом, так и с этим мифическим богом я ни в коем случае не могу примириться. Как чёрта нет, точно так и богов. Хотя Чертков и пишет, как он понимает бога, но это, во-первых, для меня немного непонятно, а во-вторых, меня крайне удивляет, почему не Христос, а бог? Ведь Христос был и жил на свете, был он учителем, от чего и произошло христианство, это знают все хорошо и прекрасно, а был ли бог? Такого чучела никогда не было и не будет, и об нём никто ничего решительно не знает; даже естествознание говорит против него, хотя, конечно, не доказано ещё, но всё же оно протестует против каких бы то ни было богов. … Я вовсе, Лев Николаевич, не хочу давать вам советов и только спрашиваю, почему так, а не этак. … Я не люблю лебезить или, иначе сказать, поклоняться какому бы то ни было гению, по-моему, это для человека есть низко и подло …, слушаться его советов можно и нужно, но подчиняться и преклоняться — это не по мне. Если я вам возражаю, то я имею право, потому что я тоже человек и тоже хочу на свете жить. … Если я хочу кому-нибудь что-либо сказать, то пусть он будет хоть чёртом, я не испугаюсь и скажу ему то, что знаю. Может быть, Лев Николаевич, в этом письме есть что-нибудь для вас оскорбительное, то я вовсе не хотел вас оскорблять, а просто потому, что я иначе не могу писать, а пишу, как умею… Я, Лев Николаевич, не оттого стал на распутье, что прочёл 4 только брошюры, а просто потому, что грязи среди наших больно много, да, признаться, я тоже не больно-то люблю власть» (ЛН. Т. 37-38. С. 357-358). Толстой на конверте этого письма Мунтьянова сделал пометку: «Булгакову написать, что мне приятно было его письмо именно потому, что чувствуется в нём правда и серьёзность, и написать о боге» (81: 169). Сам Булгаков записал в дневнике 31 марта, что ему передали два письма для ответа: «Одно, очень интересное, от того самого ссыльного революционера из Сибири, который писал Льву Николаевичу в таком непримиримом духе и которому писал недавно я (моего письма он не получил ещё). Теперь он пишет, что стоит на распутье: письма Толстого, видимо, заставили его призадуматься; особенно же повлияла на него книжка В. Г. Черткова “Наша революция” с послесловием Л. Н. Толстого. — Е. М., посланная ему Львом Николаевичем. “Как прочёл её, так и осёкся”, — пишет он. Он не может допустить только существования бога, “какого-то чучела”. На конверте стояла надпись Льва Николаевича, чтобы я написал ему “о боге”» (Булгаков. С. 128-129).</p>
        <p>Булгаков ответил Мунтьянову 1 апреля 1910 г. Новых писем от революционера из Сибири больше не было; сведений о дальнейшей судьбе Мунтьянова не сохранилось.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>