<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sleptsov_Vasiliy_Alekseevich_3_1468">Слепцов Василий Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Полтавец Е. Ю. Слепцов Василий Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888110">
                  <name>Полтавец Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12777">Слепцов Василий Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Слепцов Василий Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1836-1878) — русский писатель, публицист, общественный деятель. Автор романа «Трудное время», очерковых циклов «Владимирка и Клязьма», «Письма об Осташкове», рассказов (наиболее известный - «Питомка»), статей, фельетонов, обозрений (печатался в «Современнике», «Искре», «Отечественных записках», др. радикальных изданиях). Организатор Знаменской коммуны (1863-1864), человек разнообразных дарований, он владел несколькими ремёслами, был прекрасным музыкантом, рисовальщиком, актёром, чтецом. Выходец из старинного дворянского рода. Слепцов отказался от наследства в пользу брата, вёл жизнь разночинца, жил на собственный заработок, изучал произведения Ш. Фурье и др. социалистов-утопистов, мечтая претворить их проекты в жизнь. В конце жизни задумал роман «Остров Утопия» (замысел не осуществлён).</p>
        <p>В дневнике Толстого Слепцов впервые упоминался в записи 20 апреля 1861 г., сделанной в Петербурге: «17, 18, 19, 20. Болен. Перовский и Слепцов. Молодо» (48: 36). По мнению H. Н. Гусева, комедия Толстого «Заражённое семейство» полемически направлена не только против романа Н. Г. Чернышевского «Что делать?», но и против петербургских коммун, одной из которых была Знаменская: «Как видим из комедии Толстого, неясные и извращённые слухи об этих коммунах дошли и до Ясной Поляны» (Гусев. Материалы. 2. С. 622).</p>
        <p>«Судя по разным мемуарным свидетельствам, Толстой “открыл” для себя Слепцова лишь в восьмидесятых годах», - писал К. И. Чуковский (Чуковский К. И. Собр. соч. в 15 т. Т. 9. М., 2004. С. 200). В ЯПб сохранилось ПСС В. А. Слепцова (2-е издание. СПб., 1888). Произведения Слепцова Толстой оценивал чрезвычайно высоко. Так, Чуковский в статье «Литературная судьба Василия Слепцова» приводил слова М. Горького о Слепцове и о впечатлении, произведённом на Толстого рассказом Слепцова «Ночлег»: «А его “Ночлег”! Отличная вещь, очень густо написанная. Сколько раз перечитывал её Лев Николаевич. И всегда с восхищением. А про сцену на печи он сказал: “Похоже на моего “Поликушку”, только у меня хуже…”» (ЛН. Т.71.С.7).</p>
        <p>В конце сентября - начале октября 1888 г. Толстой и В. Г. Чертков обсуждали в своей переписке предполагаемые издания «Посредника». Толстой писал Черткову: «Из печатных “Питомка” превосходная вещь» (86: 177). Рассказ Слепцова «Питомка», напечатанный в «Современнике» (1863), был переиздан «Посредником» в 1890 г.</p>
        <p>«Питомку» и др. рассказ Слепцова, «На постоялом дворе», Толстой любил читать вслух, о чём сохранился яркий рассказ А. М. Новикова, в 1889-1891 гг. учителя младших сыновей Толстого: «Особенно любил он читать Слепцова, и из Слепцова у него было два любимых произведения: “На постоялом дворе”, - и глаза его оживлялись, в голосе появлялись вибрирующие интонации, его самая простая, обыкновенная дикция была полна естественного юмора, и он сам и слушатели покатывались со смеха, и “Шпитонка”, которую Толстой никогда не мог дочитать до конца. Вначале его чтение этого рассказа по обыкновению было очень выразительно, но под конец глаза заволакивались, черты лица заострялись, он начинал останавливаться, старался преодолеть своё волнение, всхлипывал, совал кому-нибудь книгу, вынимал платок и поспешно уходил в будуар графини (чтение происходило за круглым столом, двери в будуар были ближайшими к этому столу)» (ТВС. 1. С. 440-441).</p>
        <p>К этому времени относится запись в дневнике Толстого 1889 г.: «13, 14, 15, 16, 17 дек. Я.П. 89. … Читал Revue des 2 Mondes и Слепцова» (50: 193). Через два дня Толстой записал в дневнике: «Читал Слепцова “Трудное время”. Да, требования были другие в 60-х годах. И оттого, что с требованиями этими связалось убийство 1-го марта, люди вообразили, что требования эти неправильны. Напрасно. Они будут до тех пор, пока не будут исполнены» (50: 194). 31 августа 1890 г. писатель снова отметил в дневнике: «Читал Слепцова» (51: 85).</p>
        <p>Летом 1894 г. в беседе с В. Ф. Лазурским Толстой, «похвалив очень Слепцова, сказал, что его совершенно напрасно забыли», и воскликнул: «Вот наша критика!» (ТВС. 2. С. 61). С. Т. Семёнов в своих воспоминаниях о Толстом в 1896 г. отмечал его восхищение произведениями А. П. Чехова, которого Толстой сравнивал со Слепцовым и охарактеризовал так: «После Гоголя и Слепцова это первый юморист» (ТВС. 1955.1. С. 346). П. А. Сергеенко в своей книге о Толстом (1898) также упоминал о неизменно высокой оценке Толстым творчества Слепцова: «Из писателей-народников Л. Н. Толстой всегда с оживлением говорит о Слепцове» (ТВС. 2. С. 146). По свидетельству Д. П. Маковицкого, 7 сентября 1906 г. в Ясной Поляне, упомянув рассказ Слепцова «Ночлег», Толстой хвалил меткость языка автора, сожалея, что в сочинениях писателей последних лет «исчезли эти черты» (ЯПЗ. 2. С. 229).</p>
        <p>В 1870-1880-е гг. в критике предпринимались попытки сравнения творческой манеры Толстого и Слепцова. И даже такой (не всегда дружелюбно настроенный по отношению к Толстому) журнальный обозреватель, как Е. Л. Марков, встал на защиту «Анны Карениной» от обвинений П. Н. Ткачёва. В газете «Голос» (1878, № 163) Марков писал о Ткачёве (авторе статьи «Салонное художество»): «…так как в его голове уже были готовые суждения о фотографичности искусства, то он вместо Успенского или Слепцова бойко навязал их на шею гр. Толстому» (цит. по: Гусев. Материалы. 3. С. 413). Противоположное мнение о сравнении творчества Толстого и Слепцова высказывал близко знавший Слепцова и оставивший воспоминания о нём юрист, писатель и публицист В. И. Танеев (брат композитора С. И. Танеева). Это подтверждается записью в дневнике П. И. Чайковского (13 февраля 1886 г.): «…жара невыносимая и в довершение всех бедствий невыносимый В. И. Танеев. … Разговор с ним о литературе. По его мнению, Толстой бездарность, но зато какой-то Слепцов гений. Скрытое полное моё бешенство…» (ЛН. Т. 71. С. 520).</p>
        <p>Сопоставление жизни и творчества Толстого и Слепцова обнаруживает некоторую психологическую общность. При несоизмеримой разнице в масштабах таланта и исторического значения, некоторые вехи биографии и даже некоторые авторские интенции сближают их как писателей. Уход из университета, идейный разрыв со своим классом и средой, пропаганда ремёсел и трудового образа жизни как основы человеческого единения, неприятие разъединяющей людей обрядовой стороны религии, реализация в жизни и творчестве философско-эстетического и даже практического интереса к странничеству, последовательный демократизм творческих принципов - всё это характерно для обоих писателей.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Чуковский К. И. Жизнь и творчество Василия Слепцова // Чуковский К. И. Собр. соч.: В 15 т. Т. 9. С. 165-202.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>