<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zastyrets_Iosif_Yakovlevich_4_1831">Засты́рец Иосиф Яковлевич</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Засты́рец Иосиф Яковлевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20073">Засты́рец Иосиф Яковлевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Засты́рец Иосиф Яковлевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1873-1943) — корреспондент Толстого; украинский философ, писатель, историк-краевед, общественный и политический деятель, доктор философии. По окончании Львовского университета преподавал в гимназиях в городах Бережаны, Львов, Бучач и Тернополь. Автор исторических исследований и популярных очерков по истории украинской литературы. Записал несколько тысяч народных песен и легенд, описал обычаи и обряды цыган, составил «Словарь цыганского языка». Автор популярных просветительских изданий, публикаций в периодической печати и воспоминаний (Малик Я. Застирець Йосип Якович // Енциклопедія історії України. Т. 3. К., 2005. С. 285).</p>
        <p>9 сентября 1910 г. Застырец отправил Толстому письмо, в котором, в частности, писал: «Великий писатель русской земли! Кружок малороссов-украинцев, проживающих в городе Тернополе, в Галичине, постановил издать великий малорусский альманах». Далее автор письма сообщал, что составителям альманаха хотелось бы знать мнение известных писателей, в первую очередь русских, «о будущности малорусского народа Украины и её теперешней литературы». При этом он подчёркивал, что «народ малорусский (украинский) сильно преследуется политикой России державной». В качестве примеров Застырец называл Указ 1876 г., запрещающий писать сочинения на украинском языке, а также Указ Св. Синода, запрещающий с 1801 г. священникам строить церкви в стиле «местного народонаселения». Заканчивалось письмо просьбой: «Будьте, Великий Мыслитель, любезны, насколько Вам дорогое здоровье позволит, написать …, что думаете о деле малорусском, его литературе (Шевченко, Франко и пр.) … и смогут ли сломать сей народ, который с великой симпатией относится к великороcсам и желает для себя свободы» (ОР ГМТ).</p>
        <p>О получении Толстым письма Застыреца свидетельствовал доктор Д. П. Маковицкий. 30 сентября он записал в дневнике: «Л. Н. получил письмо от украинца из Тарнополя, просящего написать статью о малороссах, их литературе (Шевченко, Франко), о будущности, победит ли их правительство. Л. Н-чу не хочется отвечать. Он не сочувствует отделению малороссов. Прогресс — в сближении. Не нужно воскрешать старину. Я сказал, что у славян есть тенденция, чтобы каждый народ на своём родном языке просвещался; тут есть та выгода, что не надо ему учиться, как учатся, например, швейцарцы или ганноверцы немецкому языку в школе. Л. Н. сказал, что славянские языки обогащают русский язык характерными словами, получающими в русском иной оттенок и значение» (ЯПЗ. 4. С. 366). Судя по этой записи, ответа на своё письмо И. Я. Застырец не получил.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>