<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Michurin_Aleksandr_Grigorevich_4_1960">Мичу́рин Александр Григорьевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Мичу́рин Александр Григорьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9100">Мичу́рин Александр Григорьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мичу́рин Александр Григорьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — скрипач; сын крепостного музыканта. В 1870-1880-е гг. считался лучшим учителем музыки в Туле. С 1875 г. — учитель музыки старших детей Толстых. «Мичурин часто бывал у нас, играл со Львом Николаевичем в четыре руки, а впоследствии давал детям уроки музыки», — писала С. А. Толстая. — «В эту же осень т. е. осенью 1875 г. — Н. Б. я передала уроки музыки Серёжины и Танины учителю Александру Григорьевичу Мичурину, приезжавшему к нам раз в неделю, по четвергам» (САТ. Моя жизнь. 1. С. 246). «Начиная с этой осени в Ясную Поляну стал приезжать раз в неделю учитель музыки Александр Григорьевич Мичурин, дававший уроки игры на фортепиано мне, Тане и Илье, — вспоминал старший сын Толстых С. Л. Толстой. — Мичурин был сын крепостного музыканта, почти самоучкой научившийся играть на фортепиано и на скрипке. Сам он играл топорно, слишком метрично, но он любил музыку и был добросовестным учителем. Человек он был желчный, и хотя я учился музыке охотно, его раздражительность иногда приводила меня в какое-то отупение. Когда я ошибался, он отдёргивал мою руку от клавиш и говорил: “Что вы тусклыми глазами бродите по клавишам, играйте сначала”. Я терялся и путался, а он прекращал урок и задавал работу на неделю, а в продолжение недели я играл без руководства неправильно и не только заданное, но и многое другое» (Толстой С. Л. Очерки былого. Тула, 1965. С. 48).</p>
        <p>Летом 1876 г. в Ясной Поляне побывал Ипполит Нагорнов, «скрипач-виртуоз, малоизвестный в России, но имевший успех за границей, особенно в Италии». Он много играл, иногда с фортепианным сопровождением Толстого. С. Л. Толстой вспоминал: «Фортепианную партию в более лёгких пьесах играл отец, в более трудных, насколько я помню, тётя Маша или Мичурин» (там же. С. 50).</p>
        <p>Учитель музыки порой казался своим человеком в доме Толстых, принимая участие в домашних музыкальных вечерах, детских увеселениях. 25 сентября 1878 г. С. А. Толстая записала в дневнике: «Утром учила детей, к обеду приехала Машенька М. Н. Толстая, сестра Л. Н. Толстого — Н. Б., привезла с собой Антона, Россу и Надю Дельвиг. Дети пришли в восторг. После обеда танцевали 1 кадриль, и я с Лелей третий сын Толстых девятилетний Лев. — Н. Б., чтоб порядок держать: играли нам Лёвочка с Александром Григорьевичем; потом Машенька играла на фортепьяно, Александр Григорьевич на скрипке, шло довольно хорошо. Играли прелестную сонату Моцарта, Andante которой во мне всегда душу переворачивает. Лёвочка потом играл Вебера сонаты. Но тут скрипка Александра Григорьевича мне показалась уж очень плоха сравнительно с Нагорновым. Последнюю играли Бетховена “Крейцеровскую сонату”; шло плохо, но соната — чтó должно это быть, хорошо сыгранное!» (ДСАТ. 1. С. 93). И в октябре Мичурин опять играл у Толстых, что отметила С. А. Толстая в дневнике 23 октября: «Серёжа играл сонату Гайдна довольно хорошо со скрипкой. Александр Григорьевич его так! — Н.Б. аккомпанировал. Вечером Лёвочка играл Вебера и Шуберта сонаты, тоже со скрипкой, я вышивала Андрюше белое кашемировое платьице красным шёлком и слушала музыку с удовольствием» (ДСАТ. 1. С. 99-100).</p>
        <p>Об этих поэтических моментах в жизни обитателей Ясной Поляны через много лет вспоминала С. А. Толстая и в книге «Моя жизнь». В 1878 г., когда снова гостила у Толстых довольно долго «сестра Льва Николаевича Мария Николаевна, — писала она, — приехал со скрипкой Серёжин и Танин учитель музыки, Александр Григорьевич Мичурин, и Мария Николаевна играла с ним со скрипкой сонату Моцарта, и я пишу сестре, что, как и всегда, “Andante” этой сонаты мне всю душу перевернуло. Лев Николаевич тоже играл со скрипкой прежде игранные им с Нагорновым сонаты Вебера, и всем было очень приятно, хотя насколько выше и лучше была игра Нагорнова, чем Мичурина!» (САТ. Моя жизнь. 1. С. 293).</p>
        <p>С. А. Толстая не всегда была довольна учителем музыки. «Был Александр Григорьевич, он учит дурно Илью и Лелю», — записала она в своём дневнике 6 ноября 1878 г. (ДСАТ. 1. С. 103). Но через неделю, 14 ноября, словно примирительная запись: «Вчера же вечером Лёвочка играл с Александром Григорьевичем на фортепьяно с скрипкой» (ДСАТ. 1. С. 105).</p>
        <p>На Новый 1880 год С. Л. Толстой получил в подарок скрипку. «Серёже подарили настоящую скрипку на ёлке, чего он очень желал, и он начал учиться играть у Мичурина же», — писала в своей книге «Моя жизнь» С. А. Толстая (САТ. Моя жизнь. 1. С. 312).</p>
        <p>Успехами своих учеников Мичурин гордился и иногда демонстрировал музыкальные достижения старших детей. Зимой 1881 г. мальчики Толстые приняли участие в публичном концерте. «В начале января я в первый раз участвовал в концерте, — рассказывал С. Л. Толстой. — Мой учитель Мичурин устроил в тульском Дворянском собрании концерт своих учеников. Танцы из “Жизни за царя” (ныне “Ивана Сусанина”) были аранжированы в восемь рук, для двух фортепьян и струнного квартета, я играл второе секундо. В одном месте краковяка я спутался и остановился. Кислинский, игравший со мной, шепнул: “Ничего, продолжай!”, и я вступил опять, пропустив несколько тактов, так что, по-видимому, моя ошибка прошла незаметно» (Толстой С. Л. Очерки былого. Тула, 1965. С. 80).</p>
        <p>Учителя А. Г. Мичурина отчасти описала Т. Л. Сухотина-Толстая (псевд. Ольга Болхина) в рассказе для детей «Учитель музыки», опубликованном в журнале «Игрушечка» (1891. № 11).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>