<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kheyg_Aleksandr_3_1583">Хэйг Александр</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Хэйг Александр // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20222">Хэйг Александр</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хэйг Александр</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Хег; Haig; 1853-?) — корреспондент и адресат Толстого; английский врач, доктор медицины Оксфордского университета. В 1902 г. Хейг при письме от 11 октября (н. ст.) прислал Толстому несколько своих книг (в ЯПб сохранилось 11 книг) и выражал сочувствие взглядам писателя. На конверте пометка М. Л. Оболенской: «Л. Н. ответил». Письмо Толстого не найдено (73: 359). Так завязалась переписка.</p>
        <p>25 июня (н. ст.) 1904 г. Хейг направил Толстому письмо, извещая его о посылке ему своей новой книги. Писатель отвечал, что книгу получил и «часть её прочёл с большим интересом». Он полагал, «что хорошо бы перевести её на русский язык». Толстой «рад был узнать», что Хейг «интересуется религиозными вопросами». «Это создаёт новую связь между вами и мною», - писал он (75: 131). Имя Хэйга часто упоминалось в Ясной Поляне. Толстой читал его книги и старался следовать его рекомендациям. 19 декабря 1904 г. Д. П. Маковицкий записал в дневнике: «Потом Л. Н. говорил о мнении Хэйга, что мясо и légumineux бобовые - фр. - бобы, горох, чечевицу - не следует употреблять, т. к. они создают вредную мочевую кислоту. Рассказал содержание его статьи «Life and Food». L., 1903., передав существенное, как он это умеет. Читал многие из его сочинений (они находятся в библиотеке); он в переписке с Хэйгом и придерживается его советов» (ЯПЗ. 1. С. 103).</p>
        <p>Ровно через месяц в тетради Маковицкого появилась запись: «Л. Н. нравилась статья Александра Хэйга, книгу которого о питании постоянно вспоминает и сам её придерживается: “The True Cause of Physical Degenerations” by Dr. Al. Haig» (ЯПЗ. 1. C. 140). 14 февраля 1905, обращаясь к Маковицкому: «Хэйг мне написал и прислал свои книги …. Пишет мне, что его теория и вегетарианство распространяются в Англии. Я не доживу, но вы, быть может, доживёте: через сорок лет люди, по крайней мере, нашего, образованного круга, не будут есть мяса. Вегетарианство ведь появилось не сразу, но оно развивается. Оно началось на моей памяти, 20 лет тому назад. Как на него все нападали: говорили, что человек сотворён не травоядным, а мясоядным; такие уж у него зубы, кишки. Теперь бросили это; даже врачи, как Хэйг, доказывают естественность питания без мяса» (ЯПЗ. 1.С. 174).</p>
        <p>Прислушиваясь к советам доктора, Толстой всё же не всегда с ним соглашался: «Haig мне написал и послал брошюры, - говорил он 2 марта 1905 г. - Хотелось бы мне ответить ему, но есть нехорошие вещи в его сочинениях. Он думает, что надо воспитать здоровую, крепкую породу людей. Какое это заблуждение: mens sana in corpore sano здоровый дух в здоровом теле - лат.» (ЯПЗ. I. С. 198). Через несколько дней он в письме благодарил Хейга за присылку книг. «Мне особенно нравится “Troth’s strength and freedom” и “Parting of the ways and some fragments” обе книги сохранились в ЯПб. - Н. Б.. Редкость - встретить представителя науки и медицины с религиозным и духовным взглядом на жизнь, и потому я радуюсь, находя такой взгляд выраженным во всех ваших сочинениях» (7/20 марта 1905 г. - 75: 232).</p>
        <p>В самом начале мая 1906 г. Толстой «с почтой получил книгу: Haig. “Uric Acid. An Epitome of the Subject”. Л. H. заговорил о Хэйге, что он вегетарианец, враг яиц и стручковых: бобов, чечевицы. Свои основные положения он строит на научных и нравственных доводах. “Я говорил о нём Щуровскому, - сказал Л. Н., - он его утверждениям придавал мало значения. Я на себе нахожу подтверждение их”» (3 мая; ЯПЗ. 2. С. 129). Редко прислушиваясь к мнениям врачей, Толстой верил англичанину. «Л. Н. спросил про Хэйга, что нового в его новой книге, есть ли где резюме и сказал: “Я перестану пить чай и кофе”. - Вспомнил какого-то француза: его утверждение, что кофе даёт иллюзию энергии. Правда, человек, выпивший кофе, пишет, пишет, может много быстро сочинять, а всё ни к чему», - записал Маковицкий 11 мая 1906 г. (ЯПЗ. 2. С. 137). «После разговора о Хэйге Л. Н. и я перестали пить чай», - добавил он (там же. С. 138).</p>
        <p>4 июня 1906 г. в тетради Маковицкого появилась запись: «Л. Н. за завтраком: “Я огорчу Душана Петровича на всю его жизнь. Я хотел есть картошку. А он её съел. Я, по Хэйгу, перестал есть яйца, и мне хорошо. В последние дни могу немного работать”» (ЯПЗ. 2. С. 155). Толстой продолжал питаться «по Хэйгу», что отмечал доктор Маковицкий. «Л. Н. в последнее время под влиянием Хэйга перестал пить молоко и есть яйца. Утром пьёт горячую воду с хлебом и маслом. Л. Н. часто не завтракает, даже чаще, чем завтракает, а иногда сядет к столу и поест, что́ остаётся холодное, не дожидаясь, пока согреют» (17 июня 1906 г.; ЯПЗ. 2. С. 168); «Л. Н. получил письмо от Хэйга (Haig) с советами, из которых ему нравятся как натуральные: есть только, когда хочется, и ограничиться двумя repas приёмами пищи - фр.; пить меньше жидкостей, 30 унций в сутки (около пяти стаканов), что Л. Н. как раз и делает. Хочет попробовать по его указаниям есть и пить» (7 ноября 1908 г.; ЯПЗ. 3. С. 244).</p>
        <p>13 июля 1910 г. Толстой получил книгу Хейга «Uric Acid. In the Clinic» с дарственной надписью автора: «С наилучшими пожеланиями Льву Толстому от одного из тех, кто обязан ему тем, что в его учении приобрёл единственное знание, ради которого стоит жить» (ЯПЗ. 4. С. 299).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>