<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dragomirov_Mikhail_Ivanovich_2_225">Драгомиров Михаил Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Драгомиров Михаил Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4605">Драгомиров Михаил Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Драгомиров Михаил Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1830-1905) — военный историк и теоретик, генерал от инфантерии (1878). Начальник Академии Генштаба (1878-1889). Автор трудов по вопросам тактики и военной подготовки, а также по военной истории.</p>
        <p>В работе «“Война и мир” гр. Толстого с военной точки зрения» (Оружейный сборник. 1868, № 4; 1869, № 1; 1870, № 1; отд. изд.: «Разбор романа “Война и мир” Л.Н. Толстого с военной точки зрения». Киев, 1895) Драгомиров обнаружил много очевидных достоинств в изображении батальных сцен и в целом военной жизни, но подверг критике историческую концепцию Толстого, его «очевидное поползновение» «умалить колоссальную фигуру» Наполеона, а также дилетантские суждения о том, что «Бородинское сражение никому не было нужно» и что от Наполеона и Кутузова вообще «ничего не зависело».</p>
        <p>Негодование Толстого вызвали две работы Драгомирова: «Солдатская памятка» и статья в газете «Новое время» (1896, № 7434, 6 ноября), в которой тот доказывал неизбежность войн, отвечающих «основным законам природы». «Что бы вы уговорили Драгомирова, — писал Толстой А.М. Кузминскому, — чтобы он не писал таких гадких глупостей и, главное, тон этот: “Ах, господа, господа” и т.д. Ужасно думать, что во власти этого пьяного идиота столько людей» (69: 206).</p>
        <p>Казённо-патриотическая «Солдатская памятка», составленная генералом Драгомировым, о которой Толстой замечал: «Памятка эта есть набор мнимо солдатских народных (совершенно чуждых всякому солдату) глупо-ухарских слов, перемешанных с кощунственными цитатами из Евангелия» (34: 284), — побудила писателя к созданию собственных «Солдатской» и «Офицерской» памяток. В связи с работой Толстого над памятками П.А. Буланже вспоминал, что Толстой «весь, казалось, горел волнением и негодованием, как могли найтись люди, как Драгомиров, так кощунственно пользовавшиеся текстами Евангелия и извращавшие их для проповеди убийства и насилия. “Нет, вы посмотрите, — говорил он мне с особым волнением и с характерной спазмой голоса, как будто рыдая, — можно ли это написать и без стеснения распространять рядом с трогательными словами Христа о любви, о братстве. Вы прочтите вот это!” — и Лев Николаевич показал мне место солдатской памятки Драгомирова: “Всегда бей, никогда не отбивайся. Сломался штык — бей прикладом; приклад отказал — бей кулаками; попортились кулаки — вцепись зубами”. … “Нет, это ужасно, — говорил он. — Это что-то до невероятия зверское… “вцепись зубами!”» (Минувшие годы. 1908. № 9. С. 55).</p>
        <p>Драгомирова как воплощение тупой и агрессивной государственности упомянул Толстой наряду с Куропаткиным, Сувориным и Меньшиковым в одном из вариантов статьи «Одумайтесь!» (1904). Осенью 1906 г., обсуждая статью М.О. Меньшикова «Расстройство армии», где шла речь о том, «что русская армия отстала oт других армий», Толстой опять вспомнил Драгомирова. «Драгомиров был против новшеств, новых усовершенствований. Меньшиков прав. Драгомиров — шут гороховый, боялся принимать в армию революционеров, интеллигентов; под предлогом физических недостатков не принимал. Распад армии», — записал 4 ноября в своём дневнике Д.П. Маковицкий (ЯПЗ. 2, С. 292).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>