<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zorin_Mikhail_Dementevich_2_275">Зорин Михаил Дементьевич</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Зорин Михаил Дементьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20074">Зорин Михаил Дементьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Зорин Михаил Дементьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1858-1934) — яснополянский крестьянин, охотник. Ведал у Толстого псарней. C. Л. Толстой вспоминал, что Михаила называли охотником по призванию. Зорин часто бывал в доме Толстых. По просьбе Софьи Андреевны обрезáл лишние сучья на деревьях у дома. Делал всё быстро и ловко.</p>
        <p>Д. П. Маковицкий 25 сентября 1906 г. записал рассказ Толстого: «В Засеке, куда ходил, в одном месте лежат берёзы, в четыре белые яркие сажени складывают их четыре мужика. Хорошо одеты, один высокий (Л.Н. назвал его, яснополянца с сыном), другой — Зорин с сыном; такие весёлые, ну, думаю, как им нам завидовать. Здоровые, сильные, свежие. Все огромного роста. Они там ночуют, пробудут полторы недели».</p>
        <p>Разговор на эту тему вели и за чаем 9 июля 1909 г., говорили «о мужиках, корчующих пни, с которыми Л.Н. беседовал. Л.H. о них: “Самые настоящие русские мужики, средние, каких 99%”. — И говорил, что приятно было ему с ними говорить. В Ясной это — М. Зорин …. Илья Васильевич Сидорков, слуга Толстых. — Н.Ш. выразился так: «Здесь народ руссее»».</p>
        <p>Зорин рыл могилу Толстому, плакал навзрыд, сторожил её в первые ночи.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>