<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Biryukov_Sergey_Ivanovich_3_859">Бирюков Сергей Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бирюков А. М. Бирюков Сергей Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888020">
                  <name>Бирюков А. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1445">Бирюков Сергей Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бирюков Сергей Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1858-1941) — старший брат Павла Ивановича Бирюкова; генерал-майор; знаком с Толстым с января 1889 г. В 1875 г. окончил привилегированное военное учебное заведение - Пажеский корпус, в котором учился и Павел Иванович. Участвовал в Русско-турецкой войне 1877-1878 гг. в чине подпоручика лейб-гвардии Первой артиллерийской бригады; награждён орденами и медалью. С 1889 г. - земский начальник в Костромском уезде; непременный член Костромского губ. правления; предводитель дворянства в Костромской губ.; позднее был вице-губернатором в Томске и в Нижнем Новгороде. Бирюков-старший был человеком «светским», и с ним у П. И. Бирюкова были несколько натянутые отношения, хотя тот и разделял взгляды Толстого по устройству общества в России. Будучи вице-губернатором в Н.-Новгороде и проявляя гуманность к осуждённым, он улучшил режим содержания в тюрьмах ссыльным и революционерам. С. Бирюков высоко ценил произведения Толстого. Как человека военного, его больше интересовали «Война и мир», «Хаджи-Мурат», севастопольские рассказы. Он был большим театралом. В Костроме в то время существовал музыкально-драматический кружок, который давал концерты и представления в зале Дворянского собрания; своими мыслями С. Бирюков поделился в статье «Что запомнилось из музыкально-театральной хроники начала 90-х гг. (XIX в.)», напечатанной в местной газете.</p>
        <p>30 января 1889 г. С. И. Бирюков посетил хамовнический дом Толстых. В тот день Толстой записал в дневнике: «Бирюков брат был. Вот он - никто бы слова не сказал за платье и чин (?)» (50: 31). «Светский» гость С. Бирюков казался полной противоположностью опростившемуся младшему брату, у которого в то время был серьёзный роман с дочерью Толстых Марией Львовной.</p>
        <p>П. И. Бирюков не мог принять жизненную позицию брата, но не мог и навсегда отойти от него. «Нынче же приехал Поша, - писал Толстой 12 марта 1894 г. из Москвы детям Л. Л. и Т. Л. Толстым. - Рассказывает, что там дома ему чуждо, особенно с братом, и грустно видеть то неудовлетворение, которое даёт жизнь, которую он ведёт. Это всегда особенно трагично» (67: 78) И П. И. Бирюков нёс эту свою ношу. 23 мая 1896 г., уже закончив письмо к своему другу П. И. Бирюкову, Толстой приписал: «Как вы с братом? Не покидайте его, не отчаивайтесь в нём, а как солнце светите: на камень - на камень, на траву - на траву» (69: 98)</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>