<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Skorokhodov_Nikolay_Leonidovich_3_1467">Скорохо́дов Николай Леонидович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Скорохо́дов Николай Леонидович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20191">Скорохо́дов Николай Леонидович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Скорохо́дов Николай Леонидович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — посетитель Толстого; крестьянин из Уфы. 1 января 1905 г. Д. П. Маковицкий записал: «Приехали Скороходов с сыном …. Скороходов приехал затем, чтобы спросить у Л. Н. насчёт сына. Мать хочет, чтобы он учился, отцу же неохота, да и пахарь он хороший. Прочёл Толстого, Марка Твена. Что́ есть важного в литературе, у них имеется в доме. Отец им доволен. Умеет сапожничать и столярничает. Сыну 19 лет. Л. Н. одобрил, чтобы остался земледельцем. … Насчёт школы Л. Н. ответил, что тут рассуждать нечего: “Коли есть охотники до свободной школы, тогда учить надо и можно”. Потом Л. Н. подробно расспрашивал о земле в Уфе, о тамошних способах хозяйства. Скороходов, видимо, оправдывал себя в том, что у него есть машины и т. п., что не всё исполняет ручным трудом. С сыном он приехал, чтобы показать ему, как люди живут, и чтобы показать его Л. Н. и узнать, достоин ли он получить “аттестат зрелости”. Л. Н. обратился к Скороходову-младшему с вопросом: “Религиозные вопросы не тревожат вас?” - “Нет”. - “Как же это возможно? Отец умирать будет. Как же не думать: “Кто я, куда пойду?” Мы здесь, как на пароходе. Надо жить, имея в виду, что нас высадят на последней станции и что надо слушать капитана; но он может высадить нас и раньше. Надо слушаться Бога в себе, “своей совести”. … Скороходов спросил насчёт Ницше. Л. Н.: “Не читайте. Это ловкий фельетонист, но не философ. Читайте Канта, Шопенгауэра, Спинозу, Руссо”. Позже Л. Н. сказал мне: “Вы слышали о Скороходове? Это хороший, правдивый человек. Он уже лет 20 живёт на земле”. Скороходов рассказывал, что самая любимая книга у сектантов на Кавказе - это Хельчицкого, которую списывают, и сочинения Генри Джорджа. Трёхрублёвое академическое издание Хельчицкого “Сети веры”, по словам Скороходова, разошлось, главным образом, среди кавказских сектантов» (ЯПЗ. 1. С. 121). Через несколько дней ещё запись Маковицкого: «…Л. Н. сказал: “У Скороходова прекрасный сын, скромный, молчаливый, умный. Были у бабушки, не нравилась ему там обстановка; так же и в Ясной Поляне. Пахарь. Ответы у него короткие, разумные, лицо интеллигентное”» (ЯПЗ. 1. С. 129). Скороходов ещё раз приезжал в Ясную Поляну. Не нравилось Толстому одно: «Ницше - декадент, а Скороходову он засел в голову» (ЯПЗ. 1. С. 136).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>