<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Almazov_Aleksey_Ivanovich_3_796">Алма́зов Алексей Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Алма́зов Алексей Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="324">Алма́зов Алексей Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Алма́зов Алексей Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1838-1900) — корреспондент, адресат, единомышленник и последователь Толстого. Преуспевающий врач-практик, далёкий от меркантильных интересов в отношениях с больными, а посему и обвинённый коллегами в нарушении правил профессиональной этики, оставил медицинское поприще и переселился из Москвы в Землянский уезд Воронежской губ., где вместе с членами своей семьи занимался земледелием. Умелое ведение обширного хозяйства поддерживало имение в блестящем состоянии, однако начатое им дело не радовало: «…было тяжело сознание того, что он сидит на шее у безземельных крестьян» (Русанов. С. 202). Под влиянием взглядов Толстого передал землю детям и жил на скромные доходы от обрабатываемого им самим сада и пчельника, сведя к минимуму потребности. Г. А. Русанов в письме к Толстому от 16 мая 1900 г. отметил характерную черту подвижнического служения Алмазова на земле: «Деревня и Алексей Иванович всегда были неразрывно связаны в моём представлении» (72: 370).</p>
        <p>Женатый на троюродной сестре С. А. Толстой - О. В. Иславиной, Алмазов был близок к Толстому как работающий на земле и привечавший у себя родственные души. В письме Русанову 27 апреля 1890 г. Толстой просил передать Алмазову, чтобы тот «не сердился … за то, что не отвечал на его прекрасное письмо, и благодарность за его муку», особо выделив: «Он мне очень полюбился» (65: 81). Толстого в Алмазове привлекала его слаженность с миром и окружением: «…живёте тихо … это лучшее, что может быть с человеком» (69: 143). В июне 1892 г. Толстой через В. Г. Черткова просил Алмазова дать приют и выделить «клочок земли» 70-летнему шведу Абрагаму фон Бонде, раздавшему своё имущество и избравшему страннический образ жизни. Поначалу согласившись «принять старика», Алмазов всё же не склонен был вводить в свой круг незнакомых людей: его окружение и без того настораживало власть, что вносило беспокойство в его налаженную жизнь, а по натуре он был отнюдь не борец. Ещё весной 1892 г. Алмазов сообщал Толстому, что жандармы отправили в Воронежский острог жившего у него С. И. Рощина, активного деятеля толстовских земледельческих общин, так что иметь дело со стариком, поразившим Толстого («немного на меня похож, проповедник жизни по закону природы» - 84: 146), но не оставленным в Ясной Поляне, не посчитал возможным. 1 марта 1898 г. Толстой сообщал Алмазову о выделении голодающим Землянского уезда 200 рублей из собранных пожертвований и поручил распорядиться ими на его усмотрение и по обстоятельствам.</p>
        <p>Перед смертью Алмазов просил написать Толстому: «Я спокойно и радостно ухожу отсюда с благодарностью за то, что́ получил от вас. В последние 12 лет я никогда не разлучался с вами. Я люблю вас за жар истины» (Русанов. С. 203). Толстой в письме к его жене, О. В. Алмазовой, от 2 августа 1900 г. высоко оценил его жизнь как служение: он «так много хороших чувств внушал всем окружающим его и нам, знавшим его» (72: 426). Похоронен был в саду, недалеко от пчельника, по его желанию, и без церковного обряда, но просил Толстого, о чём сообщил А. Н. Дунаев в письме к нему от 30 мая 1900 г., благословить его на «последнем пути» (72: 373).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Русанов Г. А., Русанов А. Г. Воспоминания о Льве Николаевиче Толстом. Воронеж, 1972.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>