<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lenin_Vladimir_Ilich_2_362">Ленин Владимир Ильич</title>
        <title type="bibl">
          Архангелъская Т. Н. Ленин Владимир Ильич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангелъская Т. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7780">Ленин Владимир Ильич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ленин Владимир Ильич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(наст, фамилия: Ульянов; 1870-1924) — политик, руководитель Октябрьского переворота 1917 г. в России; организатор радикальной социал-демократической рабочей партии.</p>
        <p>Ленин — автор семи статей о Толстом, из которых одна вышла при жизни Толстого, а остальные вскоре после его смерти. Во всех своих статьях Ленин рассматривал личность и творчество Толстого с точки зрения современной ему политической ситуации в России. Первая статья «Лев Толстой, как зеркало русской революции» была напечатана в газете «Пролетарий» 24 сентября 1908 г. Основная мысль её передана словами: «Толстой велик как выразитель тех идей и тех настроений, которые сложились у миллионов русского крестьянства ко времени наступления буржуазной революции в России».</p>
        <p>В «Рабочей газете» (1910. № 2) были помещены две статьи Ленина о писателе — «Толстой и пролетарская борьба», где подчёркивалась критика Толстым устоев жизни современного ему общества, и «Начало демонстраций» (об уличных демонстрациях, связанных со смертью Толстого). В газете «Наш путь» (1910. № 7) вышла статья Ленина «Толстой и современное рабочее движение», а в газете «Социал-демократ» (16 ноября 1910 г.) — статья «Л.Н. Толстой», где Ленин отметил непосредственную связь творчества Толстого с первой русской революцией. Творчество писателя, отразившего эпоху подготовки революции в России, он назвал «шагом вперёд в художественном развитии всего человечества». В статье «Герои “оговорочки”» (журнал «Мысль». 1910. № 1-4, декабрь) акцент сделан на отражении Толстым «экономических особенностей России прошлого века». 22 января 1911 г. в № 6 газеты «Звезда» была напечатана статья «Л.Н. Толстой и его эпоха», об эпохе «после 1861 идо 1905 года», которая «замечательно рельефно отразилась как в его Толстого. — Т.А. гениальных художественных произведениях, так и в его учении».</p>
        <p>Сохранившаяся доныне библиотека Толстого отчасти даёт ответ на вопрос, как представлял себе писатель практику различных партий в России, знал ли о большевиках, о Ленине. Известно, что Толстой читал в 1907 г. статью Ленина «Против бойкота», об отношении к Ш Гос. думе. Видимо, тогда же была читана им книга С.С. Гарта (Зусмана) «Революция и наши партии», сохранившаяся в Ясной Поляне с многочисленными отчёркиваниями Толстого. В книге цитируются большевистские издания. В одной из цитат Толстой отчеркнул большой отрывок о роли пролетариата и интеллигенции в революции по работе Ленина «Что делать?». В библиотеке есть ещё одна статья Ленина: в № 12 легального марксистского журнала «Жизнь» за 1899 г. Видимо, Толстой в журнале разрезал последние листы статьи П. Нежданова «Полемика о рынках», а следующая за нею — статья Ленина «По поводу так называемого вопроса о рынках (ответ Нежданову)», напечатанная под псевдонимом «В. Ильин».</p>
        <p>После революции 1917 г. Лениным были подписаны декреты о сохранении домов, в которых жил Толстой (в Москве и Ясной Поляне), об установке памятника писателю и об издании его сочинений.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>