<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Fokin_Mikhail_Mikhaylovich_2_704">Фокин Михаил Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Фокин Михаил Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20212">Фокин Михаил Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фокин Михаил Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1880-1942) — русский артист балета, балетмейстер, педагог. Реформатор балетного театра. По окончании Петербургского театрального училища в 1898 г. дебютировал на сцене Мариинского театра в балете «Пахита». Грациозный, элегантный танцовщик, он исполнял многие классические и характерные партии в традиционном балетном репертуаре. В 1905 г. впервые выступил как балетмейстер: для Петербургского театрального училища поставил балеты «Ацис и Галатея» (на музыку А.В. Кадлеца), «Сон в летнюю ночь» (1906 г., на музыку Я.Л.Ф. Мендельсона-Бартольди), в Мариинском театре в 1908 г. — «Египетские ночи» (на музыку А.С. Аренского) и «Шопениану». Сотрудничал со многими композиторами (Й.Ф. Стравинским, С.В. Рахманиновым, А.К. Глазуновым, Н.Н. Черепниным и др.), художниками (А.Н. Бенуа, Н.К. Рерихом, Л.С. Бакстом и др.). Для балетов Фокина характерны драматическая, насыщенная действием напряжённость сюжета, яркое колористическое решение, единая стилистика хореографического рисунка. Балетмейстер часто использовал музыку, не предназначенную для балета, в т.ч. симфоническую, нередко обращался к танцевальному фольклору, к изобразительному искусству, в т.ч. даже к вазовой живописи. Его постановки в Мариинском театре и позднее в Европе: «Павильон Армиды» (1907), «Умирающий лебедь» (1907), «Времена года» (1909), «Половецкие пляски» (1909), «Карнавал» (1910), «Шехеразада» (1910), «Жар-птица» (1910) и др.</p>
        <p>С 1909 г. Фокин — художественный руководитель, балетмейстер и один из ведущих танцовщиков Русских сезонов в Париже. После 1917 г. уехал из России, жил в США, Париже, Монте-Карло…</p>
        <p>Фокин уже в ранней юности читал многие сочинения Толстого, не только художественные, но и публицистические. Он не был знаком с писателем лично, но творчество Толстого занимало очень большое место в его жизни. Прежде всего именно в профессиональной жизни. В своей книге «Против течения» балетмейстер рассказал, как впервые обратился к творчеству Толстого, как повлияли на него «Война и мир» и другие сочинения писателя, как Толстой стал одним из источников реформы в балетном театре.</p>
        <p>Когда представители декаданса называли Фокина выразителем своих позиций в искусстве, своим «духовным отпрыском», полагая, что именно в декадентстве обрёл он опору и здесь следует искать истоки его балетной реформы, сам балетмейстер решительно возражал против таких «истоков», называя великие имена, влиянию которых обязаны его творческие искания и новаторские шаги в балете; «Поскольку Вы об этом спрашиваете меня, — писал он Джону Мартину 13 октября 1931 г., — должен сказать, что Новый русский балет был создан мною под влиянием великих художников, писателей и деятелей искусства: Толстого, Станиславского, Вагнера, Микельанджело, Родена… — вот откуда пошла моя реформа русского балета» (Фокин М. Против течения. Воспоминания балетмейстера. Статьи, письма. Л.; М., 1962. С. 521). Первым Фокин всегда называл имя Толстого.</p>
        <p>Окончание балетного училища и дебют Фокина на театральной сцене совпали с выходом в свет трактата Толстого «Что такое искусство?». Молодой артист был потрясён той силой и правдой, которая открывалась ему в каждом слове нового сочинения Толстого, громившего ложь и фальшь «искусства высших классов» и поднимавшего на пьедестал красоту подлинно народного искусства. Мысль писателя о том, что «всякое истинное искусство» должно «заражать» читателя, зрителя, слушателя, Фокин воспринял всем сердцем. «Эта простая и ясная мысль всю жизнь только укреплялась в моём сознании от постоянной проверки её на примерах искусства», — писал он позднее (там же. С. 142). Слова же Толстого о том, что «сотни тысяч людей с молодых лет посвящают все свои жизни на то, чтобы выучиться очень быстро вертеть ногами (танцоры)», «дичают в этих исключительных, одуряющих занятиях и становятся тупыми ко всем серьёзным явлениям жизни, односторонними и вполне довольными собой специалистами, умеющими только вертеть ногами» (30: 28), невольно перекликались с тем, что не раз говаривал ему отец, не желавший, чтобы сын стал балетным «попрыгунчиком».</p>
        <p>Отношение Толстого к балету, любимому и дорогому для Фокина искусству, вызывало недоумение и вопросы, заставляло думать. «Я обратился к литературе. С каким осуждением, с каким презрением говорит о балете Л. Толстой, мой любимый, обожаемый писатель! Тогда только что вышла его книга “Что такое искусство?”.</p>
        <p>Толстой в своих романах так восхитительно описывал танец, так исключительно понимал жест, мимику человека. Он знал, что из описания жеста, движения человека можно сделать художественное произведение, но что развитие жеста, движения, танца может достигнуть художественного значения, об этом он не думал» (Фокин М. Против течения. С. 126). Писатель любовался народными плясками — «балет же, в котором полуобнажённые женщины делают сладострастные движения, переплетаются в разные чувственные гирлянды, есть прямо развратное представление. Так что никак не поймёшь, на кого это рассчитано» (30: 31).</p>
        <p>Фокин во многом не соглашался с Толстым, но многому у него учился, вчитывался в его произведения, даже выписывал из них цитаты. «Под влиянием Л. Толстого и Ж.-Ж. Руссо» он «давно идеализировал жизнь среди природы» (Фокин М.М. Против течения. С. 133). Природная, естественная красота поз, движений, жестов, всей пластики тела танцовщика, гармония эмоций и пластики должны дать новый, естественный импульс для рождения нового сценического танца. Эти мысли всё чаще посещали молодого балетмейстера, снова и снова перечитывавшего любимые сочинения Толстого и ещё не знакомого с танцем Айседоры Дункан. Через много лет, оглядываясь на то время, Фокин писал Дж. Мартину 13 октября 1931 г.: «Мысль о том, что в основу танца должно быть положено искреннее эмоциональное движение, что, независимо от того, кажутся ли формы танца неясными, фантастическими или нереалистическими, они своими корнями должны уходить в правду жизни, — эта мысль, которая двигала вперёд мой труд и из которой родился новый русский балет, возникла у меня до того, как я впервые познакомился с искусством Дункан.</p>
        <p>Неестественность, неоправданность, психологическая фальшь старого балета так разочаровали меня, что я одно время уже начал готовиться к другой карьере — я изучал живопись и надеялся совсем забыть балет. Но тут меня пригласили преподавать в Театральной школе, и я получил возможность приступить к осуществлению своих замыслов в работе с учениками» (там же. С. 520).</p>
        <p>«Старый балет», считал Фокин, далёк от стремления воссоздать на сцене подлинные человеческие чувства и переживания, за профессиональной техникой танцовщики не видят художественный образ, а ведь это главное в сценическом искусстве, то, что так заметно отличает от балета драматический спектакль и актёра драмы от балетного артиста. Гениальные страницы сочинений Толстого, психологическая правда его персонажей, раскрытая при помощи «диалектики души», помогали Фокину в поисках новых выразительных средств сценического танца. В «борениях чувств» героев рождалась психологическая напряжённость, эмоциональная насыщенность балетного спектакля; балет обретал глубину и величие драмы.</p>
        <p>Влияние Толстого, увлечение его взглядами просматривалось и в попытках Фокина приблизить сценический танец к «народному зрителю», «сделать балет доступным широким массам, вывести его из узкого круга балетоманов, сделать из придворного балета народный» (там же. С. 137). «Каждый большой художник должен создавать свои формы», — эта мысль Толстого ещё в ранней молодости запала в душу и была очень дорога Фокину. И балетмейстер искал «свои формы», создавая спектакли, где наравне с классическим танцем столь же значимыми были и танец характерный, и свободная пластика…</p>
        <p>Работая над новым балетом, Фокин часто мысленно обращался к сочинениям Толстого, стараясь в своём искусстве применить методы любимого писателя. «Все понимали, что после новых репетиций то одно, то другое место старого балета делалось чуть-чуть другим, оживало, — писал он в своей книге. — Но мало кто хотел думать, что в этом-то “чуть-чуть” и заключалось искусство. Мне хочется здесь привести рассказ Л.Н. Толстого: “Художник Брюллов поправлял работу ученика. “Вот чуть-чуть дотронулись, и всё изменилось сразу”, — сказал изумлённый ученик. “Искусство начинается там, где начинается “чуть-чуть”, — ответил мастер» (там же. С. 326).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>