<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Postupaev_Fedor_Emelyanovich_4_2019">Поступа́ев Фёдор Емельянович</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Поступа́ев Фёдор Емельянович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11172">Поступа́ев Фёдор Емельянович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Поступа́ев Фёдор Емельянович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1879-1931) — посетитель Ясной Поляны; поэт-самоучка, прозаик, мемуарист. Родился в крестьянской семье в Саратовской губ. В молодости уехал в Саратов и стал рабочим-слесарем. В рабочих кружках занимался самообразованием. Впоследствии много ездил по стране, побывал в Киеве, Петербурге, Москве. За революционную деятельность, за пропаганду нелегальной литературы Поступаева неоднократно арестовывали и ссылали. В начале 1900-х гг. он дебютировал как писатель и поэт: в 1904 г. вышел его первый поэтический сборник «Песни рабочей жизни». За ним последовали сборники рассказов «Дитя нужды. Сапоги» (1905), «Не дошёл (Из жизни незаметных людей)» (1905), через год — новый сборник поэзии, изданный «Посредником», «У земли и у котла. Песни трудовой жизни» (1906) и сборники рассказов «Жена рабочего и другие рассказы» (1906), «Смерть рабочего» (1906).</p>
        <p>С поэтическим творчеством Фёдора Поступаева Толстой познакомился весной 1905 г., благодаря своему будущему секретарю Н. Н. Гусеву, который, как записал Д. П. Маковицкий 26 мая 1905 г., «декламировал стихи Ф. Е. Поступаева, “толстовского Тютчева”, как он его назвал. Горький хотел их опубликовать в “Знании”. Л. Н. сказал о них, что “они очень хороши, не разжигают злобу, устанавливают правильное отношение” (“Богатым”, “Властям”). Особенно ему понравились стихотворения “Проклятье вам, века сидевшим” и “Вы, поправшие жизнь”. Последнее он просил повторить два раза» (ЯПЗ. 1. С. 296). Личное знакомство Толстого с Поступаевым состоялось осенью того же года: Поступаев приехал в Ясную Поляну. В своём дневнике Гусев отметил: «В ноябре 1905 года я был у Льва Николаевича вместе с Ф. Е. Поступаевым, стихи которого я читал Льву Николаевичу летом. Зашёл разговор о современных поэтах. Когда заговорили о Брюсове, Поступаев сказал: “В нём что-то есть, Лев Николаевич…” — “В каждом есть что-то, — ответил Лев Николаевич, — и я даже знаю что: есть Бог”. Поступаев прочёл Льву Николаевичу два стихотворения Брюсова: “Каменщик” и “L’ennui de vivre» “Скука жизни” (фр.)» (Гусев Н. Н. Два года с Л. Н. Толстым. М., 1973. С. 48-49).</p>
        <p>При первой встрече образ Льва Толстого поразил поэта, которому «по портретам Репина и фотографиям» писатель «рисовался огромным, коренастым; лицо сурово-грозное, обрамлённое густой растительностью», а в действительности перед ним предстала «сутуловатая фигура небольшого роста худенького старичка; бородка жиденькая, волосы на голове редкие; глаза серые, маленькие, но живые и острые» (ТВС. 1960. 2. С. 281). Он вспоминал: «В каких-нибудь полчаса беседы Лев Николаевич своей простотой и сердечностью отогнал всё моё смущение; чувствовалось свободно и легко, словно ты не у всемирно знаменитого Толстого, а у самого задушевного приятеля-друга, для которого внутри тебя нет ничего затаённого» (там же. С. 282). Разговор о поэзии Брюсова Поступаев воспроизвёл подробнее, чем Н. Н. Гусев: «…Лев Николаевич обратился ко мне: — Кого из современных поэтов вы больше читаете и уважаете?</p>
        <p>— Брюсова, — ответил я.</p>
        <p>— Декадент, упадочник, духовный дегенерат… Что вы нашли у него?</p>
        <p>Я предложил прослушать, что я помнил из Брюсова. Лев Николаевич согласился, и я прочёл. “Я жить устал среди людей и в днях…” … Я читал и наблюдал, как задумчиво-серьёзное внимание великого старика начинает цвести юношеской улыбкой радости чуткого художника. Глаза Льва Николаевича лучились и искрились духовным удовольствием, чувствовалось без его признания, что стихотворение ему нравится. … Я читаю “Каменщика”. Лицо Льва Николаевича начинает меркнуть, и, когда я кончил, он сказал: — Первое, глубокое по мысли и настроению, можно уверенно считать поэтическим, а второе — надуманное, и думаю, что прозой гораздо лучше можно выразить ту мысль каменщика, которая выражена стихами. … Прощаясь, Лев Николаевич посоветовал мне всматриваться поглубже не в Брюсовых, а в живой быт трудовой среды» (ТВС. 2. С. 282-283).</p>
        <p>Осенью 1905 г. Поступаев сотрудничал с И. И. Горбуновым-Посадовым в типографии «Посредника»: «подготовлял вырезки из газет и журналов» (ЯПЗ. 1. С. 456), привозил Толстому письма от Горбунова, периодические издания (ЯПЗ. 1. С. 468). В то время Горбунов-Посадов хотел печатать «свободный от авторитетов, правительства и партий еженедельник, куда бы стекалось всё то, что пишут Л. Н. его корреспонденты, а также и то, что ему не решаются писать» (ЯПЗ. 1. С. 456). Он желал привлечь к этой работе Поступаева. Однако Толстому не был симпатичен ни замысел издания, ни участие поэта в его осуществлении. В письме к И. И. Горбунову-Посадову от 24 ноября 1905 г. он отговаривал его от этой затеи и сообщал ему своё впечатление от Поступаева: «…познакомился с Поступаевым. Он мне очень понравился как человек, — он напоминает мне душевным складом В. Ф. Орлова близкого знакомого и единомышленника писателя. — С. А., — но для журнала, который вы напрасно хотите затевать и в котором он будет участвовать, и много, он очень вреден. Он человек (совершенно как Орлов), увлекающийся своими мыслями, так горячо любящий их, что не даёт себе труда критиковать, уяснять их и своим пылом увлекающий себя и других к отстаиванию шатких, неясных и неверных положений. … Пишу, любя вас, чтобы вы бросили эту неладную мысль» (76: 55). 26 ноября 1905 г. Маковицкий отметил, что, писатель подтвердил своё впечатление: «Поступаев мне понравился, но он не годится в редакторы, слишком увлекается» (ЯПЗ. 1. С. 471).</p>
        <p>Толстой и Поступаев совершенно расходились во мнениях о земельной реформе, предложенной американским экономистом и общественным деятелем Генри Джорджем. 23 ноября 1905 г. Маковицкий записал в дневнике: «Поступаеву единый налог Генри Джорджа кажется слишком малой реформой. Он говорил о “всеобщей повинности” работать на земле.</p>
        <p>Л. Н.: Не все люди будут землю обрабатывать. … Проект Генри Джорджа переходный. Для людей, которые служили другим добровольно, как первые христиане, отдавали своё, не надо его. Они будут жить без всякого людского земельного закона.</p>
        <p>Поступаев всё возражал, повторяя по пятнадцать раз одно и то же — что Л. Н. приписывает слишком большое значение проекту Генри Джорджа, который очень недостаточен, и что надо стараться осуществить высший идеал, доступный нам в распределении земли.</p>
        <p>Л. Н.: Это сразу нельзя — добиться идеала. Будут злые люди, будет и зло. С практической точки зрения есть три основных неправды: подати, земельная собственность, солдатчина. Проект Генри Джорджа устраняет две из них. Он может быть приложен ad libitum по желанию (лат.) и в самой свободной общине» (ЯПЗ. 1. С. 469-470).</p>
        <p>По-разному Толстой и Поступаев относились и к съезду Всероссийского крестьянского союза, который проходил в Москве с 6 по 10 ноября 1905 г. Поэт был «упоён успехами освободительного движения, рассказывал с жаром о съезде …, его организации» (ЯПЗ. 1. С. 469). Между тем «Л. Н. не нравилось и самое название Всероссийского крестьянского союза, и постоянное употребление членами его и говорившими на съезде ораторами иностранных слов: “мандаты”, “делегаты”, “диктатуры”.</p>
        <p>— И думать, и говорить, — сказал Л. Н., — надо своим умом и своими словами и говорить русскими выражениями. Надо, чтобы понятия были свои, русские.</p>
        <p>Тогда и слова найдутся (русские)» (ЯПЗ. 1. С. 470). О том же Толстой рассуждал 24 ноября 1905 г. в уже упомянутом письме к Горбунову-Посадову: «Он Поступаев. — С. А. вчера, чтобы показать мне всё значение и прелесть крестьянского съезда, прочёл мне лучшие из “речей”. И эти лучшие — отвратительны. А он говорит, что их напечатают в журнале. В этих речах столько же крестьянского, сколько во мне китайского. Это мальчишество невежественное, и если не совсем злое, то недоброе. Он, Поступаев, видит в них не то, что есть, а что он воображает. И вы хотите взять на себя, сверх ваших работ, обузу журнала, в котором будут печататься такие глупости и гадости» (76: 55). И через несколько дней, 28 ноября 1905 г., Толстой снова о недавнем госте: «Поступаев меня совсем загипнотизировал, я его только после раскусил…» (ЯПЗ. 1. С. 477).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>