<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bezant_Anni_4_1678">Беза́нт Анни</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Беза́нт Анни // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20020">Беза́нт Анни</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Беза́нт Анни</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Besant; 1847-1933) — ученица и последовательница Елены Блаватской; английский политический и религиозный деятель, теософ. Родилась в Ирландии. Придерживалась левых взглядов, выступала за независимость Ирландии. В 1890 г. увлеклась теософией. С 1908 г. — президент Теософского общества. Член партии Индийский национальный конгресс, участвовала в борьбе за независимость Индии. Член масонского ордена.</p>
        <p>Безант — автор множества религиозно-философскихрелигиозно-философских работ, с некоторыми из них был знаком Толстой, проявлявший интерес к теософии, изучавший труды представителей этого течения. Однако большого сочувствия её сочинения у Толстого не вызывали.</p>
        <p>В июне 1908 г. в беседе с гостившими в Ясной Поляне членами Теософского общества Толстой сказал откровенно, что работы Безант ему не нравятся. Так же, как и в трудах Вивекананды, отторжение у Толстого вызвала раджа-йога («Raya Yoga», классическая йога, цель которой — контроль ума посредством медитации), которую писатель прямо назвал «чепухой». Несмотря на то, что сторонницы теософии пытались переубедить Толстого, утверждая, что Безант не придаёт значения сверхъестественным вещам, что у неё главное — это этическое совершенствование, своего мнения писатель не изменил (ЯПЗ. 3. С. 127). «Я очень желал бы полюбить Анну Безант, но она занимается в той области, которая мне неинтересна» (ЯПЗ. 3. С. 130), — говорил Толстой. Он «спросил, есть ли в библиотеке Анна Безант. Я ушёл искать, — записал Д. П. Маковицкий. — Нет» (там же).</p>
        <p>В январе 1910 г. Толстой прочёл книгу Безант «Теософия и новая психология» (СПб., 1908), подвергнув критике её мысль о том, что у каждого разряда людей должна быть своя нравственность. Сравнивая Безант с Вивеканандой, Толстой отдавал предпочтение последнему. «Она налегает на то, что слабо, что ошибочно, а Вивекананда — на то, что истина», — говорил писатель. П. А. Буланже, присутствовавший при разговоре, заметил: «Безант говорит, что у всякого своя дхарма (нравственность) и у каждого разряда людей должна быть своя нравственность», на что Толстой отвечал: «Человек в соответствии с той степенью, на которой находится разряд, должен подняться выше. Основание верное. А что каждый человек должен своё стремление исполнять — это софизм. Кроме того, это навсегда останется тайной. Разбойник на кресте сразу двинулся, а другой целую жизнь проживёт, а не двинется дальше» (ЯПЗ. 4. С. 166).</p>
        <p>Толстой, как и Безант, и многие другие теософы, обращался к восточной мудрости, высоко оценивая индуистскую, буддийскую религиозные традиции, но безоговорочно принять все идейные, в т.ч. мистические основы этих течений он не мог. Этим и была вызвана критика Толстым трудов Безант, обращавшейся, как и все теософы, к религиозному наследию индусов.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>