<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Armfeldt_3_814">Армфельдт</title>
        <title type="bibl">
          Милякова Л. В. Армфельдт // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888092">
                  <name>Милякова Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20256">Армфельдт</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Армфельдт</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>- в числе знакомых Толстого 1860-1880-х гг. можно назвать семью Армфельдт. Глава семьи Александр Осипович Армфельдт (1806-1868) - заслуженный профессор Московского университета, с 1837 г. занимал кафедру ординарного профессора судебной медицины, медицинской полиции, методологии, истории и литературы медицины Московского университета. По воспоминаниям современников, А. О. Армфельдт обладал счастливым даром красноречия, огромной эрудицией, умел держаться с удивительным достоинством и одновременно проявлял искреннее внимание к проблемам своих слушателей. Эти качества сделали его одним из самых популярных профессоров своего времени. Его лекции, отличавшиеся ясностью и изяществом изложения, глубоким знанием предмета, посещали студенты почти всех факультетов. Коллеги ставили имя Армфельдта в один ряд с именами наиболее знаменитых профессоров Московского университета.</p>
        <p>Толстой познакомился с Армфельдтом, вероятнее всего, в первой половине 1860-х гг. через своего тестя Андрея Евстафьевича Берса, у которого с Армфельдтом были настолько близкие приятельские отношения, что профессор стал крёстным отцом старшей сестры С. А. Толстой, Елизаветы Андреевны Берс. Эта личность не могла не привлечь Толстого. Он познакомился со всем семейством: с его женой Анной Васильевной (1821-1888), рожд. Дмитриевской, дочерью статского советника, помещика, владевшего землями в Московском, Можайском и Масальском уездах Московской губ., с их детьми, в т. ч. дочерью Натальей Александровной (1850-1887), в судьбе которой Толстой принял самое непосредственное участие.</p>
        <p>Судя по тому, что в 1860-1870-е гг. имена Армфельдт в рукописях Толстого почти не встречаются, общение писателя с ними было эпизодическим и малозначимым для него. Вспомнить об этих людях в 1880-е гг. Толстого заставили трагические события в их жизни. Дело в том, что Н. А. Армфельдт, в начале 1870-х гг. по окончании Гейдельбергского университета вернувшись в Россию, стала революционеркой-народницей. Будучи членом московского отделения кружка «чайковцев», она занималась распространением запрещённой революционной литературы, пропагандой среди рабочих и крестьян революционных идей. За это и в силу крайней политической неблагонадёжности в 1874 г. она была арестована и сослана на поруки матери в её имение в Можайском уезде Московской губ. После второго ареста в 1875 г. была выслана под надзор полиции в Костромскую губ., откуда по болезни получила разрешение вновь поселиться у матери. Тайно покинув столицу, в 1878 г. Наталья Армфельдт примкнула к работе Киевского революционного кружка «бунтарей», члены которого от пропаганды в народе переходили к планомерной подготовке вооружённого восстания. 11 февраля 1879 г. в Киеве на одной из явочных квартир при аресте членов кружка, среди которых была и Н. А. Армфельдт, ими было оказано вооружённое сопротивление полиции, при этом был убит один из жандармов. Киевским судом Н. Армфельдт была приговорена к 14 годам и 10 месяцам каторги и сослана в тюрьму на Кару в Нерчинско-Забайкальский округ. В 1883 г. ей была предложена возможность раскаяться в своих заблуждениях и тем заслужить прощение, но она отвергла это предложение.</p>
        <p>В апреле 1884 г. на одной из улиц Москвы Толстой встретился с убитой горем матерью Натальи Армфельдт, Анной Васильевной, проводил её домой, где она и поведала ему печальную историю дочери и рассказала о том, что правительство на её просьбу перевести дочь в какую-нибудь более близкую тюрьму или позволить матери приехать туда и жить около тюрьмы она получила отказ. Глубоко взволнованный этим рассказом, Толстой решил помочь Анне Васильевне в её хлопотах и обратился за содействием к своей родственнице и другу фрейлине А. А. Толстой. 17 апреля он писал ей: «Я здесь столкнулся с старухой Армфельдт, был у неё, расспрашивал про её дочь, смотрел на её горе, и она рассказала мне, что она просилась жить подле своей дочери на Каре, но ей отказали (она подавала прошенье государю), и что она хочет просить об этом государыню. Я одобрил этот план…» (ПАТ. 2011. С. 405). Толстой просил А. А. Толстую, жившую при дворе, посодействовать в облегчении участи Н. А. Армфельдт. Уже через несколько дней он получил её ответ: «Всей душой и всеми силами желаю помочь бедной матери - я уже видала подобных ей и знаю, что это такое. Мысль уже полученного ею отказа меня смущает, но не останавливает. Буду стучаться во все двери, только надобно действовать обдуманно, - видеть кое-кого и наводить справки. Поэтому не торопите меня, а пока пусть бедная Армфельдт пришлёт мне две просьбы: одну на имя императрицы, другую - на имя государя. … Буду извещать вас об ходе дела - покамест я в потёмках и не знаю, входит ли оно в разряд возможного или невозможного» (ПАТ. 2011. С. 406-407).</p>
        <p>Судьба заключённой не переставала тревожить Толстого. Он вновь навестил её мать, познакомился с их перепиской, которая помогла ему составить представление о своей протеже, записанное им в дневнике 11/23 апреля: «Читал переписку Натальи Армфельдт. Высокого строя. Тип легкомысленный, честный, весёлый, даровитый и добрый» (49: 81). Познакомившись с процессом Армфельдт, Толстой записал в дневнике: «Понял я тоже, что деятельность революционеров воображаемая, внешняя - книжками, прокламациями, которые не могут поднять. - И деятельность законная. Если бы ей не препятствовали, в ней не было бы вреда. Им задержали эту деятельность - явились бомбы» (49: 80). Как видно из переписки Толстого с А. А. Толстой 1884 г., она глубоко сочувствовала А. В. Армфельдт и приняла самое деятельное участие в её судьбе: встречалась с нужными людьми, наводила справки и в какое-то время у неё появилась надежда на то, что «позволение матери поселиться близ дочери, вероятно, дадут» (ПАТ. 2011. С. 410). Надеялся на это и Толстой. А затянувшиеся хлопоты способствовали ещё большему разочарованию писателя в представителях своего класса. «Очень грустно будет, если Армфельдт не позволят жить с дочерью. … Хочется сказать и скажу: в каком же мире мы живём, если об том, чтобы мать могла жить с несчастной дочерью - несчастной, потому что её держат на каторге люди же нашего мира, - если об этом нужно просить, умолять, хитрить и хлопотать?» - писал он своей помощнице. И при этом призывал её, жившую рядом с государем, министрами, комендантами, внушать «им, что если от их воли зависит облегчить участь несчастных и они не делают этого, то они нехристи и очень несчастны» (ПАТ. 2011. С. 411-412).</p>
        <p>Хлопоты А. А. Толстой увенчались некоторым успехом: А. В. Армфельдт в январе 1885 г. получила разрешение выехать к дочери на Кару. Толстой благодарил свою родственницу, писал ей 19 января: «Верно, у вас на сердце хорошо от этого дела. Мать счастлива и благодарна вам до умиления» (там же. С. 417).</p>
        <p>Мать и дочь Армфельдт могли соединиться весной 1885 г., когда дочь получила разрешение на вольное поселение. К этому времени она вышла замуж за политического каторжанина А. И. Комова, сосланного на Кару в 1880 г. В тюрьме у неё развилась чахотка. Тяжело болен был и её муж. Родившаяся их дочь также была нездорова.</p>
        <p>А. В. Армфельдт в январе 1887 г. приехала в Москву, хлопотать о переводе дочери и её семьи в местность с более тёплым климатом. В двадцатых числах января она посетила Толстого в его хамовническом доме, сообщила ему, что собирается ехать в Петербург. А. А. Толстая сделала всё возможное, чтобы помочь ей. Но пока в правительственных кругах решался этот вопрос, Н. А. Комова-Армфельдт в сентябре 1887 г. умерла. Через год не стало и её матери.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>