<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vorontsov-Dashkov_Illarion_Ivanovich_4_1743">Воронцо́в-Да́шков Илларион Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Воронцо́в-Да́шков Илларион Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2870">Воронцо́в-Да́шков Илларион Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Воронцо́в-Да́шков Илларион Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1837-1916) — граф, русский гос. деятель, генерал-адъютант; в 1881 г. после убийства Александра II был назначен начальником главной охраны Александра III. В 1881-1897 гг. Воронцов-Дашков — министр императорского двора и уделов; от его решения зависела судьба многих заключённых. Воронцов-Дашков жестоко подавлял революционное движение и расправлялся с инакомыслием. При этом он дважды, во многом благодаря содействию Черткова, сделал всё от него зависящее, чтобы помочь Толстому.</p>
        <p>Ходатайствуя об освобождения заключённых, Толстой просил В. Г. Черткова помочь освободить из тюрьмы студента Петровской академии Константина Ершова, одного из участников народовольческого кружка (85: 201). 16 мая 1885 г. Чертков письменно известил Толстого о том, что на следующее утро он лично пойдёт к Воронцову-Дашкову, чтобы добиться решения этого вопроса, что, судя по всему, Ершов «сильно замешан» (там же), а потому надежды на его освобождение мало. Но Воронцов-Дашков принял участие в Ершове, уверив, что он будет освобождён, о чём 4 июня 1885 г. Чертков сообщил Толстому (85: 202).</p>
        <p>Воронцов-Дашков сыграл положительную роль в решении вопроса о постановке пьесы Толстого «Власть тьмы». В 1887 г. драма была запрещена цензурным комитетом. Добиваясь отмены запрета, Чертков решил ознакомить с пьесой влиятельных лиц из светского общества и попросил А. А. Стаховича прочитать эту пьесу в различных великосветских салонах (26: 716). 24 января 1887 г. Стахович сообщил С. А. Толстой, что «Власть тьмы» разрешена к постановке в Петербурге на сцене Александринского театра (26: 721). И в том же письме: «Ура! Драма на сцене пропущена. Воронцов распределял по актам роли и шутил, что Савиной надо ноги подрезать, если она хочет играть Анютку» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 12). С помощью своей матери Чертков добился положительного отношения к «Власти тьмы» со стороны Воронцова-Дашкова. 27 января 1887 г. на квартире Воронцова-Дашкова в присутствии царя, царицы, великих князей и княжон и кружка приближённых к царю лиц Стахович прочитал «Власть тьмы», выпустив ряд простонародных слов, которые могли, с его точки зрения, произвести неблагоприятное впечатление на членов царской фамилии. О том, как проходило чтение этой пьесы на квартире Воронцова-Дашкова, Стахович 3 февраля 1887 г. написал С. А. Толстой. По словам Стаховича, Александр III остался очень доволен пьесой Толстого, назвав её «чýдной вещью», предложил для успеха представления соединить петербургскую труппу с московской, вызвался быть на генеральной репетиции (там же). Но положительные отзывы Александра III и Воронцова-Дашкова о пьесе Толстого не убедили обер-прокурора Св. Синода К. П. Победоносцева, настаивавшего на запрещении постановки «Власти тьмы». Победоносцев написал царю: «Я только что прочёл новую драму Л. Толстого и не могу прийти в себя от ужаса. А меня уверяют, будто бы готовятся давать её на императорских театрах и уже разучивают роли. … Какое отсутствие, больше того, отрицание идеала, какое унижение нравственного чувства, какое оскорбление вкуса!.. Боже мой, до чего мы дожили в области искусства! День, в который драма Толстого будет представлена на императорских театрах, будет днём решительного падения нашей сцены…» (26: 722). Победоносцев добился запрета ставить пьесу. Несмотря на распоряжение властей изъять «Власть тьмы» из репертуара театров вплоть до 1895 г., 11 января 1890 г. пьеса Толстого была поставлена на домашней сцене в семье Приселковых силами любителей из высшего петербургского общества в присутствии избранной публики и великих князей» (26: 724). Неизвестно, был ли Воронцов-Дашков на этом единожды сыгранном спектакле.</p>
        <p>В 1891 г. возникла проблема с гонораром за постановку пьесы Толстого «Плоды просвещения». С. А. Толстая вынуждена была написать Воронцову-Дашкову о том, что гонорар за пьесу будет отдан на благотворительные цели. Однако получение денег затягивалось, требовалось оформление каких-то бесчисленных бумаг. Только вмешательство Воронцова-Дашкова решило все эти вопросы. «Учтивый и воспитанный граф Воронцов, — вспоминала позднее С. А. Толстая, — написал мне изысканно-вежливое письмо, в котором изъявил согласие выдать гонорар автору ввиду благотворительной цели, без всяких дальнейших формальностей» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 232).</p>
        <p>Умер Воронцов-Дашков в Алупке; похоронен в родовом имении селе Новотомникове Шацкого уезда (ныне: Моршанский район Тамбовской области).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>