<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ergólskaya_Tatyana_Aleksandrovna_2_251">Ёргóльская Татьяна Александровна</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Ёргóльская Татьяна Александровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4947">Ёргóльская Татьяна Александровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ёргóльская Татьяна Александровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1792-1874) — троюродная тётка Толстого. Он сам определил её роль в своей жизни: «третье и самое важное лицо в смысле влияния на мою жизнь» (Воспоминания. Гл. VI). Третье, после матери и отца, которые умерли, когда Лёвочка был совсем маленьким. Татьяна Александровна была с ним всегда: в самые ранние детские годы, и в молодости, когда он часто и откровенно писал ей обо всех событиях своей жизни, и в зрелые годы, когда подрастали его собственные дети, которые, как и он, очень любили «тётеньку». Её нельзя было не любить. В «Воспоминаниях» Толстой писал о ней: «…ещё в детстве она научила меня духовному наслаждению любви. Она не словами учила меня этому, а всем своим существом заражала меня любовью». «Вся жизнь её была любовь». Став взрослым, он понял, что источником этого чувства была любовь Ёргольской к одному человеку — его отцу. «Только уже исходя из этого центра, любовь её разливалась и на всех людей». В молодости ему даже приходила мысль написать книгу «Жизнь Татьяны Александровны». Такая «книга» существует: это воспоминания писателя и переписка с «тётенькой Туанетт», так называли её в семье Толстых, ставшей для Ёргольской родной семьёй. Они были в дальнем родстве, отец Ёргольской — двоюродный брат Пелагеи Николаевны Толстой (Горчаковой), бабушки писателя.</p>
        <p>Две девочки, Лизанька и Таненька Ёргольские, после смерти своей матери и вторичной женитьбы отца оказались сиротами и были взяты на воспитание двумя родственницами, Т.С. Скуратовой (родной сестрой отца) и бабушкой Толстого П.Н. Толстой. «Свернули билетики с именами девочек. — Л.Д., положили под образа, помолившись, вынули, и Лизанька досталась Татьяне Семёновне, а чёрненькая т.е. Таненька. — Л.Д. — бабушке». Таня воспитывалась наравне с дочерьми Пелагеи Николаевны, в семье подрастал сын Николай, Nicolas, ровесник Тани, ставший её единственной и самой глубокой любовью на всю жизнь. Она была очень привлекательна с «своей чёрной курчавой, огромной косой и агатово-чёрными глазами и оживлённым, энергическим выражением».</p>
        <p>Кроме внешней привлекательности у неё был энергичный, самоотверженный, решительный и твёрдый характер, она была умна, у неё было почти всё, чтобы прожить счастливую, полную жизнь. «Должно быть, она любила отца, и отец любил её, но она не пошла за него в молодости для того, чтобы он мог жениться на богатой моей матери, впоследствии же она не пошла за него потому, что не хотела портить своих чистых, поэтических отношений с ним и с нами. В её бумагах, в бисерном портфельчике, лежит следующая, написанная в 1836 году, 6 лет после смерти моей матери, записка: “16 августа 1836. Николай сделал мне сегодня странное предложение — выйти за него замуж, заменить мать его детям и никогда их не покидать. В первом предложении я отказала, второе я обещалась исполнять, пока я буду жива” оригинал на фр. яз. — Л.Д.». Обещание своё Ёргольская исполнила. По дальности родства она не мота быть официальной опекуншей малолетних Толстых (ими были, поочередно, родные тётки — Александра Остен-Сакен и Пелагея Юшкова), но заботиться о детях и любить их ей запретить никто бы не смог. Она любила всех племянников и племянницу (которая была ещё и её крёстной дочерью), но особенно выделяла Льва, отождествляя его с отцом и даже часто называя его именем отца — Nicolas. «…Это мне было особенно приятно, потому что показывало, что представление о мне и отце соединялось в её любви к обоим».</p>
        <p>Некоторые черты внешности, характера, судьбы Ёргольской отразились в «Войне и мире» в облике Сони, живущей в семье Ростовых, но этот художественный образ вышел много беднее своего реального прототипа.</p>
        <p>Ёргольская жила то в Ясной Поляне, то в имении своей сестры Покровском. Когда Толстой уже взрослым поселился в Ясной Поляне, он предложил тётеньке совсем переехать на жительство к нему. В своём дневнике 24 марта 1850 г. Ёргольская записала: «Я была так счастлива почувствовать себя им любимой, что в этот момент я забыла жестокое страдание, угнетающее моё сердце… Видеть, что существует душа столь любящая, было для меня счастьем. Днём и ночью я призываю на него благословение неба» (Гусев. Материалы. С. 268). Жизнь в Ясной, рядом с любимым и любящим племянником, была для Ёргольской спасением от одиночества. Ещё раньше она записала в дневнике: «Одиночество ужасно! Из всех страданий это самое тяжёлое. Что делать с сердцем, если некого любить? Что делать с жизнью, если некому её отдать?» (Ясная Поляна. 1997. № 1. С. 233).</p>
        <p>Ёргольская с особенной проницательностью любящего человека угадывала в Толстом такие качества, о которых другие не подозревали, называя своего любимца «un homme à epreuve» человек, испытывающий себя. — фр. (59: 93), именно она советовала ему «писать романы». Когда вышло в свет первое его сочинение, повесть «Детство», она написала племяннику: «… без пристрастия и без лести скажу тебе, что надо обладать настоящим и совершенно особенным талантом, чтобы придать интерес сюжету столь мало интересному, как детство, и ты, мой дорогой, ты владеешь этим талантом. … Продолжай заниматься литературой; вот тебе открытый путь к славе…» (59: 210).</p>
        <p>Писатель — существо одинокое, и от Ёргольской Толстой научился «прелести одинокой, неторопливой жизни», когда долгие осенние и зимние вечера он проводил в её комнате за разговорами и чтением. «И эти вечера остались для меня чудесным воспоминанием, — писал он… — Этим вечерам я обязан лучшими своими мыслями, лучшими движениями души».</p>
        <p>Она прожила в доме Толстых почти всю свою жизнь, имела на Толстого огромное моральное влияние, и он любил тётеньку Туанетт, даже раскаивался в некоторых своих поступках по отношению к ней. Она очень любила сладости — винные ягоды, пряники, финики, всегда держала их у себя, стараясь угостить ими прежде всего самого Толстого.</p>
        <p>«Не могу забыть и без жестокого укора совести вспомнить, как я несколько раз отказывал ей в деньгах на эти лакомства и как она, грустно вздыхая, умолкала». Какие же у неё были радости и развлечения? Никаких. Только бы все кругом неё были веселы и счастливы. Вечерами, сидя у себя в комнате на жёстком красного дерева синем диване, на котором и спала, она раскладывала пасьянс «семилетний» или «бессмертный», или играла с племянником в карточную игру «безик». Она любила эту тишину и покой Ясной Поляны, которую называла «моё эльдорадо». Здесь ничто не нарушало течения её жизни.</p>
        <p>От Ёргольской Толстой впервые узнал изречение, ставшее для него любимым до конца дней: «Делай что должно, и пусть будет что будет». Это изречение как итог событий последних своих дней записал Толстой на последней странице дневника за четыре дня до своей кончины.</p>
        <p>Ёргольская скончалась 20 июня 1874 г. в Ясной Поляне, перед смертью попросив перевести её в другую комнату, чтобы эта, «хорошая комната», не связывалась потом у Толстых с печальными воспоминаниями. Когда несли гроб с её телом через деревню, рядом с которой она прожила 50 лет, из каждого двора выходили крестьяне, подходили и давали деньги, прося священника отслужить литию по покойной в память многих её добрых дел. Она похоронена рядом с фамильным склепом Толстых, где покоится прах Nicolas, её давно умершего любимого человека.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>