<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zander_Nikolay_Avgustovich_3_1039">За́ндер Николай Августович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. За́ндер Николай Августович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5283">За́ндер Николай Августович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>За́ндер Николай Августович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1868-?) — учитель музыки (скрипка) младших сыновей Толстого, Андрея и Михаила. Молодой врач, только что окончивший медицинский факультет Московского университета, с 1 марта 1893 г. он стал приходящим учителем музыки в хамовническом доме Толстых в Москве, а с 6 мая переехал с семьёй Толстых в Ясную Поляну, где им увлеклась средняя дочь Мария Львовна. Её двоюродная сестра Мария Сергеевна Толстая вспоминала, как кузина восторгалась красотою Зандера. Вспыхнувшее между молодыми людьми чувство было взаимным. Николай Зандер сделал предложение, и Маша собиралась выйти за него замуж, что вызвало резко отрицательную реакцию обоих родителей. С. А. Толстая писала мужу 19 сентября 1893 г., когда Зандер по их настоянию уже покинул Ясную Поляну: «Нельзя себе представить Машу в этой немецкой буржуазной среде с красноносым отцом, с ходьбой на рынок за сосисками и пивом, с размножением белых Зандерят. Просто мерзость!» (ПСАТ. С. 576). Зандер уехал из Ясной Поляны 22 июля, дав обещание не переписываться с Машей. В дневнике Толстой записал, что «затеянное дело Маши с Зандером» (52: 97) было самым важным событием за это время. В письме к Зандеру он повторил то, что много раз повторял окружающим, когда его спрашивали, как он относится к браку. - «лучше не жениться, чем жениться» (66: 372). В письме к дочери он выразился гораздо резче: «…самый нелепый, не имеющий никакой основы, брак: ни рассудочной, ни страстной, ни разумной. А какая-то уродливая выходка» (66: 374). Когда Мария Львовна увлеклась Пошей (П. И. Бирюковым) и Петей Раевским, Толстой восклицал: «Только бы не этим!» имея в виду Зандера.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>