<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vovchok_Marko_2_141">Вовчок Марко</title>
        <title type="bibl">
          Чаругина С. В. Вовчок Марко // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888148">
                  <name>Чаругина С. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8556">Вовчок Марко</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Вовчок Марко</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(наст. имя: Маркович Мария Александровна; 1833-1907) — украинская и русская писательница революционно-демократического направления, переводчица; писала на русском, украинском и французском языках. Её сочинения проникнуты гуманизмом, сочувствием крестьянству в его тяжёлом рабском положении. Корреспондент и адресат Толстого.</p>
        <p>В 1860-е гг. жила в Париже, там весной 1861 г. познакомилась с Толстым. Своему мужу А.В. Марковичу она писала в марте из Рима, что перед отъездом из Парижа несколько раз виделась с Толстым, автором «Детства», «Юности», «Семейного счастия», и он показался ей «честным, добрым и хорошим» человеком (цит. по: Гусев. Летопись. 1. С. 226). Он предлагал ей сотрудничество в журнале «для народного чтения», который предполагал издавать, и она ответила согласием. В том же 1861 г. Толстой получил от Маркович письмо, на которое не смог ответить; это письмо неизвестно. А 27 апреля / 9 мая 1862 г. она написала Толстому восторженное письмо о его журнале «Ясная Поляна»: «Ваша книга хорошая, в ней всё правда. Я над ней плакала» (там же. С. 259). Автор письма спрашивала, не понадобится ли Толстому её помощь. Писатель отвечал: «Ваш искренний сочувственный голос очень был мне приятен, от души благодарю вас за то, что вы написали мне». Заканчивалось письмо приглашением к сотрудничеству: «Как ни плохи первые три книжки “Ясной Поляны”, вы видите из них, чтó мы хотим, а вы можете. Присылайте мне, пожалуйста, и позволяйте быть откровенным» (60: 425-426). Сотрудничество Толстого с М. Маркович не состоялось, но он включил в список для домашнего чтения произведения М. Вовчка: «Рассказы из народного русского быта», «Украинские рассказы» (перевод И.С. Тургенева), «Надежда».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>