<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kazakov_Sergey_4_1840">Казако́в Сергей</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Казако́в Сергей // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5939">Казако́в Сергей</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Казако́в Сергей</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Сергей Бессмертный; отчество и годы жизни не установлены) — московский корреспондент и адресат Толстого; крестьянин. Родился в городе Алексине Тульской губ.; входил в основанную в Москве И. И. Морозовым религиозную секту «бессмертников», утверждавших, что силой веры в Бога можно добиться бесконечной жизни человека на земле.</p>
        <p>Переписка Толстого и Казакова носила теологический характер. В письме от 4 февраля 1908 г. Казаков спрашивал Толстого: «Для какой цели я явился на землю? Неужели верящих в бессмертие “земля не будет брать?”» (78: 56). 10 февраля 1908 г. Толстой писал Казакову: «… явились мы для того, чтобы исполнять волю пославшего нас. Воля же его в том, чтобы мы в себе увеличивали любовь, насколько возможно, любовь ко всяким людям одинаково. Только этой любовью мы можем достигнуть блага своего и всего мира. Что же касается до тех людей, которые уверяют, что верят в своё бессмертие, то это очень жалкое и грубое заблуждение. Тело наше должно умереть, дух наш никогда не был мёртв и не будет мёртв, а как он будет и где он будет, это нам не дано знать. Дано нам знать только то, чтобы увеличивать в себе эту духовную силу» (78: 56). На просьбу Казакова разрешить ему приехать в Ясную Поляну для личной беседы Толстой ответил согласием. В письме от 15 февраля 1908 г. Казаков, изложив Толстому взгляды «бессмертников», высказал пожелание, чтобы «дорогой друг Лев» (78: 67) «разобрался» (там же) в их вере и «запел бы песнь новую» (там же). 18 февраля 1908 г. Толстой писал Казакову о бессмертии, подчёркивая, что повторяет идеи Христа: «Я думаю, что несогласие наше происходит оттого, что вы под словом жизнь разумеете только жизнь тела. Тело наше не может существовать вечно; напротив, тело наше должно умереть; дух же не только не должен, но не может умереть. Всё учение Христа, как я понимаю его, состоит в том, что он указал людям ту истину, что жизнь их находится не в теле, а в духе. И каждый человек может сам узнать, что сущность его жизни никак не в теле, а в духе, который заключён в теле и стремится освободиться от него. Вся жизнь человеческая есть только такое освобождение. Это освобождение начинается с детства, продолжается в взрослые года и в старости и наконец приводит к смерти. Смерть вовсе не есть такое зло, как вы представляете себе. Если человек понимает, что жизнь его в духе, то смерть не только не страшна ему, но радостна и привлекает его, потому что смерть есть освобождение духа. Я, например, по опыту знаю, в мои года, когда я стою одной ногой в гробу, смерть вовсе не представляется мне страшной. Напротив, мне страшна бы была постоянная жизнь, а смерть есть завершение того дела освобождения духа, которое совершалось в продолжение всей моей жизни» (78: 66). Толстой отправил Казакову религиозные книги, посоветовав обратить внимание на прощальную беседу Христа с учениками (в Евангелии от Иоанна).</p>
        <p>2 июля 1908 г. Казаков вновь просил у Толстого разрешения приехать в Ясную Поляну; это письмо в архиве не сохранилось. 21 августа 1908 г., отвечая своему корреспонденту, Толстой, говоря о своём ослабевающем здоровье и ощущении приближающейся смерти, выразил сомнение в том, что их встреча состоится. «Если напишете, и я буду жив, непременно буду отвечать вам» (78: 209), — писал Толстой и просил Казакова посмотреть присланные книги: «…это бы облегчило наше понимание друг друга, вы бы знали, что я думаю о тех предметах, самых важных, которые занимают и вас» (там же). Через несколько дней Казаков приехал в Ясную Поляну, но Толстой был болен и не смог его принять. В письме от 10 ноября 1909 г. Толстой говорил о своём добром отношении к Казакову и о желании быть в любви со всеми. Согласившись со словами Казакова «о жестоком самоуправстве властей и о значении богатства и бедности и о вреде того, что называется “наукой, образованием”» (80: 185), Толстой с болью писал об «отсутствии религиозного понимания жизни в народе», из-за чего бедные «так легко становятся орудиями насилия властвующих и богатых» (там же). Толстой отправил Казакову книги и посоветовал ему посылать «письма из деревни» о тяжёлом положении крестьян в Петербург, редактору журнала «Жизнь для всех» Владимиру Александровичу Поссе. Последнее письмо Толстого к Казакову было напечатано на машинке; подпись Толстой поставил собственноручно.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>