<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sollogub_Vladimir_Aleksandrovich_2_598">Соллогуб Владимир Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Соллогуб Владимир Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12964">Соллогуб Владимир Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Соллогуб Владимир Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1813-1882) — русский писатель, автор повести «Тарантас» (1845). Учился в Дерптском университете (ныне Тартуский ун-т, Эстония), где познакомился с сыновьями историка Н.М. Карамзина, в их доме встречался с П.А. Вяземским и В.А. Жуковским. Летом 1831 г., приехав на каникулы в Павловск (под Петербургом), познакомился с Пушкиным и Гоголем.</p>
        <p>Человек аристократического круга, Соллогуб избрал роль «литератора между светскими людьми и светского человека между литераторами». Его писательский дебют состоялся в 1837 г.: журнал «Современник» напечатал его рассказ «Три жениха», но настоящая известность пришла к Соллогубу в 1839 г., когда появилась его повесть «История двух калош».</p>
        <p>Толстой познакомился с графом Сологубом в 1850 г. в Москве, и хотя между ними нс было дружеских отношений, он высоко ценил личные и творческие качества Соллогуба, который полушутливо говорил, что его талант по-настоящему оценили два человека — Толстой и Бисмарк. Толстой даже спустя 50 лет после знакомства, вспоминая Соллогуба, говорил о нём как о блестящем, необыкновенном, даровитом человеке.</p>
        <p>В августе 1866 г. Соллогуб посетил Толстого в Ясной Поляне. Толстой недавно женился, и гостей встретила молодая С.А. Толстая, которую Соллогуб очень хвалил» сказав, что жена писателя должна быть «нянькой таланта». Толстой в это время был поглощён писанием «Войны и мира», и разговор его с гостем сосредоточился на временах начала ХIХ в.</p>
        <p>Имена Соллогуба и Толстого связывает творческая история незавершённой «антинигилистической» комедии «Заражённое семейство» (1864), написанной Толстым в полемике с романом Чернышевского «Что делать?». Автор желал побыстрее поставить её на сцене Малого театра, привёз текст в Москву, читал пьесу драматургу А.Н. Островскому, которому она очень не понравилась («уши вянут») и он советовал не торопиться с постановкой. В ответ на высказанные Толстым опасения, что на будущий год пьеса устареет и не будет иметь того успеха, Островский заметил: «Боишься, что за год поумнеют?» Это был урок, который Толстой запомнил и позже часто вспоминал слова Островского. Соллогуб тогда же взялся хлопотать в Московском цензурном комитете о разрешении пьесы и в театральной дирекции об её постановке на сцене Малого театра. Пьеса тогда так и не была поставлена. Рукопись окончательной редакции осталась у Соллогуба, не была возвращена Толстому и до сих пор не найдена.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Соллогуб В.А. Воспоминания. — М., 1998.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>