<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstoy_Valerian_Petrovich_2_653">Толстой Валериан Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Архангелъская Т. Н. Толстой Валериан Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангелъская Т. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13861">Толстой Валериан Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстой Валериан Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1813-1865) — муж сестры Толстого М.Н. Толстой. Знакомство Толстого с его будущим зятем произошло ещё в отроческие годы, примерно в 1838 г. В 1905 г. П.И. Бирюков сделал со слов писателя такую запись по факту казанского периода жизни Толстого: «Приезд Горчакова Петра Дмитриевича, сибирского генерал-губернатора, и его адъютанта Валериана Петровича, и моё увлечение его красотой и кавалерийскими панталонами» (34: 401).</p>
        <p>В.П. Толстой служил в гусарском полку, перед женитьбой вышел в отставку с чином майора. Он женился на М.Н. Толстой 3 ноября 1847 г., когда она едва вышла из Благородного пансиона. Ей было 17 лет, ему вдвое больше. Т.А. Кузминская писала в воспоминаниях: «Она говорила мне, что … ей было безразлично, за кого выходить замуж» (Кузминская. Ч. III. Гл. X). Жить стали с матерью Валериана, Елизаветой Александровной (сестрой Т.А. Ёргольской), в Покровском, Чернского уезда Тульской губ., растили детей, занимались имением. В письме Толстому 24 ноября 1851 г. М.Н. Толстая рассказывала о новых делах и постройках мужа: это конный двор, скотный, новая кухня, молодой сад, грунтовой сарай. «Новый дом их очень хорош!» — писал в декабре 1853 г. Николай Толстой брату Льву.</p>
        <p>В старости Толстому припомнилось о Валериане, что он «хорошо говорил по-немецки, по-французски» (ЯПЗ. 1. С.480). Знакомство молодого Толстого с В.П. Толстым весьма похоже на знакомство Иртеньевых с адъютантом Дубковым на страницах повести Толстого «Отрочество». У Дубкова ногти и прекрасное знание французского языка позволяли ему считаться человеком «комильфо». В «Отрочестве» от подражания Дубкову у брата Володи идёт «страсть к вещам». В июле 1856 г. в записной книжке Толстого, относящейся к писанию «Юности», появилась заметка: «Тип Валерьяна, любящий и имя и отчество, и вещи, имеет маленькие, закруглённые пухлые ручки, похожие на кисточки» (47: 190). Вскоре в варианте второй редакции появился текст, соединяющий тип Валерьяна с образом Дубкова, у которого «руки были маленькие, пухлые, загнутые внутрь, чрезвычайно ловкие и с мягкими пальцами, похожими на кисточки, именно тот сорт рук, на которых бывают перстни и которые принадлежат людям, помнящим имена и отчества всех знакомых, имеющим хороший, даже щеголеватый выговор на иностранных языках и любящим иметь красивые вещи» [1 (19): 423-424]. Фрагмент этот с небольшими изменениями вошёл в окончательный текст «Юности».</p>
        <p>Родственное расположение Толстого к зятю оказалось неустойчивым. Признавая, например, что он «благоразумен и честен» (46: 168), Толстой был сильно разочарован общением с ним в Пятигорске, куда в 1852 г. супруги приехали на лечение. Толстой служил тогда на Кавказе: не видевшись два года, как писал он брату Сергею, Валериан за две недели не сказал ни одного «душевного слова». В июле 1853 г. Толстой в дневнике записал о родственнике: «…нет в нём того тонкого чувства благородства, которое для меня необходимо, чтобы сойтись с человеком. … Как недостаёт у Валериана … такта, чтобы не смеяться над наружностью и манерами людей» (46: 168).</p>
        <p>17 октября 1854 г. сосед покровских Толстых И.С. Тургенев, живший в 20 верстах, в Спасском-Лутовинове, написал В.П. Толстому: «Милостивый государь! Посылаю Вам № «Современника», в котором помещена повесть брата Вашей супруги — «Отрочество», — думая, что это будет интересно для Вас. Я давно имел желание с Вами познакомиться. … Я чрезвычайно высоко ценю талант Льва Николаевича и весьма бы желал знать о нём, где он и что с ним» (Тургенев. Письма. Т. 2. С. 231-232). Вскоре В.П. Толстой посетил Спасское 24 октября Тургенев впервые приехал в Покровское и тогда же написал Некрасову что жена графа — «премилая женщина — умна, добра и очень привлекательна» (там же. С. 238).</p>
        <p>В июне 1856 г. супруги Толстые гостили в Спасском, в это время Тургенев работал над повестью «Фауст», и налицо сходство черт внешнего и внутреннего облика М.Н. Толстой и героини повести — в характере мужа Веры Ельцовой можно увидеть отражение некоторых черт натуры В.П. Толстого. Позднее в Покровском читали «Фауста». Тургенев встречался с супругами Толстыми в Москве, во время своих приездов в Спасское-Лутовиново, состоял с ними в переписке.</p>
        <p>Внук Толстого, С.М. Толстой, основываясь на семейных преданиях, писал в статье о М.Н. Толстой: «Валериан часто отлучался из дому: ездил то по делам (вплоть до самой Сибири), то на охоту …, а то жил, и временами подолгу, у крепостной крестьянки, родившей ему нескольких детей, с которой он не порвал и после брака. По возвращении домой он вёл себя как жестокий и требовательный деспот, держал в страхе жену, детей и многочисленную челядь» (Прометей. 12. С. 270). По воспоминаниям Кузминской, он «вёл очень безнравственную жизнь и изменял жене, когда только представлялся случай» (Кузминская. Ч. III. Гл. X).</p>
        <p>После развода М.Н. Толстой с мужем Тургенев жёстко оценил личность В.П. Толстого в письме к Полине Виардо 25 июня / 7 июля 1858 г.: «…я провёл три очень приятных дня у своих друзей: двух братьев и сестры, прекрасной и очень несчастной женщины. Она принуждена была разойтись со своим мужем, своего рода деревенским Генрихом VIII, преотвратительным. У неё трое детей, которые отлично растут, особенно с тех пор, как папаши нет с ними» (Тургенев. Письма. Т. 3. С. 418).</p>
        <p>В.П. Толстой умер 6 января 1865 г., один, в Липецке. С этим событием связано предание, бытовавшее в семье Толстых. В тот день М.Н. Толстая с детьми гостила в Ясной Поляне. Вдруг она с раздражением сказала о том, что кто-то ударил её по плечу, хотя к ней никто не подходил. По воспоминаниям дочери её Вари, Ергольская, найдя это странным, записала день и час «предзнаменования» в свою записную книжку. Когда через несколько дней пришло известие о смерти В.П. Толстого, оказалось, что время его смерти совпало с записанным Ёргольской.</p>
        <p>В ноябре 1899 г., размышляя о прожитой жизни, о приближающемся суде «там», брат Сергей писал Льву Толстому: «Конечно, и в людском суде принимают во внимание смягчающие обстоятельства …, то есть среду, в которой мы росли, примеры Валериана Петровича, Владимира Ивановича Юшкова. — Т.А. и всего тогдашнего склада жизни, и трудно было увидать, что это было всё дурно и ужасно. Ты увидал это раньше меня».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Архангельская Т.Н. Знакомый И.С. Тургенева В.П. Толстой // Спасский вестник. — Орёл, 2001. № 7.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>