<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vsevolozhskiy_Ivan_Aleksandrovich_4_1746">Все́воложский Иван Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Все́воложский Иван Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2909">Все́воложский Иван Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Все́воложский Иван Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1835-1909) — театральный деятель; либреттист, художник; тайный советник, обер-гофмейстер. Представитель старинного дворянского рода. Родился в Москве в семье А. В. Всеволожского и С. И. Всеволожской (рожд. Трубецкой). Окончил Петербургский университет. Служил дипломатом, состоял при дворе, где упрочил своё положение благодаря женитьбе на княжне Е. Д. Волконской. В 1881-1886 гг. исполнял должность директора московских Императорских театров, а в 1886-1899 гг. — петербургских. В 1882 г. инициировал театральную реформу, благодаря которой была отменена монополия на написание музыки к балетам композиторами Императорских театров. В своей деятельности Всеволожский ориентировался преимущественно на вкусы придворной аристократии, создавая пышные постановочные спектакли. Он заказал П. И. Чайковскому музыку к балету «Щелкунчик» и к балету «Спящая красавица», либретто к которому написал сам в соавторстве с М. Петипа. По его инициативе М. Петипа в петербуржском Эрмитажном театре поставил на музыку А. К. Глазунова балеты «Испытание Дамиса» и «Времена года». Он автор многих эскизов декораций и костюмов к 25 балетным спектаклям, в т.ч. к балетам «Спящая красавица», «Щелкунчик», «Раймонда». С 1889 г. являлся почётным членом С.-Петербургского филармонического общества. Контакты Толстых с Всеволожским связаны с постановкой на театральной сцене драмы Толстого «Власть тьмы» (1886) и его комедии «Плоды просвещения» (1890). Известно, что сам автор очень хотел поставить «Власть тьмы» в народном театре, однако его мечтам не суждено было осуществиться. Пьеса была разрешена к постановке на сцене Александринского театра, что вызвало большой резонанс в кругу придворных чиновников. Начальник главного управления по делам печати Е. М. Феоктистов жаловался в письме К. П. Победоносцеву: «Вчера г. Всеволожский объявил нашему цензору г. Фридбергу, что государь император приказал поставить пьесу графа Толстого на сцене императорских театров. Глубоко скорблю об этом, ибо никак не могу изменить своё мнение о ней» (26: 722). 19 февраля 1887 г. Феоктистов писал Победоносцеву: «Чрезвычайно рад тому, что известие, сообщённое Всеволожским нашему цензору, не вполне подтверждается. А между тем в газетах уже напечатано распределение ролей между актёрами. Очевидно, это делается не без особенного участия театральной дирекции» (26: 722-723). Победоносцев называл драму Толстого «отрицанием идеала», «унижением нравственного чувства», «оскорблением вкуса» (26: 722). В мемуарах жены Толстого С. А. Толстой есть упоминания о Всеволожском в связи с постановкой пьесы. Она передавала впечатления Ф. И. Паскевича от «чтения “Власти тьмы” при государе»: «Нет, хороши Григорович и Всеволожский. Как же они смели говорить то, что говорили. Всеволожский умный человек, он, верно, не читал пьесы» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 10). Далее С. А. Толстая писала: «22-го ещё января мне писал Стахович: “Вы знаете, как были предупреждены Потехиным, Григоровичем и через них Всеволожским (директором театров) — Воронцов и весь большой свет Петербурга против драмы”» (там же. С. 12). «Уже много, много лет позднее, чуть ли не в 1895 году, была поставлена в Петербурге на императорском театре “Власть тьмы”» (там же).</p>
        <p>Имя Всеволожского связано и с перипетиями вокруг комедии Толстого «Плоды просвещения». С. А. Толстая для встречи с директором театров ездила в Петербург. Постановка пьесы на сцене императорских театров требовала исполнения некоторых условий дирекции, что возмутило С. А. Толстую. В своих дневниках и мемуарах она подробно описывала встречу в театральном комитете с директором театров Всеволожским весной 1891 г.: «…я … заявила чиновнику, что не согласна принять на себя никаких обязательств, и пусть лучше пьеса не идёт, и я не подпишусь ни за что. Чиновник говорит, что это надо сказать директору. Я велела доложить о себе директору, Всеволожскому. Он было отказал меня принять. Я говорю: ‘“Странные у вас порядки. Государя можно видеть, а директора, обязанного принимать, — видеть нельзя’”. Моё высокомерие его смутило, и он пошёл докладывать». «Всеволожский принял меня развязно, представил мне своего помощника, какого-то Погожева, и заговорил: “Вы не хотите дать нам пьесы, графиня?” Я говорю: “Я не хочу только брать на себя обязательств, которых не могу исполнить”.</p>
        <p>Но это только форма.</p>
        <p>Для кого форма, а для кого дело совести, и я не подпишу ничего.</p>
        <p>Тут вмешался Погожев и начал говорить: “Если вы не подпишете условий, вы получите вместо десяти только пять процентов с валового сбора.</p>
        <p>Я вспыхнула и, обращаясь к нему, сказала: “Я не в Гостином дворе и торговаться, как с купцами, не привыкла. Прошу оставить всякие денежные вопросы в стороне, они не интересуют ни меня, ни тем более графа, а пьесу я не дам”.</p>
        <p>Потом обратилась к Всеволожскому и сказала ему: “Как вы, человек нашего круга, вы не понимаете, что Льва Николаевича нельзя ставить на одну ступень с водевильными авторами, что все мы, а прежде всех я сама как жена и как порядочная женщина, должны считаться с его идеями, и потому я не могу подписать обязательства, что нигде на частных сценах пьесу играть не будут; что главную радость Льва Николаевича составляло то, что комедия эта не дала ему до сих пор ни копейки денег, а обязательство это лишает права играть эту пьесу на всех благотворительных спектаклях.</p>
        <p>Я очень горячилась. Всеволожский предложил выкинуть некоторые обязательства. Я и на это не согласилась, и наконец он мне сказал: “Я очень вас понимаю, графиня, и прошу вас написать частное письмо, что вы предоставляете право играть “Плоды просвещения” на Императорских театрах с 10% с валового сбора, — что я и сделала.</p>
        <p>Вот моё письмо: «Милостивый государь Иван Александрович, согласно заявлению вашему, предоставляю на основании доверенности, данной мне мужем моим, Императорским театрам право играть комедию “Плоды просвещения”, с тем чтобы за каждое представление выплачивали мне 10% с валового сбора и деньги эти передавать только лично мне. О вашем согласии покорнейше прошу почтить меня уведомлением. При этом позволяю себе выразить желание, чтоб пьеса эта была поставлена не ранее октября месяца. Примите уверение и проч. Гр. С. Толстая» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 180-181).</p>
        <p>В ответ С. А. Толстая «получила письмо от директора Всеволожского, что гонорара автору за “Плоды просвещения” не дадут», если она не согласится «на соблюдение разных формальностей» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 181). Благодаря дальнейшим хлопотам, Софье Андреевне удалось, вопреки условиям Всеволожского, добиться выдачи гонорара, который был определён на благотворительные цели: «Впоследствии деньги с комедии “Плоды просвещения” шли на пожары и нужды беднейших крестьян, и поныне, в 1909 году, ими распоряжается сам Лев Николаевич» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 181). В 1899 г. Всеволожский был назначен директором Эрмитажа; привлёк к работе в музее широкий круг коллекционеров и художников, позднее объединённых А. Н. Бенуа вокруг журналов «Художественные сокровища России» и «Старые годы». Умер в 1909 г. в Петербурге, похоронен на Никольском кладбище Александро-Невской лавры.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>