<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mitin_Mitrofan_Antonovich_4_1954">Ми́тин Митрофан Антонович</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Ми́тин Митрофан Антонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9017">Ми́тин Митрофан Антонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ми́тин Митрофан Антонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«парикмахер из Севска»; ок. 1877-?) — корреспондент, адресат и посетитель Толстого; крестьянин деревни Любощь Орловской губ.; работал парикмахером в городе Севске Орловской губ., погорелец. 7 декабря 1907 г. Митин приехал в Ясную Поляну. «Сегодня, — записал в своём дневнике Д. П. Маковицкий, — был у Л. Н. тридцатилетний небольшой, коренастый блондин с горящими глазами — вдохновлённый учением Л. Н., парикмахер из Орловской губернии. Хочет пропагандировать Евангелие по деревням и оставить своё ремесло, найти должность при библиотеке, где бы имел доступ к учению. Л. Н. сказал ему на это: “Держитесь своего дела и живите в настоящем”. Говорил с ним около полутора часов. Написал ему письмо к И. И. Горбунову и дал ему много книг. Сказал о нём: “Ничего у него нет озлобленного, никаких социалистических взглядов”. Парикмахер напомнил мне и наружностью, и горячими речами Вандер-Вера. Такой речистый, одушевлённый. На парикмахере замечаю то самое, что на себе: кто приезжает к Л. Н. спрашивать его совета, поступать ли по-христиански или по-мирскому, не всегда бывает к тому внутренне готов» (ЯПЗ. 2. С. 583). В письме к И. И. Горбунову-Посадову говорилось: «Письмо это вам передаст некто Митин, парикмахер из Севска. Он мне очень понравился — горит духовным огнём и очень трогателен. Ему ничего не нужно, но я для него хочу дать ему радость знать близких по духу людей» (77: 255). На следующий день, вспоминая вчерашнего посетителя, Толстой повторил свою оценку Митина в письме к Черткову: «Столько, столько у меня радостей и с каждым днём всё больше и больше. Вчера был парикмахер из маленького городка Орловской губ. Севска. Весь горит огнём только что воспринятой истины и желанием идти проповедовать её» (89: 84).</p>
        <p>Спустя несколько месяцев, 24 апреля 1908 г., Митин снова посетил Толстого, о чём Маковицкий писал: «Вечером приехал М. А. Митин, парикмахер из Севска Орловской губернии, бывший два месяца тому назад». Митин сообщил Толстому, что он «ездил в Сибирь и всё по вагонам передавал другим, чтó он узнал; спорил о вере и доказывал Евангелием. Против Евангелия никто не возражал» (ЯПЗ. 3. С. 72). Толстой говорил гостю: «Я вам советую меньше об этом думать. Главной деятельностью пусть у вас будет не проповедование, а внутренняя работа над собой», на что Митин возражал: «Как же не поделиться со светом, не поднимать других до той высоты, на которую я благодаря книгам, размышлениям, поднялся?» Толстой посоветовал ему «о себе не быть высокого мнения»: «Мы нравственно ниже трудящихся людей». И главное — «стараться самому быть чище, быть как бы стеклом в окне, через которое проходит Божий свет. Соблюдать свою чистоту». Толстой считал, что простой «разговор, поступок с незначительной старухой будет иметь большее действие, чем проповеди тысячам людей. Как, чем мы действуем, — не в нашей власти, а в Божьей. Пусть будет не моя, а Твоя воля, не то, что я хочу, а то, что Ты хочешь», — говорил Толстой гостю из Севска. Митин рассказал, что видел в Красноярске конвоируемых арестованных солдат, но не узнал, за что. Толстой ответил, что «в печать проникает малая часть» информации о неповиновениях в войске (ЯПЗ. 3. С. 72).</p>
        <p>5 июня 1908 г. Митин обратился к Толстому с просьбой о материальной помощи, чтобы построиться после пожара и продолжать «усовершенствовать себя в духовно-нравственной жизни» (78: 162). В ответ на эту просьбу, далеко не редкую в почте Ясной Поляны, Толстой ответил письмом от 6 июня 1908 г. (Митину отправлено 8 июня), адресованным сразу нескольким корреспондентам: «Получил ваше письмо и очень сожалею, что не могу исполнить вашего желания. Небольшие средства, которые в моём распоряжении, имеют определённое назначение и далеко не достаточны для этой цели. Надеюсь, что мой отказ не вызовет в вас, чтó бы мне было очень неприятно, тяжёлого, недоброго чувства» (78: 153, 162). Были сделаны машинописные копии, каждую из которых Толстой подписал собственноручно. В дальнейшем в Ясной Поляне Митин не появлялся и имя его ни в дневниках, ни в письмах Толстого не упоминалось.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>