<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shilder_Nikolay_Karlovich_2_747">Шильдер Николай Карлович</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Шильдер Николай Карлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15633">Шильдер Николай Карлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шильдер Николай Карлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1842-1902) — русский историк; генерал-лейтенант (1893). Участник Русско-турецкой войны 1877-1878 гг., с 1899 г. директор Императорской Публичной библиотеки в С.-Петербурге.</p>
        <p>Историей занимался с 1870-х гг.; благодаря связям при дворе имел доступ во все основные (в т.ч. секретные) гос. архивы. Сотрудничал в журналах «Русская старина» (в 1892-1894 гг. его редактор), «Исторический вестник», «Русский архив», «Военный сборник».</p>
        <p>Главные труды — фундаментальные биографии российских императоров: Император Павел Первый. СПб., 1901; Император Александр I. Его жизнь и царствование. Т. 1. СПб., 1897-1898; 2-е изд. 1904-1905; Император Николай I. Его жизнь и царствование. Т. 1-2. СПб., 1903. Исследования написаны на основе огромного комплекса документальных материалов, сохранили доныне научную ценность и являются наиболее полным сводом фактических данных об этих лицах и их правлении.</p>
        <p>В 1903 г. Толстой получил от А.С. Суворина книги Шильдера об Александре и Николае и основательно их проштудировал, работая над «Хаджи-Муратом» и «Посмертными записками старца Фёдора Кузмича» (Шильдер упомянут и в тексте сочинения как один из тех, кто верил в уход Александра I). «Вчера читал Николая I. Очень много интересного», — писал Толстой в дневнике 4 июня 1903 г. (54: 177). И через пять дней, 9 июня: «Рассказ о бале и сквозь строй» (там же). Чтение трудов Шильдера увлекало писателя, рождало творческие замыслы.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>