<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Punga_German_Andreevich_3_1403">Пу́нга Герман Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Пу́нга Герман Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11375">Пу́нга Герман Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пу́нга Герман Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — знакомый Толстого; посетитель Ясной Поляны. Латышский инженер, социал-демократ. Несколько лет жил в Англии политическим эмигрантом, работал счетоводом у Черткова в издательстве «Свободное слово». В конце 1890-х гг. преподавал сыну Черткова. В 1902 г., возвращаясь в Россию, при попытке перевезти нелегальную литературу был арестован на границе и сослан в Олонецкую губ. В 1909 г. вернулся из ссылки и поступил управляющим пашковскими заводами на Урале.</p>
        <p>Ясную Поляну Пунга впервые посетил 5 апреля 1909 г.: «Сегодня был Пунга, говорил о политике, в которой он au courant в курсе. - фр.». В связи с рассказом Пунги о том, что «студенты в Германии одержимы манией величия», «что они думают, будто Россия теперь ослабла и можно её побить», и узнав, что Пунга - латыш, Толстой сказал Д. П. Маковицкому: «У вас, славян, чувство патриотизма сильное, надо с ним бороться. Оно ведь ведёт к порабощению и самими себя. Если сами не будут порабощать себя, никто поработить их не может. Есть естественное влечение к своему народу - у меня к русскому - хотя я стараюсь не быть русским, а христианином. Патриотизм вреден» (ЯПЗ. 3. С. 381). Через день, 7 апреля, Толстой снова говорил с Пунгой: «Л. Н. спросил Пунгу о том, что я ему перерассказал о германском патриотизме. Пунга повторил, как немцы, средние слои и их газеты, исключая нескольких ведущих, негодовали, что Германия упустила случай войны с Россией, и какое враждебное отношение студентов и профессоров к чехам и другим славянам. Л. Н.: Этот патриотизм ужасен! Люди сбиваются. До чего это комично: немец считает свой патриотизм доблестным, чех - свой. Половина государственных бюджетов идёт на вооружение» (ЯПЗ. 3. С. 382).</p>
        <p>После Первой мировой войны Пунга был министром финансов социал-демократического кабинета Латвии, а затем латвийским консулом в СССР.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>