<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sharapov_Mikhail_Nikolaevich_4_2180">Шара́пов Михаил Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Шара́пов Михаил Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15446">Шара́пов Михаил Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шара́пов Михаил Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1874-1895) — студент из Ярославля, сын ярославского купца. Его сестра, Павла Николаевна Шарапова, жена единомышленника и биографа Толстого П. И. Бирюкова. В 1891-1893 гг. Шарапов «на голоде» работал с Толстым, и за светлые волосы тот называл его «белым». В письме к своим детям, Льву и Марии, от 10 июня 1893 г., перечисляя приезжающих помощников, он писал: «Вчера приехал Поша П. И. Бирюков. — И. Л.-Б.. У него теперь, кроме Сопоцько знакомый Толстого, студент. — И. Л.-Б. — белый Шарапов…» (66: 351).</p>
        <p>11 декабря 1894 г. Толстой в письме к М. А. Сопоцько, видимо отвечая на его вопрос о Шарапове, писал: «Я думал, что он ещё в Москве, и хотел идти к нему, но он в Ярославле. Очень бы хотел исполнить ваш совет и написать ему. И непременно сделаю, если Бог положит на душу» (67: 287). Сопоцько в то время был под надзором полиции, и ему запрещён был въезд в Москву, но из письма Толстого понятно, что писатель был связан с Шараповым и бывал у него в Москве. Наверняка Толстой знал о слабости Шарапова: молодой человек страдал алкоголизмом.</p>
        <p>Письмо Толстого Шарапову неизвестно, но возможно, именно об этом намеревался написать ему Толстой. Шарапов прожил недолгую жизнь, он умер в возрасте 21 года.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>