<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Artsybashev_Mikhail_Petrovich_3_823">Арцыба́шев Михаил Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Михновец Н. Г. Арцыба́шев Михаил Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888095">
                  <name>Михновец Н. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="722">Арцыба́шев Михаил Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Арцыба́шев Михаил Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1878-1927) — писатель. С творчеством Арцыбашева Толстой познакомился в конце 1904 г. В один из декабрьских вечеров он попросил прочесть вслух повесть «Смерть Ланде», только что опубликованную в журнале «Жизнь для всех». Главным в его неоднозначной оценке этой повести был вопрос об искренности пишущего. Сам Арцыбашев считал «Смерть Ланде» своим лучшим произведением.</p>
        <p>В романе «Санин» (1907) «“омертвению” морали, выродившейся в запреты, калечащие, по мысли Арцыбашева, главным образом чувственную сферу человека, противополагалось право личности на мгновенное удовлетворение желаний, которое в своём логическом развитии вело к отрицанию нравственных норм, истории (отождествлённой в романе с историческим христианством) и всех видов общественной активности». (Лепёхин М. П., Чанцев А. В. Арцыбашев Михаил Петрович // Русские писатели. Т. 1. М., 1989. С. 114).</p>
        <p>В феврале 1908 г. в Ясную Поляну пришло письмо от 18-летнего М. М. Докшицкого, сообщавшего, что в Санине, герое одноимённого романа, он нашёл свой идеал. Однако затем прочёл Толстого и теперь спрашивал у него, что лучше для человека, находящегося в поиске смысла жизни: «санинство или христианское учение» (78: 59)? Толстой тут же разыскал и прочёл названный роман в его первой журнальной публикации («Современный мир», 1907) и в ответном письме не без раздражения указал, что его автор «не имеет ни малейшего понятия о всей работе лучших душ и умов человечества по разрешению вопросов жизни, которых он не только не решает, но не имеет даже понятия о их разрешении» (78: 59). И романист, и его герой были подвергнуты резкой критике, к их свойствам были отнесены «глупость, невежество и самоуверенность» (78: 58). Толстой писал об авторе романа, что «никак не мог подавить недоброго чувства к нему за то зло, которое он сделал многим людям» (78: 58-59). Свой ответ Докшицкому он произнёс в фонограф «скорбным и волнующимся голосом» (Гусев H. Н. Отметки Л. Н. Толстого на томе рассказов М. Арцыбашева // Летописи. Кн. 2. С. 270). Об этом письме к нему Толстой вспомнил в 1910 г. при создании статьи «О безумии».</p>
        <p>Писатель хорошо знал о шумихе вокруг романа «Санин», о его широкой популярности у молодёжи и во время яснополянских бесед не раз отрицательно высказывался по его поводу. «Ничего тут нового нет. Понижение человека до животного, это талантливо описано. Но нет более духовной жизни. Животная - довлеет себе» (ЯПЗ. 3. С. 351-352). Ту же мысль повторил он и московским студентам: «Арцыбашев своим “Саниным” думал открыть что-то новое. Публика поверила ему. Между тем, ещё в древности были эпикурейцы - Санины. Нового Арцыбашев ничего не сказал» (Студенты у Л. Н. Толстого // Интервью. С. 321).</p>
        <p>М. А. Стахович прислал Толстому первый том сочинений Арцыбашева, вышедший в 1908 г. Прочитав его, в начале февраля 1909 г. Толстой отметил: молодой писатель талантлив и содержателен, самобытен в своих мыслях. И он поставил Арцыбашева «несравненно выше» Л. Андреева и М. Горького, а рассказ «Кровь» назвал прекрасным. Позднее этот рассказ Толстой рекомендовал И. Перперу для публикации в его журнале «Вегетарианское обозрение». В письме к Стаховичу 5 февраля 1909 г. Толстой высоко оценил и др. рассказы писателя («Подпрапорщик Гололобов», «Смех», «Бунт»). Оценка эта выделялась на фоне современной критики, отмечавшей в качестве протестных против общественных отношений рассказы «Куприян», «Бунт», «Ужас», но рассказы «Подпрапорщик Гололобов» и «Смех» были обойдены вниманием. Именно эти два рассказа, в понимании Арцыбашева, были выражением его философии бессмысленности жизни перед лицом небытия.</p>
        <p>Для Толстого создатель заинтересовавших его рассказов оставался одним из современных самоуверенных авторов, которым свойственно писать, не учитывая наследия великих мыслителей прошлого. К тому же молодой писатель отличался «неблаговоспитанной литературной небрежностью, в особенности в описаниях природы» (57: 20). Рассказ «Куприян», по мнению Толстого, «страдает небрежностью описаний того, чего не знает автор» (там же). Имея в виду прозу Арцыбашева, писатель подчеркнул, что «неряшливость работы мешает художественному впечатлению - единственному оправданию художественного произведения» (ЯПЗ. 3. С. 319).</p>
        <p>Первый том рассказов писателя хранит толстовские заметки и оценки в баллах: от нуля до пяти с плюсом. Почти весь рассказ «Смех» был размечен Толстым. Рассуждение сумасшедшего из этого рассказа («Удивительно, что люди, постоянно думая о смерти, боясь её до умопомрачения, единственно на страхе смерти основав всю свою культуру, так прилично относятся к этому вопросу … они - сумасшедшие или просто дураки, если могут перед такой штукой ещё приличия соблюдать!») было оценено на 5+. На полях Толстой заметил: «Вот на это-то и отвечает не фиктивно, а прямо и ясно - религия» (Гусев H. Н. Отметки Л. Н. Толстого на томе рассказов М. Арцыбашева // Летописи. Кн. 2. С. 273). Размечен был и рассказ «Бунт». Толстой невысоко оценил рассказ «Жена», рядом с предложением, завершающим его, он пометил: «Глупо» (там же. С. 275). Рассказ «Ужас» не заинтересовал писателя.</p>
        <p>Арцыбашев воспринял уход Толстого из Ясной Поляны в 1910 г. как бегство: Толстой покинул её не как подвижник, а «как смертельно замученный человек» (Арцыбашев М. О Толстом // Арцыбашев М. Собр. соч.: В 3 т. Т. 3. М., 1994. С. 691). К общественным настроениям, вызванным смертью Толстого, писатель отнёсся негативно: многие современники, кричащие о своих глубоких переживаниях в связи с этим, продолжали жить по-прежнему, вне толстовских заповедей. И в этом случае, по мнению писавшего, правильнее сказать, что для этих людей не совестью был Толстой, а её «упрёком» (там же. С. 693).</p>
        <p>Вскоре после смерти Толстого Арцыбашев написал, какое место занимал писатель в его творчестве и жизни: «Я любил Толстого. В самом дорогом для меня - в литературе я принял Толстого как единственного учителя, а в личной жизни прошёл сквозь полосу исповедания его веры. Как художник, я и до конца дней своих буду продолжателем его школы, Богом которой была искренность, а как человек хотя и отделился от него, чтобы жить по-своему, но сохранил в душе многое от него» (Арцыбашев М. Отрывок письма о Толстом // Наши дни. 1911. Кн. 1. С. 7). Позднее он повторил: «В моей жизни он сыграл слишком большую роль, чтобы я не чувствовал к нему благодарности и не жалел бы его» (Арцыбашев М. О Толстом. С. 686). Однако талант Достоевского он поставил выше. Арцыбашев дал невысокую оценку Толстому как философу и моралисту: «Как мыслителю, если под этим словом подразумевать человека, нашедшего мысль, принёсшего новое откровение, Толстому цена - грош. … Мораль его была неосуществима, он сам не мог с ней ужиться, и не потому, что был слаб, как пытался оправдаться, а потому, что этого и нельзя было сделать» (там же. С. 690). Вместе с тем, по мысли Арцыбашева, Толстой «стал выше своих современников, приблизившись к Христу и Будде» (там же. С. 692). Он был «одним из величайших людей», обладал «грандиозным опытом жизни», и память о его жизни и смерти «останется вечно» (там же. С. 696). Жизнь и творчество Толстого - высокое и одновременно мучительное событие для человечества: «Человек с могучим талантом, с долгой и богатой жизнью, с разумом острым, вместе богатырь и пленник жизни, он был таким, что в нём всякий находил частицу себя, или, вернее, - в частице его находил всего себя, и невольно, с тайным волнением, прислушивался и присматривался к нему» (там же. С. 695-696).</p>
        <p>В последнем романе Арцыбашева «У последней черты» (1910-1912) современники отмечали переклички с творчеством Достоевского, Толстого и Чехова.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Гусев H. Н. Отметки Л. Н. Толстого на томе рассказов М. Арцыбашева И Летописи. Кн. 2. С. 270-276.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>