<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dobrolyubov_Nikolay_Aleksandrovich_2_219">Добролюбов Николай Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Изотова Е. В. Добролюбов Николай Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888054">
                  <name>Изотова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4471">Добролюбов Николай Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Добролюбов Николай Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1836-1861) — литературный критик, поэт, сотрудник журнала «Современник».</p>
        <p>Родился в Нижнем Новгороде в семье священника. Первоначальное образование получил в семинарии, по окончании которой против воли отца, желавшего сыну духовной карьеры, поступил в Педагогический институт в Петербурге. С 1857 г., после окончания институтского курса, Добролюбов стал сотрудником журнала «Современник». В своих работах он продолжал линию «реальной» социально заостренной литературной критики Н.Г. Чернышевского, усиливая её революционно-обличительный пафос. Очень быстро к нему пришла известность. Рост популярности молодого критика и его бескомпромиссная идеологическая позиция привели к конфликту в «Современнике». В 1860 г. была опубликована его статья о романе И.С. Тургенева «Накануне»</p>
        <p>«Когда же придёт настоящий день?». Это спровоцировало уход из «Современника» большой группы литераторов, в т.ч. и Толстого.</p>
        <p>Толстой был знаком с Добролюбовым отдалённо. Ни статьи, ни личность критика не привлекали его внимание, имя критика почти не встречается в его записях. Отрывочные оценки деятельности Добролюбова есть в поздних дневниках писателя (запись 17 мая 1896 г.), в его записной книжке. Толстой считал, что «все эти Грановские, Белинские, Чернышевские, Добролюбовы, произведённые в великие люди», по сути, «самые незаметные фельетонисты», но даже если в них что-то и было настоящее, «они всё в себе задушили тем, что воображали, что им надо служить обществу в формах общественной жизни, а не служить Богу исповеданием истины и проповеданием её без всякой заботы об формах общественной жизни» (53: 90-91). Имя Добролюбова если и упоминал Толстой, то непременно «через запятую» с именем Чернышевского и в одном и том же контексте, примерно таком, как записал Д.П. Маковицкий 17 ноября 1908 г.: «Я думаю, можно быть совершенно спокойным, не зная Добролюбова, Чернышевского».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>