<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kostomarova-Kisel_Alina_Leontevna_4_1888">Костома́рова-Кисе́ль Алина Леонтьевна</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Костома́рова-Кисе́ль Алина Леонтьевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6996">Костома́рова-Кисе́ль Алина Леонтьевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Костома́рова-Кисе́ль Алина Леонтьевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Крагельская; 1830-1908) — жена известного украинского историка Н. И. Костомарова, работы которого высоко ценил Толстой. Родилась в Вильне в дворянской семье офицера-поляка. С 1845 г. обучалась в киевском Образцовом пансионе Лауры де Мальян. Там познакомилась с 28-летним учителем истории Костомаровым, который к тому времени уже защитил диссертацию «Об историческом значении русской народной поэзии» и занимал должность старшего учителя первой киевской мужской гимназии, а также читал лекции в Институте благородных девиц. 15-летняя воспитанница очаровала учителя своей грациозностью, жизнерадостным характером и красотой, а он её — энциклопедическими знаниями и талантом рассказчика. В апреле 1847 г. они должны были обвенчаться, но этому помешал арест Костомарова, обвинённого властями в принадлежности к «Кирилло-Мефодиевскому братству», члены которого выступали за культурно-национальную автономию Украины.</p>
        <p>После осуждения Костомаров побоялся соединять свою жизнь с Алиной, тем более что мать невесты была против того, чтобы её дочь связывала свою дальнейшую судьбу с «государственным преступником». Спустя четыре года, Алина Крагельская, подчинившись воле матери, вышла замуж за помещика Марка Киселя, родила троих детей. С мужем они прожили в любви и согласии до самой его смерти.</p>
        <p>В 1873 г. профессор С.-Петербургского университета Костомаров, который к этому времени так и не женился, приехал в Киев, где должен был принять участие в подготовке Третьего археологического съезда. При посредничестве знакомых ему удалось встретиться с бывшей невестой, к тому времени 43-летней вдовой. Через два года они обвенчались. Жена не только оградила мужа от бытовых проблем, но и стала ему помощницей в работе, секретарём и даже советчицей в учёных трудах. Она владела имением в селе Дедовы Прилуцкого уезда Черниговской губ., куда они с мужем почти ежегодно летом выезжали на отдых. У них в гостях часто бывал художник Н. Н. Ге. Вместе супруги Костомаровы прожили десять счастливых лет, в течение которых историк написал более 200 работ.</p>
        <p>После смерти Костомарова (17 апреля 1885 г.) его вдова много сделала, чтобы в мире оценили жизненный подвиг её мужа. Она написала воспоминания «Николай Иванович Костомаров» и «Последние дни жизни Николая Ивановича Костомарова», планировала подготовить к печати переиздание его трудов, собрать воспоминания об учёном, но в последние годы своей жизни почти ослепла. Умерла она на 78-м году жизни, похоронена в Киеве.</p>
        <p>Взаимоотношения А. Л. Костомаровой с Л. Н. Толстым складывались в связи с подготовкой ею переизданий трудов умершего мужа. В начале августа 1885 г. она обратилась к своей знакомой Е. Ф. Юнге, троюродной сестре Толстого, тогда проживавшей в Киеве, с просьбой переговорить с писателем, чтобы он согласился переработать текст легенды Костомарова «Сорок лет» (особенно концовку), так как в опубликованном первоначальном варианте в приложении к «Газете А. Гаттока» эта легенда не была до конца понятна читателю.</p>
        <p>Выполняя просьбу Костомаровой, Юнге 6 августа 1885 г. отправила письмо Толстому, в котором писала: «Эту вещь легенду «Сорок лет». — В. Ч. почти никто не понимает, я от очень неглупых и развитых людей слышала, что это проповедь атеизма, что это безнравственная вещь, что Костомаров хотел этим сказать: «делай зло и наслаждайся, ибо никакого бога нет» и что из этого рассказа видно, что сам Костомаров атеист, что он несколькими изречениями из писания только прикрывается ради цензуры. Меня такие мнения ужасно возмущали, и я после таких споров всегда думала, как бы хорошо было, если б кто-нибудь объяснил им смысл этой чýдной легенды, и в глубине своей души думала о Вас. Сделайте это, голубчик Лев Николаевич, это будет так хорошо» (26: 694). Не получив ответа, Юнге спустя месяц снова писала Толстому и вновь просила его написать статью, разъясняющую “Сорок лет”, и напечатать её в проектируемом сборнике памяти Н. И. Костомарова.</p>
        <p>Только в январе 1886 г., вспомнив о присланной легенде Костомарова, которую он хотел опубликовать для народа в издательстве «Посредник», Толстой 23 января писал В. Г. Черткову: «Посылаю вам легенду Костомарова “Сорок лет”. Это превосходнейшее сочиненье. Я хотел — и начал — исправить язык и кое-что, но потом раздумал делать это теперь. — Легенда сама по себе очень опасна для цензуры, и потому надо постараться пропустить её в том виде, в каком она есть. Поправки могут сделаться поводом придирок. — Потом же, когда она пройдёт в сытинском издании, можно и должно, и мне очень хочется — немного, как мне надеется, улучшить её. Нынче же пишу в Киев к знакомой вдовы Костомаровой Е. Ф. Юнге. — В. Ч., прося разрешения печатать эту легенду. Вы, с своей стороны, сделайте демарши к Костомаровой для получения разрешения» (85: 316-317).</p>
        <p>20-21 января Толстой писал Юнге: «А у меня дело к вам:”Сорок лет” Костомарова. Кому принадлежит право издания? Если вдове: не будете ли добры спросить у неё, даст ли она разрешение печатать эту прелестнейшую вещь в дешёвом издании для народа. И если даст, то даром или за плату? И какую?» (63: 323).</p>
        <p>22 июня 1886 г. Е. Ф. Юнге сообщила своему знаменитому родственнику об отказе Костомаровой удовлетворить его просьбу. Своё решение вдова учёного мотивировала тем, что цензура с большим трудом пропустила легенду в «Газете А. Гаттока», и если теперь будет запрещено народное издание, то «Сорок лет» уже нельзя будет напечатать в подготовляемом собрании сочинений Костомарова (26: 694).</p>
        <p>Отказ вдовы историка разрешить переиздание легенды, а также цензурные правила того времени помешали тогда появлению в печати легенды Костомарова. Однако Толстой не оставлял мысли переиздать её. Написанное им новое окончание легенды появилось спустя 13 лет, в книге «Памяти В. Г. Белинского» (М., 1899), вышедшей к 50-летию со дня кончины критика. Полный же текст легенды, переработанный Толстым, был опубликован в журнале «Образование» (1902. № 2) под заглавием «Сорок лет (малороссийская легенда)». В редакционном объявлении указывалось, что легенда печатается с разрешения А. Л. Костомаровой, принадлежит перу её мужа и что Толстой значительно сократил произведение, написав другой конец (XIV главу). Однако опубликованное произведение в журнале было подписано одним лишь именем Толстого, фамилия Н. И. Костомарова отсутствовала (26: 699).</p>
        <p>Вскоре в печати появились публикации с возражениями, что «Сорок лет» всецело написана Толстым, обвиняя редактора журнала в замалчивании авторства Костомарова. В качестве доказательства, например, в журнале «Киевская старина» был полностью перепечатан с издания «Газеты А. Гаттока» текст легенды Костомарова, а также её окончание, опубликованное в «Образовании» и написанное Толстым.</p>
        <p>Газетная и журнальная шумиха вокруг «Сорока лет» огорчила Толстого. В письме к П. А. Буланже из Гаспры, где он тогда находился, 28 февраля 1902 г. Толстой писал: «Нынче видел объявление “Образования”, и очень не хорошо. Выходит, что я присвоил себе произведение Костомарова, и редакция совершенно права, тогда как надо было напечатать, что это произведение Костомарова с приделанным к нему Л. Н. Толстым заключением. Для этого же им надо прежде всего получить разрешение наследников Костомарова, а ещё тогда вдова Костомарова не желала дать этого разрешения. Пожалуйста, так и внушите им и напечатайте опровержение их объявлению» (73: 209-210).</p>
        <p>Кроме того, по поручению Толстого сын писателя Сергей Львович направил в редакцию газеты «Русские ведомости» письмо, которое было опубликовано 5 марта 1902 г. и в котором говорилось: «Отец мой Лев Николаевич Толстой поручил мне просить вас поместить в вашей газете следующее. В объявлениях о выходе февральской книжки “Образования” сообщается, что в этой книжке будет помещён рассказ Л. Н. Толстого “Сорок лет”. Между тем этот рассказ написан Н. И. Костомаровым, и Лев Николаевич только написал к нему заключение» (26: 698).</p>
        <p>Редакция журнала «Образование» исправила допущенную ошибку. В общем оглавлении журнала за 1902 г., напечатанном в декабрьском номере, указывалось, что авторами легенды «Сорок лет» являются Н. И. Костомаров и Л. Н. Толстой.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Опульская Л. Д. Лев Николаевич Толстой. Материалы к биографии с 1886 по 1892 год. М., 1979. С. 29-31.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>