<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lafore_Edmon_4_1910">Лафорэ́ Эдмон</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Лафорэ́ Эдмон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20114">Лафорэ́ Эдмон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лафорэ́ Эдмон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Laforest; 1876-1915) — почитатель Толстого с Антильских островов; гаитянский поэт, прозаик, драматург, литературный критик и журналист. Родился в городе Жереми на острове Гаити. Его отец преподавал в лицее Петьон в городе Порт-о-Пранс, столице республики Гаити, впоследствии он стал директором средней школы для мальчиков в Жереми; мать была дочерью главного священнослужителя острова. Лафорэ окончил школу, которой руководил его отец, затем, получив специальность преподавателя математики и французского языка, учил детей в лицеях и школах родного города. Он начал сотрудничать в журналах «Le patriote» и «Haïti litéraire et sociale», которые издавал его старший брат Антуан Лафорэ. С 1895 г. стал писать стихи. К этому же времени относится и его работа в изданиях «Le nouveliste» и «La Ronde». В 1900 г. вышел первый поэтический сборник Э. Лафорэ «Меланхолические стихи», в 1901 г. — поэма из разрозненных отрывков под названием «Эволюция». Перу Лафорэ принадлежат романы «Страсть к рифмованию», «Милая воспитанница», «Передряга», «Две басни»; новеллы «Благодетель», «Письмо и клочок бумаги», «Там, где будет жить любовь», «Чистые слёзы», «Запоздалая нежность», «Право женщины», «Разорённый», «Во всём ищите женщину» и комедия в стихах «Ветер». Однако наибольшее значение поэт придавал книге «Сонеты и медальоны девятнадцатого века», первое издание которой вышло в Париже в 1909 г. В предисловии ко второму изданию 1910 г. автор писал: «Они сонеты. — С. А. составляют значительную часть большого сочинения, которое, надеюсь, явится моим главным произведением. В них я предполагаю запечатлеть образы и блеск мысли самых великих мужчин и самых известных женщин всех времён и народов. Но в хоре этих почтенных голосов решающий голос будет принадлежать веку минувшему» (Laforest E. Sonnets-Médaillons du dixneuviéme siècle. Paris, 1910. P. XXXIV).</p>
        <p>Среди великих людей минувшего девятнадцатого столетия Э. Лафорэ назвал Л. Н. Толстого и посвятил ему отдельный сонет «Толстой» (1909):</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>