<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lvov_Georgiy_Vladimirovich_3_1207">Львов Георгий Владимирович</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Львов Георгий Владимирович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8143">Львов Георгий Владимирович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Львов Георгий Владимирович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1821-1873), князь — близкий знакомый Толстого, И. С. Аксакова, И. С. Тургенева; общественный и политический деятель, действительный статский советник. По окончании училища правоведения, где дружески сошёлся с И. С. Аксаковым, в 1842 г. определился на службу в Сенат, находился при сенаторе графе Толстом, командированном в Восточную Сибирь для ревизии. Возвратившись после ревизии, продолжал службу в судебном ведомстве.</p>
        <p>В 1847-1852 гг. кн. Львов служил советником Московского губ. правления. В 1849 г. женился на Елизавете Львовне Давыдовой (?-1900), сестре декабриста Василия Львовича Давыдова. В этот период состоялось его знакомство с Толстым. В дневнике 1850-х гг. Толстой часто упоминал Львова, а в письмах отзывался о нём как о близком человеке. В письме к Т. А. Ёргольской 9 декабря 1850 г. он замечал: «Третьего дня я послал сказать князю Львову, что я приехал и болен; он тотчас навестил меня и, хотя он во многом изменился, но дружественен остался по-прежнему» (59: 70). Князь Львов помогал Толстому уладить дело по размежеванию с детьми И. И. Крапивина (письмо С. Н. Толстому от 13 февраля 1849 г.), молодой писатель просил его помочь в Москве музыкальному учителю Бауеру (письмо Г. В. Львову из Симферополя от 15 января 1855 г.).</p>
        <p>В 1850-е гг. Львовы часто жили в Париже; вместе с ними - племянница Львова, княжна Александра Владимировна Львова (1835-1915), дочь детского писателя и цензора кн. Владимира Владимировича Львова (1804-1856), уволенного в 1852 г. от службы за то, что пропустил отдельное издание «Записок охотника» И. С. Тургенева. В 1857 г., приехав в Париж, Толстой поспешил отыскать Львова и с тех пор неоднократно бывал у него, о чём говорят записи в дневнике писателя. Частые посещения возбудили в Львове чувство ревности. Толстой в дневнике от 6/18 марта отметил: «Утром был у Львова, отказал театр …. Львов ревнует меня и Бог знает за что, я лишаюсь милого общества его жены» (47: 118). Между тем внимание Толстого привлекала племянница Львова: «…его племянница славнейшая барышня» (47: 115), - писал Толстой в дневнике. И далее: «…княжна так мила, что я вот уж сутки чувствую на себе какой-то шарм, делающий мне жизнь радостною» (47: 116). Племянница Львова понравилась Толстому настолько, что у него даже возникла мысль о женитьбе: «Княжна была. Она мне очень нравится, и, кажется, я дурак, что не попробую жениться на ней» (47: 122). Однако чувство Толстого не было настолько глубоким, чтобы побудить его к принятию решения, которое связало бы его на всю жизнь (письмо к А. А. Толстой от 18 августа 1857 г.). В 1860-е гг. кн. Львов служил в Москве. Последние годы жизни провёл в Париже.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>