<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rudkov_R._A._4_2049">Рудко́в Р. А.</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Рудко́в Р. А. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20176">Рудко́в Р. А.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рудко́в Р. А.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(имя и годы жизни не установлены) — посетитель Толстого; крестьянин из Елабуги Вятской губ. 27 декабря 1907 г. пришёл в Ясную Поляну к Толстому. «Утром к Л. Н. приехал Р. Рудков из Елабуги, крестьянин Вятской губернии, помытарствовавший по тюрьмам Гродно, Риги, Каинска, — записал в своём дневнике Д. П. Маковицкий. — Женился восемнадцати лет, двадцати трёх лет стал служить, попал в военную тюрьму. Хотя в душе не хотел иметь злобы к тюремщикам, а трудно было сдержаться, не выражать негодования. В рижской военной тюрьме нечеловеческое отношение (прогулок, кипятку нет, холодно, воды для питья недостаёт, отнимают тюфяк, нет умывальника, бьют розгами). В Каинске в такой комнате, как бывшая библиотека, помещалось больше ста человек. Хотя все стёкла были выбиты (в январе), в комнате было душно». Маковицкий подробно описал гостя и записал всё, что удалось узнать о нём: «Рудков — измученный, прозябший (двадцать ночей не спал, сидя в вагоне или на вокзале). Л. Н. поощрял его описать свои похождения. Ему предстоит ещё заключение на два года. Л. Н. хочет его анонимным описанием воспользоваться у влиятельных лиц в его пользу (когда будет хлопотать об освобождении). Направил его к Ивану Ивановичу Горбунову-Посадову. — Н. Б.; просил после ему дать рукопись для редактирования и напечатания. Л.Н. напишет предисловие (Рудков получит гонорар)» (там же).</p>
        <p>В ОР ГМТ сохранилась рукопись Р. А. Рудкова под названием «Рассказ солдата Р. Р. о своих приключениях» с датой 27 декабря 1907 г. Рукопись читал и правил Толстой: сохранились его пометы.</p>
        <p>Маковицкий продолжал: «Исключительно: Л. Н. дал ему двенадцать рублей на дорогу, свои валенки и ещё что-то. Л. Н. провёл с ним около двух часов в беседе про тщетность революционной борьбы (приёмами власти, с которыми борются). Л. Н. говорил ему, что нет ничего ужаснее, как если люди воображают, что есть какая-то причина, из-за которой можно дурно поступать. И прочёл, чтó он сегодня написал» (ЯПЗ. 2. с. 602).</p>
        <p>Дальнейшая судьба Рудкова не установлена.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>