<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Multatuli_4_1970">Мультатули</title>
        <title type="bibl">
          Антонова Е. Я. Мультатули // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888011">
                  <name>Антонова Е. Я.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20141">Мультатули</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мультатули</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Multatuli; псевд. Эдуарда Дауэса Деккера; 1820-1887) — писатель, классик нидерландской литературы. «Я много перенёс» — так переводится с латинского языка выбранный писателем псевдоним. Действительно, жизненный путь Э. Д. Деккера был труден. Родился будущий писатель в Амстердаме в семье протестантов-меннонитов. В 18 лет, после увольнения из фирмы, в которой проработал три года курьером и был обвинён в краже денег, он уехал из Нидерландов в Нидерландскую Ост-Индию (современная Индонезия), где на разных должностях находился до 1852 г. В 1855 г. он был назначен колониальным чиновником на остров Яву. Потрясённый состоянием дел в этой колонии, Мультатули безуспешно пытался защитить местное население и в 1856 г. подал в отставку.</p>
        <p>Своеобразным отчётом жизни Мультатули на Яве стал роман «Макс Хавелаар, или Кофейные аукционы голландской торговой компании» — самое известное его произведение, написанное в защиту угнетённой Индонезии после возвращения в Амстердам в 1859 г. Роман вышел в свет ограниченным тиражом, после чего издатель, получивший на него авторские права, не переиздавал книгу более 10 лет. Мультатули, возлагавший на писательское творчество надежду выбиться из нищеты и изменить колониальную политику Нидерландов, написал целый цикл «Сочинений по делу Хавелаара» (роман «Любовные письма», 1861; публицистические брошюры «О свободном труде в Нидерландской Индии», 1862; «Ещё раз о свободном труде», 1872 и др.).</p>
        <p>Главной своей работой Мультатули считал сборники «Идеи» (1862-1877) — произведение сложной жанровой природы. Мультатули писал издателю: «В новой книге я буду печатать рассказы, повести, романы, притчи, отдельные реплики, парадоксы и т.д. … Эта книга будет флагом, который я поднимаю». Мультатули считал, что его произведения «не литературное творчество, а призыв к голландскому народу». Веривший, что «нет ничего поэтичнее правды», он видел в писательстве способ добиться справедливости.</p>
        <p>Мультатули начали переводить на русский язык в начале XX в. В 1904 г. отдельным изданием под названием «Бог хочет милости, а не жертвы» вышла в свет вставная новелла из романа «Макс Хавелаар», а в 1907 г. — сборник избранных произведений Мультатули «Повести, сказки, легенды» (в переводе А. Чеботаревской). Тогда же Толстой просил прислать ему эту книгу, поскольку он занимался «сказками, легендами» (ЯПЗ. 2. С. 353). Из всей книги, которую Толстой внимательно просмотрел, он отметил «Сказку о японском каменотёсе»: «И там (у Мультатули) — я пересмотрел — есть только одна хорошая легенда, которую я прежде знал: о каменщике. — И Л. Н. рассказал её», — записал Д. П. Маковицкий 17 января 1907 г. (ЯПЗ. 2. С. 353).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>