<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ivanov_Nikolay_Nikitich_4_1837">Ивано́в Николай Никитич</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Ивано́в Николай Никитич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5604">Ивано́в Николай Никитич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ивано́в Николай Никитич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. Андрей Болконский; 1867-1912) — корреспондент и адресат Толстого, его посетитель, переписчик романа «Воскресение»; сотрудник «Посредника»; народный писатель.</p>
        <p>Иванов родился в семье фельдшера Бутырской тюрьмы, позднее перебравшегося из Москвы в Александровскую слободу Воронежской губ. Детство его прошло в подвале, где семья жила в большой бедности. К Толстому впервые пришёл в марте 1886 г. Писатель отнёсся к нему очень сочувственно. Болезненный и слабый, Иванов рано проявил склонность к литературному сочинительству. В начале марта 1886 г. при содействии В. Г. Соколова, родственника и студента университета, он был приглашён в хамовнический дом. Толстой ознакомился с его рукописями и отметил способности начинающего автора. Он посоветовал в произведениях о народной жизни стремиться к воплощению духовно-нравственных ориентиров на пути становления человека: «Теперь уже мало одного сочувствия к народу. И нам и народу нужна внутренняя, высшая правда. Вот в книжках, — указывая рукой на лежавшие на столе издания “Посредника”, сказал Толстой, — есть это сознание и чувство высшей правды» (ТВС. 1. С. 385). Детали описания «весенней распутицы», «протаявшей под весенними лучами солнца дороги», «длинных носов грачей» были отмечены Толстым в рассказе Иванова «Пасха»: «Вот в этих подробностях, в этих “чуть-чуть” — вся судьба каждого автора; нет этого — этих “чуть-чуть” — значит, всё пропало, нет произведения» (ТВС. 1. С. 393). Толстой предложил Иванову писать для «Посредника», дал с собой много книжек этого издательства и пригласил бывать у него в доме. 3 апреля 1886 г. Толстой писал В. Г. Черткову: «Иванов, сын фельдшера, — я говорил вам — написал очень хорошую повесть, посылаю её вам. Если она будет напечатана, ему надо дать за работу денег» (85: 331). Речь шла о рассказе «Пасха». В конце апреля 1886 г. Иванов передал Толстому несколько своих произведений, часть из которых, «Без хлеба» и «Юродивый», не прошли цензуру, рассказ «Пасха» не был достаточно обработан и не готов к печати, а стихотворения «Исповедь торгаша», «Деревенские ребята», «Целовальник» были опубликованы в сборнике «Гусляр» (СПб., 1887). Басни Иванова «Блоха и муха» (на сюжет, предложенный Толстым) и «Три друга» вышли в свет после тщательной редакторской правки Толстого в сборнике «Цветник» (Киев, 1886), где было напечатано и стихотворение начинающего поэта «Путь блага», вступительное к «Фабиоле, или Первым христианам».</p>
        <p>6 мая 1886 г. Иванов писал Толстому: «Лев Николаевич! У меня, т.е. у моего отца, в семье большая нужда. О своём рассказе “Пасха” я ничего не знаю; от кого, где, откуда и когда я получу подмогу за “Пасху”? Нужда не ждёт. Передо мной вопрос желудков моей семьи. Выручайте, Лев Николаевич! Мне сейчас дороги 20-30 рублей. Надеюсь на ваше добросердечие. Живу в воле бога-отца, не заглядывая вперёд. Живы будем — сыты будем… Не знаю, как ценить и благословлять ту минуту, с которой я узнал вас. Прежде я, мятущийся духом, большой мыслью, не знал, что делать с собой, как жить; кругом я видел ложь… Теперь для меня всё просто и ясно; зло не сливается теперь в моих глазах с добром. Я не мечусь, не злоблюсь, как прежде, если вижу тьму и ложь жизни. У меня есть чистилище для всех движений разума и чувств, и это чистилище дали мне вы» (цит. по: 83: 574). Толстой принял активное участие в жизни Иванова: после его письма об острой семейной нужде хлопотал о выплате ему гонорара за отправленный книгоиздателю И. Д. Сытину рассказ «Пасха», рад был видеть у себя и ввёл в свой круг общения, познакомив с В. Г. Чертковым, Н. Л. Озмидовым, М. А. Шмидт, И. И. Горбуновым-Посадовым и др. Из Ясной Поляны 8 мая 1886 г. Толстой писал жене: «Пожалуйста, если тебе не трудно, увидь Сытина и попроси его от меня передать Николаю Иванову (юноше-сочинителю) (он живёт в тюремном зáмке Бутырском, в квартире его отца, фельдшера) — передать 30 р. за его рассказ Пасху. Сытин мне обещал это сделать. Если же он не может, то передай, пожалуйста, ты 30 р. Иванову. Он написал мне такое трогательное письмо. Он чудесный мальчик» (83: 573). Через несколько дней о том же Толстой просил Н. Н. Ге-сына: «Милый друг Количка, я просил жену повидать Сытина и спросить у него, отдал ли он Иванову — молодому человеку, написавшему рассказ “Пасха”, — деньги за него 30 рублей. И если Сытин не может или не желает, то отдать ему из своих. Софья Андреевна перед отъездом не успела этого сделать. Голубчик, пожалуйста, сделайте это (мне это очень важно), т.е. повидайте Сытина и спросите его, отдал ли и даёт ли он деньги Иванову. Если почему-нибудь заметите, что Сытину это неудобно или неприятно, то сами выдайте из казённых денег Иванову 30 р. Живёт Иванов в квартире своего отца в Бутырском замке (т.е. остроге), где его отец состоит фельдшером» (63: 351). Как добрый наставник Толстой опекал Иванова. 9-10 декабря 1886 г. он сообщал Черткову: «Здесь видел Иванова. Он написал другой рассказ. Я его строго раскритиковал. Но он, милый, вперёд согласен с своими недостатками и обещался переделать» (85: 416). И в письме от 24-25 апреля 1887 г.: «Иванов очень любезен мне. Я порадовался за него, что он едет» (86: 49) — это тоже Черткову, узнав о том, что Иванов едет в Москву. И в письме от 13 мая: «Иванова милого поцелуйте от меня. Я часто о нём вспоминаю. Как его телесное здоровье? Духовное должно быть хорошо» (86: 53).</p>
        <p>Однако незрелость мысли юноши, подражавшего Толстому под влиянием прочитанных его произведений, тормозила развитие его способностей как литератора. Прочитав присланную Ивановым комедию «Грех», да и под впечатлением от его самонадеянного религиозно-философского замысла «написать священную историю, в которой бы образ Христа был яснее и ближе к настоящему Христу» (ТВС. 1. С. 599), о чём Иванов сообщал в письме от 23 января 1887 г., Толстой писал Черткову 13 февраля 1887 г.: «Иванову работу нужно свою — приучаться строго относиться к самому себе, к своей работе. (Я пишу это ему.) Он прислал комедию, чтение которой было мне больно. Это ужасно дурно, видно совершенное отсутствие критики над собой. Надо, чтобы он выучился задерживать в себе свои мысли с тем, чтобы они перерабатывались, чтобы из 1000 мыслей избиралась одна, и потом эта одна мысль из 1000 мест, в которые она может быть помещена, находила бы наконец одно свойственное ей место. В этом и ещё многом другом подобном состоит внутренняя работа писателя, предшествующая писанию, работа, которую он, Иванов, не знает или делает, выписывая на бумагу то, что должно делать в голове» (86: 27). При сохранившемся добром отношении к Иванову, которого он всегда был рад видеть и о котором помнил, продолжая поддерживать в сложных жизненных ситуациях, Толстой высказался резко против его занятий сочинительством, особенно после повести «В люди», полученной от Черткова: «Не хорошо, т.е. не дурно, но хорошего ничего нет. Ничего нет нового своего, всё есть подражание читанному и описания верные виденного, но ненужные. Вся повесть не нужная …, и читателю ничего она не скажет, ни нового, ни определённого. … Вы, голубчик Н. Д. Толстой перепутал второй инициал Иванова. — А. К., постарайтесь не думать о писательстве, решите, что вам писать не нужно и не за чем, и тогда, может быть, вам придётся лет через 10 или 30 написать что-нибудь хорошее, а может быть и ничего не придётся написать никогда, и беды от этого не только не будет никакой, но даже это будет очень хорошо. Устраивайте так свою жизнь, чтобы в программу её совсем не входило писательство» (письмо В. Г. Черткову и Н. Н. Иванову от 20-28 сентября 1888 г.; 86: 170-171).</p>
        <p>30 сентября 1888 г. Иванов написал Черткову: «Мнение Льва Николаевича относительно моего писания вообще и повести в частности во многом справедливо, и я не стою за теперешние мои работы, а также такое мнение такого доброго человека, как Лев Николаевич, для меня, хотя и больно, но мне кажется, что Лев Николаевич очень глубоко берёт и очень строго судит. Если бы я не знал Льва Николаевича и не имел перед собою своих ошибок и несовершенств, то я бы мог заплакать, услышав такое мнение Льва Николаевича, но мне оно только отчасти больно да напоминает о трезвости и строгости по отношению к себе» (цит. по: 86: 178-179).</p>
        <p>Но, видимо, «строгое суждение» Толстого не оставило Иванова равнодушным и изменило его отношение к Толстому. 26 мая 1889 г. в Ясной Поляне было получено письмо, о котором есть запись в дневнике Толстого: «Письмо Иванова из Россоши. Неприятное. Умственное духовное развитие нужно на силу. Привитый хорош сильный дичок. А то странно. Не вырос ещё, а привит и не будет толка» (50: 86).</p>
        <p>10 октября 1894 г. Иванов прислал Толстому своё сочинение «Новый оракул» с просьбой о публикации в «Посреднике» или у И. Д. Сытина, на что Толстой ответил: «Мне он кажется очень хорошо составленным. … Напечатать его следует, и работа ваша была хорошая и полезная. Очень желательно, чтобы он заменил прежние» (67: 251). Получив от Иванова письмо с сообщением об его аресте за распространение запрещённых сочинений Толстого, 9 декабря 1894 г. писатель советовал задуматься над выпавшими на его долю испытаниями: «Искать гонений грех, но нельзя не признавать того, что гонения невинные, за правду, желательны, потому что доказывают хоть то, что ты не вместе с гонителями. И раз подпав гонениям, нельзя не радоваться тому, что вам даётся случай проверить себя и перенести их без ропота и озлобления» (67: 279-280).</p>
        <p>Пережив «гонения», Иванов продолжал бывать у Толстого и в Москве, и в Ясной Поляне. 16 мая 1896 г. в дневнике Толстой записал: «Утро. … Был Н. Н. Иванов. Это трудный экзамен любви. Я выдержал его только внешне и то плохо. Если бы экзаменатор прошёл хорошенько в разбивку, я бы постыдно срезался» (53: 87).</p>
        <p>В 1900 г. Иванов прислал Толстому с именным посвящением рассказ «В светлую ночь», а в 1902 г. брошюру «Учение графа Л. Н. Толстого о всеобщем мире. Критический этюд», подписанную псевдонимом «Андрей Болконский», но не заинтересовавшую Толстого, как он признался в письме к автору от 27 ноября 1902 г. (73: 333). Такое отношение к его творчеству, разумеется, не устраивало Иванова, и в письме от 5 декабря 1902 г. он откровенно упрекал Толстого в непонимании его, Иванова, позиции, критикующей непротивление.</p>
        <p>В 1903 г. на квартире Иванова в Воронеже по распоряжению начальника губ. жандармского управления был произведён обыск и были найдены не дозволенные цензурой сочинения Толстого, изданные за границей. Это завершилось обвинением в гос. преступлении Иванова, Н. Д. Ростовцева и др. На заседании Харьковской судебной палаты 11 октября 1905 г. ввиду отсутствия состава преступления они были оправданы. Толстой об этом деле знал, о чём 8 февраля 1905 г. писал Д. П. Маковицкий: «Л. Н. говорил П. А. Сергеенко о деле Ростовцева и Н. Н. Иванова, которое должно разбираться в этом месяце в Воронеже» (ЯПЗ. 1. С. 167).</p>
        <p>Иванов напомнил о себе Толстому в январе 1910 г. рукописью первой части мемуаров «23 года знакомства с Л. Н. Толстым, его семьёй, друзьями и последователями. 1886-1909» с кратким изложением содержания, на что Толстой отреагировал сухо и сдержанно: он просил не присылать ему записки, надеясь, что там «будет только правда», «правду же высказывать всегда полезно» (81: 22). Но Иванов не внял ни просьбам, ни советам и продолжал отправлять Толстому пространные письма с резкими и обличительными выпадами против своих бывших друзей и наставников. Эти «ругательные» письма были оставлены без ответа, на конверте Толстой даже пометил: «Б. О. Заметьте почерк и Воронеж, чтобы отсылать назад, не распечатывая» (81: 23).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Иванов Н. Н. У Л. Н. Толстого в Москве в 1886 году // ТВС. 1. С. 381-398; Пругавин А. С. О Льве Толстом и о толстовцах. Очерки, воспоминания, материалы. 2-е изд. М., 2012. С. 305-322.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>