<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Simon_Zhyul_Fransua_3_1457">Симо́н Жюль Франсуа</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Симо́н Жюль Франсуа // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12642">Симо́н Жюль Франсуа</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Симо́н Жюль Франсуа</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Simon; настоящее имя François-Jules Suisse; 1814-1896) - французский политический деятель, философ, писатель, член французской Академии, редактор газеты «Echo de Paris» и номинальный редактор журнала «Revue de famille». Успешно учился в коллежах в Лорьяне и Сен-Жан-Бревеле; классный надзиратель в лицее в г. Ренн (Бретань). В 1833 г. поступил в Нормальную школу в Париже; в 1836 г. преподавал философию в лицее в г. Кан (Бретань), затем в Версале. Профессор философии и помощник Виктора Кузена на его кафедре в Сорбонне, где читал весьма посещаемый курс лекций о древнегреческих философах Платоне, Аристотеле и др. С 1870 г. - член правительства национальной обороны. После войны 1870 г. - министр народного просвещения. Сотрудничал в журнале «Revue des deux Mondes». Один из остроумнейших писателей своего времени, Ж. Симон издал много сочинений, которые в изящной и доступной форме трактовали серьёзные вопросы морали и политики и всегда производили впечатление если не глубиной и оригинальностью мысли, то искренней убеждённостью. В ЯПб сохранилась книга Жюля Симона на французском языке «Женщина XX века» (La Femme du vingtième siècle. Paris, 1892).</p>
        <p>B 1893 г. Толстой отослал переводчику Ж. Вилло (G. Villot), корреспонденту журнала Жюля Симона для семейного чтения «Revue de famille», свою статью «Неделание» (о письме Дюма и речи Золя). Вилло был знаком с семьёй Кузминских, и в письме к Т. А. Кузминской 17 ноября 1892 г. Толстой обсуждал с ней вопрос о переводе одной из своих статей: «…если бы я нашёл, что она статья годится, и поправил бы её, нельзя ли её отдать в “Revue de Famille” J. Simon, по желанию Villot, от которого получил письмо и буду отвечать. Передай ему при случае мой привет. Он очень любезный человек, но боюсь, что примет мои учтивые слова за обещание и будет мучить меня» (66: 276). Желая удовлетворить просьбу Вилло, писатель через А. М. Кузминского передал ему свою статью «Неделание». Из письма к H. Н. Ге (отцу) известно, что статью «Неделание» Толстой собирался послать также в «Северный вестник» и «парижский журнал Ж. Симона “Revue de Famille”» (66: 365).</p>
        <p>Об истории публикации статьи «Неделание» известны некоторые подробности из воспоминаний Жюля Легра: ему Толстой рассказал, что часто сердится на журналистов, совсем недавно напечатавших в «Revue des Revues» его статью, которую «буквально искалечили в своём переводе с русского. Это меня огорчило, - признавался писатель, - так как я обещал её Жюлю Симону в “Revue de Famille”. Я протестовал. Мой парижский поверенный в делах … отнёс в несколько газет заметку, в которой я выступил с протестом: но напечатать её никто не согласился под предлогом, что говорить дурное о своём товарище по перу - недопустимо. Наконец нашлась одна газета - “Echo de Paris”, - напечатавшая протест» (ЛН. Т. 75. Кн. 2. С. 12). Статья «Неделание» в переводе Вилло была напечатана в «Revue des Revues» (1893, № 4) под названием «Le nonagir».</p>
        <p>В 1899 г. роман «Воскресение» печатался в Париже в газете «Echo de Paris» Жюля Симона. Задержки в публикации были связаны с работой Толстого над рукописью, а также необходимостью упорядочить печатание романа на иностранных языках, с тем чтобы новые главы появлялись во всех странах по возможности одновременно. В. Г. Чертков должен был передать письмо Толстого для Ж. Симона с объяснением причин задержки корректур: «Я только что узнал, что перерыв, который я был вынужден сделать в издании моего романа “Воскресение”, причиняет вам неприятности. Я очень огорчён этой задержкой и прошу вас … не обвинять в этом г. Визева, который согласился взять на себя перевод этого романа для вашей газеты. Один я виною этого непредвиденного и невольного запаздывания, и я убедительно прошу вас извинить меня…» (72: 204). Передал ли Чертков это письмо, неизвестно (72: 205). «Воскресение» переведено Теодором де Визева «хорошим французским языком, но недостаточно точно». «Как правоверный католик», он выпустил главу об обедне в тюрьме (Очерки былого. Гл. «Моё участие в эмиграции духоборов в Канаду. 1898-1899 годы»); сцену богослужения в тюремной церкви, критические замечания о военной службе, о религии, и всё, что не понравилось бы читателям этой газеты, в его переводе отсутствует. Это связано с тем, что «Echo de Paris» была газетой консервативной и клерикальной. В отдельном издании романа на французском языке в 1899 г. сокращения восстановлены не были.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>