<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Polivanov_Mitrofan_Andreevich_3_1376">Полива́нов Митрофан Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Полива́нов Митрофан Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10973">Полива́нов Митрофан Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Полива́нов Митрофан Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1842-1913) — товарищ братьев Берс, гвардейский офицер, впоследствии генерал-майор. Считался женихом С. А. Берс. Сын А. А. и Е. И. Поливановых, брат военного министра Поливанова. Окончил Инженерную академию, где потом занимал должность репетитора; позднее заведовал придворными конюшенными зданиями. Т. А. Кузминская вспоминала, что Поливанова впервые привёз в дом Берсов её дед А. М. Исленьев. «…Потом уже Поливанов всегда приезжал к нам в отпуск, проводил у нас и праздники, и лето. Это был высокий, белокурый юноша, умный, милый, вполне порядочный. Он был сын костромских помещиков. Мы навсегда сохранили с ним хорошие отношения» (Кузминская. Ч. 1. Гл. IX). Поливанов часто бывал у Берсов, был дружен и с Александром и с Таней, а Соню полюбил. Сестра Таня считала, что любовь эта была вызвана участливостью Сони к нему, он был одинок, и дом Берсов был для него по-своему родным. Поливанов и юная Соня Берс увлеклись друг другом, он сделал предложение, она согласилась, при этом Поливанов сказал, что она свободна и не связана словом. Позднее С. А. Толстая признавалась: «…любя свои мечты, я сделала Поливанова приложением к ним» (ДСАТ. 1. С. 37). В автобиографии «Моя жизнь» она написала, какими были мечты 17-летней Сони о будущей семейной жизни: «Я идеализировала его как мальчика, который любил меня первую в своей жизни, я писала повести об идеальном браке двух бедных супругов, в домике которых были цветы и пела канарейка. Всему этому не суждено было свершиться» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 33). В сентябре 1862 г. Соня Берс стала невестой Толстого, через неделю они обвенчались. Поливанов был шафером невесты и свидетелем на свадьбе и «вёл себя сдержанно и благородно» (там же. С. 67). В 1877 г. С. А. Толстая была в Петербурге, и в доме своей матери за обедом она «впервые после замужества» встретилась с Поливановым. Он был женат вторично. «…Мы оба смутились. Он говорил, что я совершенно переменила тип и из тоненькой девочки сделалась belle-femme прекрасной женщиной. - фр.» (там же. С. 264). Возможно, Софья Андреевна забыла, что она видела Поливанова и в 1866 и в 1868 гг. на свадьбе сестры Лизы. «Я очень взволновалась и хотела тотчас же уезжать, зная ревнивый нрав моего мужа. Но моя мать успокоила и уговорила меня остаться» (там же. С. 168)</p>
        <p>Толстой по-своему «отомстил» Поливанову, придав холодному и расчётливому Борису Друбецкому (одному из персонажей «Войны и мира») черты сходства с Поливановым. Это сходство признал и сам «герой» несостоявшегося житейского романа. «В Борисе есть кусочек меня», - писал он Тане Берс 2 марта 1865 г. В ответном письме она заметила другу своей юности: «Да, в нём Борисе. - Л. Д. есть ваша наружность и ваша manière d’être манера себя держать. - фр.» (83: 14).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>