<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Strepetova_Pelageya_Antipevna_2_616">Стрепетова Пелагея Антипьевна</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Стрепетова Пелагея Антипьевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20199">Стрепетова Пелагея Антипьевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Стрепетова Пелагея Антипьевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1850-1903) — русская актриса. Артистическая судьба её складывалась драматично. Она не получила театрального образования; современники говорили о ней как об актрисе «большого стихийного дарования». Стрепетова играла во многих театрах, провинциальных и столичных, но нигде не оставалась надолго. Её талант трагедийной актрисы проявился во время работы в Казани (1871), позже она стала актрисой Общедоступного театра в Москве (1873), потом актрисой Пушкинского театра А.А. Бренко в Москве, и наконец в 1881 г. Стрепетова поступила в труппу петербургского Александрийского театра, В этом театре актриса проработала менее десяти лет — в 1890 г. ей дали отставку.</p>
        <p>Оставшись вне театра, она получила приглашение от А.С. Суворина сыграть роль Матрёны в пьесе Толстого «Власть тьмы», которую готовили к постановке в Театре Литературно-артистического кружка (позже Театр Литературно-художествеиного общества или Малый театр в Петербурге). Ставил спектакль Е.П. Карпов. Он вспоминал, что при распределении ролей Суворину пришла мысль пригласить на роль Матрёны Стрепетову. Карпов чувствовал, что «Стрепетова внесёт в изображение Матрёны ие только правдивые бытовые черты, но вместе с тем захватит публику силою своего трагизма», и согласился немедленно (Карпов Е.П. А.С. Суворин и основание Театра Литературно-артистического кружка // Исторический вестник. 1914. Сентябрь. С. 883). Стрепетова дала согласие участвовать в спектакле всего за несколько дней до премьеры.</p>
        <p>Накануне спектакля состоялась генеральная репетиция «Власти тьмы», на которой, по свидетельству Карпова, присутствовала С.А. Толстая с дочерью и сыном Львом Львовичем. Премьера состоялась 16 октября 1895 г., на два дня раньше, чем в Александрийском театре.</p>
        <p>Игру Стрепетовой постановщик назвал «поразительной». Стрепетова создала «удивительный образ … тип старухи-крестьянки, которая натерпелась в жизни уйму горя, нужды, бедности, колотилась весь век, изворачивалась, унижалась, чтобы не умереть с голоду, и вынесла из такой горемычной, каторжной жизни убеждение, что только деньги дают обеспеченное, желанное, спокойное существование». Для такого существа, — делал вывод Карпов, — совесть, грех, душа — «это всё пустяки». Сложный рисунок характера удалось передать Стрепетовой: она была то «притворно-ласковой», то «беспощадно-настойчивой», а в сцене закапывания в погребе ребёнка «возвысилась до трагизма».</p>
        <p>Театральный критик A.Л. Волынский большую часть своей статьи о первых постановках «Власти тьмы» в России («Литературные заметки») посвятил образу Матрёны, созданному Стрепетовой. По мысли критика, при общей бледности исполнения драмы Толстого в этом спектакле одна Стрепетова создала образ самобытный и выразительный. Матрёна-Стрепетова выделялась из общего ансамбля исполнителей уже своим внешним видом, в котором не было искусственности и нарочитости: «В противоположность ненатурально пёстрым костюмам других женщин, Стрепетова оделась как настоящая деревенская старуха: бурый войлочный зипун, старый тёмный платок на голове, низко надвинутый на лоб и укутывающий лицо, подвязанное ещё снизу другим сложенным платком, как при зубной боли… Маленькая, сутуловатая фигура артистки, худое, болезненно заострённое лицо, сдержанная нервозность в движениях, большие белые верхние зубы, как-то зловеще сверкающие при несколько искусственной слащавой улыбке, тягучий вкрадчивый голос, то переходящий в торопливый шепоток, то светло звенящий уверенными нотами, пригодными для выражения тонкой житейской опытности и прозорливости…». Стрепетова создавала «образ житейски-мудрой, по-кошачьи гибкой и хитрой женщины, всецело сосредоточенной на мысли устроить благополучие своего сына, согласно циническим правилам мирской морали».</p>
        <p>Образ тёмной и зловещей Матрёны-Стрепетовой. исполненный и ведомый материнской любовью, отвечал авторскому замыслу и стал в то время «превосходным комментарием» к пьесе Толстого «Власть тьмы».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>