<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gresser_Apollon_Karlovich_4_1773">Гре́ссер Аполлон Карлович</title>
        <title type="bibl">
          Попова Е. А. Гре́ссер Аполлон Карлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888112">
                  <name>Попова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3824">Гре́ссер Аполлон Карлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гре́ссер Аполлон Карлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1865-?) — знакомый, корреспондент и адресат Толстого; в 1909 г. становой пристав Крапивенского уезда Тульской губ. 24 апреля 1909 г. Толстой обратился к Грессеру с просьбой принять во внимание то, что в доме вдовы Жаровой умер направленный к ней десятским постоялец.</p>
        <p>Пристав ответил 26 апреля, что «с великим удовольствием исполняет желание Толстого», и тогда же были приняты необходимые меры.</p>
        <p>15 мая 1909 г. Аксинья Копылова, вдова яснополянского крестьянина, просила Толстого о содействии в прекращении дела, возбуждённого против её сына, на которого полицейским стражником была подана приставу Грессеру жалоба. Толстой в тот же день писал Грессеру: «Вы так любезно ответили на мою просьбу тогда, что я позволяю себе ещё раз утруждать вас по гораздо более важному делу. Стражник … подал вам заявление о том, что крестьянин Василий Копылов оскорбил его и угрожал ему. … Желательно бы было, ввиду бедности этой семьи, прекратить, если возможно, это дело, так как Копылов раскаивается в своём поступке и просил и готов ещё просить стражника простить его» (79: 197).</p>
        <p>8 декабря 1909 г. С. А. Толстая рассказала, что Грессер, по её словам, «порядочный человек», наряду с несколькими полицейскими был лишён должности «за то, что выдали Софье Андреевне бумагу “секретную” о взыскании четырёх рублей с Л. Н. за фотографирование Гусева в крапивенской тюрьме …. Исправник должен был написать другую бумагу, а этой — с означением “секретно” — не показывать. … Грессер плакал, т.к. его отрешили от должности, не дав другой» (ЯПЗ. 4. С. 127).</p>
        <p>16 января 1910 г. Толстой посетил заседание Московской судебной палаты, на котором судили повздоривших с почтальоном крестьян, а Грессер, доказывая своё право на сохранение должности пристава, старался представить это происшествие громким делом, что и побудило Толстого «поехать на разбор», «чтобы своим присутствием заставить судей добросовестно вникнуть в дело» (ЯПЗ. 4. С. 158).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>