<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Antoniy_2_032">Антоний</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Антоний // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="539">Антоний</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Антоний</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(в миру: Храповицкий Алексей Павлович; 1863-1936) — с 1897 г. епископ Русской православной церкви, с 1902 г. епископ Волынский, позднее архиепископ Харьковский; с 1918 г. — митрополит Киевский и Галицкий; богослов, философ. Посетитель Толстого.</p>
        <p>В 1888 г. Антоний опубликовал в газете «Церковный вестник» две полемические работы о мировоззрении Толстого. Писатель был с ними знаком, они сохранились в яснополянской библиотеке. Через несколько лет, в марте 1892 г., Антоний посетил Толстого в Хамовниках. Тогда же он опубликовал в «Вопросах философии и психологии» статью о Толстом либерального характера. Одно время писатель допускал возможность сближения с этим архимандритом. Однако разногласия вероисповедного характера между ними были очень велики. В том же 1892 г. будущий митрополит опубликовал новую статью, в которой содержится полемика с толстовскими взглядами: «Нравственная идея догмата пресвятой Троицы». И.М. Трегубову, который прислал в Хамовники эту статью, Толстой писал: «Очень бы желал быть в единении с вами и с милым Антонием Храповицким, но не могу не признавать всего, что у вас делается и пишется, и очень глупым, и очень вредным» (66: 280). Впоследствии Антоний продолжал полемику против толстовства. В 1896 г. он опубликовал две антитолстовские брошюры: «Нравственное содержание догмата о Святом Духе (против Л. Толстого)» (Харьков, 1896) и «Нравственное учение в сочинении Толстого “Царство Божие внутри вас” пред судом учения христианского» (Казань, 1896). В последней работе дана обстоятельная критика трактата Толстого с православных позиций: подчёркивалась внутренняя противоречивость толстовских взглядов, несостоятельность теории непротивления злу насилием, представлений Толстого о нравственном поведении и применении нравственных заповедей. Не принимал Антоний в учении Толстого полное отвержение мистики христианства, склонность к пантеизму, «материалистический взгляд на человеческую душу».</p>
        <p>Толстой следил за деятельностью и печатными выступлениями Антония. Его имя упоминалось в черновых редакциях статей «Одумайтесь!» и «Смертная казнь и христианство».</p>
        <p>Уже после отлучения писателя от церкви, в марте 1908 г., Антоний написал С.А. Толстой, прося разрешение приехать в Ясную Поляну, чтобы вернуть Толстого в Церковь. Толстой по этому поводу сказал: «Я думаю, что, точно, я очень умён, потому что никого не обращал — это неуважение (обращение в веру). Неужели мне, 80-летнему, Антоний что нового скажет, что я не передумал? Точно так же, как я не сказал ничего нового Антонию (он всё это знает). У него устройство психики такое, что всё это соскакивает (с него)» (ЯПЗ. 3. С. 28).</p>
        <p>В 1917-1918 гг. Антоний участвовал в работе Поместного собора, был одним из трёх кандидатов на Патриарший престол. С 1920 г. — в эмиграции, первый председатель Архиерейского синода Русской православной церкви за границей.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>