<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ferzen_German_Egorovich_2_693">Ферзен Герман Егорович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ферзен Герман Егорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14485">Ферзен Герман Егорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ферзен Герман Егорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены), барон — петербургский знакомый братьев Толстых. В 1850-1854 гг. начальник отделения Хозяйственного департамента Министерства внутренних дел. Вместе с Ферзеном впервые Толстой приехал в Петербург в начале февраля 1849 г. В письме к Т.А. Ёргольской он объяснил свой внезапный отъезд из Москвы: «Двое моих приятелей — Ферзен и Озеров — ехали в Петербург. У меня были деньги, и я сел с ними в дилижанс и уехал». Толстому сначала, видимо, понравилось в столице: он здесь даже «намерен остаться навеки», как писал брату С.Н. Толстому. «Все меня уговаривают остаться и служить, кроме Ферзена и Львова (Ферзен, в скобках буде сказано, здесь что-то гадок, так себе, тише воды, ниже травы). … Петербургская жизнь на меня имеет большое и доброе влияние, она меня приучает к деятельности и заменяет для меня невольно расписание; как-то нельзя ничего не делать: все заняты, все хлопочут, да и не найдёшь человека, с которым бы можно было вести беспутную жизнь — одному нельзя же» (ПТСБ. С. 39).</p>
        <p>С именем барона Ферзена связано и начало писательской деятельности Толстого: 9 марта 1851 г. в письме к своему петербургскому приятелю Толстой просил узнать о возможности представить в цензуру какую-то свою повесть; письмо не сохранилось, но о его содержании можно судить по ответному письму Ферзена. Скорее всего речь шла о «Повести из цыганского быта», над которой Толстой работал в конце 1850 г. Характерно, что в заключение своего письма Ферзен просил Толстого: «Напиши в свободное время про своё житьё-бытьё, в какой ты теперь фазе находишься» (ОР ГМТ). В ноябре 1852 в С.Н. Толстой сообщал брату о впечатлении, какое произвела на всех, в т.ч. и на Ферзена, повесть «Детство», в апреле 1853 г. он повторил эту информацию: «Писал ли я тебе, что Ферзен, который женился, велел мне тебе сказать, что он, бывши в это время с женой в Крыму, чутьём узнал, что “Детство” писано тобой, и что они, читая это с женой, оба плакали».</p>
        <p>Летом 1855 г. Ферзен приехал в Севастополь (он «у князя по особым поручениям», писал Толстой брату) и привёз приятные вести; в дневнике Толстого 29 июня отмечено: «Нашёл барона Ферзена и был рад ужасно. Действительно, я, кажется, начинаю приобретать репутацию в Петербурге. “Севастополь в декабре” государь приказал перевести по-французски».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>