<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Korf_Nikolay_Aleksandrovich_3_1128">Корф Николай Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Кудрявая Н. В. Корф Николай Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888077">
                  <name>Кудрявая Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6960">Корф Николай Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Корф Николай Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1834-1883) — барон, русский педагог и методист, деятель в области народного образования. В 1854 г. окончил Петербургский Александровский лицей, некоторое время работал в Министерстве юстиции, затем уехал в своё имение Александровского уезда (ныне Запорожская область) и принял энергичные меры по развитию в уезде сети начальных земских школ, пропагандировал открытие воскресных «повторительных» школ. Корфу принадлежала идея создания одноклассной земской школы с трёхгодичным сроком обучения и одним учителем.</p>
        <p>В 1871 г. Корф написал книгу «Наш друг», которая явилась дополнением к «Родному слову» К. Д. Ушинского и получила широкое распространение в начальных школах России. Он выступал с требованием всеобщего обязательного начального обучения на родном языке, отстаивал звуковой, аналитико-синтетический метод обучения грамоте. В учебных книгах Корфа каждое новое понятие (мысль) сводилось к внешним наглядным признакам, которые учащиеся выявляли путём сравнения, сопоставления, при помощи так называемых развивающих вопросов. Толстой использовал руководство к книге Корфа «Наш друг», чтобы показать абсурдность таких вопросов, а следовательно, порочность самой методики. Детям, которые знали устройство дома, задавались вопросы: «Крыша вверху дома или внизу?» «Что такое крыша? А стена?» По мнению Корфа, ученики должны были знать, в чём состоит действие блохи и… учителя. Для занятий с учащимися рекомендовались и такие вопросы: «Пересчитаешь ли ты, сколько волосьев на валенках торчит? А отчего не пересчитаешь? Назови такой предмет в нашей школе, который в ней не один. Назови такие предметы в школе, которых здесь много. Что у тебя на лице по одному? Чего у тебя на голове больше одного? Чего у тебя на голове много? С какой целью паук выпускает паутину? Что вверху у лошади, внизу, между шеей с головой и ногами?» (Корф Н. А. Руководство к «Нашему другу». СПб., 1881. С. 150-151). Приводимые примеры кажутся смешными и ещё раз убеждают в том, насколько Толстому было трудно преодолевать ложные стереотипы, которые утверждались в отечественном образовании на основе якобы прогрессивных подходов западноевропейской педагогики. Деятельность Корфа преследовалась царскими чиновниками. В 1872 г. он эмигрировал в Швейцарию, в 1880 г. вернулся в Россию, способствовал открытию воскресных школ в Александровском уезде.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>