<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Polivanov_Petr_Sergeevich_4_2014">Полива́нов Пётр Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Чурсина Л. К. Полива́нов Пётр Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888153">
                  <name>Чурсина Л. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10974">Полива́нов Пётр Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Полива́нов Пётр Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1859-1903) — народоволец. Сын богатого помещика Саратовской губ.; ещё гимназистом участвовал в деятельности саратовских революционных кружков, распространял среди крестьян нелегальную литературу. В 1877 г. Поливанов ушёл из старшего класса гимназии и отправился добровольцем на Балканы воевать в рядах сербов, восставших против турецкого ига. Осенью 1878 г. он стал студентом ветеринарного отделения Медико-хирургической академии в С.-Петербурге, участвовал в студенческих волнениях, был арестован и выслан в Вологодскую губ. Освободившись от административного надзора в 1880 г., Поливанов стал активным членом саратовского кружка партии «Народная воля».</p>
        <p>В 1881 г. П. Поливанов вместе с М. Райко предприняли неудавшуюся попытку освободить из саратовской тюрьмы народовольца М. Новицкого. При этом Поливанов убил тюремного охранника, что он тяжело переживал впоследствии. Сами нападавшие были задержаны толпой и так зверски избиты, что Райко умер. Саратовским военно-окружным судом Поливанов был приговорён к смертной казни через повешение, которая, после подачи просьбы о помиловании, была заменена бессрочной каторгой. Отправленный в С.-Петербург, он был заключён сначала в Трубецкой бастион, затем — в Алексеевский равелин Петропавловской крепости, в 1884 г. переведён в Шлиссельбургскую крепость.</p>
        <p>В заключении, где Поливанов провёл 20 лет, он испытал великие страдания, что негативно сказалось на его психическом здоровье, дважды он пытался покончить с собой. Яркое художественное описание пережитого он оставил в своих воспоминаниях «Алексеевский равелин» и очерке из тюремной жизни «Кончился», написанных в Шлиссельбурге и восстановленных после выхода из крепости (напечатаны: «Саратовский семидесятник» — «Минувшие годы». 1908. № № 1, 3-4, а также под редакцией П. Е. Щёголева в Гос. издательстве в 1926 г.).</p>
        <p>Услышанный Толстым у Олсуфьевых «рассказ о Поливанове, сидящем в дыре и получающем хлеб сверху», как и др. истории о расправах с народовольцами, о жестокости властей, вызвал у писателя нравственно-эмоциональный отклик в дневнике 6/18 мая 1884 г.: «Христиане! Платят в Сибири 50 рублей за живого и 25 рублей за мёртвого беглого. Христиане!» (49: 90).</p>
        <p>Лишь в 1902 г. П. С. Поливанов был амнистирован и выслан в Акмолинскую область (ныне — Казахстане), откуда бежал за границу. Оказавшись в Париже, он примкнул к партии социалистов-революционеров и даже вступил в её боевую организацию, решив принять личное участие в покушении на министра внутренних дел Российской империи В. К. Плеве. Однако, почувствовав свою неготовность к тотальному террору, на что его настраивал Е. Ф. Азеф, в августе 1903 г. во французском г. Лориан Поливанов покончил жизнь самоубийством, выстрелив себе в голову из револьвера.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>