<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mooro_Grigoriy_Aleksandrovich_3_1264">Моо́ро Григорий Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Моо́ро Григорий Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9222">Моо́ро Григорий Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Моо́ро Григорий Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — сослуживец Толстого на Кавказе; капитан, дежурный штаб-офицер при управлении начальника артиллерии Отдельного Кавказского корпуса; в 1848 г. - в чине поручика; служил бригадным адъютантом 20-й артиллерийской бригады. Известна короткая деловая переписка мая-ноября 1853 г., в которой Мооро являлся лишь посредником между Толстым и его командирами: Э. В. Бриммером, начальником артиллерии Отдельного Кавказского корпуса, и Н. П. Алексеевым, командиром 4-й батарейной батареи</p>
        <p>20-й артиллерийской бригады. Переписка возникла из-за желания Толстого выйти в отставку. 8 октября 1852 г. Толстой записал в дневнике: «Я больше чем когда-нибудь решился выйти в отставку; на каких бы то ни было условиях. Служба мешает двум призваниям, которые единственно я сознал в себе, особенно лучшему, благороднейшему, главному, и в том, в котором я более уверен найти успокоение и счастие» (46: 144). Основным «призванием» к этому времени становилась литературная деятельность: в «Современнике» опубликована повесть «Детство», шла работа над «Набегом».</p>
        <p>16 апреля 1853 г. Толстой записал в дневнике: «Хотел выходить в отставку; но ложный стыд - вернуться юнкером в Россию, решительно удерживает меня. Подожду производства, которое едва ли будет - я уж привык ко всевозможным неудачам» (46: 158). Вероятно, вскоре он послал свою просьбу Бриммеру или Мооро (эти документы не сохранились). Из записи 28 мая 1853 г. известно: «Нынче прислал мне Алексеев бумагу, по которой Бриммер обещает уволить меня в отставку с штатским чином. Как вспомню о своей службе, то невольно выхожу из себя» (46: 161). Речь шла об адресованной Алексееву «бумаге» следующего содержания: «Рапорт. Согласно желанию фейерверкера 4-го класса вверенной Вам батареи графа Льва Толстого и по приказанию г. начальника артиллерии, имею честь донести, что он … может быть уволен от службы без именования воинским званием, а потому если пожелает этого, то не угодно ли будет Вашему высокоблагородию войти о том с представлением по команде к г. начальнику артиллерии установленным порядком, для сделания надлежащего распоряжения. Капитан Мооро» (59: 234). В письме от 15 июня, последовавшем вскоре после «рапорта», Мооро объяснял Толстому, что в случае увольнения «без именования воинским званием … никаких препятствий не усматривается» (59: 235). 6 июля Мооро снова писал Толстому: «От генерала дано согласие на представление вас в офицеры полевой артиллерии, и, может быть, вас переведут без экзаменов, а представление выйдет не скоро. - Теперь Эдуард Владимирович Бриммер. - Е. Б. приостановил вашу отставку и спрашивает, будете ли вы ожидать производства или представить вас к увольнению от службы?» (46: 428). Дневниковая запись 15 июля, сделанная в Пятигорске, сообщала: «Послал письма: Барятинскому хорошее, Бриммеру - порядочное и Мооро - скверное» (46: 168). Письма не сохранились. 24 июля 1853 г. Толстой записал: «Получил письмо от Мооро: Бриммер задержал мою отставку» (46: 170). Трудно сказать, какое письмо имеется здесь в виду: от 6 июля или другое. 5 ноября 1853 г. Толстой отметил в дневнике: «Написал письмо к Мооро…» (46: 196 - письмо неизвестно). На этом переписка Толстого с Мооро закончилась; в январе 1854 г. писатель получил долгожданный чин прапорщика. Мысль об отставке на время была отложена: началась Крымская война - впереди была служба в Дунайской армии и участие в обороне Севастополя.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>