<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Apmah_Emil_3_813">Аpmа́h Эмиль</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Аpmа́h Эмиль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20001">Аpmа́h Эмиль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Аpmа́h Эмиль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Armand; наст. имя: Жюэн (Juin) Эрнест-Люсьен; 1872-1963) — корреспондент Толстого; французский журналист, анархист; редактор и издатель журнала французских анархистов христианского направления «L’Ère nouvelle». Родился в семье участника Парижской коммуны. В школу никогда не ходил; самостоятельно выучил несколько иностранных языков. В 1890 г. вступил в протестантскую организацию «Армия спасения», но в 1897 г. покинул пост офицера «Армии спасения», к чему его побудили труды об анархизме издателя журнала «Temps nouveaux» Жана Грава. Под влиянием взглядов Толстого, Уитмена и Эмерсона он разрабатывал идеи о ненасилии и неравенстве, менявшиеся под воздействием Ницше и Штирнера. С 1906 г. сотрудничал в еженедельнике «L’Anarchie». Вскоре Арман прославился как самый блестящий теоретик анархистского индивидуализма. Главные его работы: «La fin du Christ légendaire» («Конец легендарного Христа», 1902), «Le refus du service militaire» («Отказ от военной службы», 1904) и «Qu’est-ce qu’un anarchiste?» («Кто такой анархист?», 1908). Арман издал много статей, брошюр, хроник. Одна из самых известных - «L’initiation individualiste anarchiste» («Индивидуалистическое анархистское посвящение», 1923). Он участвовал в создании «Энциклопедии анархизма» (1934), объединившей более ста авторов.</p>
        <p>Имя Э. Армана, редактора и издателя журнала «L’Ere nouvelle», было Толстому хорошо известно. Начиная с 1903 г. Арман регулярно присылал свои журналы в Ясную Поляну. Толстой хвалил «L’Ère Nouvelle» за то, «что обращает внимание на всякие отказы от военной службы, на высказывания против государства», он знал, что «Арман - рабочий», что «Ère nouvelle» не имеет средств и «из двухнедельного журнала переходит на ежемесячный» (ЯПЗ. 1. С. 105-106). «Армана я знаю, - писал он сотруднику издательства «Посредник» И. М. Трегубову 1 июня 1904 г., - иногда получаю № его “Ère nouvelle” и радуюсь его деятельности, сочувствую ей и желаю ему, главное, воздержания от политической суеты и внутренней, ведущей к просветлению, душевной работы. Передайте ему мою любовь и извинитесь, что не писал» (75: 111).</p>
        <p>В 1906 г. Толстой получил № 39 журнала «Ère nouvelle» (15 января). В этом выпуске публиковалась статья Э. Карпентера «L’art de la création» в переводе с английского на французский язык. Эту статью он похвалил и посоветовал дочери М. С. Сухотина, Наталье Михайловне, прочесть её. В 1910 г. об очередном выпуске «L’Ère nouvelle» (Septembre, 1910) писатель сказал, что «номер интересный», но статьи Армана ему «совсем не нравятся» (ЯПЗ. 4. С. 375). 16 сентября 1910 г. по поручению Толстого Д. П. Маковицкий обратился к Арману с просьбой прислать книгу «Qu’est-ce qu’un anarchiste?». Книга была выслана, она сохранилась в ЯПб - Armand Émile «Qu’est-ce qu’un anarchiste? Thèses et opinions» (Paris: Édition de l’anarchie, 1908), - как и ещё несколько брошюр этого автора: «La Propagande vraie» (Paris, [189-?]); «La Fin du Christ légendaire (Paris, 1902; в соавторстве с M. Kugel) и «Les Ouvriers, les syndicats et les anarchistes» (Vervier, 1910). В библиотеке Ясной Поляны сохранилось двадцать три номера из пятидесяти шести номеров «L’Ère nouvelle», начиная с № 15 (1902) и заканчивая № 50 (1910).</p>
        <p>После смерти Толстого в еженедельнике «L’Anarchie» (I декабря 1910) вышла статья Армана «Dernier outrage» («Последнее оскорбление»). Автор писал, что «о Толстом можно говорить как хорошо, так и плохо», что «его учение о непротивлении злу насилием абсурдно, так как оно превращает его самого в игрушку для тех, кто использует его имя». Он считал, что «мистическая сущность славянского характера» отличается от «старой юго-западной латинской души» и «для правильного понимания Толстого необходимо знать истоки мышления русских». В Толстом он видел экзегета, т. е. человека, занимающегося истолкованием евангельских текстов, а в его религиозных взглядах - «веру в возможность возвращения истинного христианства». И делал вывод: «Толстого часто осуждают, не читая его произведений».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>