<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Butkevich_Elizaveta_Filippovna_3_894">Бутке́вич Елизавета Филипповна</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Бутке́вич Елизавета Филипповна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2100">Бутке́вич Елизавета Филипповна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бутке́вич Елизавета Филипповна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Штыкина; 1865-1922) — знакомая Толстого, его адресат; жена Анатолия Степановича Буткевича, последователя взглядов Толстого. Ещё в 1886 г. А. С. Буткевич, проживая в имении отца в с. Русанове (недалеко от Ясной Поляны) и находясь под надзором властей, посетил Толстого. Сам Буткевич писал, что его душа, рвущаяся «из лагеря враждующих и смятенных», нашла в Толстом «дух братства и мира». С тех пор он близко сошёлся с Толстым.</p>
        <p>Е. И. Попов вспоминал, что 7 мая 1888 г. Толстой вместе с молодыми единомышленниками отправился пешком из Москвы в Ясную Поляну. «Не знаю, как в Туле узнали про наш приход, но ко Льву Николаевичу пришли несколько человек знакомой молодёжи. И четверо из них … и Елизавета Филипповна (ставшая потом женой Анатолия Буткевича) пошли вместе с нами в Ясную, четырнадцать вёрст» (Л. Н. Толстой и его близкие. С. 189).</p>
        <p>Закончив акушерские курсы, Штыкина, увлечённая идеями Толстого, познакомилась в Москве с А. С. Буткевичем. Весной 1889 г. они переселились в Херсонскую губ. в село Глодоссы Елисаветградского уезда, где была организована земледельческая община (одна из т. н. «толстовских колоний»). В декабре 1890 г. Буткевич проживала вместе с мужем в с. Русанове Крапивенского уезда Тульской губ., куда они переехали из земледельческой общины под Елисаветградом и где были проблемы, связанные с её национальностью. Об этом сообщал Толстой Файнерману 26 марта 1891 г.: «Он писал только о том, что Лизавету Филипповну хотели изгнать как еврейку, но, кажется, теперь это уладилось» (65: 280).</p>
        <p>О Буткевич неприязненно писала С. А. Толстая в своих воспоминаниях. Вот запись 1890 г.: «Приехал к нам один из последователей Льва Николаевича, некто Буткевич, и привёз свою любовницу-еврейку, называя её своей женой. Он только много лет после, окрестив её в православие, женился на ней, обвенчавшись. Воспитанная в строгих правилах старинных традиций, признавая жён только венчанных, я не вышла к этой еврейке, по всему совершенно мне чуждой, и запретила дочери Маше её принимать. Но Маша, всегда делавшая всё в угоду отцу, а не мне, принимала эту еврейку и даже любезничала с ней. Я только что в то время переписывала дневники Льва Николаевича, в которых меня глубоко огорчали и мучили его прежние связи и любовные похождения, и это ещё более способствовало моему гневу» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 150).</p>
        <p>В дневниках Толстого в случае упоминания семейной пары Буткевичей проскальзывали нотки сомнения в их взаимопонимании. Так, в январе 1890 г. Толстой записал: «Буткевич не знает, как уживётся с женой. Она боится скучать» (51: 13). В июне 1891 г. Толстой ходил пешком в Русаново навестить семью Буткевича, и с этого времени в письмах Толстого встречались упоминания Штыкиной-Буткевич сначала как невесты, а затем как жены Буткевича.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>