<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sinkler_Dzhon_Dzhordzh_Tollemakh_3_1460">Си́нклер Джон Джордж Толлемах</title>
        <title type="bibl">
          Ключарёва А. В. Си́нклер Джон Джордж Толлемах // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888061">
                  <name>Ключарёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12670">Си́нклер Джон Джордж Толлемах</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Си́нклер Джон Джордж Толлемах</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Sinclair John George Tollemache; 1825-1912) — корреспондент и адресат Толстого, английский писатель, автор переводов на французский язык У. Теккерея, Д. Байрона, Омара Хайяма; аристократ, крупный землевладелец.</p>
        <p>О Синклере сохранилось крайне мало сведений, однако известно, что он состоял в переписке с Толстым, присылал ему свои книги и очень дорожил мнением русского писателя. Заочное знакомство Синклера и Толстого произошло, видимо, в середине 1900-х гг., инициатором его был Синклер, интересовавшийся творчеством Толстого, его философскими размышлениями, взглядами на искусство.</p>
        <p>В 1904 г. Синклер прислал в Ясную Поляну свою книгу «А Defence of Russia and the Christians of Turkey: Including a sketch of the Eastern question from 1686 to August 1877, with its best solution» («Оборона России и христиане Турции: включая очерк по Восточному вопросу с 1686 до августа 1877, с лучшим его решением»). Это историческое сочинение из двух частей, на с. 3 первой части стояла дарственная надпись, в которой автор выразил своё глубочайшее уважение великому писателю современности: «То Count Tolstoi The greatest of living novelists With the sincere esteem and regard of Sir Tollemache Sinclair. London. April 26th 1904». - «Графу Толстому - великому современному писателю с искренним уважением от сэра Толлемаха Синклера. Лондон. 26 апреля 1904».</p>
        <p>Большое впечатление на Синклера произвела статья Толстого «О Шекспире и о драме». Статья была начата осенью 1903 г. как предисловие к статье Э. Кросби «Отношение Шекспира к рабочему народу». Английский перевод этой статьи был опубликован в 1906 г. в «The Nineteenth Century Review». Синклер читал этот английский перевод и 2 декабря 1906 г. выразил своё отношение к статье в письме автору. Толстой отвечал Синклеру: «Милостивый государь, я получил ваше письмо и посылку с различными статьями. Мне очень приятно, что ваше мнение о Шекспире и его славе совершенно совпадают с моим. Я просмотрел материалы, которые вы мне прислали, и очень сожалею, что не нашёл среди них первого тома вашей книги» (имелась в виду книга Т. Синклера «Larmes et sourires», v. 1, Paris, 1884) (76: 252). Вероятно, после этого в декабре 1906 г. Толстой получил от Синклера три пакета с его книгами, что отметил 18 декабря Д. П. Маковицкий: «Л. Н. принёс кипу книг, полученных от Синклера…» (ЯПЗ. 2. С. 333, 649). Сложно сказать, какие именно книги Толстой получил в декабре 1906 г.; определённо можно говорить только о книгах с дарственными надписями. Это, в частности, книга «Плач и улыбки»: «Pleurs et sourires: Poésie et prose sérieuses et satirique originales et traduites des chefs-d’oeuvre de la poésie anglaise». На л. 2a форзаца дарственные надписи: «То Count Leo Tolstoi / With the profound esteem and affectionate regards / of Sir Tollemache Sinclair» («Графу Льву Толстому / С глубоким уважением и тёплым приветом / от сэра Толлемаха Синклера»), ниже слева: «Travellen Club / Pall Mall/ London» - и справа: «Decr. 18lh 1906 /А New Years Gift for/ 1907». Эта книга состоит из 3-х томов, в каждом томе - своя дарственная надпись. Данное сочинение Синклер присылал Толстому и позднее, в 1909 г., в дарственной надписи он выражал свою искреннюю симпатию и восхищение.</p>
        <p>В декабре 1906 г. Синклер прислал снова рукопись «А Defence of Russia and the Christians of Turkey: Including a sketch of the Eastern question from 1686 to August 1877, with its best solution», но уже в составе конволюта. На л. 2а форзаца также есть дарственная надпись: «Count Leo Tolstoi / With the greatest esteem and regard / from Sir Tollemache Sinclair («Графу Льву Толстому / С большим уважением и вниманием / от сэра Толлемаха Синклера…») / A New Year’s gift for 1904 / - Travellers Club / Pall Mall / London / Dec. 18th 1906».</p>
        <p>В ЯПб имеется также поэтический сборник «Слёзы и улыбки» («Larmes et sourires»), упоминавшийся Толстым в письме от 2 декабря 1906 г., издание 1910 г.; сведений о том, что Синклер высылал эту книгу ранее, нет. В книгу вложен листок с записью простым карандашом рукой Маковицкого: «Пакет книг, брошюр и корректур, присланных от Tollemache Sinclair’a».</p>
        <p>В 1909 г. Синклер вновь прислал в Ясную Поляну свои книги и в письме от 5 декабря из Лондона просил известить, получены ли посланные им его произведения (80: 301).</p>
        <p>В октябре 1910 г. он прислал Толстому письмо, в котором продолжил обсуждение Шекспира. Он отмечал, что вполне согласен с Толстым по вопросу о «шекспировском суеверии» и «вагнеровском безумии», о котором писал в одном из трёх томов своей книги «Larmes et sourires», посланной ранее Толстому; сообщал, что посылает журналы со своими статьями о «германской опасности», и просил Толстого прислать что-либо из его неопубликованных сочинений для помещения в журнал «Daily Mail». Толстой коротко написал поручение своим помощникам, кто будет отвечать: «Брошюра, когда получится, отвечать» (82: 273).</p>
        <p>Кроме уже названных книг в ЯПб имеются и др. труды Т. Синклера, о которых, правда, Толстой нигде не упоминал. Хранятся в Ясной Поляне и 6 почтовых открыток, присланных Синклером Толстому, среди них одна с портретом сэра Толлемаха Синклера и 5 открыток с видами на замок Турсо в Шотландии, принадлежавший Синклеру.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>