<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Berlioz_Gektor_3_849">Берлио́з Гектор</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Берлио́з Гектор // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1286">Берлио́з Гектор</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Берлио́з Гектор</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1803-1869) — крупнейший французский композитор-романтик, создатель программной симфонии, новатор в области музыкальной формы, гармонии, инструментовки. Как дирижёр гастролировал в Европе, дважды приезжал в Россию (1847 и 1867/1868 гг.); был знаком с русской музыкой и некоторыми русскими композиторами. Автор нескольких опер, 23 вокально-симфонических произведений (в т. ч. «Реквиема»), ораториальной трилогии «Детство Христа» (1854); «Фантастической симфонии», симфонии «Ромео и Джульетта», увертюр, романсов, хоров… Музыкальный критик, автор книг: «Большой трактат по современной инструментовке и оркестровке», «Вечера в оркестре», «Сквозь песни», «Музыкальные курьёзы», а также мемуаров, статей, рецензий.</p>
        <p>Толстой не мог знать творчество Берлиоза в полном объёме, но с некоторыми сочинениями, вероятно, был знаком и относился к ним отрицательно, называя их «рассудочными, выдуманными произведениями» (30: 125). Имя Берлиоза всегда упоминалось в ряду имён музыкантов, в творчестве которых Толстой видел искусственность, декадентство, желание произвести эффект (Вагнер, Р. Штраус, Григ…). В трактате «Что такое искусство?» он так определял современную ему музыку: «…почти вся камерная и оперная музыка нашего времени, начиная с Бетховена, … по содержанию своему посвящённая выражению чувств, доступных только людям, воспитавшим в себе болезненную нервную раздражительность, возбуждаемую этой искусственной и исключительной сложной музыкой» (30: 165). К числу авторов такой музыки Толстой относил и Берлиоза.</p>
        <p>В 1876 г. П. И. Чайковскому Толстой послал сборник народных песен, сопроводив его пожеланием-наказом: «Это удивительное сокровище - в ваших руках. Но, ради Бога, обработайте их и пользуйтесь ими в Моцарто-Гайденовском роде, а не Бетховено-Шумано-Берлиозо-искусственном, ищущем неожиданного, роде. Сколько я не договорил с вами! Даже ничего не сказал из того, что хотел. И некогда было. Я наслаждался. И это моё последнее пребыванье в Москве останется для меня одним из лучших воспоминаний» (62: 297).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>