<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nebogatov_Nikolay_Ivanovich_3_1281">Небогатов Николай Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Небогатов Николай Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9609">Небогатов Николай Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Небогатов Николай Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1849-1922/1934?) — российский флотоводец, контр-адмирал. 10 января 1905 г. назначен командующим эскадрой, отправленной из Балтийского моря на Дальний Восток в подкрепление эскадры вице-адмирала З. П. Рожественского. В Цусимском сражении участвовал в качестве младшего флагмана на эскадренном броненосце «Император Николай 1». После выхода из строя флагмана принял командование эскадрой.</p>
        <p>Потерпев поражение в Цусимском сражении и не желая обрекать матросов и эскадру на гибель, 15 мая 1905 г. сдал японскому флоту эскадренные броненосцы «Император Николай I», «Орёл» и броненосцы береговой обороны «Генерал-Адмирал Апраксин» и «Адмирал Сенявин». 22 августа 1905 г. за сдачу в плен был исключён из службы с лишением чинов, в декабре 1906 г. приговорён к смертной казни, заменённой десятью годами крепости. Помилован в 1909 г. после 25 месяцев тюремного заключения. Скончался в Москве 4 августа 1922 г. По др. данным, дожил до глубокой старости (до 1934 г.) в крымском селе Михайловка.</p>
        <p>В Ясной Поляне живо интересовались событиями Русско-японской войны. Толстой с интересом читал в газетах сообщения с театра военных действий, которые активно обсуждались в усадьбе: «Л. Н.: Утром принёс мне Илья Васильевич статейку из газеты о том, что Небогатову матросы не повиновались. Страшно, но хорошо. … Чтобы проверить сообщение об отказе командира судна во Владивостоке, Л. Н. взял в руки газету…» (ЯПЗ. 1. С. 294). Это запись Д. П. Маковицкого 25 мая 1905 г. В тот же день Маковицкий записал оценку войны и отношение к ней Толстого: «Л. Н.: В войне для меня были три события, самые мучительные: потеря 30 пушек (Тюренчэн), сдача Порт-Артура и разгром Балтийской эскадры. Жаль мне было, во-первых, убитых людей, второе - русских людей, и третье - ложно направленной покорности русского народа, приведшей к этим ужасным событиям. Этот разгром Балтийского флота будет иметь большое нравственное значение» (там же). Дунаев рассказывал, «что в московских газетах сообщено: с “Орла”, военного судна, 140 тяжелораненых было сброшено в море, чтобы не деморализировались остальные. На судне же Небогатова было повешено 40 матросов (вероятно, за нежелание воевать). В машинное отделение этого судна попал снаряд и многих убил, остальные отказались работать. Кончилось тем, что матросы связали Небогатова и сдались. Л. Н. сказал, что на войне, с военной точки зрения, такое возможно. Обстоятельно рассказал, как он в Севастополе поехал к месту, где происходило сражение (отразили атаку французов)» (там же. С. 295). Военные события мая 1905 г. побудили Толстого к размышлениям о закономерностях исторического процесса, о будущем России. 14 июля 1905 г. парижский корреспондент «New York World» Стефан Маккенна интервьюировал писателя. В тот же день вечером Толстой рассказал Бирюкову, «что передал корреспонденту содержание новой статьи речь идёт о статье «Конец века». - И. Л.-Б.. Движение, которое в России происходит, будет иметь последствия, но не те, какие Великая французская революция - история не повторяется, - не замену одной насильственной формы правления другой насильственной формой (конституцией), не освобождение от насильственного правления, которое если при первой попытке и не удастся, то может удасться лет через 30. Признаки: неподчинение требованиям власти отдельных лиц, частей войск под Мукденом, на “Потёмкине”, у Небогатова, в Калуге. Одновременно с этим процессом идёт другой - устройство своего управления. Русский народ отличается от западных: во-первых, тем, что не признаёт права собственности на землю; во-вторых, отвращением к правлению (власти). Он покорился власти и ждал от неё уничтожения крепостного права, как теперь ждёт освобождения земли от собственности. … Это пишу, - сказал Л. Н., - чтобы показать, в чём должна молодёжь содействовать, помогать, не разрушать. Последствия движения в России будут огромные для всего мира» (там же. С. 344). Обсуждение поведения русского флота в Русско-японской войне продолжалось в Ясной Поляне и в 1906 г.: «Иосиф Константинович Дитерихс. - И. Л.-Б. рекомендовал Л. Н. прочесть защитительную речь Небогатова на суде. - Что же? - говорил Иосиф Константинович, - потопить суда ради Андреевского флага, чтобы скрыть все грехи, недостатки судов? Л. Н.: Я слышал о ней, но не хотел читать; знаю, что в таких защитительных речах всё придумано для оправдания. Они готовятся за два месяца вперёд: фраза “потопить…” придумана адвокатом. Мне этот мир был и есть чужд. Не хочу в него вмешиваться, так и умру» (ЯПЗ. 2. С. 53). В то же время «Л. Н. негодовал, что за военные действия наказали Небогатова; говорил в том смысле, что не следует судить людей, идущих против дула пушек, за то, что не жертвовали жизнью» (там же. С. 334). В окончательной редакции статьи «Конец века» события, связанные с неповиновением матросов Небогатову были исключены, но, несомненно, вывод, сделанный Толстым, опирался и на эти факты: «Престиж власти разрушен, и перед русскими людьми нашего времени, перед огромным большинством их, возник во всём великом значении вопрос о том, должно ли, следует ли повиноваться правительству. В этом возникшем в русском народе вопросе - одна из причин предстоящего, а может быть, и начавшегося великого всемирного переворота» (36: 249-250).</p>
        <p>И. Ю. Лученецкая-Бурдина</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>