<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Golokhvastova_Olga_Andreevna_3_959">Голохва́стова Ольга Андреевна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Голохва́стова Ольга Андреевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3569">Голохва́стова Ольга Андреевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Голохва́стова Ольга Андреевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Андреевская; нач. 1840-х — 1894? 1897?) — знакомая Толстого; жена П. Д. Голохвастова: внучка историка H. М. Карамзина. Драматург, прозаик, автор драматических повестей, печатавшихся в «Беседе» и «Гражданине». Ф. И. Тютчев посвятил ей своё стихотворение «Играй, покуда над тобою…».</p>
        <p>Муж и жена Голохвастовы бывали в Ясной Поляне. О. А. Голохвастова даже играла в яснополянских домашних спектаклях. Толстой интересовался творчеством писательницы. «Урусов мне говорит, что у неё был почти написан роман. Напечатан ли? И где?» (62: 80) - спрашивал он в письме к П. Д. Голохвастову. «Как грустно, что Ольга Андреевна не пишет и не то что не кончает, а не двигает вперёд своё прекрасное начало романа. Её извинить может только нездоровье, но я надеюсь, что теперь это прошло» (15-20 мая 1875 г. - 62: 187) - это уже другое письмо. И 16 мая 1876 г. опять к нему же: «…очень радуюсь окончанию вашей работы. К сожалению, не могу того же сказать о работе Ольги Андреевны; я чувствую, что имею неосновательное предубеждение против драм - исторических и в стихах - и в этом деле не судья. Я жалею вдвойне: о том, что не могу ценить драмы, и ещё больше о том, что, судя по этому, прекрасное начало романа - оставлено» (62: 275). В то время О. А. Голохвастова работала над исторической драмой «Две невесты». В декабре 1876 г. в Ясной Поляне она читала её вслух. «28 декабря приехали супруги Голохвастовы, и Ольга Андреевна прочла нам вслух свою историческую драму под заглавием “Две невесты”, - писала С. А. Толстая. - Драму эту не помню, но помню, что Страхову и Льву Николаевичу она очень не понравилась - всё как-то было в ней фальшиво. Голохвастовы были умные, талантливые и милые люди, особенно он, такой рыцарь порядочности. Но как-то чужды они нам были. Её парижские наряды, кокетство и вся внешность были в нашей семейной простоте не ко двору. Навезли они детям великолепные подарки, книги разные; но, когда они уехали, стало как-то легче» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 247-248).</p>
        <p>Словно предвидя впечатление от Голохвастовой, 17-18 ноября 1876 г. Толстой писал H. Н. Страхову, приглашая его на Рождество, и предупреждал, что его ждёт: «Он мил, но она несносна, и она литература и немножко “Гражданин”, только без христианства» (62: 293).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>