<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Marme_Ksave_4_1941">Мармье Ксавье</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева О. В. Мармье Ксавье // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888162">
                  <name>Алексеева О. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8567">Мармье Ксавье</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мармье Ксавье</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Xavier Marmier; 1808-1892) — французский переводчик, журналист, поэт и прозаик, историк литературы, путешественник, член Французской академии.</p>
        <p>Современники оценили Мармье прежде всего как критика: известность пришла к нему после публикации работ о Германии и немецких писателях: И.-В. Гёте, Ф. Шиллере, Э. Т. А. Гофмане. Вскоре за Мармье закрепилась репутация не только знатока немецкой культуры, но и путешественника: в 1835 г. он принял участие в экспедиции по изучению северных морей, а позднее совершил путешествия по Европе, Ближнему Востоку, Африке, Америке и описал их в многочисленных путевых заметках, очерках и романах.</p>
        <p>В 1842 г. Мармье побывал в России и, будучи хорошо известным своими произведениями в литературных кругах Петербурга, лично познакомился с П. А. Плетнёвым, П. А. Вяземским, В. Ф. Одоевским, В. А. Соллогубом, К. А. Полевым, Е. П. Ростопчиной, А. О. Смирновой и Н. В. Гоголем. На русских знакомых Мармье производил очень благоприятное впечатление француза, «не похожего на француза». Из Петербурга Мармье отправился в Москву, где приобрёл знакомства среди московских литераторов: познакомился с А. С. Хомяковым, С. В. Шевырёвым, И. В. Киреевским и др. По словам А. И. Герцена, в Москве Мармье «принялись было … образовывать в славянофильство …. Затаскали его до того, что ему, наконец, опротивели монахи, похвалы древнего быта и т.п.» (Герцен А. И. Собр. соч.: В 30 т. Т. 2. М., 1954. С. 221). В конце своего пребывания в Москве Мармье посетил П. Я. Чаадаева. Результатом поездки Мармье в Россию стала серия статей, вышедших в свет в 1843 г. двухтомным изданием «Lettres sur la Russie, la Finlande et la Pologne» («Письма о России, Финляндии и Польше»), сразу же запрещённым в России по причине критического отношения автора к самодержавию и православной церкви. В книге Мармье отразился его живой интерес к жизни русского народа и к русской культуре. Этот интерес Мармье сохранял на протяжении всей жизни, переводя на французский язык произведения многих русских писателей и поэтов: А. С. Пушкина, М. Ю. Лермонтова, Н. В. Гоголя, В. А. Соллогуба, И. С. Тургенева, Н. А. Полевого, А. С. Хомякова, В. А. Жуковского и др. Некоторые сочинения русских авторов вошли в книгу «Nouvelles du Nord», вышедшую в 1882 г. Кроме того, Мармье оставил ряд переводов и переложений русской народной поэзии.</p>
        <p>Мармье постоянно интересовался новинками русской литературы и поддерживал связь с русскими литераторами, в частности с П. А. Плетнёвым, который 19 января 1857 г. обратился к Я. К. Гроту с просьбой «купить неотлагательно» и «немедленно» прислать для К. Мармье книги Толстого «Детство и Отрочество» и «Военные рассказы». 26 февраля он повторил эту просьбу. 20 марта Плетнёв «книги для Мармье получил» и сообщал Гроту, что «Мармье очень благодарен» (Переписка Я. К. Грота с П. А. Плетнёвым. СПб., 1886. Т. 3. С. 648-651). Возможно, Мармье предполагал заняться переводом сочинений Толстого, однако в его переводах эти произведения так и не появились.</p>
        <p>Мармье был, вероятно, первым французским литератором, проявившим интерес к личности и творчеству Толстого. В феврале 1857 г. он писал Плетнёву: «Мой дорогой друг! В ближайший понедельник к 11-ти часам Тургенев приходит ко мне завтракать с г. Толстым» (цит. по: Прийма Ф. Я. Ксавье Мармье и русская литература // Вопросы изучения русской литературы XI-XX веков. 1958. С. 152). Встреча Мармье, Тургенева и Толстого состоялась 16/28 марта 1857 г., о чём свидетельствует запись в дневнике Толстого: «…обедал с Тургеневым и Мармье у Miss Pancouk, с академиками. Мелко, пошло, глупо!» (47: 120).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>