<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bunin_Ivan_Alekseevich_2_120">Бунин Иван Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Бунин Иван Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2044">Бунин Иван Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бунин Иван Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1870-1953) — писатель. Имя Толстого сопровождало Бунина от раннего детства до последних дней жизни. Мальчиком он знал о нём из разговоров домашних; отец Бунина, участник обороны Севастополя, встречал Толстого во время Крымской кампании, и маленький Иван смотрел на отца во все глаза: живого Толстого видел! Впервые он прочёл какую-то из статей Толстого в газете в 1888 г., в следующем году — «Анну Каренину», а ещё через год, в 20 лет, — «Войну и мир» и пришёл от неё в «неистовый восторг».</p>
        <p>Впервые Бунин встретился с Толстым в Москве в Хамовниках, между 4 и 8 января 1894 г. К этому времени из-за «влюблённости в Толстого как художника» Бунин ненадолго стал толстовцем, живя в Полтаве, навещал толстовские колонии и «прилаживался к бондарному ремеслу». В 1893 г. поехал в Харьковскую губ., к известному толстовцу князю Хилкову, оттуда в Москву к Толстому. Встреча произвела на Бунина «потрясающее впечатление».</p>
        <p>Он никогда не мог говорить о Толстом спокойно, без волнения, всегда рассказывал с каким-то трепетом и вполне серьёзно говорил близким, что если бы Толстой записал счёт от прачки, то и это у него было бы необыкновенно, потому что у него был дар превращать самую мелкую черту в незабываемый образ. Вообще в доме Буниных Толстой неизменно «жил» в разговорах, беседах, в обычной жизни, иногда заставляя спорить до хрипоты, потому что сам Бунин был за Толстого, а его жена за Софью Андреевну. Никогда у Бунина не было восхищения ни перед кем, кроме Толстого, о котором говорил постоянно, считая, что Толстому должны подражать все писатели, от этого получится только польза, — «отучишься брехать» (Бабореко А.К. Бунин о Толстом // ЯП. сб. Год 1960. Тула, 1960. С. 132). Сам Бунин называл себя учеником Толстого, в том смысле, что ни у него, ни у Толстого нет ни одного фальшивого слова, а как только он слышит имя Толстого, так у него «загорается душа, ему хочется писать и является вера в литературу» (там же).</p>
        <p>Толстой не выделял Бунина из ряда «декадентов», известно очень мало толстовских отзывов о нём. Так, в разговоре с Горьким он одобрительно отозвался о стихотворных строчках Бунина «грибы сошли, но крепко пахнет в оврагах сыростью грибной» (стихотворение «Не видно птиц…»), а в беседе с Гольденвейзером отметил превосходное описание природы в рассказе «Заря всю ночь». Два письма Толстого Бунину были написаны в феврале 1891 и в 1894 гг., когда Бунин короткое время был «толстовцем». К 1910 г. писатель Бунин не прошёл ещё и половины своего творческого пути.</p>
        <p>Уже в эмиграции он говорил одному из друзей: «Я недавно кончил перечитывать “Войну и мир”, должно быть, в пятидесятый раз. Читаю лёжа, но от восхищения постоянно приходится вскакивать. Боже, до чего хорошо…» (Бабореко А. К. Бунин. М., 2004. С. 233). Своим близким часто читал он то место из «Анны Карениной», где у Анны в темноте светятся глаза, и она это чувствует. Бунин и в последний день своей жизни, 7 ноября 1953 г., когда ему уже трудно было сосредоточиться и тяжело было держать книгу в руках, читал толстовское «Воскресение». «Это одна из самых драгоценных книг на земле», — писал он (Бабореко А. К. Бунин. С. 142).</p>
        <p>Бунин и Толстой виделись несколько раз, последний раз в конце 1900 г. в Москве на Арбате они обменялись несколькими словами о писательстве. О смерти Толстого Бунин узнал из газет, живя у друга под Петербургом, потом писал Горькому, «…несколько дней прошло для меня в болезненном сне. Беря в руку газету, ничего не видел от слёз» (там же. С. 145).</p>
        <p>Бунин был знаком с членами семьи Толстого, дружен с Ильёй Львовичем, навещал в Риме Татьяну Львовну, получил от Александры Львовны приглашение пережить тяжёлое военное время в Америке на её ферме. В 1938 г. Бунин намеревался, вместе с Алдановым и при участии Т.Л. Толстой, написать сценарий для фильма о Толстом.</p>
        <p>Не только романы Толстого великолепно знал Бунин, но читал и восхищался тем, что обычные читатели пропускают. Он внимательно прочёл поэтичнейший швейцарский дневник 1857 г., а прочитав дневниковую запись Толстого об увиденном близ деревни Овсянниково солнечном закате, нашёл, что более прекрасных, несравненных слов о бессмертии нет ни у кого во всей мировой литературе.</p>
        <p>Особенно пристрастно Бунин вчитывался в воспоминания о Толстом, например, в воспоминания Горького: «Не спорю, эти воспоминания о Толстом написаны хлёстко и не без блеска…, но ведь почти всё в них — сплошная беллетристика, и Толстой у Горького не Лев Николаевич, а Лев “Алексеемаксимович”!» (Иван Бунин. Pro et contra. С. 771).</p>
        <p>В 1937 г. в Париже вышла книга Бунина «Освобождение Толстого», в которой с бунинской необыкновенной зоркостью представлен облик живого Толстого. В огромной мемуарной литературе о Толстом эта книга не имеет себе равных. Н.Н. Гусев, секретарь Толстого, сказал, что Бунин «первый так глубоко осветил самую сокровенную внутреннюю жизнь Льва Толстого» (Бабореко А.К. Бунин. С. 315).</p>
        <p>Исследователи находили много точек соприкосновения творчества Толстого и Бунина, приводя в пример его сочинения «Худая трава», «Жизнь Арсеньева», «Суходол», «Господин из Сан-Франциско» и др. Но главным сочинением, объясняющим отношение Бунина к Толстому, остаётся его философско-публицистическая книга «Освобождение Толстого».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Мелкова А.С. Толстой и Бунин // Бунинский сборник. — Орёл, 1974.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>