<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nikiforov_Aleksandr_Lvovich_4_1985">Ники́форов Александр Львович</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Ники́форов Александр Львович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20149">Ники́форов Александр Львович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ники́форов Александр Львович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1882-1905) — знакомый Толстого, сын единомышленника Толстого Льва Павловича Никифорова; казнён за покушение на полковника.</p>
        <p>В начале 1900-х гг. правящая власть стремилась подавить любые беспорядки в России и прибегала к самым крайним мерам. Судьба немилосердно обошлась с тремя сыновьями писателя Л. П. Никифорова, знакомого Толстого. Его двадцатидвухлетний сын Александр был повешен в августе 1905 г. за покушение на начальника нижегородского Охранного отделения полковника Александра Васильевича Грешнера, совершённое 28 апреля 1905 г. (ЯПЗ. 2. С. 633). Сначала распространилась информация, что Александр Никифоров убил Грешнера; потом выяснилось, что Грешнер был ранен и остался в живых. Другой сын Л. П. Никифорова, арестованный в связи со студенческими беспорядками, облил себя керосином в тюрьме и сжёг (ЯПЗ. 1. С. 527). Третий сын Никифорова, Павел, был сослан на каторгу в Якутскую область (ЯПЗ. 2. С. 205). Печальную судьбу братьев Никифоровых неоднократно обсуждали в Ясной Поляне. 14 августа 1905 г. Маковицкий записал слова Толстого: «Л. Н.: Меня интересует, скоро ли совершится этот психологический процесс — что всем надоест раздражение; теперь можно говорить, пока это ново… Ах, Никифоров! (Сына Л. П. Никифорова, знакомого Л. Н., на днях казнили; напомнил про него Гольденвейзер.) (ЯПЗ. 1. С. 376). 1 октября 1905 г. Стахович сказал Толстому: «В газетах прошёл слух, будто бы царь помиловал Никифорова (убившего в Нижнем Новгороде полковника Грешнера), но помилование опоздало на несколько часов». «Если это так, то это ужасно», — ответил Толстой (ЯПЗ. 1. С. 414).</p>
        <p>Об Александре Никифорове Толстой говорил с сыном Андреем Львовичем в связи с трагичной судьбой сына тульского богача-старообрядца Баташёва. 20 января 1906 г. выпившего на свадьбе Баташёва, который шёл домой, схватил за руку пьяный жандарм; Баташёв трижды выстрелил в него (ЯПЗ. 2. С. 27). 13 февраля 1906 г. Толстой спросил Андрея Львовича, как идёт судебный процесс по делу Баташёва. Андрей Львович ничего не знал о судьбе Баташёва. Присутствовавший при беседе Ваня-лакей сообщил, что Баташёва «две недели тому назад расстреляли, хотя он только ранил жандарма» (ЯПЗ. 2. С. 47). Ю. И. Игумнова, выполнявшая в доме Толстых секретарские работы, не могла поверить, что Баташёва расстреляли за одно лишь покушение на жандарма. Толстой сказал, что власть жестоко наказывает за любое неподчинение: «И Никифорова расстреляли, хотя он городового только ранил» (ЯПЗ. 2. С. 47). 13 августа 1906 г., в присутствии Софьи Андреевны, Александры Львовны, Лебрена, Н. П. Ивановой и Маковицкого, Толстой говорил, что правительство должно стать лояльным по отношению к революционерам: «Мне сегодня стало ясно, что правительству надо уступить всем требованиям революционеров. Сейчас созвать новую Думу. Хуже теперешнего положения дел не будет. Теперь правительство в роли опекуна, мешающего взволнованному народу. Тогда сейчас же выделится новое правительство из их среды, революционеров. Правительство тем спасёт себя — неизвестно, к чему приведёт революция, — освободится от греха, очистится» (ЯПЗ. 2. С. 205). После этого разговор вновь зашёл о сыновьях Никифорова и их дяде, революционере П. Г. Успенском, который повесился в тюрьме в Иркутске. По признанию Толстого, Успенский послужил прототипом образа Меженецкого в повести «Божеское и человеческое» (ЯПЗ. 2. С. 633).</p>
        <p>О судьбе Александра Никифорова вспоминали в Ясной Поляне в сентябре 1908 г. Знакомая Толстого В. Д. Лебедева «рассказала, как М. М. Дондукова хлопотала за сына Л. П. Никифорова, приговорённого к повешению. Металась во все стороны и наконец добилась помилования, но его уже казнили. Л. Н. расплакался» (ЯПЗ. 3. С. 212).</p>
        <p>История семьи Никифоровых — одно из многочисленных подтверждений недопустимости смертной казни. Правительство России, как известно, усилило террор, что привело страну к трагедии 1917 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>