<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bellami_Edvard_3_840">Беллами́ Эдвард</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Беллами́ Эдвард // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1167">Беллами́ Эдвард</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Беллами́ Эдвард</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Bellamy; 1850-1898) — американский писатель, публицист. Известность ему принёс роман «Looking Backward: 2000-1887», вышедший в свет в 1888 г. и вскоре переведённый на многие европейские языки. Роман называли «новой “Хижиной дяди Тома”». Книгу привезла Толстому американская писательница и переводчица русской литературы И.-Ф. Хэпгуд в конце июня 1889 г. Толстой сразу начал читать и уже 1 июля записал в дневнике: «Looking backward прекрасно» (50: 101). На страницах книги Толстой делал пометы и позднее развивал идеи Беллами в сочинениях «Рабство нашего времени», «О значении русской революции», «Царство Божие внутри вас».</p>
        <p>Ни одна из американских утопий не была так популярна и не оказала такого сильного влияния на движения «популистов», «феминистов», на общественную мысль США в целом. Обратив внимание на утопию Беллами, Толстой присоединился к ряду известных экономистов, писателей Нового и Старого Света, восторженно отозвавшихся о романе, в их числе - У. Д. Хоуэлле, Ф. Э. Уиллард и др. В романе Беллами изобразил картину идеального экономического порядка общества XXI в. - «заоблачный дворец для идеальных людей», - отойдя от «грязного материального мира сегодняшнего дня» на безопасное расстояние в сто лет.</p>
        <p>Толстой рекомендовал эту «замечательную вещь» (50: 101) издателю А. С. Суворину, советовался с В. Г. Чертковым об её переводе. Но утопического социализма Беллами он не принимал. Д. П. Маковицкий в своих записках 11 октября 1906 г. упоминал разговоры о «Беллами, который многое приписывает социализму, чего в нём нет». В ЯПб кроме книги Беллами «Looking Backward: 2000-1887» есть ещё его беллетризированный трактат «Равенство» (1907) (Equality, 1897), в переводе Б. Винницкой.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>