<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Venttsel_Konstantin_Nikolaevich_4_1728">Вентцель Константин Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Вентцель Константин Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20035">Вентцель Константин Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Вентцель Константин Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1857-1947) — педагог, последователь теории «свободного воспитания». Родился в семье чиновника канцелярии С.-Петербургского генерал-губернаторства Н. А. Вентцеля. В университете увлёкся народничеством, в 1885 г. был арестован и в 1887-1891 гг. находился под гласным надзором в Воронежской и Владимирской губ. В 1891-1919 гг. Вентцель жил в Москве, зарабатывал частными уроками музыки. К этому времени относится начало его публицистической деятельности: он стал выступать со статьями в научных и научно-популярных журналах, затем заведовал редакцией «Известий Московской Городской Думы». В начале 1892 г. в «Вопросах философии и психологии» (январь, книга 11) была опубликована статья Вентцеля «Система философии Вундта», которая привлекла внимание Толстого. Хорошо знакомый с психологическими и философскими исследованиями немецкого врача-физиолога В. Вундта и неоднократно ссылавшийся на них в своей публицистике, Толстой не вполне согласился с изложением Вентцелем идей Вундта, о чём писал издателю журнала Н. Я. Гроту 1 марта 1892 г.: «В последнем выпуске мне очень не понравилась статья о Вундте. Тогда, тотчас по прочтении, я что-то много ядовитого хотел сказать о ней, теперь же, к счастью, всё забыл, кроме того, что статья роняет журнал и по содержанию и по тону» (66: 72).</p>
        <p>С середины 1890-х гг. Вентцель серьёзно занялся проблемами педагогики, его статьи всё чаще стали появляться в журналах «Образование», «Вестник воспитания», «Педагогический листок». После выхода в 1896 г. его труда «Основные задачи нравственного воспитания» Вентцель стал одним из признанных в России теоретиков «свободного воспитания». В 1900-е гг. он принимал активное участие в работе Педагогического общества при Московском университете, в 1902-1905 гг. стал членом комиссий по нравственному воспитанию и вопросам организации семейных школ при Отделении по вопросам семейного воспитания, выступал как один из идейных вдохновителей «Общества друзей естественного воспитания». В середине 1900-х гг. на ниве разработки теории «свободного воспитания» и участия в заседаниях комиссий по нравственному воспитанию и вопросам организации семейных школ Вентцель сблизился с И. И. Горбуновым-Посадовым, с 1907 г. издателем и редактором журнала «Свободное воспитание». На заседаниях комиссии большое внимание было уделено обсуждению педагогических взглядов Толстого. В частности, был заслушан доклад И. И. Горбунова-Посадова «Педагогические идеи Л. Н. Толстого в освещении американского писателя Э. Кросби», посвящённый выпущенной «Посредником» брошюре Э. Кросби «Толстой как школьный учитель». Автор брошюры утверждал, что «никогда ещё никто не доказывал своим примером приложимости к жизни принципа свободы в области школы. В этом отношении Л. Н. Толстой верно единственный человек» (Вентцель К. Н. Борьба за свободную школу. М., 1906. С. 120).</p>
        <p>В 1906 г. в «Посреднике» вышла брошюра Вентцеля «Как создать свободную школу (Дом свободного ребёнка)». Попытка реализовать изложенные в брошюре принципы была предпринята в 1906-1909 гг. в «Московском доме свободного воспитания» («Доме свободного ребёнка»), организатором которого, помимо Вентцеля, были Горбунов-Посадов с супругой Еленой Евгеньевной. Изложенные в брошюре идеи, как и деятельность «Дома свободного ребёнка», были хорошо известны Толстому. Д. П. Маковицкий свидетельствовал о том, что 26 сентября 1906 г. состоялся разговор Толстого с С. Д. Николаевым, ещё одним участником комиссий по нравственному воспитанию и вопросам организации семейных школ: «Николаев рассказывал, что в Москве образовался маленький кружок семейных людей, которые желают воспитывать и обучать детей на совершенно новых началах, по системе Вентцеля, издавшего об этом брошюрку …. Хотят маленьких детей собирать вместе в Доме свободного ребёнка. Родители будут по очереди там заниматься с детьми, причём ради демократической тенденции желают обойтись без прислуги: будут сами топить, стирать и т.д.» (ЯПЗ. 2. С. 243). Толстой с настороженностью отнёсся к рассказу Николаева, ему казалось, «что этот кружок взялся за практически невыполнимое дело, т.е. воспитание маленьких детей не может быть ведено посторонними людьми, а есть дело самих родителей и, главным образом, матерей» (ЯПЗ. 2. С. 244). Он с ироний отозвался о начинаниях Горбуновых-Посадовых, заметив, что «Горбуновы слишком увлекаются, желая немедленно разрешить эту проблему воспитания своих детей. Так как они чувствуют свою несостоятельность в этом деле у себя в доме, то им, естественно, хочется избавиться от этих неблагоприятных домашних обстоятельств и где-то на стороне устроить что-то, что, по их мнению, будет полезнее для детей. Но для него это уж такой трюизм, что воспитание детей всё сводится к самовоспитанию родителей» (ЯПЗ. 2. С. 244).</p>
        <p>Осенью 1907 г. в доме Толстых вновь обсуждали книгу «Дом свободного ребёнка». По свидетельству Маковицкого, «за обедом Татьяна Львовна заговорила про книгу Вентцеля … и осмеяла её, цитируя из неё, как предоставить детям в школе выбор, чем заниматься: фортепиано, уроками языка, стряпаньем» (ЯПЗ. 2. С. 524). Толстой по этому поводу сказал: «Свобода в обучении совершенно хороша, но ошибка — выводить детей из семейной среды. Лучше семьи для ребёнка ничего нельзя придумать. Чем полнее свобода ребёнка — тем лучше. Воздействовать на ребёнка — не страхом. Кроме страха, есть любовь к родителям (во имя которой можно требовать от него хороших поступков)» (ЯПЗ. 2. С. 524-525). В воспоминаниях Т. А. Кузминской сохранилась такая интерпретация этих слов Толстого: «Лев Николаевич хвалил книгу Вентцеля “Дом свободного ребёнка”. Он говорил, что чем свободнее воспитывают ребёнка, тем лучше. Это приучает его к самостоятельности, и, к тому, ещё надо дать ему полную свободу в выборе учения и воздействовать на него добром и любовью, а не строгостью и страхом» (Кузминская Т. А. В Ясной Поляне осенью 1907 г. // ТВС. 2. С. 345).</p>
        <p>В 1909-1910 гг. Толстой опубликовал в «Свободном воспитании» статьи «О воспитании» и «В чём главная задача учителя», которые вызвали значительный интерес педагогического сообщества. Вентцель посвятил разбору статей заметку «В чём основа воспитания и образования (по поводу статьи Л. Н. Толстого “О воспитании”)», целью которой он поставил обозначение «того предела, до которого доходит Толстой в признании свободы в деле воспитания и образования и за которым он, хотя и неявно, и не открыто … начинает проповедовать насилие и принуждение» (Вентцель К. Н. Этика и педагогика творческой личности: в 2 т. Т. 2. Педагогика творческой личности. М., 1912. С. 613). Вентцель считал необоснованным ограничение Толстым понятия образования процессом «передачи знаний» (там же. С. 614), противопоставляя последнему «творческую переработку» полученных сведений в «одно гармоническое самобытное целое» (там же. С. 614). Кроме того, Вентцель вступил в полемику с Толстым, утверждая, что «религия в смысле того или другого определённого понимания смысла и назначения человеческой жизни не может быть таким общим основанием образования, которое одинаково свободно признавалось бы как детьми, так и взрослыми» (там же. С. 616). Более того, Вентцель полагал, что «внушать, поучать и закладывать религиозные представления в душу ребёнка — что это, как не производить над этою самою душою насилие, но только насилие — тонкое, невидимое, неосязаемое» (там же. С. 617).</p>
        <p>С 1917 г. Вентцель выступал против любых форм подавления личности. В 1919 г. он переехал в Воронеж, где создал Институт народного образования. В 1922 г. педагогическая концепция Вентцеля была подвергнута резкой критике, с начала 1930-х гг. публикация его работ была запрещена. Последние годы жизни Вентцель провёл в Москве.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Мелешко Е. Д. Толстовец по духу: К. Н. Вентцель // Гуманитарные ведомости ТГПУ им. Л. Н. Толстого. 2013. № 4 (8). С. 5-11; Стеклов М. Е. Л. Н. Толстой и К. Н. Вентцель: два взгляда на свободное воспитание // Педагогика. 2003. № 3. С. 85-88; Юдина Н. П. Дом свободного ребёнка — грандиозный педагогический эксперимент // Историко-педагогический журнал. 2016. № 4. С. 86-98.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>