<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rysakov_Nikolay_Ivanovich_3_1436">Рысако́в Николай Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Рысако́в Николай Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12046">Рысако́в Николай Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рысако́в Николай Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1861-1881) — студент Горного института, член партии «Народная воля». Террорист, 1 марта 1881 г. в Петербурге бросивший первую бомбу под карету государя императора Александра 11. На следствии сделал откровенные признания и дал подробные показания о своих товарищах по революционной работе.</p>
        <p>Толстой был противником террористических действий. В записной книжке 15 июня 1881 г. он записал, видимо, слова оптинского старца Амвросия, с которым долго говорил в тот день: «Рысаков: благоразумный злодей» (49: 144) - «благоразумный», потому что дал признательные показания. Убийцы Александра II были приговорены к смертной казни.</p>
        <p>С просьбой о помиловании террористов, убийц его отца, что было бы в духе учения Христа, Толстой обратился с письмом к Александру III. 28 марта 1881 г. с публичной лекцией «Критика современного просвещения и кризис мирового процесса» в Петербурге выступил Вл. С. Соловьёв; он закончил свою лекцию словами: «Пусть царь и самодержец заявит на деле, что он прежде всего христианин. Он не может не простить их! Он должен простить их!» Толстой одобрил слова Соловьёва: «Молодец Соловьёв, - писал он H. Н. Страхову 2-3 апреля 1881 г. - Когда он уезжал, я сказал ему: дорого то, что мы согласны в главном, в нравственном учении и будем дорожить этим согласием» (ПСПТС. 2. С. 598). Рысаков был казнён 3 апреля 1881 г.</p>
        <p>Через много лет Толстой вспомнил Рысакова в своём предисловии к статье В. Г. Черткова «О революции», написанном в 1904 г., накануне первой русской революции: «Нельзя не признавать молодечества и самоотвержения людей, как Халтурин, Рысаков. Михайлов, и теперь убийц Бобрикова и Плеве, которые прямо жертвовали своими жизнями для достижения недостижимой цели, … но нельзя не видеть того, что деятельность этих людей не могла и не может привести ни к чему иному, как к погибели их самих и к ухудшению общего положения. Только тем, что в революционной деятельности есть доля задора, борьбы, прелести риска своей свободой, жизнью, - что всегда привлекает молодёжь, - можно объяснить то, что люди умные, нравственные могли и могут предаваться такой явно бесполезной деятельности» (36: 150).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>