<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Markkham_Edvin_3_1233">Ма́ркхам Эдвин</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ма́ркхам Эдвин // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20125">Ма́ркхам Эдвин</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ма́ркхам Эдвин</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Markham Edwin; 1852-1940) — корреспондент и адресат Толстого; известный американский поэт. Родился в штате Орегон. В 1899 г. вышла его поэма «The Man with the Ное» («Человек с мотыгой»), обличавшая социальный строй, беспощадно и жестоко эксплуатирующий рабочего человека. В США широко известны и др. его произведения: «Lincoln and other Poems» (1900), «Shoes of Happiness and other Poems» (1924). В 1900 г. Э. Маркхам прислал в Ясную Поляну свою книгу «Человек с мотыгой. И другие стихотворения» («The Man with the Ное. And other Poems», New York, 1899 - книга сохранилась в ЯПб) с автографом: «Графу Льву Толстому с горячим приветом, с той стороны земли. Эдвин Маркхам, Бруклин, Нью-Йорк, 5 января 1900». В письмах к Толстому Маркхам признавался, что для многих американцев русский писатель «является пророком и идеалом», называл его «учителем», «светочем» «для многих в Америке». Эти два письма Толстой получил в январе 1899 г. и в январе 1900 г. Он отвечал Маркхаму 5 февраля 1900 г., благодарил его за присылку книги и писал: «Мне нравятся ваши стихи, в особенности первая поэма, служащая ключом ко всей книге. Для меня большая радость иметь таких друзей, как вы, по ту сторону земли, как вы говорите» (72: 298).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>