<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Goldenveyzer_Aleksandr_Borisovich_2_184">Гольденвейзер Александр Борисович</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Гольденвейзер Александр Борисович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3589">Гольденвейзер Александр Борисович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гольденвейзер Александр Борисович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1875-1961) — пианист, композитор, профессор Московской консерватории, народный артист СССР, доктор искусствоведения. Друг, единомышленник, частый посетитель, корреспондент и адресат Толстого.</p>
        <p>Толстой и Гольденвейзер познакомились в январе 1896 г. В хамовнический дом пианиста привела певица М.Н. Климентова-Муромцева, которой молодой студент консерватории тогда аккомпанировал. В последующие годы Гольденвейзер часто бывал в гостях у Толстого в Хамовниках и в Ясной Поляне, играл для писателя и его близких, друзей, выступал в ансамбле с С.И. Танеевым, Б.О. Сибором, другими исполнителями. Благодаря Гольденвейзеру Толстой познакомился со многими произведениями классической музыки. Особенно часто пианист играл для Толстого его любимого Шопена. С.А. Толстая говорило музыканту: «Никто так не играет Шопена, как вы»</p>
        <p>(Гусев Н.Н. А.Б. Гольденвейзер и Л.Н. Толстой // А.Б. Гольденвейзер. Статьи, материалы, воспоминания. М., 1969. С. 142). Толстой высоко оценивал исполнительское искусство пианиста, в дневниках и записных книжках часто отмечал, что Гольденвейзер играл «очень хорошо», «удивительно хорошо», «прекрасно». По совету Толстого и при его содействии в конце 1890-х п. Гольденвейзер организовал в Москве концерты в чайных общества трезвости.</p>
        <p>Со временем появилась и духовная близость между писателем и пианистом. Многие воззрения их были близки; для молодого музыканта Толстой стал старшим другом, духовным наставником, к совету которого Гольденвейзер всегда прислушивался. Уже в первые годы знакомства Толстой отмечал в дневнике: «За это время пропасть гостей: … Гольденвейзер (не неприятный)» (53: 149). Впоследствии Толстой часто подчёркивал, что с Гольденвейзером ему «приятно» общаться. «Меня связывает с вами более важное, чем музыка. От этого-то я и дорожу общением с вами», — писал он пианисту 7-8 января 1910 г.</p>
        <p>Гольденвейзер стал для Толстого партнёром за шахматной доской (они сыграли, по подсчётам пианиста, свыше 600 партий), собеседником, иногда — спутником во время верховых или пеших прогулок по окрестностям Ясной Поляны… 15 лет музыкант вёл дневниковые записи, которые впоследствии были изданы в книге «Вблизи Толстого». Там получили отражение мысли писателя по философским, политическим, общественным, литературным, музыкальным и другим вопросам. Много наблюдений сделал Гольденвейзер о музыкальных вкусах Толстого, составив список его любимых произведений. Он, вместе с С.И. Танеевым, записал в 1906 г. единственное музыкальное произведение Толстого — вальс, сочинённый в юности (в соавторстве с виолончелистом К.А. Зыбиным).</p>
        <p>Гольденвейзер нередко сопровождал Толстого в поездках, был у него в Гаспре. Особенно часто он посещал писателя в 1910 г. и был одним из трёх свидетелей при подписании Толстым в июле 1910 г. завещания. В конфликте, связанном с завещанием Толстого, Гольденвейзер был на стороне Черткова и А.Л. Толстой; страницы его дневника передают нервную атмосферу 1910 г. в яснополянском доме, в которой приходилось жить Толстому.</p>
        <p>Все последующие годы музыкант с ностальгией вспоминал дни и часы, проведённые с Толстым, свои концерты в Хамовниках и Ясной Поляне: «Сознание, что я мог доставлять Льву Николаевичу своей игрой хоть немного радости, осталось во мне как величайшее счастье» (Гусев Н.Н. А.Б. Гольденвейзер и Л.Н. Толстой. С. 144).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Гольденвейзер А.Б. Дневник. — М., 1995; Гольденвейзер А.Б., Гусев Н.Н. Лев Толстой и музыка. — М., 1953.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>