<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Arenskiy_Anton_Stepanovich_2_038">Аренский Антон Степанович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Аренский Антон Степанович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="629">Аренский Антон Степанович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Аренский Антон Степанович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1861-1906) — русский композитор, пианист, педагог; автор трёх опер, балета, симфонических произведений, концертов для скрипки, для фортепиано, квинтета, квартетов, трио, фортепианных сюит, циклов, пьес, романсов… В сочинениях Аренского, мелодичных, изящных, воплощены лучшие традиции русской музыкальной классики, лиризм и поэтичность, совершенство формы, связь с русской национальной песенной культурой. Музыка Аренского занимала большое место в духовном мире Толстого, без неё трудно представить жизнь толстовского дома в Москве и в Ясной Поляне. В доме Толстых в Хамовниках не раз устраивались музыкальные вечера, в которых принимали участие многие известные и ещё не очень известные музыканты. 28 ноября 1894 г. в таком домашнем концерте вместе с другими играл Аренский, молодой профессор Московской консерватории. Накануне концерта С.А. Толстая писала сестре Т.А. Кузминской: «Завтра у нас собирается чудесный концерт, из лучших музыкантов и профессоров консерватории: Танеева, Гржимали, Аренского, Брандукова и других. Будут играть трио Аренского, Бетховена сонаты, квартет Шуберта и т.д. Это будет концерт, на который не отказались бы поехать лучшие знатоки и любители. … Играть будут, конечно, для Лёвочки и охотно…» (цит. по: Бурнашёва Н.И. «Из молодых русских композиторов выдаётся один Аренский…» (Об одном неизвестном автографе Л.Н. Толстого) // Музыкальная жизнь. 1998. № 6. С. 31).</p>
        <p>В Ясной Поляне нередко гостили Танеев и Гольденвейзер, они играли фортепианные сочинения Аренского. Очень нравились Толстому «Силуэты», особенно «Испанская танцовщица», завершающая сюиту. Всегда с удовольствием слушал он «Эскиз F-dur», «Баркаролу», «Трио d-moll», которые более др. сочинений находили отзвук в его душе. С некоторым предубеждением относясь к современным композиторам, Толстой тем не менее был знаком с музыкой этих своих «новых» современников: он слышал в авторском исполнении произведения Чайковского, А Рубинштейна, Рахманинова, Скрябина, Танеева, но считал, что «из новых лучший — Аренский: он прост, мелодичен, но однообразен в хорошем смысле, как Шопен, то есть характерен, сейчас его узнаешь», а однажды даже заявил, что «Аренский выше Чайковского» (там же).</p>
        <p>Ранней весной 1904 г. Аренский посетил Ясную Поляну; всего один день провёл он в гостях у Толстого, но это посещение запомнилось писателю; позднее он вспоминал: «Аренский — премилый человек. … Очень талантливый. Я помню, последний раз приехал, очень мне понравился. Хорошие вещи, очень, такие простые, ясные». «Лев Николаевич часто вспоминал, как Аренский был в Ясной, играл свои вещи. (Лев Николаевич любил его музыку за её естественную простоту и мелодичность), — писал Гольденвейзер в своих мемуарах. — Чем Николаевич говорил: “Я помню, где он сидел, а тут мы с ним в винт играли (в углу у двери в гостиную). Он был милый, располагающий к себе, как все кутящие, и был мне очень приятен и жалок”» (Аренский в то время был уже болен туберкулёзом) (там же. С. 32).</p>
        <p>В библиотеке Ясной Поляны сохранилось несколько альбомов нот фортепианных произведений Аренского. Здесь романсы, ноктюрны, этюды, вальсы, прелюды, баллады, мазурки, гавоты, марши… Ноты сильно потрёпаны — буквально «зачитаны до дыр». И рядом с этими тетрадями в красивом подарочном переплёте клавир оперы Аренского «Наль и Дамаянти»: скорое всего, это подарок композитора, хотя никакой дарственной надписи нет и можно лишь предполагать, что книга эта, только что вышедшая из печати, появилась в Ясной Поляне в день приезда Аренского 11 марта 1904 г.</p>
        <p>В феврале 1906 г. в яснополянском доме гостили Танеев и Гольденвейзер, играли Моцарта. Бетховена, Мендельсона. Играли Аренского и, видимо, говорили о нём. Д.П. Маковицкий записал: «Играли Бетховена. Аренского (“Savan”, “Coquette”, “Polichinelle”, “Reveur”, “Danseuse”). Л.Н. говорил с Танеевым … о вечном, о смерти. Читал ему из “Круга чтения”. Говорил о предсмертных мгновениях, что человек тогда искусством интересоваться не будет» (там же. С. 33). В эти февральские дни, пока Танеев и Гольденвейзер были в Ясной Поляне, музыка Аренского звучала ежедневно, да и разговоры с Танеевым «о вечном, о смерти» были вызваны рассказами музыкантов о безнадёжном положении умирающего Аренского. На прощание Толстой подарил гостям книги — только что вышедший в свет «Круг чтения». Один экземпляр — для Аренского; на титульном листе первого тома внизу Толстой написал: «Антону Степановичу Аренскому на добрую память. Лев Толстой. 12 февраля 1906 г.». Но, спохватившись, что посылает книгу умирающему, снова взял перо: «Очень бы желал, чтобы чтение этой книги было бы вам приятно. Лев Толстой» (там же) — чуть ниже первой надписи добавил писатель. Подарок из Ясной Поляны не успел дойти до адресата: в тот день, 12 февраля 1906 г., Аренский умер.</p>
        <p>С годами не утрачивал Толстой любовь к музыке Аренского не только как к источнику истинного наслаждения, но и как к высокому искусству, волнующему душу, пробуждающему в человеке чувства красоты и добра.</p>
        <p>«Из молодых русских композиторов выдаётся одни Аренский, другие искусственны», — говорил Толстой, покорённый простотой и естественной мелодичностью его сочинений. «У Аренского (в “Эскизе”) ни одного такта выбросить нельзя — чувство меры», — отмечал он. 3 октября 1910 г. состоялся последний музыкальный вечер в яснополянском доме. Гольденвейзер играл Шопена и Аренского. Вечером Толстой отметил в дневнике: «Потом прекрасно играл Гольденвейзер, и с ним хорошо поговорили». И дальше, словно продолжая этот разговор, вызванный музыкой любимых композиторов, записал: «Музыка, как и всякое искусство, но особенно музыка, вызывает желание того, чтобы все, как можно больше людей, участвовали в испытываемом наслаждении. Ничто сильнее этого не показывает истинного значения искусства: переносишься в других, хочется чувствовать через них».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>