<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mamontova_Elena_Dmitrievna_4_1936">Ма́монтова Елена Дмитриевна</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Ма́монтова Елена Дмитриевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8470">Ма́монтова Елена Дмитриевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ма́монтова Елена Дмитриевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Свербеева; 1876-1971) — знакомая Толстого. По происхождению принадлежала к двум старинным дворянским родам Свербеевых и Сухотиных, одна из дочерей бывшего тульского вице-губернатора Д. Д. Свербеева. Близкая (знакомая семьи Толстых. Посещала Ясную Поляну и московский дом Толстых, имение Кочеты.</p>
        <p>Ещё до замужества Елена Дмитриевна переписывалась с Татьяной Львовной и Софьей Андреевной Толстой, к которым испытывала дружеские чувства: «…Вы говорите мне так много лестного, что я считала бы всё это незаслуженным, если бы оно не объяснялось той большой любовью, которую мы имеем к вам и вашей семье» (из письма к С. А. Толстой 6 декабря 1888. — ОР ГМТ)</p>
        <p>В 1897 г. Е. Свербеева вышла замуж за Всеволода Саввича Мамонтова (1870-1951). «На святках 1896 г. в доме Мамонтовых на Спасской-Садовой силами молодой смены ставился спектакль «Снегурочка» по пьесе Островского …. Весну играла старшая дочь Саввы Ивановича, красавица Вера Саввишна …. Мизгиря играл её брат Всеволод Саввич …. Но настоящее чудо была Снегурочка, совсем молоденькая Лена Свербеева. Те, кто видел этот спектакль, на всю жизнь, как музыку, помнил слова пьесы Островского в звучании голоса этой юной, себе цены не знавшей первоклассной актрисы …. Всеволод-Мизгирь не бросился с крутого берега в реку …. Он упросил отца и, отдав руку и сердце, женился на Лене Свербеевой» (цит. по: Пастон Э. Абрамцево. Искусство и жизнь. М.: Искусство, 2003. С. 227).</p>
        <p>В их семье было трое детей: Андрей, Екатерина, Софья; их характеры формировались семейными правилами — чувство долга и неукоснительное следование Господним заповедям. Дети были окружены заботой и любовью.</p>
        <p>Летние месяцы семья проводила в Головинке, в тридцати километрах от Мценска, в родовом имении, с начала XVIII в. принадлежавшем предкам Е. Д. Свербеевой-Мамонтовой. Там был огромный старинный парк, сад и большой каменный дом екатерининских времён. Наряду с обязательными занятиями иностранными языками и музыкой в течение всего лета, общими увлечениями были верховая езда и псовая охота, в которых и дети, подрастая, становились непременными участниками. «Головинка — красивейшая усадьба, поэтическое дворянское гнездо со всем укладом настоящего барства», — писал художник С. А. Виноградов (1869-1938), часто гостивший в имении Мамонтовых и оставивший в память о нём свои картины. Художник изображал Головинку и мамонтовский дом на протяжении десяти лет, с 1906 по 1916 г. Встречался художник и с Толстым в мае 1910 г., когда приезжал в гости вместе с Мамонтовыми к Сухотиным. Имение Головинка находилось в шести верстах от Кочетов — родовой усадьбы Сухотиных. Т. Л. Толстая в 1899 г. вышла замуж за Михаила Сергеевича Сухотина (1850-1914), и, таким образом, Сухотины и Мамонтовы стали соседями по имениям. Имение Головинку посещал в 1909 г. Л. Н. Толстой, когда гостил у своей дочери в Кочетах.</p>
        <p>Е. Д. Мамонтова активно общалась и переписывалась с Татьяной Львовной Сухотиной-Толстой до 1911 г., откликалась с чуткостью и радостью на важные события жизни семьи Сухотиных: «Милая Таня. От всего сердца поздравляю тебя с твоей великой радостью. Понимаю, как ты должна быть счастлива, ведь большего счастья нет в жизни», — писала она в 1905 г. на долгожданное рождение дочери у Т. Л. Сухотиной (ОР ГМТ). После этого события дамы неоднократно встречались уже с детьми, обменивались детскими подарками и детскими книгами.</p>
        <p>В феврале 1917 г., когда соседние имения жгли и грабили, семья Мамонтовых, опасаясь «экспроприаций» и ареста, покинула Головинку. Через какое-то время Всеволод Саввич разъехался с женой. Они жили раздельно.</p>
        <p>Елена Дмитриевна осталась со своими детьми, в частности с младшей дочерью Софьей, помогала ей в тяжёлые годы жизни: в лагерях и ссылке, помогала растить внуков, не забывая семейные правила, главными из которых оставались на всю жизнь чувство долга и неукоснительное следование Господним заповедям…</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>