<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Glebova_Sofya_Nikolaevna_3_952">Гле́бова Софья Николаевна</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Гле́бова Софья Николаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3407">Гле́бова Софья Николаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гле́бова Софья Николаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Трубецкая; 1854-1937) — посетительница, адресат, корреспондент Толстого, тёща сына Толстых - Михаила Львовича; автор воспоминаний о Толстом. Дочь князя Н. П. Трубецкого и Л. В. Орловой-Денисовой, старшая сестра философа князя С. Н. Трубецкого. Получила прекрасное домашнее образование, владела несколькими языками, отличалась музыкальными интересами. Княжна Трубецкая вышла замуж за В. П. Глебова, в те годы калужского предводителя дворянства. Местом для свадебного торжества было выбрано подмосковное Узкое, куда съехались многочисленные друзья и родственники с обеих сторон. 2 июля 1878 г. Глебов и Трубецкая были обвенчаны. «Поручителями по невесте» были её отец князь Трубецкой и полковник светлейший князь Грузинский. За жениха «поручителем» был его младший брат, кавалергардский поручик Ф. П. Глебов. Семейная жизнь Глебовых сложилась счастливо. Глава семьи несколько раз избирался предводителем дворянства, то в Епифанском уезде Тульской губ., то в Каширском уезде Калужской губ. Позже он стал членом Гос. совета. Его супруга, как и многие другие богатые дамы, занималась благотворительностью, попечительствовала приюту и школе для неимущих, возглавляла совет Московского дамского попечительства о бедных.</p>
        <p>За одного из сыновей Толстого. Михаила Львовича (1879-1944). вышла замуж её старшая дочь Александра Владимировна (1880-1967). Эта свадьба состоялась 31 января 1901 г. Внук Толстых и Глебовых С. М. Толстой рассказывал: «Согласие Глебовых на брак становилось всё неопределённей. На грани отчаяния мой отец стал умолять Льва Николаевича помочь ему. И однажды после продолжительной прогулки пешком по Москве Толстой зашёл к своей дальней родственнице по Трубецким Глебовой, матери Лины Александры. Он пришёл сватать своего сына. Она восхищалась Толстым, он ценил её искренность, весёлый характер, любовь к природе, лошадям. Позже она подарила ему великолепного жеребца, на котором Толстой часто совершал прогулки. “У вас товар, у нас покупатель”, - сказал он ей. Эти слова насмешили Глебову, и не в силах сопротивляться обаянию Толстого, она дала согласие на брак» (Дети Толстого. С. 193).</p>
        <p>Толстой не был на свадьбе сына. С Глебовыми, в частности с Софьей Николаевной, встречался уже в последующие годы. Так, 8 августа 1902 г. в «настольном календаре» отмечено, что «была Глебова с дочерью».</p>
        <p>Маковицкий записал, что 19 декабря 1904 г. вместе с гостями Толстые обсуждали службу на войне Андрея Львовича Толстого. «Глебова (мать А. В. Толстой) была у Марии Фёдоровны (вдовствующей императрицы), которая удивлялась, что сын Толстого на войне. Глебова сказала ей: “В наше время дети поступают по-своему, а не так, как родители желают”» (ЯПЗ. 1. С. 102). Семьи гостили вместе у Сухотиных в Кочетах. Много говорили о жизни, о проблемах с детьми. Глебова размышляла о сыне Сергее, что он не может определиться в жизни, мечтает работать на земле, жениться на крестьянке. Маковицкий записал мысли Толстого, высказанные вслух по этому поводу: «Л. Н. не одобрял идеалы внешней жизни. Есть нравственный идеал, по нему надо стараться жить в каждый данный момент» (ЯПЗ. 2. С. 278). В тот же день, у Сухотиных. Толстой и Глебова спорили по поводу неприменения насилия в политике государства. Глебова говорила: «Ведь нужна же общественная жизнь, формы её надо же устанавливать, изменять. Невольно из интересов людей создаётся общественная жизнь, возникают общие вопросы, которые надо разрешать, о которых нужно сговариваться» (ЯПЗ. 2. С. 279). Толстой ответил, что это надо делать, не применяя насилие.</p>
        <p>В «Ежедневнике» (1905 г.) С. А. Толстая писала о неудачном, с её точки зрения, благотворительном концерте, устроенном Глебовой в пользу сирот, и по её просьбе («дать хоть страничку прочесть публично») Толстой продиктовал отрывок из «Хаджи-Мурата». На концерте 14 февраля 1905 г. актёр Южин прочитал отрывок из «Войны и мира», включённый в программу с согласия С. А. Толстой (ДСАТ. 2. С. 511).</p>
        <p>Маковицкий отметил 13 июня 1908 г., что Толстой «со своими сватьями: Зубовой и Глебовой … держится с ними по-старинному: очень почтительно и любезно» (ЯПЗ. 3. С. 113).</p>
        <p>В конце декабря 1908 г. С. Н. Глебова снова гостила в Ясной Поляне. «Л. Н. был ей рад и очень внимателен, - записал Маковицкий 26 декабря. - Читал ей, Софье Андреевне и Марии Николаевне вслух из книжки Мюрже, сначала, как познакомились Chaunard с Collin, и очень забавлялся. В продолжение четырёх месяцев второй раз читает эту книгу» (Murger. Henry. Scènes de la vie de bohème. Paris, 1880 Сцены из жизни богемы. - фр.. ЯПЗ. 3. С. 287). Книга и сейчас хранится в ЯПб писателя.</p>
        <p>Глебова выполняла просьбы Толстого о помощи людям, попавшим в беду. В письме Толстому 10 января 1909 г. она сообщила о своём посещении в Бутырской тюрьме К. А. Романик-Петровой (79: 30), которую обвиняли в распространении запрещённых сочинений Толстого. Толстой хлопотал об её освобождении. В ответ он писал Глебовой 15 января 1909 г.: «Очень, очень благодарю вас, милая Софья Николаевна, за исполнение моей просьбы. Портрет не посылаю, потому что Чертков наделал столько различных всех сортов и величин, что не знаю, какой вы захотите иметь. Постараюсь угодить вам» (79: 30). 30 января 1909 г. Маковицкий записал, что Софья Андреевна рассказывала, «с какой охотой, радостью исполняет Глебова просьбу Л. Н. помогать Петровой, заключённой в тюрьму» (ЯПЗ. 3. С. 314).</p>
        <p>Воспоминания Глебовой о Толстом «Sophie Gleboff. A trip to Jasnaia Poliana» опубликованы в «Living age», Boston. 1923, т. 317, с. 590-594. Перевод с французского из «Le Figaro», Avril 21. 1923 (54: 492).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>