<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gil_Richard_Richardovich_3_949">Гиль Ричард Ричардович</title>
        <title type="bibl">
          Чаругина С. В. Гиль Ричард Ричардович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888148">
                  <name>Чаругина С. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3345">Гиль Ричард Ричардович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гиль Ричард Ричардович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — посетитель Толстого в Ясной Поляне. Владелец угольных копей, цементного и кирпичного заводов и химического известкового завода в Крапивенском уезде Тульской губ., находившегося в 8 км от Ясной Поляны близ станции Ясенки (ныне Щёкино). В 1878 г. Толстой принял заказ от этого завода на изготовление из своего леса 6000 бочек, для чего нанял бочаров из села Ломинцева; работа началась с осени 1878 г. «Гилевские заводы» Толстой показывал иногда своим гостям. В дневнике 19 июля 1894 г. он записал: «Ездил утром с Касаткиным на Гилевские заводы. Мало интересного. Очень устал» (52: 129). Эти «заводы» порой наводили Толстого на глубокие размышления: «Нынче ехал мимо Гиля, думал, - писал Толстой в дневнике 5 мая 1896 г., - с малым капиталом невыгодно никакое предприятие. Чем больше капитал, тем выгоднее: меньше расходов. Но из этого никак не следует, чтобы, по Марксу, капитализм привёл к социализму. Пожалуй, он и приведёт, но только к насильственному. Рабочие будут вынуждены работать вместе и работать будут меньше, и плата будет больше, но будет то же рабство. Надо, чтобы люди свободно работали сообща, выучились работать друг для друга, а капитализм не научает их этому. Напротив, научает их зависти, жадности - эгоизму. И потому из насильственного сообщения через капитализм может улучшиться матерьяльное положение рабочих, но никак не может установиться их довольство» (53: 85). В дневнике и записных книжках Толстого не раз появлялись имена рабочих с заводов Гиля: «Ясенецкая, Яков Максимов Кузнецов умер у Гиля в газе - к Давыдову» (53: 293). Давыдов Н. В. - судебный деятель, прокурор в Туле; писатель направлял к нему крестьянку из Ясенков, вдову задохнувшегося от газа на заводе Гиля рабочего. «Из Глинок убит Фёдор Бредихин у Гиля» (53: 358)… Толстой заботился о рабочих, которые получили травмы или увечья на заводе Гиля. 29 июля 1904 г. в дневнике запись: «От Гиля убившийся в шахте крестьянин. Я послал его к Гольденблату» (Гольденблат - тульский адвокат; 55: 70). 12 ноября 1896 г. он писал жене: «Вчера был у Гиля, хлопотал за мать умершего в шахте и за тех, с кого взыскивают судебные издержки … за то, что один сломал спину, а другой ногу. И, кажется, хлопоты мои не безуспешны» (84: 271).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>