<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Obolenskiy_Leonid_Egorovich_2_466">Оболенский Леонид Егорович</title>
        <title type="bibl">
          Книгин И. А. Оболенский Леонид Егорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888062">
                  <name>Книгин И. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10005">Оболенский Леонид Егорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Оболенский Леонид Егорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1845-1906) — литературный критик, публицист, поэт, беллетрист, переводчик, мемуарист, философ. Родился в г. Малоархангельске Орловской губ. в дворянской семье. По окончании орловской гимназии учился в Медико-xиpypгической академии и Петербурге, затем стал вольнослушателем юридического факультета Московского университета. Тогда же сблизился с народническим кружком, был арестован по делу Д.В. Каракозова (1866 г.), до 1878 г, находился под надзором полиции в ссылке Оболенский оставил заметный след в истории отечественной литературы, о чём свидетельствуют его книги «Физиологическое объяснение некоторых элементов чувства красоты», «Стихотворения (1868-1878)», «Ближе к природе», «Запросы жизни», «Жаждущие света. Первая серия», «Два полюса» и др., а также более полутора тысяч публикаций в многочисленных периодических изданиях. С 1870 г. Оболенский активно печатался в столичных и провинциальных изданиях. Особую роль в его писательской судьбе сыграли выходившие под его редакцией журналы «Свет», «Мысль» и «Русское богатство», в котором в 1885-1887 гг. публиковались его статьи о Толстом. Критик собрал их в книгу «Л.Н. Толстой. Его философские и нравственные идеи» (1886). Книга пользовалась успехом, и уже в 1887 г. потребовалось её второе издание. Рассматривая проблему соотношения Толстого-художника и Толстого-мыслителя, Оболенский первым попытался подвести итоги развернувшейся в России в 1880-е гг. полемики вокруг сочинений писателя. Постоянный и неподдельный интерес к журналу Оболенского испытывал и сам Толстой. Он охотно предлагал для публикации в «Русском богатстве» свои статьи, но из-за цензурных препятствий удалось напечатать лишь некоторые из них. Так, в 1885 г. журнал печатал с цензурными сокращениями отрывки из статьи «Так что же мам делать?» под отдельными заглавиями: «Жизнь в городе» (№ 3-4), «Из воспоминаний о переписи» (№ 10), «Деревня и народ» (№ 12), а в 1886 г. в «Русском богатстве» появилась толстовская публикация под названием «Труд мужчин и женщин. Выдержка из частного письма по поводу возражений на статью “Женщинам”».</p>
        <p>Многие годы Оболенским тесно общался с Толстым, о чём подробно рассказал в своих «Литературных воспоминаниях и характеристиках» (Исторический вестник. 1902. № 4). Познакомились они через В.Г. Черткова в Москве, впоследствии Оболенский не раз приезжал в Ясную Поляну. Особого внимания заслуживает их переписка, начавшаяся в апреле 1885 г. Оболенский написал Толстому о своём несогласии с его учением. Толстой в резкой форме ответил, но потом между ними навязались по-настоящему дружеские и очень искренние отношения. Известно 24 письма Толстого и 33 письма Оболенского. Многие проблемы житейской судьбы, литературной и редакторской деятельности Оболенского Толстой обсуждал в переписке с Чертковым, его имя часто встречается в толстовских дневниках.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Книгин И.А. Леонид Егорович Оболенский — литературный критик. — Саратов, 1992.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>