<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gribovskiy_Vyacheslav_Mikhaylovich_3_971">Грибо́вский Вячеслав Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Грибо́вский Вячеслав Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3843">Грибо́вский Вячеслав Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Грибо́вский Вячеслав Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1866-1924) — корреспондент и адресат Толстого, посетитель Ясной Поляны; юрист, профессор гос. права, прозаик и публицист. Ещё гимназистом за свободное толкование Евангелия был помещён в лечебницу для душевнобольных, состоял под полицейским надзором В марте 1885 г. написал письмо Толстому, просил о встрече с ним. Писатель попросил встретиться с Грибовским П. И. Бирюкова. «Мне очень интересны взгляды Грибовского, - писал Толстой Бирюкову в начале апреля 1885 г. - Если вы ещё увидите его и он выскажет их вам, сообщите мне в общих чертах» (63: 227). Спустя месяц писатель сообщал В. Г. Черткову, что он написал Грибовскому, но письмо не послал. «Я не могу писать незнакомому лично, - говорилось в письме от 2 мая 1885 г. - А он возбуждает во мне такое чувство уважения и любви, что боюсь погрешить словами, не чувствуя его» (85: 174).</p>
        <p>Летом 1885 г. Грибовский впервые посетил Ясную Поляну, беседовал с Толстым и «очень» ему «понравился» (85: 209). Толстой дал ему прочитать запрещенные тогда свои сочинения «Исповедь» и «В чём моя вера?». Вскоре Грибовский под псевдонимом «В. Вогезский» опубликовал в газете «Неделя» цикл очерков «Беседы с графом Л. Н. Толстым»(1885. 3 и 17 ноября - №44 и № 46; 1 декабря - № 48). В «Беседах» молодой автор с помощью искусного монтажа вкладывал в уста писателя отрывки из его «Исповеди».</p>
        <p>Следующая встреча Грибовского с Толстым произошла в 20-х числах мая 1886 г. «Грибовский очень молод, - писал Толстой В. Г. Черткову 27-28 мая. - Это главное, что надо помнить о нём…» (85: 356). Свои впечатления о второй встрече с писателем Грибовский изложил в серии очерков «У графа Л. Н. Толстого». Два очерка из этой серии вышли в «Неделе» под его настоящей фамилией (1886, 17 и 24 августа - № 33, 34), однако дальнейшая их публикация была прервана цензурой.</p>
        <p>В последующие годы Грибовский состоял в переписке с писателем (23 письма к Толстому. ОР ГМТ). Так, в письме от 14 ноября 1890 г. он сообщал о своём намерении издавать «для низших классов» журнал, просил совета, а также делился своими положительными впечатлениями от картины H. Н. Ге «Что есть истина?». Толстой отвечал ему 21 ноября 1890 г.: «Мысли издания народного журнала нельзя не сочувствовать, но, во-1-х, я очень занят теперь другими делами, а времени до смерти уже мало, во-2-х, главное, издание хорошего по направлению народного журнала у нас будет не изданием, а танцеванием на канате, конец которого может быть только двух родов - оба печальные - компромиссы с совестью или запрещение» (65: 192).</p>
        <p>Грибовский сотрудничал со многими (более 30-ти) периодическими изданиями, в т. ч. и с изданиями А. С. Суворина. Его «ренегатское» поведение во время студенческих волнений и выступление в печати против радикальных требований студенчества «укрепили за ним репутацию консерватора» (Кумпан К. А. Грибовский Вячеслав Михайлович // Русские писатели. 1800-1917: Биограф. словарь. Т. 2: Г-К. М., 1992. С. 21). В печати Грибовский выступал в качестве рецензента и автора статей по общественно-политическим, юридическим, педагогическим, литературным и историческим вопросам. В январе 1907 г. Толстой прочёл в журнале «Исторический вестник» (1906, декабрь) его статью «Аракчеев как не “герой”» и заметил, что «это очень хорошая статья…» (ЯПЗ. 2. С. 355).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Корреспонденты Л. Н. Толстого. T. 1 / Сост. Буслаев Ф. А. М., 1940. С. 51-52; Интервью. С. 35-54; 460-461.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>