<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Goldenveyzer_Nikolay_Borisovich_4_1767">Гольденвейзер Николай Борисович</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Гольденвейзер Николай Борисович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3592">Гольденвейзер Николай Борисович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гольденвейзер Николай Борисович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1871-1924) — юрист, историк, переводчик, преподаватель истории и древних языков в гимназиях Москвы; знакомый, корреспондент, посетитель Толстого. Вместе с младшим братом музыкантом А. Б. Гольденвейзером и его женой в 1900-е гг. часто бывал в Ясной Поляне.</p>
        <p>С первого момента знакомства с Н. Б. Гольденвейзером Толстой испытывал к нему искреннюю симпатию и сердечное расположение, говорил о нём: «Очень умный человек, его больше люблю, чем Александра Борисовича, хотя меньше знаю» (запись Д. П. Маковицкого 17 июля 1906 г. — ЯПЗ. 2. С. 176).</p>
        <p>Бывая в Телятинках у А. Б. Гольденвейзера, Толстой виделся там с Николаем Борисовичем Гольденвейзером, приглашал его в гости в Ясную Поляну. В период с 24 мая по 4 июня 1905 г., когда писатель находился у А. Б. Гольденвейзера, В. Г. Чертков сделал фотографию, на которой Толстой запечатлён в окружении Гольденвейзеров: самого Александра Борисовича, его жены Анны Алексеевны и Николая Борисовича с его женой Надеждой Афанасьевной.</p>
        <p>Преподаватель гимназии, Н. Б. Гольденвейзер нередко обсуждал с Толстым вопросы воспитания, образования и их практического применения. Подчёркивая важность общения взрослых с детьми, Толстой говорил, что, когда дети задают старшим «серьёзные вопросы: что будет после смерти, откуда взялся человек, отчего есть добрые и злые, — надо серьёзно отвечать» (запись 17 июля 1906 г. — ЯПЗ. 2. С. 176). На вопрос Гольденвейзера: «Что же детям давать читать? Журналы для детей?» — Толстой отвечал, ссылаясь на Н. Н. Страхова, что «смешно детям давать читать новости. Есть “Крузо”», и добавлял, что он с братьями «мальчиками читали “Тысячу одну ночь”. Отбросив чувственное, это хорошее чтение, мужественный тон, эпическое изложение». Вопрос Гольденвейзера, нужно ли молодёжи больше или меньше читать, вызвал у Толстого возглас: «Как можно меньше читать!» И тут же он заметил: «Не нужно читать… Пусть познают природу непосредственно, за трудом, а не в отражении (через писателя). Деревенские дети знают, как лягушки выводятся, как овёс растет…» (ЯПЗ. 2. С. 176).</p>
        <p>Чаще всего темой бесед писателя и Н. Б. Гольденвейзера была философия. Говорили о Фейербахе, Спинозе, Гегеле, Гёффдинге, о статьях русских философов… 26 июля 1905 г., когда Толстой гостил в Телятинках («пришёл пешком туда … поиграть в шахматы»), разговорились о немецком философе И. Канте. Гольденвейзер в то время переводил книгу Канта «Religion in Grenzen der Vernunft» «Религия в границах разума» (нем.). Толстой заметил, что Канта «главная мысль в “Критике практического разума”: нравственный закон — основа всего. Свобода нужна ради него. Отсюда гипотеза, что если есть нравственный закон, то должен быть и создатель его — Бог» (ЯПЗ. 1. С. 353). Толстой считал, что Н. Б. Гольденвейзер «хорошо понимает» (76: 49) Канта, об этом он упоминал в письме к А. Б. Гольденвейзеру 11 ноября 1906 г. И позднее не раз заходила речь о Канте и переводе Гольденвейзера. Переводчик «говорил про противоречия» у Канта. «Противоречий у Канта нет, — сказал Л. Н. — Доказывая иллюзорность внешнего мира, он подчёркивает нравственную основу жизни» (запись Д. П. Маковицкого 10 июня 1907 г. — ЯПЗ. 2. С. 449).</p>
        <p>30 июля 1906 г. в Ясной Поляне, говоря с Н. Б. Гольденвейзером о несоответствиях философской науки, Толстой заметил: «У Канта — разум, у Гегеля — ум. У Соловьёва тоже только ум, умеет, как художник, изложить теорию, диалектик. Les extrêmes se touchent Крайности сходятся (фр.). Философией занимаются и мудрые и глупые люди» (ЯПЗ. 2. С. 190). В тот же вечер Толстой читал вслух свою статью «Две дороги» (в 1906 г. статья выйдет под названием «О значении русской революции»). «По обыкновению слушавшие чтение делали замечания», — записал Маковицкий. Среди них и Н. Б. Гольденвейзер: «Вся статья написана sub specie aeternitatis с точки зрения вечности (лат.), — сказал он. — А люди не умеют смотреть с этой точки зрения. Вся статья о вечных истинах, которые никому не нужны» (ЯПЗ. 2. С. 190).</p>
        <p>15 августа 1909 г. Гольденвейзер беседовал с писателем «об учебном плане в гимназиях». «По поводу обучения греческому и латинскому языкам» Толстой заметил, что «они близки западным народам, которых язык и вера связывают с ними». В то время как русскому народу ближе «восточная философия, вера. Лучше этой заниматься» (ЯПЗ. 4. С. 45). Он привёл имена древних китайских философов Шангу, Мэн-ти (Мэн-цзы), Митзи (Ми-ти), последователей Конфуция, которых не знают. Рассказал, что читал о них у английского учёного-китаиста Дж. Легге, и продолжал: «Очень полезно было бы популяризирование философии китайской, индийской. Это сбило бы нашу спесь. Я читал вашу книгу”Историю новейшей философии” Гёффдинга. Там есть и про французского философа Бутру, которого я не знал, а Мечников о нём пишет. Наша современная философия — это такая болтовня, это такая черта ребяческой самоуверенности, как у гимназиста, который прочёл книгу и думает, что всё знает» (ЯПЗ. 4. С. 46).</p>
        <p>Обсуждали Толстой и Н. Б. Гольденвейзер вопросы религии, истории, политики. 18 августа 1905 г. говорили о книге Н. Н. Гусева «Рассказы об инквизиции. Исторический очерк», готовившейся к выходу в «Посреднике» (напечатана в 1906 г.). Книга понравилась Толстому, он рекомендовал её собеседнику для чтения, назвав будущее издание «краткой историей ересей». В понимании писателя, и сама «история христианства — это история церкви, одной из самых извращённых видов ересей» (ЯПЗ. 1. С. 378).</p>
        <p>Дружеские отношения связывали Н. Б Гольденвейзера и с близкими писателя. Вместе с Толстыми он принимал участие в культурном досуге семьи — играл с ними в винт, шахматы… Его появлению всегда были рады в Ясной Поляне.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>