<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sipyagin_Dmitriy_Sergeevich_2_591">Сипягин Дмитрий Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Сипягин Дмитрий Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12676">Сипягин Дмитрий Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сипягин Дмитрий Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1853-1902) — министр внутренних дел. Выпускник юридическою факультета Санкт-Петербургского университета, чиновник Министерства внутренних дел. Московский гyб. предводитель дворянства (1884-1886), харьковский вице-губернатор (1886-1888), курляндский генерал-гyбернатор (1888-1891), московский генерал-губернатор (1891-1893). Занимал и др. административные посты. С 1900 г министр внутренних дел. В условиях обострения внутриполитической обстановки Сипягин принимал жёсткие меры по подавлению рабочего, крестьянскою и студенческого движения, проводил русификаторскую политику в отношении национальных окраин. 3 апреля 1902 г. был убит членом боевой организации партии эсеров cтyдентом Киевского университета С.В. Балмашевым, сосланным в солдаты за участие в студенческом движении. Убийца был осуждён на смертную казнь и повешен.</p>
        <p>Убийство Сипягина привлекло внимание Толстого: он неоднократно упоминал о нём в дневнике и письмах. «Событие это ужасно, — писал он, — главное, той злобой, ненавистью, мстительностью, которые оно неизбежно вызовет в людях, но оно было неизбежно и обещает только ещё худшие бедствия, если правительство не изменит совершенно свой курс» (73: 230). В черновой редакции письма Николаю II Толстой назвал Сипягина «человеком ограниченным, легкомысленным и мало просвещённым» (72: 519).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>