<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Andryushin_Ignatiy_Rodionovich_5_2218">Андрюшин Игнатий Родионович</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Андрюшин Игнатий Родионович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="471">Андрюшин Игнатий Родионович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Андрюшин Игнатий Родионович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — корреспондент и адресат Л. Н. Толстого. Родился в семье крестьян, живших в селе Шаблыкино Орловской губернии (ныне посёлок, районный центр на северо-западе Орловской области). Обучался в сельской школе, впоследствии служил надзирателем в лечебнице для душевнобольных в городе Винницы Подольской губернии, который расположен на территории современной Украины и является административным центром Винницкой области. Известно о нескольких письмах И. Р. Андрюшина к Л. Н. Толстому. 29 марта 1907 года И. Р. Андрюшин просил «ввести» его «в письменное общение с последователями чистого учения Христа» (цит. по: 77; 292). Он также просил отправить ему книг. По поручению Толстого, в начале апреля в качестве ответа Андрюшину были посланы «адреса Беневского, Николаева, 1 неразобр., Черткова, Суткового, Молочникова» (цит. по: 77; 292), а также других друзей писателя и последователей его учения. Затем, 27 апреля 1907 года, он писал в Ясную Поляну и просил совета о воспитании своих детей. 17 мая того же года писатель ответил своему корреспонденту: «То, что вы воспитываете детей дома и сами, считаю разумным и правильным. Думаю, что бояться гонений за истину не надо, потому что гонений этих всё меньше и меньше, а если бы они и были, то христианин не должен тяготиться ими. Учить детей ремеслу считаю не только хорошим делом, но не учить детей ремеслу – преступлением, как сказал кто-то <имеется в виду изречение из Талмуда: "Не обучать сына какому-нибудь ремеслу – всё равно, что приготовлять его к грабежу". Эти слова приведены в толстовском сборнике "Мысли мудрых людей на каждый день" для чтения 16 марта. – С. А.> Думаю тоже, что не надо переменять внешнее положение до тех пор, пока нет физической или нравственной невозможности оставаться в нём. От души желаю вам душевного спокойствия и успеха в главном деле всех людей: нравственном совершенствовании» (77; 105). 23 сентября 1907 года Андрюшин «просил рекомендацию к И. И. Горбунову- Посадову для выписки из "Посредника" произведений Толстого с рассрочкой платежа» и рассказал «о своей мечте переехать в деревню», в связи с чем «просил сообщить адреса единомышленников Толстого, живущих на юге России» (цит. по: 77; 313). 17 октября, по поручению писателя, из Ясной Поляны был отправлен ответ. В письме от 1 января 1908 года толстовский корреспондент интересовался «не доходит ли человечество в своём духовном росте до известных пределов, подобно кипячению воды, а потом – возвращение в первобытность, или падение совершалось потому, что все древние культуры шли ложными путями, т. е. путями жестокости» (цит. по: 78; 315). 5 января секретарь Льва Толстого Н. Н. Гусев отправил ему ответ. 23 июня 1909 года Андрюшин обратился к Толстому с письменной просьбой прислать для отзыва рукопись собственного сочинения. Однако писатель принял решение «отказать» ему (цит. по: 80; 274). Сообщение об этом было отправлено из Ясной Поляны в Винницу 1 июля того же года.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>