<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Auerbakh_Sofya_Pavlovna_4_1664">Ауэрба́х Софья Павловна</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Ауэрба́х Софья Павловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="755">Ауэрба́х Софья Павловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ауэрба́х Софья Павловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Берггольц; 1844 — после 1911) — старинная знакомая Толстых. Посетительница и корреспондент Толстого. Замужем за Ауэрбахом Александром Андреевичем (1844-1916), российским горным инженером, позднее профессором Горного института в С.-Петербурге.</p>
        <p>Выезжая на разведку запасов угля, Ауэрбах проездом через Тулу встретился с сёстрами Берс — Софьей Андреевной и Татьяной Андреевной, в это время познакомился он и с молодым Львом Толстым.</p>
        <p>Т. А. Кузминская, свояченица Толстого, вспоминая в мемуарах о пикнике в Ясной Поляне в самом начале 1860-х гг., рассказывала, что в тот день к Толстому из Тулы приехали на пикник писатель Марков, семья Ауэрбах и молоденькая племянница их, хорошенькая милая девушка (Софья Берггольц). Впоследствии она вышла замуж за Александра Андреевича Ауэрбаха, своего дальнего родственника (Кузминская Т. А. Моя жизнь дома и в Ясной Поляне. С. 115). Поехали в Засеку — «огромный казённый лес». «Дорóгой Софья Павловна рассказывала мне, — вспоминала Кузминская, — как они однажды ехали со Львом Николаевичем в катках, а Густав Келлер учитель яснополянской школы, немец, которого Толстой привёз из Германии. — А. К. верхом; подъехав к канаве, он не сумел перепрыгнуть её и свалился с лошади. Все ахнули. У молодёжи вырвался невольный смех, когда увидали, что всё обошлось благополучно. А Лев Николаевич пресерьёзно, сидя на катках, в одно мгновение сочинил:</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>