<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Grinshtayn_Konstantin_Andreevich_4_1777">Гриншта́йн Константин Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Гриншта́йн Константин Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3897">Гриншта́йн Константин Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гриншта́йн Константин Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — корреспондент, адресат и посетитель Толстого; народный учитель в местечке Песчанка Ольгопольского уезда Подольской губ.; в 1877 г. из иудейства перешёл в православие.</p>
        <p>В 1890 г. (по др. данным — в 1891 г.) Гринштайн побывал в Ясной Поляне; эти визиты нигде у Толстого не отмечены, но, видимо, Гринштайн был во время болезни Толстого и 25 февраля 1891 г. в первом своём письме справлялся о здоровье писателя (65: 272), волновали его и религиозные вопросы. На это письмо Толстой ответил Гринштайну 19-24 (?) марта 1891 г.: сохранился лишь фрагмент ответного письма, в котором Толстой писал, что жизнь человеческая не зависит ни от умственных, ни от физических сил; а потому надо любить Бога и всех людей. Говоря, что Иоанн, который призывал людей любить друг друга, сосредоточил «всю свою жизнедеятельность в одной любви», «жил высшею и уже здесь вечною жизнью», Толстой ратовал за необходимость увеличивать в своей душе любовь к Богу и людям (там же).</p>
        <p>Весной 1892 г. Гринштайн откликнулся на призыв Толстого о помощи голодающим в России и послал посильную для него, сельского учителя, сумму — 3 рубля. В «Отчёте об употреблении пожертвованных денег с 12 апреля по 20 июля 1892 г.» среди лиц, приславших деньги в помощь голодной русской деревне, первым Толстой назвал К. А. Гринштайна (29: 158).</p>
        <p>Гринштайн продолжал писать Толстому, и писатель был рад, что его корреспондент «продолжает заниматься религиозными вопросами». В ответ на письмо Гринштайна от 20 мая 1896 г. Толстой писал ему 29 мая того же года: «Я думаю, что уяснение религиозной истины, доведение её до наивозможнейшей простоты и ясности есть обязанность всякого человека. Я этим занят всё это последнее время. Желаю вам всё дальше и дальше подвигаться на том пути, на котором вы стоите. Только в этом жизнь» (69: 102-103). Не все письма Толстого к К. А. Гринштайну сохранились, не сохранились и воспоминания о его визите к Толстому.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>