<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstaya_Sofya_Andreevna_2_647">Толстая Софья Андреевна</title>
        <title type="bibl">
          Комарова Т. В. Толстая Софья Андреевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888064">
                  <name>Комарова Т. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13844">Толстая Софья Андреевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстая Софья Андреевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1844-1919) — жена Толстого, мемуаристка, писательница. Родилась 22 августа 1844 г. в с. Покровском-Стрешневе Московской губ., в семье врача придворного ведомства А.Е. Берса. По линии отца принадлежала к дворянскому роду Берсов, выходцев из Лифляндии, по линии матери — к тульским помещикам Исленьевым. Получив домашнее образование, в 1861 г. сдала экзамен при Московском университете на звание домашней учительницы. В 18 лет, 23 сентября 1862 г., вышла замуж за графа Толстого, к тому времени уже известного писателя. После венчания в Москве в кремлёвской церкви Рождества Пресвятой Богородицы поселилась с мужем в его усадьбе Ясная Поляна Тульской губ.</p>
        <p>С первых дней супружеской жизни Софья Андреевна старалась быть полезной мужу во всех делах и начинаниях, будь то его писательский труд или хозяйственная деятельность. В первые годы совместной жизни они редко разлучались. Писал ли Толстой свои романы, разводил ли пчёл, ловил рыбу, сажал сады — рядом с ним она, вдохновляя его и помогая. «Душенька», «голубчик», «самая лучшая на свете», — так снежностью и любовью обращался Толстой к жене в письмах на протяжении всей жизни. С рождением детей (из тринадцати рождённых до взрослых лет дожили восемь) она всю себя посвятила их воспитанию. Одарённая от природы многими талантами (говорили, что их у Софьи Андреевны «девятнадцать»), она всегда была занята: шила, вышивала, вязала, рисовала, фотографировала, проявляя и печатая снимки, давала уроки детям, лечила больных крестьян, сочиняла стихотворения и рассказы, занималась переписыванием и изданием произведений мужа, вела хозяйственные дела… И при этом выработала для себя правила: «Чтобы не сломиться под тяжестью бремени обыденной жизни — нужно быть чем-нибудь увлечённым», «Тот, кто жизнью поставлен в необходимость заниматься практическим делом, должен быть точен, быстр и внимателен, чтобы жизнь материальная не растягивалась бы на всё время и не мешала бы жизни духовной».</p>
        <p>Всё, что С.А. Толстой приходилось в течение всей её жизни делать, она исполняла точно, ответственно и с большой любовью. С любовью она переписывала произведения мужа, занималась их публикацией, выпустив много отдельных изданий и восемь изданий собрания сочинений, тщательно готовя их печатание и затем участвуя в реализации: заключала договоры с владельцами типографий, правила корректуры и организовала склад изданий во флигеле своего дома в Москве; собирала и хранила рукописи, позднее сдав их на хранение в Исторический и Румянцевский музеи. Она стала автором первой биографии Толстого, вышедшей в 1879 г. в томе избранных его сочинений в серии «Русская библиотека».</p>
        <p>Обладая литературным талантом, С.А. Толстая написала рассказы для детей, объединённые в сборник «Куколки-скелетцы» (с 8 рисунками в красках, исполненными по плану автора художником А. Моравовым) и выпущенные в свет в 1910 г. Помимо своих рассказов: «Куколки-скелетцы. Святочный рассказ», «Бабушкин клад. Предание», «История гривенника. Сказка», — она включила в этот сборник и рассказ младшего сына И.Л. Толстого (Ванечки) «Спасённый Такс. Рассказ Вани». В их основу положены случаи из жизни семьи Толстых и крестьян сельца Ясная Поляна. Каждый рассказ носит воспитательный характер, имеет глубокий социальный смысл. В 1904 г. в № 3 «Журнала для всех» под псевдонимом «Усталая» С.А. Толстая напечатала девять стихотворений в прозе: «Река», «Видение», «В монастыре», «В пещерах», «Осень», «Иней», «Тоска», «Поэт», «Ребёнок», объединённых под общим названием «Стоны». Боль и скорбь матери, потерявшей горячо любимого младшего сына, и в связи с этим мысль о вечности жизни и суетности всего земного пронизывает все эти стихотворения. Её перу принадлежат также поэтические произведения, среди которых акростих «Толстой» и стихотворение к 50-летию со дня рождения писателя. Две повести «Песня без слов» (1895-1900) и «Чья вина?» (1892-1893) посвящены С.И. Танееву и А.А. Фету, чьи любовь и участие помогали С.А. Толстой в трудных жизненных ситуациях. Написанная ею в юности повесть «Наташа» была уничтожена перед свадьбой. Неоднократно она выступала со статьями в печати, в последние годы работала над воспоминаниями «Моя жизнь». В разные годы написала мемуарные очерки «Поездка к Троице», «Женитьба Л.Н. Толстого», «Смерть Ванечки», «Воспоминания об И.С. Тургеневе» и др. В 1913 и 1915 гг. ею были подготовлены и изданы «Письма графа Л.Н. Толстого к жене 1862-1910 гг.» с комментариями, дающими огромный и важный материал к портрету Толстого. Они дополняют её «Дневник» и «Ежедневники», представляющие собой семейную летопись, отразившую особенности жизни семьи писателя.</p>
        <p>На протяжении всей своей жизни С.А. Толстая стремилась создать все необходимые условия для творческого труда мужа, оберегая его покой, заботясь о его здоровье и возложив на свои плечи заботы о воспитании детей, а с осени 1884 г. — и все хозяйственные вопросы, получив от него доверенность на ведение дел и издание его произведений.</p>
        <p>С.А. Толстая успевала заниматься и общественными делами. В 1892 г., когда по всей России прокатилась волна голода, она выступила в газете «Русские ведомости» с воззванием о благотворительности, помогала Толстому при открытии столовых в Тульской и Рязанской губ. В 1900 и 1901 гг. была попечительницей детского приюта в Москве на Девичьем поле, заботясь о средствах для питания и образования детей этого приюта.</p>
        <p>Трудно, порой трагически переживала С.А. Толстая разногласия в семье, особенно после перелома мировоззрения мужа. Многое она не мота понять и принять в новой жизненной позиции Толстого, не могла до конца смириться с его «новыми», христианскими, социальными и религиозными убеждениями. Трагедией для всей семьи, и прежде всего Софьи Андреевны, стал уход Толстого из дома и его смерть на станции Астапово, вдали от Ясной Поляны. Только вера, большая любовь к мужу и всему, что было связано с ним, спасли С.А. Толстую в этом тяжелейшем и страшном испытании.</p>
        <p>После смерти писателя на неё обрушился поток незаслуженных обвинений от поклонников Толстого, порой бесцеремонно вторгавшихся в жизнь семьи Толстых и пытавшихся делать анализ сложных семейных отношений. О том, какое горе и страдания причинял Софье Андреевне этот «интерес» к жизни их семьи, можно судить по её пометкам на страницах сборника статей и известий о последних днях Толстого «Дни нашей скорби», выпущенного в 1911 г. московской газетой «Студенческая жизнь». В них достойный ответ всем, кто пытался очернить её, забывая о том, как любил и ценил её Толстой; какое восхищение её трудолюбие, талант, высокая духовность и женственность вызывали у А.А. Фета, посвятившего ей свои стихотворения, И.С. Тургенева, С.И. Танеева, Л.Д. Урусова, Н.Н. Страхова, В.В. Стасова, М.В. Нестерова, Н.Н. Ге, И.А. Бунина, М. Горького и многих других.</p>
        <p>Большое горе причинило Софье Андреевне завещание Толстого. Подписанное тайно от семьи, в лесу, оно предоставляло право всенародного пользования его произведениями, лишая тем самым семью возможности получения гонорара за издание его сочинений. Оставшись без средств к существованию, С.А. Толстая вынуждена была прийти к решению продать Ясную Поляну государству. 10 мая и 18 ноября 1911 г., дважды, она обращалась к царю с прошениями о приобретении Ясной Поляны в гос. собственность. Но правительство отказалось от покупки Ясной Поляны. В последовавшие за этим годы С.А. Толстая прилагала огромные усилия для сохранения дома и усадьбы. Получая ежегодно назначенную ей после смерти Толстого из средств гос. казначейства пенсию в размере 10 тысяч рублей, ведя умело хозяйство, она выкупила в марте 1913 г. у сыновей принадлежавшие им части Ясной Поляны, 200 десятин с усадьбой. Продолжая жить в своём доме, бережно хранила его как память о Толстом, составляя описание предметов и книг по комнатам, шкафам, прикладывая к ним пояснительные записки, раскрывающие историю предметов (в настоящее время эти описания представляют собой важные научные документы для музейных работников и исследователей творчества Толстого). В кабинете писателя и его спальне С.А. Толстая оставила неприкосновенной обстановку последнего дня жизни Толстого. Она проводила первые экскурсии по этим комнатам. В Ясную Поляну приезжало много народа, и, желая упорядочить посещение дома и усадьбы, через газету «Русское слово» в июне 1913 г. она обратилась с заявлением о разрешении такого посещения только один раз в неделю в определённое время.</p>
        <p>В трудные годы Первой мировой войны С.А. Толстая продолжала жить в Ясной Поляне, храня и оберегая её, ведя хозяйство, заботясь о крестьянах, помогая беженцам. Когда в 1917 г. по всей округе громили помещичьи усадьбы и подобная опасность угрожала Ясной Поляне, она пережила трудное время. Но яснополянские крестьяне не дали мужикам из соседних деревень разгромить дом Толстого, встретив их с топорами, вилами, рогачами. С.А. Толстая вынуждена была обратиться с просьбой об охране Ясной Поляны в Министерство внутренних дел. В голодные 1918-1919 гг. она заботилась о пропитании семьи и служащих усадьбы, волнуясь за судьбу России, детей и внуков, оказавшихся далеко от неё.</p>
        <p>Умерла Софья Андреевна от воспаления лёгких 4 ноября 1919 г. в своём яснополянском доме, в котором прожила 57 лет и который сохранила для будущих поколений как музей своего мужа Л.Н. Толстого. Во время её похорон осиротевшие яснополянские крестьяне в знак большой любви и уважения к ней просили священника отслужить от них панихиду, «памятуя добродетели дорогой и глубокочтимой Софьи Андреевны». Похоронена Софья Андреевна, как и завещала, на сельском семейном кладбище в Кочаках у Никольского храма.</p>
        <p>Уже после её смерти М. Горький написал очерк «О С.А. Толстой» — одно из лучших произведений о женщине, которая 48 лет была рядом с Толстым. «Самым сложным человеком среди всех крупнейших людей XIX столетия» назвал Горький Толстого. «Роль единственного интимного друга, жены, матери многочисленных детей и хозяйки дома Льва Толстого — роль неоспоримо очень тяжёлая и ответственная, — сознавал писатель, — Возможно ли отрицать, что София Толстая лучше и глубже, чем кто-либо иной, видела и чувствовала, как душно, тесно гению жить в атмосфере обыденного, сталкиваться с пустыми людями? … Жить с писателем, который по семи раз читает корректуру своей книги и каждый раз почти наново пишет её, мучительно волнуясь и волнуя; жить с творцом, который создаёт огромный мир, не существовавший до него, — можем ли мы понять и оценить все тревоги столь исключительной жизни?</p>
        <p>Нам неведомо, что и как говорила жена Льва Толстого в те часы, когда он, глаз на глаз с нею, ей первой читал только что написанные главы книги. Не забывая о чудовищной проницательности гения, я всё же думаю, что некоторые черты в образах женщин его грандиозного романа знакомы только женщине и ею подсказаны романисту. …</p>
        <p>Говоря о жене его, следовало бы помнить, что при всей страстности натуры художника София Андреевна была единственной его женщиной на протяжении почти полувека. Она была его интимным, верным и, кажется, единственным другом.</p>
        <p>Хотя, по щедрости богатого духом, Лев Толстой называл друзьями многих людей, но ведь это были только единомышленники его. И, согласитесь, трудно представить человека, который поистине годился бы в друзья Толстому» (Горький. М. О С.А. Толстой // Горький М. Портреты. М., 1967. С. 146-149).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Комарова Т.В. Ангел Ясной Поляны // Памятники Отечества. 1992. № 28; Комарова Т.В. С.А. Толстая — детям // Лицей на Пушкинской. Тула, 1999-2000. № 13-14.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>