<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Andersen_Gans_Khristian_2_021">Андерсен Ганс Христиан</title>
        <title type="bibl">
          Бабаева Н. О. Андерсен Ганс Христиан // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888014">
                  <name>Бабаева Н. О.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="420">Андерсен Ганс Христиан</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Андерсен Ганс Христиан</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1805-1875) — датский писатель, драматург, поэт. Автор шести романов, около 800 стихотворений, 175 сказок, трёх книг путевых заметок и множества пьес.</p>
        <p>Родился в семье сапожника и прачки, которые, несмотря на страшную бедность, умели ценить красоту (в доме была даже полка с книгами и нотами, несколько картин). Родители привили сыну любовь к литературе, живописи, театру, внушили ему чувство собственного достоинства. Уход отца в солдаты и его смерть (1816) привели семью к отчаянной нищете, что повлияло на характер мальчика, на его восприятие мира. Уже на вершине славы, в автобиографии Андерсен напишет, что «жизнь его настоящая сказка, богатая событиями, прекрасная!» Он и книгу назовёт: «Сказка моей жизни» (1855), но это не избавит его от периодов тяжелейшей тоски: позже он признается, что «яблоко бессмертия отзывается для него горечью».</p>
        <p>Первый огромный успех и даже европейскую славу принёс Андерсену, уже известному публике по сборникам стихов, роман «Импровизатор» (1834). Его стали переводить на другие языки. Через год вышел первый сборник сказок — тщеславный Андерсен, как он признавался, просто хотел «попытаться завоевать молодое поколение». Он очень любил детей и всегда в семьях, где бывал, много времени проводил среди детей, рассказывая им в одной ему свойственной манере истории и сказки, которые помнил с детства или придумывал на ходу. А чтобы сказки при записывании не утратили живости интонации, Андсрсеп ввёл в них разговорный язык со всеми его неправильностями, убрал все «взрослые» слова, сделав язык простым и доступным. Этим он вызвал нападки критиков, но изобрёл, как оказалось позднее, совершенно новую форму сказочного повествования.</p>
        <p>Долго Андерсен рассматривал сочинение сказок как побочное занятие для развлечения и заработка. Но возрастающий успех его маленьких историй постепенно заставил «хватать идею для взрослых — и рассказывать её для детей, помня, что отец и мать иногда тоже слушают и им нужно дать пищу для размышлений!» (письмо Андерсена к Б.С. Ингеману, 1843). Во многих сказках писатель показал ребёнка, ставшего проводником мудрости для измученных бедами родителей. Андерсен путешествовал «во всех радиусах сказочного круга»: сказки рождались «от известного настроения, солнечного луча, капли горечи»: сюжеты оригинальные и заимствованные; сказки волшебные и с неуловимым равновесием реализма и фантастики; реалистические рассказы-новеллы… При жизни писателя его сказки были переведены на 15 европейских языков.</p>
        <p>В России первые публикации Андерсена на рубеже 1830-1840-х гг. остались без внимания: они были восприняты «запоздало романтическими» (Шарыпкин Д.М. Скандинавская литература в России. Л., 1980). Интерес к его творчеству возник позже, и именно к сказкам. В 1894 г. вышло собрание сочинений Андерсена в 4 томах (пер. и сост. А.В. и П.Г. Ганзен) — тогда самое полное и впервые переведённое на русский язык непосредственно с датского. Качество перевода решило судьбу этих «жемчужин сердца» для русских читателей. Через такое восприятие сказок Андерсена прошёл и Толстой: он «не понимал их, когда они были напечатаны в переводах Марко Вовчка» (СПб., 1872), но, прочитав их «лет десять спустя», вдруг «почувствовал, что Андерсен был очень одинок» (Горький М. Лев Толстой).</p>
        <p>Толстой всегда сочувственно относился к творчеству датского писателя, ценил его неизменно высоко: в 1857 г. в Люцерне зачитывался «Импровизатором», в начале 1858 г. записал в Дневнике: «Андерсен прелесть!» (48: 3) и обещал прислать А.А. Толстой книжку Андерсена. Его настолько покорила сказка «Царское новое платье» (или «Новое платье короля»), что 1 января 1857 г. он «перевёл сказочку Андерсена» (47: 108) и читал её В. П. Боткину. С тех пор Толстой на протяжении всей жизни не раз обращался к аллегории этой сказки, наполняя символические сказочные образы различными значениями: и в феврале 1857 г, для иллюстрации своих суждений о литературе: «Андерсена сказочка о платье. Дело литературы и слова втолковать всем так, чтоб ребёнку поверили» (47: 202); и в 1904 г. для разоблачения мнимого величия, в т.ч. и применительно к себе («Люди придумывают себе признаки величия: цари, полководцы, поэты. Но это всё ложь. Всякий видит насквозь, что ничего нет и царь — голый» (Дневник, 15 августа 1904 г. — 55: 75). Толстой записал эти мысли в Пирогове, у постели умирающего брата, С.Н. Толстого. И в 1908 г. Толстой чувствует себя в роли андерсеновского царя: «Я всё жду, когда это, как это случилось с голым царём, гулявшим по улицам, найдётся такое дитя, которое скажет: да в нём нет ничего — и все поймут, что они видели во мне хорошее, чего не было, а не видели того плохого, которое que crève les yeux которое колет глаза. — фр.» (78: 137). В своих записках 17 ноября 1909 г. Д.П. Маковицкий отметил, как Толстой, просматривая одну из книг и найдя в ней что-то «лестное про себя», «неодобрительно сказал: “…когда же найдётся ein kleines Kind маленький ребёнок. — нем., который крикнет: “Er hat nichts аp!” “Он голый!” — нем.» (ЯПЗ. 4. С. 105).</p>
        <p>Даже оценивая события в России 1905-1907 гг., Толстой не раз прибегал к идее сказки о голом короле; в марте 1910 г. он записал в дневнике: «Революция сделала в нашем русском народе то, что он вдруг увидал несправедливость своего положения. Это — сказка о царе в новом платье. Ребёнком, который сказал то, что есть, что царь голый, была революция. Появилось в народе сознание претерпеваемой им неправды…» (58: 24). Так в восприятии Толстого расширялось значение средневекового испанского анекдота, мастерски превращённого Андерсеном в сказку о голом короле.</p>
        <p>Толстой пересказал сказку датского писателя в трактате «Царство Божие внутри вас» и дважды подверг литературной переработке: в 1870-е гг., когда готовил «Русские книги для чтения», и в 1907 г., составляя «Детский круг чтения».</p>
        <p>Не раз обращался Толстой и к сказке «Пятеро из одной шелухи». В сентябре 1904 г., сразу после смерти брата, он размышлял в Дневнике о жизни и смерти, о доказательствах бессмертия, об узости мышления человека… 15 сентября записано: «Прекрасная сказка Андерсена о горошинах, которые видели весь мир зелёным, пока стручок был зелёный, а потом мир стал жёлтый, а потом (это уже я продолжаю) что-то треснуло и мир кончился. А горошина упала и стала расти» (55: 89). Так Толстой вычленил из сказки лишь ту часть, которая подходила ему для иллюстрации идеи постоянного расширения человеческого сознания. 22 октября 1907 г. в школе крестьянским ребятишкам писатель «рассказал сказку Андерсена о четырёх горошинках пятая, которая попала к больной девочке, Толстому оказалась ненужной. — Н.Б.. Это очень мило, — говорил он, — а о больной девочке: избито. Что в четырёх горошинах было фальшивого — пропустил» (ЯПЗ. 2. С. 541). Как известно, Андерсен судьбу пятой горошины считал самой достойной. Ради неё и была написана сказка — воспоминание о своей детской отраде: «садике, помещавшемся в единственном ящике с землёй».</p>
        <p>Сочинения Андерсена печатались в «Посреднике». При публикации в них не изменяли ни единого слова. И сказка о горошинах была напечатана там без купюр. Всего в издательстве «Посредник» в 1895-1915 гт. вышли 4 сборника, в каждом из которых было 5-7 сказок и историй Андерсена в переводе А. и П. Ганзен, с иллюстрациями. Сборники неоднократно переиздавались и при жизни Толстого, и после его смерти. Стоили книжки от 2 до 8 копеек в зависимости от качества бумаги.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Грёнбек Б. Ганс Христиан Андерсен. Жизнь. Творчество. Личность. — М., 1979.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>