<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rod_Eduard_3_1419">Род Эдуард</title>
        <title type="bibl">
          Полосина A. H. Род Эдуард // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="">
                  <name>Полосина A. H.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11751">Род Эдуард</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Род Эдуард</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Rod; 1857-1910) — швейцарский, французский писатель-моралист и литературный критик. Родился в Нионе, получил образование в Лозанне, написал диссертацию о царе Эдипе. Долгое время преподавал литературу в Женевском университете. С 1878 г. жил в Париже. Писал романы, вдохновляясь идеями Э. Золя. С 1884 г. - главный редактор и издатель журнала «Revue contemporain», сотрудничал в газетах «Figaro», «Journal des Débats», журнале «Revue des Deux Mondes» и др. На его мировоззрение оказали сильное влияние А. Шопенгауэр и Толстой. В 1888 г. Род распрощался с натурализмом ради исследования нравственных категорий. В 1890-1891 гг. он печатал статьи в парижском журнале «Revue bleue» под общим заглавием «Нравственные идеи нынешнего времени» («Les idées morales du temps présent»). Одно из самых известных произведений Рода, роман «Поток» («L’Eau courante», 1902), по инициативе Толстого было издано «Посредником» (1903) в переводе П. В. Безобразова. В романе изображена жизнь швейцарского крестьянина 1870-х гг. В 1905 г., как писал Д. П. Маковицкий, один из посетителей Толстого «говорил о романе Рода “из швейцарской крестьянской жизни”» (ЯПЗ. 1. С. 280).</p>
        <p>В конце XIX в. началось широкое знакомство французов с русской литературой. В 1870-1880 гг. во Франции появились статьи об историческом прошлом России, о её культуре и литературе. Одно за другим выходили во французском переводе произведения Толстого. Французские писатели в своих романах, статьях, книгах отмечали факт мощного влияния Толстого на французскую литературу, в т. ч. на Э. Рода. Так, в 1889 г. французский литератор Эмиль Пажес прислал Э. Роду переведённый им на французский язык трактат «Так что же нам делать?» (Париж, 1889). Протест Толстого против социальной несправедливости государства привёл Рода в восхищение. И он послал Толстому один из самых своих известных романов «Смысл жизни» («Le Sens de la vie», 1889), являющийся своего рода продолжением романа «La Course de la mort» («Бег к смерти», 1888). Эта книга сохранилась в ЯПб с многочисленными пометами Толстого. Основные темы романа «Смысл жизни»: борьба между страстью и долгом, совесть, достоинство самоотречения. Толстой нашёл в романе Рода то, что его волновало в это время: «Читал Le Sens de la vie. Там страницы о войне и государстве поразительные. Надо, надо писать и воззвание и роман, т. е. высказывать свои мысли, отдаваясь течению жизни» (дневник 10 февраля 1889 г. - 50: 35). На следующий день появилась ещё одна запись: «Читал прелестного Rod. Есть места: о войне, о дилетантизме, удивительные» (50: 35). 22 февраля 1889 г. в ответном письме к Роду писатель выразил свои впечатления от чтения книги «Смысл жизни». Прежде всего его поразила «искренность и сила выражения», «захватила» «важность самой темы»: «…я прочёл и перечёл книгу, в особенности некоторые её места. … То, что вы говорите о войне, - это место замечательно, я прочёл его несколько раз вслух, а также о биче нашей цивилизации, называемой вами дилетантизмом, - писал Толстой. - Я редко читал, что-либо более сильное в смысле анализа умственного состояния большинства нашего общества» (64: 230-231). Одновременно Толстой критиковал автора за шопенгауэровский пессимизм. А в конце письма признался, что «нашёл себе неожиданного единомышленника, бодро идущего по тому пути», по которому он сам следует (64: 231).</p>
        <p>Война и революция, по мнению Толстого, события фатальные, абсурдные, кульминация и кризис определённого исторического периода, когда тёмная сторона жизни начинала брать верх и растерявшийся человек вынужден искать выход где-то вне этого хаоса. Именно в этом контексте в трактате «Царство Божие внутри вас» (1890-1893) Толстой цитировал обширный фрагмент из романа Рода «Смысл жизни», подводя к нему читателя: «Другой, не менее даровитый, писатель (Е. Rod) ещё ярче описывает жестокость и безумие настоящего положения и точно так же для того, чтобы признать трагизм его, не предлагая и не провидя из этого положения выхода» (28: 122. Далее следовала большая цитата). У Толстого, участника Кавказской и Крымской войн, был личный опыт, который помогал ему ценить в произведениях таких французских писателей, как Г. де Мопассан и Э. Род, их отношение к войне как к жестокому, но неизбежному явлению; эти писатели «ясно видят весь ужас войны, всё противоречие, вытекающее из того, что люди делают не то, что им нужно, выгодно и должно делать» (28: 129). Из дневника Толстого от 29 октября 1890 г. известно, что он «переводил … Рода … о войне» (51: 98) из «Le Sens de la vie». Эти толстовские переводы вошли в шестую главу трактата «Царство Божие внутри вас». Не исключено, что несколько фрагментов из произведений Э. Рода, процитированные в «Круге чтения», также были переведены самим писателем: «Уничтожь один порок, а десять исчезнут» (41: 240); «Есть много традиционных истин, которые кажутся нам вероятными только потому, что мы никогда серьёзно не подумали о них» (41: 557). И обширная антимилитаристская цитата: «Мысль с ужасом останавливается перед неизбежно ожидающей нас в конце века катастрофой, и надо приготавливаться к ней…» (41: 472-473).</p>
        <p>Если Толстой цитировал Рода в своих произведениях, то Э. Род писал о Толстом в ряде критических работ о русской литературе, а также в статье «Le comte Leon Tolstoy», которую издал в «Revue bleue» (1891. T. 47. № 13. С. 383-384). A личная переписка и взаимодействие идейно-художественных традиций рождали личные симпатии и творческие предпочтения.</p>
        <p>По поводу другого романа Э. Рода «Жизнь Мишеля Тессье» («La vie de Michel Teissier», 1894) Толстой писал, что он «читал Michel Teissier. Как бездарно. Как всё выдумано. Не видно той страсти, из-за которой он погубил всё, и ещё менее видна его, Тесье, талантливость. … С важностью мажет и воображает, что он психолог…» (84: 207).</p>
        <p>В 1902 г. Толстой ответил на письмо Рода с просьбой разрешить опубликовать письмо к нему Толстого 1889 г., в котором детализировался вопрос авторского права: «…я разрешаю публикование всего того, что пишу, не исключая писем, распоряжение коими зависит от тех, кому они адресованы» (73: 346). В том же письме писатель обращался к Роду с лестной для него просьбой прислать его последний роман, о котором он слышал много хорошего. И добавлял, что, уверен, и сам найдет там «много хорошего». В ЯПб имеются три книги Э. Рода: «L’Eau courante» и «Les Trois cœurs» («Три сердца», 1890; обе с дарственными надписями) и «La Course à la mort».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>