<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Batashev_Aleksandr_Stepanovich_3_830">Баташёв Александр Степанович</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Баташёв Александр Степанович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1034">Баташёв Александр Степанович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Баташёв Александр Степанович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1848-1912) — корреспондент и адресат Толстого; тульский миллионер, старообрядец, владелец самоварной фабрики, меценат; отличался экстравагантностью, был склонен к употреблению спиртных напитков и «диким» поступкам. Толстой рассказывал об эксцентричном Баташёве, имевшем два миллиона, из которых семьсот тысяч он отдал на благотворительные цели. Этим миллионер очень гордился, как и тем, что он старообрядец. Писатель удивлялся невежеству Баташёвых, особенно тому, что, будучи старообрядцами, они предаются разгулу и пьянству, хотя для старообрядцев подобное поведение недопустимо. «До чего они невежественны, - удивлялся Л. Н., - они старообрядцы, вместе с тем пьют и курят, и социалисты-революционеры. Думают, что будет лучше от этих убийств. Когда я им сказал, чтобы читали Евангелие, ответили, что “ваше” (то есть православное) Евангелие читать нельзя, оно испорченное. Нужно читать только “наше”, с замечаниями Иосифа. В православном пишется Иисус вместо Исус. А сказано: кто прибавит или отнимет одну букву из Святого Писания, - анафема» (ЯПЗ. 2. С. 27).</p>
        <p>Толстой помнил, как однажды он встретил на Киевском шоссе Баташёва, который воскликнул: «Вот он, человек! С фонарём ищу человека, вот он един, которому поклоняться надо!» А проехав дальше, обернулся и прокричал: «Чтоб тебе ни дна, ни покрышки не было!» (ЯПЗ. 2. С. 27). Однако, несмотря на свой дикий нрав, Баташёв выделил из своих двух миллионов 700 тысяч рублей на осуществление полезных дел: на устройство приюта для юных преступников дал дом, землю и 30 тысяч. Этот приют посетили Толстой и Н. В. Давыдов.</p>
        <p>В 1907 г. в «Тульском вестнике» была описана экспроприация на баташёвской фабрике самоваров, был «убит мастеровой и ранен директор фабрики Занфтлебен. Л. Н.: Полная распущенность; духовного, нравственного удержу нет, который объединяет людей. Это, что происходит, верный эксперимент. Когда нет нравственного начала, никакие полицейские не могут сдерживать людей» (ЯПЗ. 2. С. 365).</p>
        <p>В 1908 г. в доме Толстого, в «секретарской» комнате, над диваном появились два пейзажа неизвестного художника (копии с открыток) «Ночь» и «Весна» - подарок Толстому от Баташёва в день 80-летнего юбилея писателя (Пузин Н. П. Дом-музей Л. Н. Толстого в Ясной Поляне. М., 1976. С. 68).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Давыдов Н. В. «Из прошлого». Изд. 2. М., 1914. С. 228-229.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>