<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Uells_Gerbert_Dzhordzh_3_1558">Уэ́ллс Герберт Джордж</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Уэ́ллс Герберт Джордж // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14339">Уэ́ллс Герберт Джордж</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Уэ́ллс Герберт Джордж</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Wells; 1866-1946) — английский писатель, автор научно-утопических и социально-утопических романов. В октябре 1906 г. в Ясной Поляне гостил Э. Моод, и 17 октября у Толстого с ним состоялся «разговор об английских писателях» (ЯПЗ. 2. С. 272). «Моод рекомендовал Л. Н-чу Уэллса: “Он читается передовыми людьми”. Л. Н.: “Это меня не интересует”» (там же).</p>
        <p>Ровно через месяц Д. П. Маковицкий записал в своей тетради, что Толстой «читал письмо Уэллса - английского литератора, посылающего, по совету Моода, свои сочинения. Моод уже раньше прислал одно - по его мнению, самое лучшее произведение Уэллса - “Будущее Америки”. Л. Н. не знает Уэллса» (ЯПЗ. 2. С. 307). Среди присланных вместе с письмом книг была и книга «Будущее Америки». В письме от 21 ноября 1906 г. (н. ст.) Уэллс сообщал, что пишет Толстому по рекомендации Э. Моода. «Я никогда не посылал вам своих книг, - писал Уэллс, - потому что представляю себе, что вас затопляет поток книг, преподносимых вам каждым мальчишкой-писателем Европы и Америки. Теперь я посылаю вам рассказ “Love and Mr Levisham”, сборник коротких рассказов “The Plattner story”, роман “The war of the worlds” и книгу социологических рассуждений “A Modern Utopia”, которую м-р Моод специально просил не посылать вам, так как он говорит, что вы не любите утопий. Но, во-первых, она не похожа на другие, а во-вторых, лучше вам сразу узнать всё плохое обо мне. … Думаю, что я прочёл около восьмидесяти ваших произведений, все, которые возможно было достать на английском языке. “Война и мир” и “Анна Каренина”, на мой взгляд, самые великолепные и всеобъемлющие произведения из всех тех, которые я имел счастье прочесть» (76: 253). В ответном письме 2 декабря 1906 г. (ст. ст.) Толстой благодарил своего корреспондента за письмо и за книги (76: 252). Видимо, тогда же писатель познакомился с некоторыми сочинениями Уэллса: уже 30 ноября Маковицкий отметил, что «о книге “The Falling Star” и других книгах Уэллса, которые имеют большой успех, Л. Н. сказал, что он ужасно не любит все эти книги, потому, что это фантасмагория, нагромождение небылиц на небылицы» (ЯПЗ. 2. С. 314). Через несколько дней снова зашёл разговор о книгах Уэллса. «Не люблю эту утончённость английскую, - говорил Толстой. - Этот Уэллс, всё такие намёки, надо всё знать, слова такие, клички “sky-scraper”, “Superman”, “metachristian” “небоскрёб”, “Сверхчеловек”, “метахристианский”. - англ.. Как это по́шло! Сверхчеловеков нет, все люди обыкновенные. Прочёл три главы из “Future in America”, неинтересно, больше не буду» (ЯПЗ. 2. С. 322). В ЯПб сохранилось несколько книг Уэллса, некоторые из них - с дарственными надписями.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>