<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gattsuk_Aleksey_Alekseevich_3_935">Гатцу́к Алексей Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Боковня А. Р. Гатцу́к Алексей Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888024">
                  <name>Боковня А. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3161">Гатцу́к Алексей Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гатцу́к Алексей Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1832-1891) — археолог, публицист, основатель и издатель «Крестного календаря» (1866-1917) и еженедельной «Газеты А. Гатцука» (1876-1890). В «Газете А. Гатцука» были напечатаны некоторые произведения Толстого. Самое большое количество публикаций, связанных с Толстым, пришлось на первую половину 1886 г. Рассказ «Свечка, или как добрый мужик пересилил злого приказчика» (1886. № 4. 31 января. С. 55-58) - единственное полностью опубликованное на страницах газеты сочинение писателя - перепечатан из январского приложения к петербургской «Неделе». 9 марта газета поместила сокращённый вариант рассказа Г. П. Данилевского о недавнем посещении им Ясной Поляны (О гр. Л. Н. Толстом // 1886. № 11. 9 марта. С. 139-140), который ранее опубликовал «Исторический вестник». В мае в газете появился рассказ Толстого «Много ли человеку земли нужно?», взятый из «Русского богатства»: в «Газете А. Гатцука» пересказ фабулы сочетался с цитатами из рассказа (1886. № 19. 8 мая. С. 255-256). И. М. Ивакин, учитель сыновей Толстого, живший в Ясной Поляне в первой половине 1880-х гг., вспоминал, что у писателя на столе «лежали разбросанные номера этой газеты», и приводил слова Толстого: «“Газета Гатцука” - первая газета в мире …, там я всегда нахожу самые интересные для меня вещи. Вот, например, сейчас нахожу: программа махди» (Ивакин И. М. Из «Воспоминаний о Ясной Поляне. 1880-1885» // ТВС. 1. С. 341). Как прокомментировал С. Л. Толстой, «“Магди” или “Махди” - имя ожидавшегося мусульманами пророка …. В № 29 “Газеты Гатцука” от 28 июля 1885 г. (с. 470) было напечатано предсмертное письмо этого “махди”…» (там же. С. 588-589).</p>
        <p>В 1886 г. Толстого заинтересовала изданная редакцией газеты легенда Н. И. Костомарова «Сорок лет»: «Сорок лет (малороссийская легенда) Н. Костомарова», изд. редакции «Газеты А. Гатцука». М., 1881. В письме к своей троюродной сестре Е. Ф. Юнге от 20 или 21 января 1886 г. Толстой просил узнать у вдовы историка Н. И. Костомарова, А. Л. Костомаровой, «даст ли она разрешение печатать эту прелестнейшую вещь в дешёвом издании для народа» (63: 323). Не дожидаясь ответа, писатель приступил к переработке легенды для издания в «Посреднике» (среди архивных материалов в ОР ГМТ сохранилось два экземпляра костомаровской легенды в издании Гатцука с собственноручными исправлениями Толстого). Но разрешения печатать получено не было.</p>
        <p>Толстой был лично знаком с издателем. В середине 1880-х гг. он помогал Гатцуку решить проблемы в связи с изданием газеты и, в свою очередь, обращался к нему с просьбой помочь другим.</p>
        <p>В 1883 г. была запрещена розничная продажа «Газеты А. Гатцука». В 1884 г. Гатцук получил несколько предостережений. В 1887 г. издание было приостановлено на восемь месяцев, затем подвергнуто предварительной цензуре. В 1884 (1883?) г. Толстой передал с Гатцуком письмо H. Н. Страхову, в котором просил помочь издателю: «Письмо это вам передаст Алексей Алексеевич, вам известный, Гатцук, мой добрый знакомый. Он едет в Петербург хлопотать о своих делах по цензурным запрещениям. Мне кажется, что вы можете помочь ему советом, и знаю, что вы это захоти те и можете сделать» (ПСПТС. 2. С. 677).</p>
        <p>В 1886 г. Толстой из Ясной Поляны написал письмо H. Н. Ге (сыну), в котором просил за некоего поэта, оказавшегося в бедственном положении. В числе знакомых редакторов и издателей, к кому можно было бы обратиться за помощью, Толстой назвал и Гатцука: «Письмо это вам передаст очень замечательный человек. Он теперь нищий, а вместе с тем поэт, стихотворения которого печатались в «Современнике» и «Русской мысли». Моя просьба: … Сводить его к Гатцуку. Я бы написал ему, да не знаю имени отчества - не даст ли ему Гатцук, которого я очень уважаю и который всегда был ко мне расположен, - не даст ли ему работу в газете» (63: 442).</p>
        <p>В январе феврале 1889 г. Гатцук, по крайней мере дважды, приходил к Толстому в Москве. В своём дневнике Толстой упоминал его всегда в числе др. посетителей и неизменно отмечал тягостное впечатление от московских гостей: «Вечером был Гатцук и Покровский. Бесполезно проведённое время» (8 января: 50: 21); «Дома Юнге, после обеда Элснер … и Гатцук, был болен… Накурили так, что я день выводил» (16 февраля; 50: 37); «За обедом пропасть народа: Фет, Янжул, Анна Михайловна, Губкина. Невозможно, да и никому не нужно вести какой-нибудь разговор. Вечером Дунаев с Долговым …. Потом Гатцук совсем в детство впадающий» (18 февраля; 50: 38).</p>
        <p>В самом начале 1890 г. Толстого в Ясной Поляне посетили журналист М. К. Иогель и жена нового владельца «Газеты А. Гатцука» М. А. Родзевич: «Дома застал Иогеля и г-жу Родзевич: о сотрудничестве в газету Гатцука. Помешали» (дневник, 4 января 1890; 51: 8). Толстой высказал желание написать к 12 января для «Газеты А. Гатцука» заметку о традиционном празднике Московского университета, а также передал с Родзевич в «Газету А. Гатцука» исправленный им перевод книги Баллу «Христианское непротивление», но из-за цензурных сложностей перевод напечатан не был.</p>
        <p>По свидетельству Д. П. Маковицкого, в 1900-е гг. внимание Толстого привлекло ещё одно издание Гатцука - популярный «Крестный календарь», в то время издававшийся сыном Гатцука В. А. Гатцуком В декабре 1906 г. Толстой «просматривал долго и внимательно картинки в гатцуковом календаре» (ЯПЗ. 2. С. 321; Гатцук А. Календарь крестный на 1906 г. М., 1906). Это были изображения командующих русской армией.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>