<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shuman_Robert_3_1616">Шу́ман Роберт</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Шу́ман Роберт // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15827">Шу́ман Роберт</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шу́ман Роберт</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Schumann; 1810-1856) — немецкий композитор-романтик. Автор 4 симфоний, фортепианного, скрипичного и виолончельного концертов, оригинальных песенных циклов («Любовь поэта», «Любовь и жизнь женщины» и др.); создатель «целого мира новых музыкальных форм».</p>
        <p>Толстой был знаком со многими фортепианными сочинениями Шумана: «Карнавал», «Давидсбюндлеры», «Фантастические пьесы» - особенно любил «Вечером» и «Отчего»… С. Л. Толстой вспоминал, что отец сам играл «Альбом для юношества» Шумана и пробовал исполнять некоторые недоступные ему по технике пьесы, как, например, «Симфонические этюды». Фортепианные сочинения Шумана он слушал в исполнении С. И. Танеева, А. Б. Гольденвейзера, С. Л. Толстого и др. пианистов. Нравился Толстому фортепианный концерт Шумана, который играли для него на двух роялях Гольденвейзер и Танеев. Любил Толстой и вокальные произведения композитора. Песни Шумана он слушал в исполнении Т. А. Кузминской, даже сам аккомпанировал ей. Когда Шаляпин в январе 1900 г. в Хамовниках пел произведения Шумана, Толстой, слушая его, «одобрительно качал головой» (ЯПЗ. 2. С. 658).</p>
        <p>Сочинения Шумана исполняли на фортепиано и обсуждали герои пьесы Толстого «И свет во тьме светит».</p>
        <p>Отзывы писателя о творчестве Шумана были противоречивыми. Иногда музыка Шумана казалась ему «искусственной» (ЯПЗ. 2. С. 576) и чересчур «изысканной». А порой пьесы немецкого романтика приводили в восторг и вызывали слёзы. Так, слушая «Фантастические пьесы» в исполнении Розы Кауфман, жены Л. О. Пастернака, Толстой, совсем недавно негативно отозвавшийся о Шумане, «не мог удержать лившихся из глаз слёз, стал просить ещё играть» (Лев Толстой и музыка. С. 207). Характерный диалог записал В. Ф. Булгаков 10 июля 1910 г.: «Гольденвейзер много играл: Шуман, Шопен. “Как я люблю Шумана!” - говорит Софья Андреевна. “Да кто же его не любит?” - отвечает Лев Николаевич» (Булгаков. С. 278).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>