<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khabarov_Aleksandr_Nikolaevich_4_2151">Хаба́ров Александр Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Хаба́ров Александр Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14820">Хаба́ров Александр Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хаба́ров Александр Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-?) — знакомый Толстого, его адресат; врач открывшейся в 1842 г. первой в Москве детской клинической больницы на Малой Бронной («Бронной» больницы), с 1922 г. получившей имя Н. Ф. Филатова (Филатовская больница). В 1887 г. Хабаров окончил медицинский факультет Московского университета, специализировался по детским болезням, в «Бронной» был младшим врачом и приобретал опыт в коллективе докторов высокого уровня. Старшим коллегой Хабарова был, в частности, практикующий врач Е. А. Покровский, принимавший ежедневно бесплатно детей неимущих родителей. Не случайно в крестьянских семьях Подмосковья ходили легенды об этом докторе. Патронировал Покровский сиротские дома, кадетские корпуса, Московский воспитательный дом. Эта традиция поддерживалась и др. врачами; такой гуманистический подход к больным формировал и Хабарова.</p>
        <p>Толстой внимательно следил за работами Покровского. Книгу профессора «Физическое воспитание детей у разных народов, преимущественно России» называл «превосходной книгой для народа». По совету Толстого в 1890 г. она вышла переработанная автором для народного чтения под заглавием «Об уходе за малыми детьми». Экземпляр книги хранится в ЯПб.</p>
        <p>Знакомство Толстого и Хабарова состоялось, как свидетельствует запись Толстого в дневнике, 21 января 1889 г.: «Потом Хабаров, массажист. Как будто интересуется вопросами жизни» (50: 25). 28 января Толстой среди гостей упоминал Хабарова (50: 30). 25 апреля Хабаров вновь посетил Толстого в Хамовниках (50: 74).</p>
        <p>Нет сведений, лечил ли Хабаров детей Толстого, так как графиня С. А. Толстая в случае необходимости обращалась непосредственно к Е. А. Покровскому и Н. Ф. Филатову, но известно, что сам Толстой, взяв на себя роль посредника при оказании медицинской помощи нуждающимся, не раз обращался к детскому врачу Хабарову. Так, 19 апреля 1889 г. он писал ему: «Александр Николаевич! Больной задержанием мочи крестьянский мальчик из деревни Никольское имение Толстых в Чернском уезде Тульской губ. — А. К. будет привезён к вам в детскую больницу в пятницу. Будьте так добры, обратите на него внимание и скажите мне при случае о нём. Лев Толстой» (64: 248).</p>
        <p>В мае этого же года другу Толстого В. Г. Черткову понадобилась кормилица: родился ребёнок, и Чертковы просили Толстого посодействовать в поисках через Хабарова. Толстой отвечал 9 мая 1889 г.: «Получил вчера от вас письмо в Козловку о кормилице. … Я видел женщину и просил доктора осмотреть, если встретится надобность; но без меня вы сделайте вот что, если понадобится: … пишите в Москву, в детскую больницу на Бронной, доктору Александру Николаевичу Хабарову и просите его о том, чтó вам нужно. Это молодой человек, бывавший у меня, очень добрый и серьёзный, он младший доктор в детской больнице. Я говорил ему об этом, а нынче же пишу дочери Тане, прося её ещё сказать ему» (86: 234).</p>
        <p>Спустя несколько дней, беспокоясь о новорождённом сыне Чертковых, Владимире, Толстой писал из Ясной Поляны в Москву: «Дорогой Александр Николаевич! Вы мне обещали осмотреть кормилицу, если я пришлю к вам. Вы мне оставили впечатление такого сердечного человека, что я не боюсь просить вас об ещё большем и уверен, что вы не откажете. Мой приятель Чертков в Воронежской губ. живущий, боится, что у жены его недостанет молока для недавно родившегося ребёнка. Брать кормилицу от живого ребёнка они не хотят, а если возьмут, то только от умершего ребёнка. Пока я был в Москве, я был в состоянии найти им такую. Теперь же меня нет; могу я рассчитывать на то, что вы не откажете помочь им в этом, если они напишут вам? Я дал им ваш адрес и обнадёжил писать вам. Так простите меня, если я утрудил вас, и не откажите помочь Чертковым. Это прекрасные люди и знакомые тоже Егора Арсеньевича. Дружески жму вам руку. Любящий вас Л. Толстой» (64: 254). (Егор Арсеньевич Покровский был главным врачом больницы, где работал Хабаров.)</p>
        <p>9 мая 1889 г. Толстой писал старшей дочери Татьяне из Ясной Поляны: «Повидай Хабарова, Александра Николаевича, и попроси его от меня не отказать помочь Черткову в нахождении и осмотре кормилицы, а я напишу Черткову адрес Хабарова с обнадёживанием в том, что Хабаров исполнит его просьбу» (84: 60).</p>
        <p>Ученик Е. А. Покровского и Н. Ф. Филатова, Хабаров позднее, после работы в детской больнице, занимал пост санитарного врача Московского губернского земства. В конце 1890-х гг. остро встал вопрос о санитарном надзоре за школами России, и опыт работы Хабарова в детском медицинском учреждении очень пригодился.</p>
        <p>А. Н. Хабаров — автор работы «Коломенский уезд, очерк движения населения за десятилетие с 1885 по 1894 г. С 24 диаграммами и 18 картограммами. 1902 г.». Напечатано в сборнике: «Материалы по определению санитарного состояния Московской губернии» (в 9-ти вып.). — М., Московское губернское земство, 1899-1903. Работа Хабарова опубликована в выпуске № 5.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>