<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Apukhtin_Aleksey_Nikolaevich_3_811">Апу́хтин Алексей Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Апу́хтин Алексей Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="595">Апу́хтин Алексей Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Апу́хтин Алексей Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1840-1893) — знакомый Толстого; поэт, прозаик. Темой, вдохновившей его на начало творчества, стала Крымская война 1853-1856 гг. 6 ноября 1854 г. в петербургской газете «Русский инвалид» было опубликовано его первое стихотворение «Эпаминонд» (Эпаминонд - древнегреческий полководец; в 362 г. до н. э. был смертельно ранен в бою. Войско, которым он командовал, одержало победу), посвящённое памяти вице-адмирала В. А. Корнилова, смертельно раненного на Малаховом кургане 5 октября 1854 г.</p>
        <p>5 декабря 1855 г. в Петербурге состоялось знакомство юного поэта с Толстым. «Как-то Апухтин получил письмо от Тургенева, который приглашал его к себе на обед, - записал со слов поэта в своём дневнике А. В. Жиркевич, - говоря, что “идол” его, Апухтина, Толстой у него обедает. Толстой тогда ещё был офицером. Апухтин видел его в первый раз, гут у них и завязалось знакомство» (Жиркевич А. В. Встречи с Толстым. Дневники. Письма. Тула, 2009. С. 606).</p>
        <p>В 1859 г. в «Современнике» (№ 9) вышел цикл стихотворений поэта «Деревенские очерки». Вскоре он покинул «Современник». В 1862 г. в журнале «Время» Апухтин выступил с критикой Н. Г. Чернышевского и Н. А. Добролюбова, опубликовав стихотворение «Современным витиям», где чётко выразил свою позицию:</p>
        <p>Посреди гнетущих и послушных,</p>
        <p>Посреди злодеев и рабов</p>
        <p>Я устал от ваших фраз бездушных,</p>
        <p>От дрожащих ненавистью слов!</p>
        <p>Мне противно лгать и лицемерить,</p>
        <p>Нестерпимо - отрицаньем жить…</p>
        <p>Я хочу во что-нибудь да верить,</p>
        <p>Что-нибудь всем сердцем полюбить!</p>
        <p>(Апухтин А. Н. Стихотворения.</p>
        <p>Л., 1961. С. 93).</p>
        <p>Его устранение от обличения действительности оказалось в то время созвучным моральной установке Толстого: «Всё то, на что нужно негодовать, лучше обходить. Для жизни довольно будет и тех вещей, которые не возбуждают негодования, - любви. А у нас негодование, сатира, желчь сделались качествами» (47: 179). Уверенность Апухтина в правильности сделанного им выбора окончательно окрепла под влиянием Толстого. «…Никакие силы не заставят меня выйти на арену, загромождённую подлостями, доносами …, - писал он П. И. Чайковскому в 1865 г. - Для меня в современной русской литературе есть только одно священное имя: Лев Толстой» (Чайковский М. И. Жизнь П. И. Чайковского. М., 1900. Т. 1. С. 242).</p>
        <p>В 1869 г. тема Крымской войны вновь возникла в творчестве Апухтина: под его пером родилась «Солдатская песня о Севастополе», в которой ему удалось достичь высокого уровня историко-философского обобщения. Главная идея стихотворения: военное поражение на поле боя не в состоянии сломить дух народа.</p>
        <p>Первый сборник его стихотворений был издан в 1886 г. В нём было опубликовано стихотворение «Графу Л. Н. Толстому» (1877), где поэт коснулся характерных для приверженцев «чистого искусства» проблем конфликта между толпой и поэтом; темы враждебности века красоте и искусству:</p>
        <p>Когда в грязи и лжи возникшему кумиру</p>
        <p>Пожертвован везде искусства идеал,</p>
        <p>О вечной красоте напоминая миру,</p>
        <p>Твой мощный голос прозвучал…</p>
        <p>(Апухтин А. Н. Стихотворения.</p>
        <p>Л., 1961. С. 173).</p>
        <p>В 1891 г. Апухтин писал Толстому: «Давно уже я смотрю на ваше превращение из художника в проповедника как на своё личное горе: поверьте, что это чувство разделяют со мной весьма многие люди. Конечно, я не принадлежу к тем из них, которые считают вашу проповедь вредной; проповедь единения и любви между людьми не может быть вредной. Беда, напротив, в том, что она не достигает цели. … Исчезнет проповедь, но останутся те великие бессмертные творения, от которых вы отрекаетесь. Вопреки вам, они долго будут утешать и нравственно совершенствовать людей, будут помогать людям жить» (ЛН. Т. 37-38. С. 441).</p>
        <p>Жиркевичу Апухтин писал 28 января 1891 г.: «Лучший способ путешествия к Толстому следующий: взять любой том его сочинений и перечитать в десятый или хоть в сотый раз - “Казаков”, “Детство”, “Войну и мир” и другие гениальные произведения, стоящие головой выше всего написанного по-русски (кроме Пушкина, конечно). … Мне плакать хочется, когда я подумаю, скольких великих произведений мы лишены только благодаря тому, что всё его время поглощено развитием таких плодотворных и умных мыслей, что волков истреблять не следует, что каждая папироска выкуривается с целью затмить совесть…» (Жиркевич А. В. Встречи с Толстым. Дневники. Письма. С. 607-608).</p>
        <p>Незадолго до своей кончины в 1892 г. Апухтин написал повесть «Между смертью и жизнью», сюжет которой возник под влиянием двух произведений Толстого: повести «Смерть Ивана Ильича» и статьи «О жизни». Е. К. Остен-Сакен писала Жиркевичу в ноябре 1892 г.: «На днях я видела Алексея Николаевича … Он … сам вызвался прочесть мне своё новое сочинение, под названием “Между смертью и жизнью”, как видите, философской окраски. Он давно излагал мне глубокое своё убеждение в том, что земная жизнь есть только эпизодическое воплощение души на земной планете и что смерть есть пробуждение (как ежедневное пробуждение) к новой жизненной деятельности. Я думаю, что Лев Толстой это достаточно ясно уже выяснил в книге “О жизни”» (Жиркевич А. В. Встречи с Толстым. С. 629-630).</p>
        <p>В статье «Что такое искусство?» Толстой писал: «Русские считают Апухтина, Некрасова, Толстого А. К. Толстого. - Е. Б. такими же поэтами, как Пушкин, Лермонтов, Тютчев, и мнения эти показывают совершенное отсутствие художественного чувства, т. к. … Пушкин, Лермонтов, Тютчев - настоящие поэты, а Бодлеры, Ибсены, Киплинги, Апухтины и т. п. ремесленники, не имеющие никакого понятия о том, что есть искусство» (30: 364). Подобную негативную оценку творчества Апухтина писатель дал и в 1900 г. в «Предисловии к роману В. фон Поленца “Крестьянин”».</p>
        <p>Несмотря на жёсткую критику Толстым «лёгких» жанров искусства, он всё же оставался тонким ценителем красоты. В 1903 г. в Ясной Поляне во время болезни писателя его дочери Мария и Александра пели романс на слова Апухтина «Ночи безумные…»: «Бесшумно отворилась дверь кабинета, и кто-то вывез на кресле Льва Николаевича. Он склонил голову и, видимо, заслушался. Лампа из кабинета освещала часть его серебряной бороды.</p>
        <p>Всё же лечу к вам</p>
        <p>Памятью жадною…</p>
        <p>Это было самое красивое место. Когда кончили пение, Лев Николаевич поднял голову и сказал: “Как хорошо, как хорошо!..”» (Лазаревский Б. А. В Ясной Поляне // ТВС. 2. С. 312-313). Случись этот эпизод при жизни Апухтина и узнай он о нём - это была бы одна из самых счастливых минут в его жизни.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Сухотина-Толстая T. Л. Воспоминания. М., 1976.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>