<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kholl_Bolton_2_716">Холл Болтон</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Холл Болтон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20218">Холл Болтон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Холл Болтон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Hall Bolton; 1854-1938) — американский литератор, лектор, корреспондент и адресат Толстого. В личной библиотеке писателя в Ясной Поляне есть две книги Холла, близкого по взглядам Толстому, сторонника и пропагандиста учения Г. Джорджа, друга Э. Кросби (Hall, В. The Game of life. — N.Y., 1902; Hall, В. Life, and love and peace. — N.Y., 1909). В 1897 г. Холл прислал Толстому своё изложение трактата «О жизни», одобренное Толстым в письме к В.Г. Черткову. В письме к Холлу 2 марта 1897 г. Толстой замечал: «Надеюсь, что эта книга, в этой новой форме, будет в том смысле, как я желал, полезнее для более широкой публики, чем оригинал» (70: 41-42). В марте 1908 г. Холл прислал Толстому экземпляр американского журнала «The Single Tax Review» (1908. Vol. 7. № 3), в котором пропагандировались экономические идеи Г. Джорджа. В библиотеке сохраняется этот экземпляр журнала с отмеченной Холлом для Толстого статьёй. 20 сентября 1908 г., как записал Д.П. Маковицкий, Толстой читал книгу Холла «The Game of life», в оглавлении отмечены простым карандашом, вероятно, рукой Толстого названия некоторых рассказов.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>