<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Plyusnin_Vasiliy_Vasilevich_3_1371">Плюсни́н Василий Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Чаругина С. В. Плюсни́н Василий Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888148">
                  <name>Чаругина С. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10891">Плюсни́н Василий Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Плюсни́н Василий Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1877-1942) — последователь и посетитель Толстого. Сын хабаровского золотопромышленника, купца-миллионера, Василия Фёдоровича Плюснина. Успешно окончил иркутскую гимназию и поступил в Московское высшее техническое училище, но учёбу не закончил. В 1900 г. он посетил Хамовники, познакомился с Толстым. Читая сочинения Толстого, Плюснин пришёл к убеждению, что все люди равны, в обществе не должно быть богатых и бедных. Он отказался от наследства ещё при жизни отца и после его смерти, получив выдел, в делах фирмы участия не принимал. Восприняв взгляды Толстого, он оставил училище и начал самостоятельную трудовую жизнь. 5 мая 1903 г. он из Москвы пешком отправился в Крым. В Крыму разыскал толстовскую общину и присоединился к ней. Укрепившись «духом и телом», Плюснин заработал деньги физическим трудом, приехал в Москву и вновь посетил Толстого, чтобы получить напутствие перед отъездом на родину. В 1904 г. он возвратился в Хабаровск. С помощью единоверцев построил себе дом, занимался огородничеством, давал частные уроки математики. В Хабаровске он открыл дешёвую вегетарианскую столовую, бесплатную народную библиотеку. Летом 1917 г. на земле Краснореченской заимки Плюснин организовал трудовую сельскохозяйственную артель, в которой он, бывший учитель, пас коров.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>