<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dolgorukov_Vasiliy_Andreevich_2_220">Долгоруков Василий Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Долгоруков Василий Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4517">Долгоруков Василий Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Долгоруков Василий Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1804-1868) — князь, генерал от инфантерии (1856), член Гос. совета (с 1853). С 1851 г. исполняющий должность военного министра. В 1856-1866 гг. главный начальник III отделения и шеф корпуса жандармов.</p>
        <p>В июле 1862 г. в Ясной Поляне по доносу агента III отделения Зимина-Шипова и по распоряжению Долгорукова был сделан обыск. Возмущённый и расстроенный, Толстой обратился к императору Александру II с письмом, в котором описал всё происшедшее и выразил надежду, что виновные будут названы и наказаны. Долгоруков приложил к этому письму Толстого собственную «всеподданнейшую справку» с объяснениями. Император удовлетворился этими объяснениями, и следствием этого стало лишь то, что Долгоруков отправил тульскому губернатору П.М. Дарагану письмо, в котором объяснил причины обыска у Толстого: «Мера эта была вынуждена разными неблагоприятными сведениями насчёт лиц, у него проживающих … но хотя некоторые из тех лиц и оказались не имеющими для жительства законных видов, а у одного хранились запрещённые сочинения, его величеству благоугодно, чтобы помянутая мера не имела собственно для графа Толстого никаких последствий» (60: 442).</p>
        <p>Долгоруков выведен в качестве эпизодического лица в повести Толстого «Хаджи-Мурат» и в вариантах повести, где представлен как олицетворение мертвящего духа верховной власти — «жестокой, безумной и нечестной высочайшей воли». Толстой изображает его своего рода двойником Николая I, похожим на него даже внешне: у него такие же, как у императора, бакенбарды и «скучающее выражение тупого лица».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>