<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Obolenskiy_Nikolay_Leonidovich_3_1307">Оболе́нский Николай Леонидович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Оболе́нский Николай Леонидович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10009">Оболе́нский Николай Леонидович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Оболе́нский Николай Леонидович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Коля»; 1872-1934) — князь, внучатый племянник Толстого; внук его сестры; с 1897 г. муж средней дочери писателя М. Л. Толстой. Родился в семье Елизаветы Валерьяновны Толстой (старшей дочери М. Н. Толстой) и кн. Леонида Дмитриевича Оболенского. Толстой был крёстным отцом Коли. Мальчику было 15 лет, когда внезапно умер его отец и семья, в которой он был старшим из 7 детей, осталась в очень затруднительном материальном положении. С. А. Толстая предложила, чтобы Коля жил в их доме и воспитывался в их семье наравне с собственными сыновьями. Она писала мужу о «наших мальчиках»: «Лёва и Коля Оболенский иногда очень озабочены и мрачны по случаю экзаменов…», «Коля Оболенский сегодня математику выдержал и очень доволен», «…Коля спал до</p>
        <p>12-ти часов. В доме была мёртвая тишина» (ПСАТ. С. 424, 426, 614). Коля поступил в Московский университет на юридический факультет, лекций не посещал, занимался постольку, поскольку было нужно, чтобы сдавать экзамены. В студенческой жизни не участвовал, хотя в ноябре 1896 г., когда уже заканчивал университет, попал ненадолго в Бутырскую тюрьму - присоединился к студентам, служившим панихиду по жертвам Ходынки и собиравшимся на сходки. Толстой отнёсся к этому с иронией: «Ему послали еды и белья, но персидского порошка не послали, потому что говорят, что сила клопов там непреодолимая» (69: 211). Младшая дочь писателя Александра так описывала своего родственника: «Это был милый, честный, неглупый малый, не пьяница и не игрок. Вставал поздно, к завтраку, курил медленно, со вкусом, пуская в воздух колечки, красиво отставляя холёную руку с длинным загнутым ногтем на мизинце, любил поесть, по-барски широко давал на чай, хотя денег у него никогда не было, по-аристократически катал “р” - Коля был барин с княжескими замашками, сибарит. И Маша потерялась для отца…» (Толстая А. Л. Отец. М., 1989. С. 352). Маша влюбилась в Колю, что было полной неожиданностью и для отца, и для матери. Влюбилась страстно, безрассудно, и ничто не могло удержать её от этого замужества: ни бурные протесты матери, ни страдальческое недоумение отца. 2 июня 1897 г. они обвенчались. Л. Н. и С. А. Толстые на свадьбе не были. Софья Андреевна со свойственной ей прямолинейностью сказала: «Мне лично он был мало симпатичен, я не люблю такие типы, хотя в нём было много отрицательных качеств, он был неглуп, честен, недурён собой, тихого характера и, казалось, любил Машу до самой её смерти» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 439). Толстой прямого неодобрения не выразил, сказал только: «Какой странный брак» (Летописи. Кн. 2. С. 300). Он был уверен, что, поженившись, они не будут жить «по Марье Александровне» (М. А. Шмидт), а, напротив, понадобятся «порядочные деньги, посредством которых жить» (69: 224). Маша была вынуждена взять свою долю наследства, от которой она отказалась при разделе 1892 г. С. А. Толстая тогда предусмотрительно записала эту часть на себя, завещав её Маше. У Коли ничего не было, работать он не умел и не хотел, и они жили на Машины деньги; прожили примерно половину капитала, и, умирая (1906 г.), Маша написала на клочке бумаги записку, что желает своё имущество после своей смерти оставить мужу. Это было исполнено.</p>
        <p>Оболенским надо было устраивать семейную жизнь. Толстой не хотел, чтобы они поселились в Покровском, где жила мать Коли, сёстры и братья, «потому что это халат - эта жизнь не требует никаких усилий, а сел и живи. А усилия вам обоим, и особенно Коле, нужны. Ему необходимо начать свою женатую жизнь деятельностью, и энергичной деятельностью» (70: 182). Толстой предлагал зятю заняться виноградниками в Алуште, хозяйничать в имении, служить в земстве, в банке, в инспекторах, в суде. Только не быть праздным. Софья Андреевна, как обычно, выразилась проще: он был «такой флегматичный, ленивый, бездельный впоследствии, что скучно и досадно было на него смотреть» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 320). Вначале она была очень недовольна замужеством Маши, даже говорила, что не признаёт этот брак («Маша и её тень, т. е. муж Коля»), но позже смягчилась, полюбила зятя и говорила, что «если она раньше жалела Машу, то теперь ей искренне жаль Колю, который связал себя немолодой, некрасивой, больной и избалованной женой» (Летописи. Кн. 12. Т. 2. С. 134). В Покровском молодые не ужились. Мария Львовна чувствовала себя там одиноко, скучала. Позже они купили имение в Пирогове, дом и 35 десятин земли, очень полюбили свой «хутор» и охотно там жили. Часто они жили и в Ясной Поляне и в Хамовниках. Толстой любил бывать у них в Пирогове, иногда оставался там неделю и больше. С. А. Толстая говорила, как скучно у них в Пирогове: «Я бы повесилась, не могла бы там жить». Толстой же им завидовал: «Там тихо, а здесь вечная суматоха» (ЯПЗ. 1. С. 158). Жалел о том, что зять не пишет, ведь «он всё знает, что́ происходит, … с его слов можно записывать летопись революции» (ЯПЗ. 1. С. 332). А в Пирогове они «живут хорошо, иногда скука. Но ведь скука - это рамка деятельности, приготовление к ней». «Коля … много читает, много думает, видит яснее» (ЯПЗ. 1. С. 456-457). Оболенский был одним из тех людей, кто хорошо понимал Толстого, разделял его взгляды на церковь, государство, общественные задачи. Он оказался участником истории с завещанием Толстого, в котором писатель, помимо распоряжений о литературном наследии, высказал категорическое желание быть похороненным не по церковному обряду. С. А. Толстая была настроена вопреки воле мужа похоронить его по-церковному. Оболенский не допускал и мысли о возможности таких «обманных похорон». Об этом он написал В. Г. Черткову 8 октября 1902 г. (54: 645-646). После смерти Толстого именно Оболенский передал письмо Толстого, адресованное жене, ей в руки.</p>
        <p>Оболенские прожили душа в душу девять лет, вплоть до кончины Марии Львовны в ноябре 1906 г. Через месяц после смерти любимой дочери Толстой сказал: «Как быстро она умерла! Я за ней знал один недостаток: её любовь к Коле, который очень хороший человек и которого я люблю. Эта слабость нарушила цельность её удивительного характера» (ЯПЗ. 2. С. 335). Он очень жалел дочь, сочувствовал её личной трагедии (она так и не смогла доносить до конца ни одну из своих нескольких беременностей), но радовался, что она не слабеет духом: «Борись, голубушка. Только в этом, только в этом жизнь» (71: 285). В 1909 г. Оболенский женился на H. М. Сухотиной, падчерице Т. Л. Сухотиной-Толстой. Он стал управляющим Ясной Поляной и с женой и четырьмя детьми (и четырьмя слугами) проживал в доме Кузминских, «читал газеты, играл с кем мог в карты, курил и пользовался добротой Тани Т. Л. Толстой-Сухотиной. - Л. Д.» (Булгаков В. О Толстом. Тула. 1978. С. 230). После революции 1917 г. Оболенский эмигрировал; умер в Бельгии.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>