<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Adlerberg_Nikolay_Aleksandrovich_3_783">Адлербе́рг Николай Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Адлербе́рг Николай Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="130">Адлербе́рг Николай Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Адлербе́рг Николай Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1844-1904), граф — сосед Толстого по имению; генерал в отставке. Сын министра императорского двора и личного друга Александра П. живший в своём имении близ деревни Телятинки, недалеко от Ясной Поляны. Некоторое время был дружен с одним из младших сыновей Толстых Андреем Львовичем. Толстые и Адлерберг запросто бывали друг у друга. 18/31 августа 1902 г. Толстой записал в настольном календаре: «Вечером приехал Адлерберг с дамами…» (54: 312). Через несколько дней 29/11 августа в настольном календаре похожая запись: «Вечером Адлерберг с дамами» (54: 314). 4 июля 1903 г. Толстые ездили к соседу: «Поездка к графу Адлербергу», - отметила С. А. Толстая в своём дневнике.</p>
        <p>Адлерберг был охотником и однажды на охоте в окрестностях Ясной Поляны застрелил медведицу с медвежонком. Этого медвежонка (чучело) в 1901 г. он подарил Толстым: до сих пор в московском доме Толстых (музей-усадьба в Хамовниках) на средней площадке парадной лестницы стоит этот медвежонок, держа в лапах деревянную тарелочку, на которой посетители дома, поднимаясь по лестнице, оставляли свои визитные карточки.</p>
        <p>19 апреля 1904 г. Толстой записал в дневнике: «Умер наш сосед Адлерберг» (75: 80).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>