<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gorchakov_Dmitriy_Sergeevich_5_2254">Горчаков Дмитрий Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Горчаков Дмитрий Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3710">Горчаков Дмитрий Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Горчаков Дмитрий Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1828–1907) — князь; четвероюродный брат, корреспондент и адресат Л. Н. Толстого. Родился в семье князя Сергея Дмитриевича Горчакова и Анны Александровны Горчаковой (рожд. Шереметевой). В 1848 году он поступил в Московский университет, но через год, с началом Венгерской кампании, вступил на военное поприще, по примеру отца и дяди. Участвовал в Крымской войне 1853–1854 годов, оборонял Севастополь. Князя Горчакова хорошо знали при дворе, он служил флигель-адъютантом Императора Александра II. После выхода в отставку в 1867 году поселился в своём имении Барятино Тарусского уезда Калужской губернии, где собрал большую библиотеку. Скончался князь Горчаков в апреле 1907 года. Д. С. Горчаков и Л. Н. Толстой были знакомы с детства, в молодости они также поддерживали приятельские отношения. Зимой 1850 года, когда молодой Толстой жил Москве, они не раз встречались в светском обществе, делали друг другу визиты. Так, 14 декабря 1850 года Лев Толстой записал в дневнике: «Нужно нынче <…> обедать у Горчакова и вечером сделать что-нибудь из начатого; а главное, написать письма» (46; 41). По-настоящему тесное общение между Толстым и Горчаковым сложилось в период совместной военной службы 1851–1854 годов, в частности во время Крымской кампании. Иногда беседы с князем Дмитрием Горчаковым служили импульсом для философских рассуждений Льва Толстого-мыслителя. Например, опасения Горчакова за то, что его возлюбленная предпочтёт другого, навели его на размышления о любви как о способности выделять одного человека среди остальных. Об этом можно прочитать в дневнике за 5 июня 1852 года: «Горчаков говорил мне: ’’Вот мысль, которая мне приходит по случаю Барятинского и разрушаешь все мечты, которые я могу делать о семейном счастье. Человек этот так блистателен почти во всех отношениях, так много имеет внешних преимуществ передо мной, что я не могу не предположить, что моя жена может или могла бы предпочесть его мне, а довольно такого предположения, чтобы лишиться спокойствия и счастья, и главное, самоуверенности и гордости, которые составляют необходимый атрибут любви, семейных’’. Я тогда сказал что-то неубедительное на это; но теперь мне пришла следующая мысль: ежели бы Барятинский имел даже все преимущества над ним, или мог бы найтись человек, который до такой степени соединял все достоинства, чтобы Горчаков не имел ни в чём преимущества перед ним <…> ежели бы даже и допустить это предположение, то оно нисколько не отвергает возможности предпочтения и любви к человеку низшему по достоинствам. — Известно, что в целом лесу не найти 2-хъ листов, похожих один на другого. Мы узнаём несходство этих листов, не измеряя их, а по неуловимым чертам, которые бросаются нам в глаза. – Несходство между людьми, как существами более сложными, ещё более, и узнаём мы его точно также по какой-то способности соединять в одно представление все черты его, как моральные, так и физические. Эта способность составляет основание любви. Из собрания недостатков составляется иногда такой неуловимый, но чарующий характер, что он внушает любовь – то же в известных лицах…» (46; 121–122). Весной 1854 года в письмах своей тётушке Т. А. Ёргольской Толстой хорошо отзывался о братьях Дмитрии и Александре Горчаковых. 13 – 22 марта он писал ей из Бухареста, что «les deux jeunes Gorgeakoffs Gortchakoffs qui sont de très braves garçons....<два молодых Горчаковых, оба славные малые... (фр.) – С. А.>» (59; 258), а 24 мая он повторил эту мысль: «Les deux fils du Prince Serge que j’ai trouvé ici sont de bons garçons <…> <Я застал здесь обоих сыновей князя Сергея; они славные малые <…> (фр.) – С. А.> (59; 263). В толстовских дневниках 1854–1855 годов имя князя Д. С. Горчакова встречается регулярно. 24 июня1854 года: «С утра сел за работу; но ничего не сделал и рад был, когда мне пришёл помешать Горчаков» (47; 4). 16 июля: «Был вечером у меня Д. Горчаков, и дружба, которую он показал мне, произвела это славное замирание сердца, которое производит во мне истинное чувство и которого я давно не испытывал» (47; 14). 18 июля: «Обед мой не удался: ни Горчаков, ни Доктор не могли быть <…> Новережский привёз мне 45 р., из которых я намерен дать 40 доктору, а на остальные, призанявши ещё у Горчакова, ехать в Бузео и там ожидать Штаба и выздоровления» (47; 14). 13 августа: « Между прочим из-за пустяков поссорился с Д. Горчаковым <…> Упрекаю себя за невоздержность с Горчаковым, происшедшей <…> из тщеславия перед Филипеско (47; 21). 18 августа: «Вёл себя целый день хорошо, исключая 1) нерешительности при первой встречи с Генералом, 2) при встрече с 2-мя Горчаковыми, с которыми я в ссоре, и 3) лени вечером» (47; 22). 20 сентября: «Завтра пойду к Горчакову <…> Здоровье не совсем хорошо и не объяснился с Д. Горчаковым, за это недоволен» (47; 26). 27 июля 1855 года: «Приехал Д. Горчаков и целый день мешали мне» (47; 55). Летом 1867 года, Лев Толстой, уехавший из Ясной Поляны в Москву по делам, видел Горчаковых, и Дмитрий произвёл на него приятное впечатление. 30 июля он писал жене в Ясную Поляну: «<…> пошли гулять и встретили братьев Горчаковых <…> Дмитрия я зазвал к Андрею Евстафьевичу <А. Е. Берс – тесть Толстого – С. А.> пить чай, и он просидел до вечера. Он очень стал неглупый и недурной человек» (83; 150). В январе 1879 года в связи с возникновением художественного замысла романа Толстому понадобились сведения о его предках Горчаковых. Особенно его интересовали личность и судьба двоюродного деда, Василия Николаевича Горчакова. О нём он спрашивал в письме к своему двоюродному дяде И. А. Толстому: «Мне при моей работе понадобились сведения о двоюродном деде моем князе Горчакове, сыне Николая Ивановича Горчакова, судившегося, как мне известно, за какие-то дела и разжалованным <…> и сосланным в Сибирь. Как звали этого деда, я не знаю; знаю только, что он был один из трех братьев моей бабки, которых звали Михаил, Василий и Александр. Они обозначены в родословной книге Долгорукова в 1-й части на стр. 63. Мне нужно знать года рождения и смерти всех братьев и того, который судился и за что и, если возможно, найти дело о нём. Оно должно быть в архиве Сената. Если возможно, сделайте мне это, добрейший дядюшка. Мне это ужасно нужно. Наследников и потомства у всех их не осталось. У одного Василья была дочь Перовская, от которой отец получил наследство. Но une fois que j’y suis < раз уж я за это взялся (фр.) – С. А. >, я хочу довести свою бессовестность до последней степени и просить вас ещё об одном одолжении. Князь Александр Михайлович Горчаков, которого дед был родной брат моего прадеда, должен многое знать и помнить из семейных преданий. Через кого и как обратиться к нему, чтобы узнать следующее: 1) на ком были женат мой прадед кн. Николай Иванович и когда она жена родилась и умерла и подробности о ней. 2) Что известно о его сыновьях, когда родились, умерли, где служили и который был под судом и за что. 3) Что известно ему про своего деда, женатого на Пещуровой и других двух братьев Петра и Павла. На ком женаты, где служили <….> Ещё нельзя ли узнать у князя Алекс. Михайловича, как звали в миру его прабабку, а мою прапрабабку, урождённую княжну Мордкину и в каком монастыре она была инокинею и под каким именем. У меня есть её портрет и, к сожалению, я отдавал его реставрировать и мне закрасили надпись, бывшую на нём» (62; 467–468). С подобными вопросами писатель 25…28 января 1879 обращался и к Дмитрию Горчакову, который 4 февраля 1879 года прислал ответ, но ничего нового Толстому не рассказал. Наиболее подробные сведения о судьбе В. Н. Горчакова были получены Толстым из письма троюродной сестры Е. С. Горчаковой от 8 февраля, где она сообщала: «Я же слышала от покойного отца, что сын Николая Ив. Василий был человек умный, развитый (передовой по нынешнему) и был сослан в Сибирь за что-то нехорошее, но не по политическому делу; вообще мой отец не любил говорить об этом, а женат он был на Стромиловой и был генал-майором <…> покойная бабушка, которую вы, конечно, хорошо помните, мать Афанасию из Зачатьевского монастыря, в миру кн. Анна Петровна Горчакова; она <…> раз, помню, сказала, что кн. Василий будто бы был сослан в Сибирь за то, что выписал из-за границы фортепиано для дочери и в него наложил фальшивых ассигнаций <…> (цит. по: 17; 694–695). Итогом интереса Льва Толстого судьбой Василия Горчакова явились несколько набросков художественного сочинения под заглавием «Труждающиеся и обременённые», относящихся к 1879 году и опубликованных в Юбилейном издании (17; 300–318). На склоне лет Толстой дважды вспоминал Д. Горчакова, рассказывая о том, как его благословил Митрополит Московский Филарет. Так, по свидетельству доктора Маковицкого 30 июля 1905 года, увидев портрет Филарета, «Л. Н. сказал: — Я его посетил в Москве <…> Филарет благословил меня образом. Горчакова, которая меня водила, даже ревновала: её двух сыновей не благословил (ЯП3 1. С. 359). О том же случае писатель вспоминал и 13 июня 1908 года, отвечая на вопросы Г. Н. Молоствова, который ввиду приближавшего 80-летия Толстого, составлял его биографию. Маковицкий записал в дневнике: «Л. Н. рассказал, что перед Севастополем тетка его А. А. Горчакова, когда он к ней заехал, сказала: ’’Непременно заезжай к Филарету’’. – Он очень ласково со мной говорил. Разговор был какой-то серьёзный, и потом меня благословил и подарил мне образок финифтяный. У Софьи Андреевны он есть. Анна Александровна нашла это особенной милостью: ’’Моих сыновей не благословил, а тебя благословил’’» (ЯПЗ 3. С. 116).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>