<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dal_Vladimir_Ivanovich_2_205">Даль Владимир Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Михновец Н. Г. Даль Владимир Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888095">
                  <name>Михновец Н. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4134">Даль Владимир Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Даль Владимир Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1801-1872) — писатель, лексикограф, этнограф. Военный врач, Даль много путешествовал по России и собрал огромный материал, который послужил основой для его «Толкового словаря живого великорусского языка» (М., 1861-1867) и «Пословиц русского народа» (М., 1862). Даль был настоящим знатоком простонародного быта. В журнале «Русская беседа» (1856. Кн. 3) вышла его статья «Письмо к издателю А.И. Кошелеву», в которой он критиковал появившееся в кругах интеллигенции мнение о необходимости распространения грамотности среди крестьян. Даль настаивал: нельзя отождествлять грамотность и просвещение. Грамотиость есть только «средство», которое может быть использовано в интересах просвещения народа. Он был уверен, что «умственное и нравственное образование» народа должно предшествовать грамотности. «Сама по себе» она «скорее собьёт его народ. — Н. М. с толку». На страницах «Современника» возникла бурная дискуссия, в которой приняли участие представители самых разных общественных позиций. Толстой в статье «Прогресс и определение образования» назвал Даля «добросовестным наблюдателем» и поддержал его мнение. Заявление Даля: «грамотность развращает людей из народа» — для писателя было вполне убедительно: достаточно, как он считал, указать на современное книгопечатание, которое отнюдь не является благом для народа.</p>
        <p>Разностороннее творчество Даля было востребовано Толстым на протяжении всей жизни. Пословицы, которые в «Войне и мире» звучат из уст Платона Каратаева, взял Толстой из книги Даля «Пословицы русского народа». Предварительно он отобрал 70 пословиц, из них только девять вошли в речь персонажа. Пословицы из книги Даля включены в драматические («Заражённое семейство», «Власть тьмы»), прозаические («Анна Каренина», «Воскресение», «Много ли человеку земли нужно») и публицистические («Так что же нам делать?») произведения Толстого. Во «Вторую русскую книгу для чтения» Толстой ввёл рассказ «Как мужик убрал камень», который стал переработкой одного из примеров в статье Даля «Русская сметливость». Среди необходимых книг для работы над романом из эпохи Петра I Толстой отметил «Словарь Даля». В конце 1870-х гг. у него возник замысел сочинения из времён Николая I, и в январе 1878 г. он обратился к П.И. Бартеневу с просьбой прислать ему журнальные номера «Русского архива» за 1867 г. с «Письмами к друзьям из похода в Хиву» Даля, который в 1839 г. участвовал в хивинском походе. Одним из источников толстовского рассказа «За что?» была статья Даля «Небывалое в былом и былое в небывалом».</p>
        <p>«Во время составления “Азбуки” и “Книг для чтения” и позднее, — писал C.Л. Толстой об отце, — он не переставал изучать русский язык и собирать слова, поговорки и пословицы. В то же время он читал словарь Даля, былины, сборники сказок и пословиц» (Очерки былого. «Мой отец в семидесятых годах». Гл. IV). В записной книжке № 8 (1879-1880) есть многочисленные выписки отдельных слов, выражений, пословиц из «Толкового словаря» Даля на буквы Б, В, Г, Д, Ж, З, К, М, Н, О, П, С, Т, X, Я.</p>
        <p>В октябре 1877 г. Толстой «наслаждался» чтением сборников пословиц Даля. Первое издание «Пословиц русского народа», ныне хранящееся в королевской библиотеке в Стокгольме, содержит ремарки Толстого в виде заметок на полях и подчёркиваний. «Иногда заметки перечёркнуты или на прежних надписаны новые. Всё это указывает на ту тщательность, с которой Толстой читал книгу Даля» (Бодин П.А. Книга «Пословицы русского народа» Владимира Даля, принадлежавшая Л.Н. Толстому // ЯП. сб. 1992. Тула, 1992. С. 42). Этим изданием Толстой пользовался около 20 лет. Второе издание книги Толстому подарил П.А. Сергеенко в октябре 1897 г., эта книга тоже сохранила множество толстовских помет. По данным П.А. Бодина, такие пометы сделаны почти во всех главах «Пословиц русского народа», при этом «больше всего их под заголовком “жизнь — смерть”, “соблазн”, “правда — кривда”, “богатство — убожество”», Толстого мало интересовали главы «смех — шутка — веселье», «свадьба», «гадание», «человек — приметы» (там же. С. 44). По ходу чтения Толстой разрабатывал свою систему классификации пословиц. К примеру, толстовская помета «наз. ж.» («назначение жизни») объединила несколько пословиц, среди которых знаком NB была выделена пословица № 34 «Человек не для себя родится». Иногда Толстой изменял смысл пословицы: у Даля «246. Коли царь Бога знает, Бог и царя и народ знает» — в толстовской редакции «Коли царь Бога знает, народ и царя и Бога знает» (там же. С. 49).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>