<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kostomarov_Nikolay_Ivanovich_2_335">Костомаров Николай Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Болтунова Е. М. Костомаров Николай Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888025">
                  <name>Болтунова Е. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6994">Костомаров Николай Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Костомаров Николай Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1817-1885) — историк, писатель. Сын дворянина и крепостной, рождённый до брака. Учился в Харьковском университете. Непродолжительное время находился на военной службе.</p>
        <p>В 1830-е гг. увлёкся русской историей. В 1844 г. защитил диссертацию «Об историческом значении русской народной поэзии». Адъюнкт-профессор русской истории Киевского университета (с 1846 г.). За принадлежность к «Кирипло-Мефодиевскому братству», выступавшему за культурно-национальную автономию Украины, арестован и осуждён (1847 г.). Провёл год в Петропавловской крепости. Выслан в г. Саратов, где отдан под надзор местной полиции. Получил запрет на преподавательскую деятельность (отменён в 1859 г.) и публикацию своих произведений (отменён в 1856 г.). Продолжал активную историческую и историко-этнографическую работу, писал художественные произведения. После выхода в отставку Н.Г. Устрялова возглавил кафедру русской истории Петербургского университета (1859). В 1861 г. после студенческих беспорядков покинул столичный университет. По настоянию Министерства народного просвещения был вынужден отклонить ряд предложений о работе в Киевском и Харьковском университетах. В последние годы жизни продолжал активно работать.</p>
        <p>Опубликовал целый ряд научных трудов по социально-политической и экономической истории России и Украины, до сих пор не утративших своей значимости, например, «История России в жизнеописаниях её главнейших деятелей», «Быт и нравы русского народа в XVI и XVII вв.», «Смутное время Московского государства в начале XVII столетия (1604-1613 гг.)».</p>
        <p>Автор ряда стихотворений на украинском языке (под псевдонимом Иеремия Галка), прозаических произведений, в т.ч. повестей «Сын» (1864), «Кудеяр» (1875), «Холоп» (1878), «Черниговка» (1881), и исторических пьес «Савва Чалый» (1838) и «Переяславская ночь» (1841).</p>
        <p>Толстой высоко ценил работы Костомарова, был знаком с его историческими, художественными и публицистическими сочинениями. Разделял его точку зрения о необходимости перестройки университетского образования в России.</p>
        <p>Однако наибольший интерес у него вызывало художественное творчество Костомарова, особенно легенда «Сорок лет». Это сочинение, написанное по-украински ещё в 1840 г., появилось на русском языке в 1881 г. Когда именно Толстой познакомился с легендой, сказать сложно. Однако уже после смерти Костомарова писатель через третье лицо получил предложение от вдовы историка переработать текст (особенно концовку), так как в первоначальном изложении легенда не была до конца понятна публике. Толстой ответил согласием и в течение некоторого времени занимался переработкой текста: упростил язык, сократил оригинальный текст, частично переписал окончание легенды.</p>
        <p>Легенда «Сорок лет» была опубликована в журнале «Образование» лишь в 1902 г. При этом перед непосредственной публикацией возникла путаница с авторством текста: редактор журнала «Обозреватель» П.А. Буланже поместил объявление о рассказе гр. Толстого «Сорок лет». Толстой, всегда называвший автором Костомарова, был огорчён этим обстоятельством. «Нынче видел объявление “Образования”, и очень нехорошо. Выходит, что я присвоил себе произведение Костомарова…» — писал он Буланже 28 февраля 1902 г. (73: 209). В конце концов легенда вышла с указанием соавторства Толстого и Костомарова.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>