<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kashkin_Nikolay_Dmitrievich_4_1852">Кашки́н Николай Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Кашки́н Николай Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6283">Кашки́н Николай Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кашки́н Николай Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1839-1920) — знакомый Толстого; музыкальный педагог, писатель, профессор Московской консерватории, музыкальный критик; учитель музыки С. Л. Толстого. Один из ближайших друзей П. И. Чайковского.</p>
        <p>Родился в Воронеже. В Московской консерватории был профессором по классу фортепиано и классу обязательной теории музыки. Автор учебника элементарной теории музыки.</p>
        <p>В своих воспоминаниях Н. Д. Кашкин рассказывал, что «Лев Николаевич всегда был очень большим любителем серьёзной музыки, но в Москве её приходилось слушать сравнительно редко». Потому он совместно с кн. Ю. А. Оболенским, также большим любителем музыки, в самом конце 1850-х гг. задумал «основать музыкальный кружок с определёнными членскими взносами, чтобы устраивать на эти деньги хорошие музыкальные вечера». Они обратились к «Л. Оноре, пользовавшемуся особенными симпатиями и уважением в артистическом обществе в Москве, и пригласили его быть музыкальным руководителем будущего общества, но Оноре им указал на Н. Г. Рубинштейна» (60: 472). Толстой лично познакомился с Кашкиным в 1878 г. Когда в 1881 г. семья переехала в Москву, Кашкин, тогда уже профессор консерватории, был приглашён к старшим детям в качестве учителя музыки. С. А. Толстая позднее писала в книге «Моя жизнь»: «Чтобы подвинуть Серёжу к музыке, мы взяли ему и Тане очень хорошего учителя музыки, Николая Дмитриевича Кашкина, который, бывало, рассердится за неприготовленные уроки и говорит: “Эти дети Толстого все преспособные, но лентяи — ужас!”» (САТ. Моя жизнь. 1. С. 356).</p>
        <p>С. Л. Толстой вспоминал о Кашкине: «Воспитательное значение Николая Дмитриевича, как музыканта, очень велико. Ученики его, к которым имею счастье принадлежать и я, должны быть ему благодарны за то, что он указал им настоящий путь к уразумению музыки» (цит. по: Пузин Н. П. Сергей Львович Толстой // Толстой С. Л. Очерки былого. Тула, 1965. С. 8; по рукописи С. Л. Толстого «Мои воспоминания о Н. Д. Кашкине» — архив Н. П. Пузина).</p>
        <p>Младшие дети занимались музыкой с учительницей Е. Н. Кашевской, но и к ним иногда, как высший авторитет, приглашали Кашкина. С. А. Толстая вспоминала: в 1884 г. «на Святой был устроен нами экзамен музыки ученикам Екатерины Николаевны Кашевской …. На экзамене присутствовал и был экзаменатором профессор консерватории Николай Дмитриевич Кашкин. Играли в 8 рук на двух роялях, и экзамен сошёл хорошо» (САТ. Моя жизнь. 1. С. 438).</p>
        <p>Сотрудник «Московского еженедельника» Н. Д. Кашкин был автором рецензий на музыкальные спектакли: его статьи публиковались в газетах и журналах. 8 января 1898 г. С. А. Толстая записала в своём дневнике: «Вчера прочла отзыв хвалебный Кашкина об опере “Садко”, которая мне страшно нравится, и так захотелось поехать» (ДСАТ. 1. С. 339; рецензия: «“Садко” — опера-былина в семи картинах Н. А. Римского-Корсакова» за подписью Н. К-на // Русские ведомости. 1898. № 7, 7 января).</p>
        <p>Общаясь с Толстым, Кашкин наблюдал его истинное, глубоко личное отношение к музыке не как писателя, а как человека, для которого музыка — естественная сфера обитания в жизни. Он мало говорил о музыке. «Насколько я могу судить по личным впечатлениям, — писал Н. Кашкин, — музыка является для Льва Николаевича привычным, вероятно даже прирождённым языком, ясно говорящим его сердцу. Он совсем не нуждается, как многие любители, в переводе музыки на словесные образы… и даже восстаёт против таких толкований» (Кашкин Н. Д. Л. Н. Толстой и его отношение к музыке // МТА. С. 80). «Весьма характерно, что Толстой не любил разговоров о музыке — верный признак настоящей любви к искусству», — замечал Э. Г. Бабаев, опираясь на суждения Н. Кашкина (Лев Толстой и музыка. С. 11). Тем не менее разговоры эти были, иначе как мог узнать Кашкин о влиянии воззрений музыкального критика А. Д. Улыбышева на отношение Толстого к Моцарту и Бетховену. В своей статье о Толстом Кашкин писал: «Л. Н. Толстой в своих суждениях о ней музыке. — Н. Б. отдаёт первое место Моцарту, относясь в то же время к Бетховену с некоторой неприязнью… Может быть, Лев Николаевич в годы молодости читал французскую книгу русского писателя Улыбышева «Beethoven et ses glossateurs» («Бетховен и его истолкователи»), вышедшую в 1857 году… Книга о Бетховене в своё время наделала довольно много шуму, и в ней высказывалось именно такое воззрение на Моцарта и Бетховена, какого держится и Л. Н. Толстой» (Кашкин Н. Д. О Толстом. Воспоминания и характеристики представителей различных наций / Под ред. П. А. Сергеенко. М., 1911. Т. 1. С. 108-109).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Кашкин Н. Д. Русское музыкальное общество. По личным воспоминаниям // Московский еженедельник. 1908. № 16. С. 63-64).</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>