<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Martynov_Aleksandr_Evstafevich_2_391">Мартынов Александр Евстафьевич</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Мартынов Александр Евстафьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8583">Мартынов Александр Евстафьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мартынов Александр Евстафьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1816-1860) — русский актёр, в 1836 г. был зачислен в труппу Александринского театра в Петербурге. С приходом Мартынова театр вступил в новую эпоху своего существования. В его репертуаре помимо водевилей появились постановки пьес Н.В. Гоголя, позже А.Н. Островского, И.С. Тургенева. В театральной среде ходили легенды, связанные с именем Мартынова, от восторженных до анекдотических. Артисты говорили: «Мартынов сделал в театре революцию»; «мы все живём Мартыновым». На спектаклях с его участием зрители устраивали овации.</p>
        <p>Знакомый Толстого, А.А. Стахович, любитель театра, сообщает, что впервые Толстой увидел Мартынова на сцене в 1840-х гг. в Казани. Актёр исполнял роль Хлестакова в «Ревизоре» Н.В. Гоголя, спектакль был поставлен в сезон 1843/44 гг. По утверждению Стаховича, Мартынов «был первым великим актёром», которого видел Толстой. Театровед А.М. Брянский записал воспоминания об игре Мартынова, которыми поделился с ним Толстой: «Мартынов был первым настоящим Хлестаковым, которого до него все изображали или шутом гороховым, или человеком бывалым, себе на уме… У Мартынова Хлестаков был действительно сосулькой, тряпкой, которого только в паническом страхе можно было принять “за важную птицу” и которого лишь неожиданный случай заставил взять на себя роль ревизора». По мнению Толстого, не могло быть «лучшего исполнения и более верного понимания Хлестакова».</p>
        <p>В Петербурге в 1855 г. Толстой дважды видел Мартынова на сцене. В Александринском театре была поставлена пьеса И.С. Тургенева «Завтрак у предводителя», где актёр исполнял роль Мирволина. Опираясь на репертуарную сводку театра, можно предположить, что Толстой был на спектакле 21 ноября 1855 г. О другой роли Мартынова сохранилось ещё одно воспоминание. В декабре 1855 г. вместе с другими писателями из круга журнала «Современник» Толстой смотрел в Александринском театре пьесу А.А. Потехина «Чужое добро в прок не идёт», где Мартынов исполнял роль Михайлы. Толстой рассказывал Стаховичу, «как верно оттенил Мартынов тяжёлое, непривычное для мужика, опьянение ромом»: до этого «“Мишенька” пил только водку и вдруг угостился ромом… ошалел и в неистовстве дошёл до бешенства и до решения убить отца». После этого спектакля Толстой предложил литераторам дать в честь Мартынова ужин.</p>
        <p>Торжественный обед, устроенный писателями в честь Мартынова, состоялся спустя несколько лет — 10 марта 1859 г. В ИР ЛИ (Пушкинский дом) в Петербурге сохранилась записка-автограф Тургенева, адресованная Мартынову, с приглашением на обед: «Любезнейший Александр Евстафьевич, ждём Вас обедать завтра в 4,5 ч. Вместе с г. Чернышёвым…» К этому же событию относится предложение в письме Толстого к журналисту С.С. Громеке 10 марта 1859 г.: «Я пишу от Тургенева. Вам предлагают место на обеде Мартынова за 10 р. в половине пятого у Дюссо».</p>
        <p>В журналах и газетах за март 1859 г. были опубликованы отчёты и заметки, посвящённые обеду, устроенному литераторами. Собравшиеся писатели торжественно увенчали приехавшего артиста лавровым венком, ленты которого поддерживали Л.Н. Толстой и И.А. Гончаров. Мартынову преподнесли адрес, подписанный всеми присутствовавшими (адрес хранится в Петербургском гос. театральном музее). Толстой позже признавался Стаховичу, что был разочарован Мартыновым-собеседником, но одновременно подчёркивал особое впечатление, которое производило «подвижное и выразительное» лицо актёра.</p>
        <p>Сильное впечатление от игры Мартынова на сцене осталось на долгие годы в памяти Толстого, и в 1890-х гг. он так оценил талант артиста: «Это был великолепный артист … сочетавший в себе три драгоценных качества: талант, ум и способность к упорному труду».</p>
        <p>Лит:. Стахович А.А. Клочки воспоминаний // ТВС. 1855; Альтшуллер А.Я. А.Е. Мартынов. Л.; М., 1959. С. 59, 187.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>