<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstaya_Vera_Sergeevna_3_1530">Толста́я Вера Сергеевна</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Толста́я Вера Сергеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13824">Толста́я Вера Сергеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толста́я Вера Сергеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1865-1923) — племянница Толстого, старшая дочь его брата С. Н. Толстого и М. М. Шишкиной; сотрудница «Посредника», переводчица Диккенса и Элиота, героиня рассказа «Что я видел во сне…». Она родилась в пору увлечения её отца феерической Таней Берс. Спустя два года С. Н. Толстой и М. М. Шишкина обвенчались. Замечательный математик и богослов С. С. Урусов предсказал девочке необыкновенную судьбу. Вера росла чрезвычайно застенчивым ребёнком. Из-за очень маленького роста обеих сестёр, Варю и Веру Толстых, двоюродные братья прозвали «жучка́ми». Свою некрасивость она сполна возмещала талантами и тонкой душой. Вера прекрасно училась, у неё была феноменальная память. Она отличалась тончайшим слухом, унаследовав этот дар от матери. В старшей племяннице Толстого сочеталось, казалось бы, несочетаемое, представляя собой что-то вроде удивительного симбиоза «убогости и роскоши».</p>
        <p>Её жизнь действительно была необычной. Благодаря своей страстной увлечённости Диккенсом, она невольно стала похожей на его героев. Эта «пироговская девочка», графиня, заражённая идеями своего великого дяди, невольно реализовывала их в своей повседневной жизни, особенно идею непротивления злу насилием. «Она не пользовалась трудом прислуги, сама доила коров, работала в поле и на огороде и этим вырабатывала всё нужное ей по её. более чем скромным, потребностям. По зимам она занималась с крестьянскими ребятами, ходила лечить на деревне, раздавала книги взрослым и детям» (Л. Н. Толстой и его близкие. М., 1986. С. 147). Вера занималась таким тяжёлым трудом вопреки своей страшной болезни - чахотке, от которой позже и скончалась. Не случайно, в 1899 г. она уговорила отца выписать в Пирогово семью кумысников Сарафовых из Башкирии. Отец исполнил просьбу дочери, и теперь Вера могла наслаждаться кумысом, а заодно и ездить верхом с молодым Абдурашидом Абульфатхатом Сарафовым, обучать его русскому языку и, как подметил её кузен С. Л. Толстой, вскоре цыганская кровь взяла своё, и она «поскользнулась», согрешив с башкиром, «забеременела и уехала из Пирогова на несколько месяцев» (Очерки былого. Гл. «Сергей Николаевич Толстой»). Она находилась с Абдурашидом в кратковременном браке, о котором родители ничего не знали. С. Н. Толстой даже не догадывался о беременности дочери и, когда узнал об этом, был потрясён случившимся.</p>
        <p>В 35 лет Вера родила сына Михаила Ильича (1900-1920), отчество которого было получено по крёстному отцу Илье Львовичу Толстому. Близкие, хорошо знавшие этого «талантливого, милого, скромного и чуткого мальчика» (Л. Н. Толстой и его близкие. С. 72), очень его любили и жалели. С Мишиным отцом Вера больше никогда не виделась.</p>
        <p>Сергей Николаевич, «пироговский Лир», никак не мог смириться с появлением малыша, поэтому Миша жил на другой половине дома вместе со своей обожаемой бабушкой. Для отца приезд Веры с шестинедельным младенцем на руках стал страшным ударом: ведь годом раньше другая его дочь, Варвара, вышла замуж за пироговского крестьянина Васильева. Сначала Сергей Николаевич думал, что Вера усыновила приёмыша, но когда понял, что это её ребёнок, пришёл в негодование. А самой Вере оставалось лишь одно: реветь и просить прощения у отца с матерью. В ту пору родители и их дочь очень многое пережили, но сумели переосмыслить свою новую жизнь с младенцем Мишей.</p>
        <p>Толстой в своих письмах утешал старшего брата тем, что «Верочкин мальчик ни в чём не виноват, появившись на свет, и имеет такое же право на существование и на уважение и любовь от других людей, какое имеем мы» (73: 235). Письма Льва Николаевича воспринимались пироговцами как уникальный дар, которым только он один наделён. Сам же Сергей Николаевич во всём корил себя, свою гордость, убеждённость в том, что его «дети не могут ничего такого сделать». «Как, мои дети?!» - восклицал он (54: 441). Он считал, что слишком высоко их оценивал.</p>
        <p>В письмах к Вере Толстой старался её оправдать, ободрить, считал, что с ней «случилось несчастье», и объяснял: «…на тебя нахлынуло какое-то безумие, … и ты так же не виновата, как больной за то, что он делает в бреду» (73: 132). А позже, в июле 1910 г., всё-таки признался: «Не могу в душе простить Веру за её падение» (58: 81). История Веры требовала художественного воплощения, просилась в замыслы, наскоро занесённые в записную книжку: «Блудница», «Мать» (58: 193). Судьба Веры стала основой для рассказа «Что я видел во сне…» (впервые опубликован в «Посмертных художественных произведениях Л. Н. Толстого» - М., 1911. T. 1).</p>
        <p>После смерти отца в 1904 г. Вера стала «очень жалкой», постоянно плакала об отце, поняв наконец, «какая у неё была связь с ним и как она теперь одинока без него» (Письма Е. В. Оболенского к М. Л. Маклаковой // Летописи. Кн. 12. Т. 2. С. 145). Но ей было для кого жить: с ней были Миша и мать. А ещё она была по-прежнему озабочена проблемами деревенских жителей. Вера в меру сил продолжала бесплатно их лечить, оставаясь «религиозной по-настоящему».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Бибикова М. С. В семье Толстых // Л. Н. Толстой и его близкие. М., 1986. С. 14-86.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>