<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Stolypin_Aleksey_Arkadevich_3_1495">Столы́пин Алексей Аркадьевич</title>
        <title type="bibl">
          Ходанен Л. А. Столы́пин Алексей Аркадьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888144">
                  <name>Ходанен Л. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13234">Столы́пин Алексей Аркадьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Столы́пин Алексей Аркадьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Монго́»; 1816-1858) — знакомый Толстого; состоял с ним в далёком родстве (через Горчаковых). Офицер. Служил на Кавказе, участвовал в Крымской войне, в обороне Севастополя. Познакомился и общался с Толстым в Дунайской армии, в Севастополе и позднее в Петербурге. Сын Арк. А. и В. Н. Столыпиных, внук H. С. Мордвинова, сенатора, известного своими прогрессивными взглядами и сочувствием декабристам. В 1835 г. Столыпин был выпущен из петербургской Школы юнкеров в лейб-гвардейский Гусарский полк. В дружеском кругу получил прозвище Монго́. Двоюродный дядя, друг и однополчанин М. Ю. Лермонтова, в 1835-1836 и 1838-1839 гг. жил вместе с ним в Царском Селе. Некоторые эпизоды из этого периода отношений отразились в ранней поэме Лермонтова «Монго», где прототипом одного из героев стал реальный Столыпин-Монго. Вместе с Лермонтовым войдя в круг оппозиционной петербургской молодёжи (П. А. Валуев, И. С. Гагарин, Б. Д. Голицын, А. Н. Долгорукий и др.), Столыпин участвовал в «Кружке шестнадцати» (1838-1840), в 1837 г. ездил «охотником» на Кавказ, в ноябре 1839 г. вышел в отставку. В 1840 г. после суда за участие в качестве секунданта на дуэли Лермонтова с Э. Барантом Столыпин возвращён по указу Николая 1 на военную службу в звании капитана Нижегородского драгунского полка, где служил Лермонтов.</p>
        <p>Вместе с Лермонтовым воевал в Малой Чечне, жил с ним в военных лагерях. «От Алексея Аркадича, - писал Лермонтов бабушке из Пятигорска 18 июля 1837 г., - я получил известия; он здоров, и некоторые офицеры, которые оттуда сюда приехали, мне говорили, что его можно считать лучшим офицером из гвардейских, присланных на Кавказ» (Лермонтов М. Ю. Собр. соч.: В 4 т. М.-Л., 1959. Т. 4. С. 596). Этому сообщению Лермонтова вторил прекрасный отзыв военного начальства о боевой службе Столыпина. В его аттестационном списке в графе «какого поведения» отмечено: «отличного»; в графе «как показал себя в военных действиях» написано: «в военных делах имеет соображение хорошее». С отличием Столыпин провёл и экспедицию 1840 г. в Малой Чечне, получив за неё высокую награду - орден Владимира 4-й степени с бантом. 13 мая 1841 г. Столыпин с Лермонтовым приехали на отдых и лечение в Пятигорск, вместе поселились и проводили время. 15 июля Столыпин стал негласным секундантом на дуэли Лермонтова с H. С. Мартыновым, повлёкшей гибель поэта. Столыпин и князь А. И. Васильчиков были организаторами отпевания поэта по православному обряду и первоначального захоронения на Пятигорском кладбище. В 1842 г. Столыпин вышел в отставку. С 1843 по начало 1850-х гг. жил в основном за границей. Опубликовал в парижской прогрессивной газете «Demokratie pacifique» (1843, 29 сентября - 4 ноября) свой перевод на французский язык романа Лермонтова «Герой нашего времени». В период Крымской войны вернулся в армию, участвовал в обороне Севастополя и за боевое отличие получил золотое оружие и чин майора; по окончании военных действий вышел в отставку. После участия в Крымской кампании у Монго обнаружились признаки чахотки, но он встретил сопротивление Николая I, запретившего ему поездку за границу для лечения и будто бы положившего на его прошение резолюцию: «Никогда, никуда». Согласие было получено лишь благодаря поддержке лейб-медика Мандта. Умер во Флоренции; похоронен на Лазаревском кладбище Александро-Невской Лавры в Петербурге, где нашли упокоение все Столыпины. Современники высказывали противоречивые мнения о Столыпине. М. Н. Лонгинов, дальний родственник Лермонтова, считал его человеком «воплощённой чести, образцом благородства, офицером отличной храбрости», столь же высоко оценивал личностные качества Столыпина князь А. И. Васильчиков, познакомившись с ним в 1840 г. Резко отрицательная характеристика Столыпину дана в воспоминаниях М. Б. Лобанова-Ростовского, посвящённых «Кружку шестнадцати»…</p>
        <p>Упоминания о Столыпине-Монго появились в бухарестском дневнике Толстого 1854 г. и в севастопольских записях 1855 г. В период Дунайской кампании Толстой служил в штабе, где в числе его новых знакомых появился Столыпин-Монго. В первой записи 31 июля 1854 г. Толстой упоминал о переходе полка к Фокшанам, промежуточному пункту в период отступления к Кишинёву, во время которого он «ехал с Монго». При первой встрече Столыпин произвёл на Толстого двойственное впечатление. «Человек пустой, но с твёрдыми, хотя и ложными убеждениями» (47: 19), «Монго сильно не нравится мне» (47: 20), - отметил он в дневнике. Столыпин-Монго во время армейской службы жил вместе со своим братом Дмитрием Аркадьевичем, с которым у Толстого быстро установились дружеские отношения; он приходил к Столыпиным, они вместе обедали, вели беседы «о русском рабстве», о политической экономии. С Монго Толстой, видимо, не находил согласия. В дневниковой записи 19 августа 1854 г. отмечено, что «вечером был у Столыпиных и вынес оттуда неприятное чувство» (47: 22). В севастопольский период и позднее в Петербурге Толстой продолжил общение с братьями Столыпиными, обедал у них, играл в карты, они тоже навещали Толстого на его квартире. Со Столыпиным-Монго у Толстого налаживались отношения. В дневнике есть запись 26 апреля 1856 г.: «Обедал с Алексеем Столыпиным у Дюссо. Славный и интересный малый. Дмитрий Столыпин был тронут тем, что я обругал его принципала и извинился перед ним» (47: 69). Столыпин-Монго, вероятно, вызывал у Толстого неприятие своей жизненной позицией, напоминающей интеллектуальную апатию «лишнего человека». Прожив бурную гусарскую молодость, пройдя испытания войной, пережив гибель Лермонтова-друга, Монго не нашёл себя, не развился духовно, не занялся интеллектуальной работой. Не сумев преодолеть кризисную атмосферу эпохи и не найдя близкого по духу окружения, он уехал из России и умер на чужбине.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: М. Ю. Лермонтов в воспоминаниях современников. М., 1989.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>