<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Makarov_Gleb_Vladimirovich_4_1930">Мака́ров Глеб Владимирович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Мака́ров Глеб Владимирович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8316">Мака́ров Глеб Владимирович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мака́ров Глеб Владимирович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1874-1918) — корреспондент и адресат Толстого; литератор; предводитель дворянства Любимского уезда Ярославской губ. Родился в семье отставного гвардии штабс-капитана, потомственного дворянина Макарова Владимира Егоровича. Образование получил в ярославском Демидовском юридическом лицее, служил в артиллерийской бригаде. Выйдя в отставку в 1898 г., работал в Московской судебной палате. После смерти отца стал заметной фигурой в Любимском уезде: его избрали уездным предводителем дворянства, затем он возглавил уездную земскую управу, председательствовал в городском училищном совете, был попечителем городского женского училища в г. Любиме.</p>
        <p>В 1907 г. в Ярославле была издана книга Макарова «Рассказы для детей», а в феврале 1908 г. в Ясную Поляну пришла посылка, в ней было около 30 экземпляров этой книги, с письмом (от 28 февраля) от автора, который просил раздать книги яснополянским детям. Д. П. Маковицкий записал в своём дневнике 14 марта: «Л. Н. получил … “Рассказы для детей” Глеба Макарова (Ярославль, 1907) в 20-30 экземплярах. Нравились ему, читал вслух нам и мальчикам в школе и им роздал» (ЯПЗ. 3. С. 30). 15 марта. «Л. Н. хочет “милому” Макарову написать и даже отметить баллами его рассказы, будут от 0-1: например, “Пётр Великий”; до 5, например, “Мешки”. (Как мужик вёз мешок овса, сел на него, продавил, и овёс рассыпался. Приехав домой, взвесил мешок, сильно негодовал на торговца, что тот его обвесил. На другое утро, ехавши тем же путём, видя полоску овса, обругал ротозеем мужика того, кто рассыпал.)» (ЯПЗ. 3. С. 31).</p>
        <p>Из Ясной Поляны Толстой 17 марта 1908 г. писал Макарову: «Прочёл ваши рассказы для детей. Большинство их очень, очень хороши. Оценка их сделана не только мною, но и теми крестьянскими детьми, которым я давал их для прочтения. Они прочли их, всё запомнили и прекрасно передали. Особенно нравится мне в ваших рассказах то, что тот вывод, нравственный или практический, который вытекает из рассказа, не сказан, а предоставлено самим детям сделать его. Я делал этот опыт с крестьянскими детьми, и они прекрасно говорили мне о том смысле, который вытекает из рассказа. Желательно бы было несколько упростить язык; но в общем рассказы очень хороши. Очень советую вам продолжать это прекрасное дело. Благодарю вас за присылку книг, желаю вам всего лучшего. Лев Толстой» (78: 94). Из всего ярославского тиража известен лишь один сохранившийся экземпляр «Рассказов для детей», который хранится в мемориальной яснополянской библиотеке. Рукой Толстого каждому рассказу выставлена оценка по пятибалльной системе, как иногда писатель имел обыкновение оценивать произведения: «Часовщик» — 4, «Лисицын суд» — 4½, «Мешки» — 5, «Два цветка» — 4, «Маляр» — 4½, «Соловей» — 4, «Милка» — 3, «Скупой Пантелей» — 2, «Быль» — 2, «Доктор Гааз» — 5+, «Сытый и голодный» — 3, «Плут» — 1, «Медведь и лайка» — 1, «Барыня» — 3, «Петух и воробей» — 3-2, «Спор» — 5+, «Заяц» — 3-2, «Цимбалы» — 2, «Услужливый работник» — 1, «Глухонемые» — 3, «Ласточка» — 2, «Дедушкин рассказ про француза» — 3, «Неправедный король» — 5, «Судьба Никанора» — 4, «Шалуны» — 2, «Пётр Великий» — 0, «Волчья участь» — 1, «Две встречи» — 3, «Учёный» — 5, «Шахматы» — 4, «Две розы» — 0, «Два приятеля» — 0, «Волчонок» -?, «Хитрый повар» — 3, «Правда» — 3.</p>
        <p>В 1912 г. Макаров переиздал книгу в Санкт-Петербурге, исключив 4 рассказа: «Сытый и голодный», «Пётр Великий», «Хитрый повар», «Правда». В издание было добавлено 16 новых рассказов и факсимильно воспроизведено письмо Толстого Макарову. Из этого издания сохранилось лишь два экземпляра в столичных библиотеках.</p>
        <p>В 1918 г. Г. В. Макаров был арестован и препровождён в тюрьму г. Любима, откуда его перевели в Ярославль, где, несмотря на лояльность к новой власти, Макаров был расстрелян.</p>
        <p>Соч.: Рассказы для детей. Ярославль, 1908; СПб., 1912.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>