<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Obolenskiy_Aleksey_Dmitrievich_3_1302">Оболе́нский Алексей Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Оболе́нский Алексей Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9992">Оболе́нский Алексей Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Оболе́нский Алексей Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1856-1916) — знакомый, адресат и корреспондент Толстого; гос. деятель, в 1897-1901 гг. товарищ министра внутренних дел, в 1902-1905 гг. товарищ министра финансов, один из ближайших сотрудников С. Ю. Витте, член Гос. совета, обер-прокурор Синода. Сын казанского знакомого Толстого Д. А. Оболенского. Окончил Училище правоведения, где учился одновременно с будущим шурином Толстого С. А. Берсом. Толстой писал Оболенскому 27 сентября 1899 г. (72: 197), адресуясь к нему как к официальному лицу, товарищу министра внутренних дел, ходатайствуя за своего единомышленника Н. Л. Озмидова, сосланного в Вятку и опасавшегося высылки в Остзейский край. В письме к Озмидову 22 октября того же года Толстой говорил, что не знает Оболенского, «знал его мальчиком …. Писать ему ещё раз бесполезно, так как он не отвечал мне и потому, вероятно, не приписывает значения моему письму» (72: 220). Князь Оболенский ответил Толстому 23 октября: «С радостью узнал я, что и помимо моего участия предположенная мера отменена …. Как бы то ни было, я постараюсь сделать, что могу, для облегчения участи старика…» (72: 199). Впервые А. Оболенский увидел Толстого в июле 1877 г., когда писатель вместе с Н. Н. Страховым посетил Оптину пустынь. Алексей был там с отцом, который на правах старинного знакомого пригласил Толстого к себе в имение, находившееся в 10 верстах от монастыря. Тогда в разговоре с А. Оболенским Толстой сказал ему о том, что беседу Левина со священником переделывал 4 раза, чтобы не видно было, на чьей стороне автор (это было время, когда завершалась работа над романом «Анна Каренина»). В 1901 г. в Гаспре состоялась вторая встреча. Оболенский хотел сообщить Толстому о содержании письма Вл. Соловьёва к писателю. Свидетелем встречи был М. С. Сухотин, оставивший в своём дневнике такую запись-комментарий: «14 ноября. … Был вчера кн. А. Д. Оболенский. Не понравился он мне. Самоуверенный, речистый, frondeur et boudeur недовольный и ворчливый. - Л. Д., по своему настоящему положению (не у дел - из товарищей министра в Сенат), он неминуемо обратится в “как прикажете?”, если ветер подует благоприятно и его поставят у руля. Глядя на него, я вспомнил, как Л. Н. выразился раз о М. Стаховиче». Стахович обратился «к губернским предводителям в Москве …: “За Бога на костёр! За царя на штыки! За народ на плаху!..” “А за двугривенный куда угодно”, - быстро дополнил это четверостишие Л. Н. … Кн. Оболенский, как мне показалось, именно “за двугривенный куда угодно”…» (ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 150).</p>
        <p>Оболенский - автор воспоминаний «Две встречи с Л. Н. Толстым (1876 и 1901 гг.)», опубликованных в сборнике «Толстой. Памятники творчества и жизни». 3. М., 1923. С. 26-46.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>