<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gruzenberg_Oskar_Osipovich_4_1778">Грузенберг Оскар Осипович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Грузенберг Оскар Осипович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20051">Грузенберг Оскар Осипович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Грузенберг Оскар Осипович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Израиль Иосифович; 1866-1940) — известный российский юрист, адвокат, судебный оратор, общественный деятель; собеседник Толстого (1899). Родился в г. Екатеринославе (ныне г. Днепропетровск, Украина). После окончания в 1889 г. юридического факультета Киевского университета Св. Владимира переехал в С.-Петербург, где служил помощником присяжного поверенного. В скором времени получил известность как талантливый защитник, знаток теории и практики русского уголовного процесса; заслуженно пользовался репутацией превосходного судебного оратора.</p>
        <p>Грузенберг с успехом вёл как уголовные дела, принёсшие ему популярность, так и выступал защитником известных писателей, учёных, политических и общественных деятелей. Его подзащитными были Максим Горький, В. Г. Короленко, К. И. Чуковский, С. А. Венгеров, Л. И. Петражицкий, А. В. Пешехонов, П. Н. Милюков и др. С конца 1890-х гг. принимал участие в уголовных процессах по фабричным и аграрным делам в различных регионах России. Особую популярность Грузенбергу принесло его участие в специфических еврейских процессах (дело о еврейских погромах в Кишинёве и Минске; дело студента П. Дашевского, обвиняемого в покушении на убийство; дело Д. Блондеса — жертвы кровавого навета в г. Вильне; известное на весь мир киевское дело М. Бейлиса, обвиняемого в ритуальном убийстве и др.). Еврейская общественность называла Грузенберга «национальным защитником».</p>
        <p>В первые годы своей адвокатской деятельности Грузенберг уделял время и литературным занятиям. В «Журнале С.-Петербургского юридического общества» он вёл отдел уголовного суда, а затем был одним из учредителей юридической газеты «Право», где вместе с писателем В. Д. Набоковым редактировал уголовный отдел. В течение нескольких лет состоял членом Комитета уголовного отделения С.-Петербургского юридического общества и руководителем юридических конференций для помощников присяжных поверенных, а также печатал свои литературно-критические статьи в периодических изданиях.</p>
        <p>Знакомство уже известного адвоката Грузенберга с Толстым было связано с выходом романа «Воскресение». В марте 1899 г. Грузенберг возвращался поездом в Петербург из Севастополя, где участвовал в большом судебном процессе, который завершился с триумфом. Настроение у него было приподнятое и, как впоследствии он вспоминал, «его сердце было исполнено радости и гордости за защитников». В дороге Грузенберг прочёл в журнале «Нива» первые главы «Воскресения», где описывался суд над Катюшей Масловой. Прочитав сцену суда, он был оскорблён отношением писателя к профессии адвоката и «вознегодовал» на Толстого за то, что тот «променял кисть гениального художника на перо публициста и моралиста». Приехав в Москву, Грузенберг решил увидеть писателя и «спросить у него ответа на свои сомнения». С этой просьбой он обратися к адвокату В. А. Маклакову, который был вхож в семью Толстых. Ему он объяснил своё желание встретиться с Толстым тем, что о его приезде в Москву, после громкого процесса на юге, писали газеты и Толстой мог обидеться, если он, проезжая через Москву, к нему не заехал. Позже Маклаков вспоминал: «По просьбе Грузенберга я его к Толстому привёл и … тотчас их оставил вдвоём. Разговор их происходил без меня. Грузенберг его описал. Это был один из вариантов того спора, который Владимир Соловьёв с остроумием изобразил в своих “Трёх разговорах”, где оба собеседника ни до чего договориться не могут, ибо говорят о разных вещах. “Князь” там говорит с нетерпением: “Тысячу раз я слыхал этот аргумент”, а г. Z ему отвечает: “Замечательно не то, что вы это слышали, а то, что никто ни разу не слышал от ваших единомышленников дельного или сколько-нибудь благовидного возражения на этот простой аргумент” (Маклаков В. А. Из воспоминаний. Уроки жизни. М., 2011. С. 163). По словам Грузенберга, как писал далее Маклаков, Толстой, всегда сдержанный и деликатный, на этот раз «раздражился» и во время спора «гневливо» ответил оппоненту, хотя потом и «спохватился». «Неожиданную вспышку» писателя Маклаков объяснял тем, что для Толстого предмет спора был его «верой», религией, а Грузенберг смотрел как на неудавшуюся публицистику и шёл к писателю её опровергнуть. Стремление известного адвоката переубедить автора «Воскресения» в его «неправоте» Маклаков объяснял эгоцентризмом Грузенберга, которого не могли отрицать даже его близкие друзья и который от него часто отталкивал людей, несмотря на его талант и заслуги. «В нём знаменатель был много больше числителя, — заключал Маклаков. — Если Толстой в нём это почувствовал, это не могло не подействовать на него отрицательно. Недаром он мне ничего не сказал о своём с ним разговоре, и я понял, что Грузенберг пришёлся ему не по душе» (там же. С. 164).</p>
        <p>В феврале 1907 г. Грузенберг выступил защитником в Особом присутствии С.-Петербургской судебной палаты по делу надворного советника С. С. Сухонина, которого прокуратура обвиняла в том, что он, являясь редактором-издателем ежемесячного журнала «Всемирный вестник» (СПб.), в январской книжке за 1906 г. поместил статью графа Толстого «Единственное средство», где утверждалось, что «рабочие не должны повиноваться законам и поступать на военную службу, и этим путём распространил сочинение заведомо для него возбуждавшее к невыполнению закона и законным распоряжениям власти, т.е. совершил преступление, предусмотренное 3 п. 129 ст. Уголовного Уложения» (Дело редактора-издателя «Всемирного вестника» в Особом присутствии СПб. судебной палаты // Всемирный вестник. 1907. № 2. С. 7-8).</p>
        <p>В судебном заседании Грузенберг свою защитную речь построил тактически грамотно. После выступления гос. обвинителя прокурора Л. А. Шульгина он высказал ходатайство, чтобы в суде была зачитана сама «крамольная» статья Толстого «Единственное средство». После того, как все участники судебного процесса её прослушали, он обратился к прокурору с вопросом: «Я вас спрашиваю, г. прокурор, почему на скамье подсудимых мы видим одного Сухонина? … Почему не привлечён к суду автор статьи граф Лев Толстой?» Далее Грузенберг в своей речи напомнил прокурору, что ещё 11 лет назад Толстой обратился к министру внутренних дел и министру юстиции с письмом, в котором писал: «…не мучайте других за то, что делаю я; впредь заявляю, что буду не переставая до самой смерти делать то, что правительством считается злом, а я считаю своей обязанностью. Я пишу десятки лет, распространяю свои сочинения и заявляю, что распространять буду и впредь». Процитировав эти строки писателя, Грузенберг снова обратился к прокурору. «Вы читали это, г. прокурор? — спросил он Шульгина. — Так отчего же вы не привлекаете Толстого? Отчего же нет его на этой скамье? Вы боитесь встретиться лицом к лицу с тем, кто в стране расстрелов и истязаний проповедует слово Божие? Вы боитесь встречи с ним…» (там же. С. 10). После довольно продолжительного совещания Особое присутствие с участием сословных представителей признало преступление недоказанным, а обвиняемого Сухонина по суду оправданным.</p>
        <p>В 1912 г. Грузенберг в С.-Петербурге защищал по аналогичному делу редактора «Русского богатства» писателя В. Г. Короленко, который обвинялся в том, что опубликовал в журнале повесть Толстого «Посмертные записки старца Фёдора Кузмича», запрещённую цензурой. Как и в деле Сухонина, благодаря умелой защите адвоката, Короленко судом был оправдан.</p>
        <p>Октябрьский переворот 1917 г. Грузенберг не принял. В годы Гражданской войны возглавлял Еврейский совет самообороны и Совет по оказанию помощи жертвам погромов. В 1920 г. эмигрировал из России, проживал в Берлине, Риге, где занимался адвокатской практикой и основал юридический журнал «Закон и Суд». Последние годы жизни провёл во Франции, там опубликовал на русском языке книгу воспоминаний «Вчера» (Париж, 1938). Его выступления и статьи о нём вошли в посмертный сборник «Очерки и речи» (Нью-Йорк, 1944), в котором был помещён и его рассказ о встрече и беседе с Толстым. Умер Грузенберг в Ницце, а в 1950 г. его останки, согласно завещанию, были перевезены и погребены в Тель-Авиве. Израильтяне чтут память свого «национального защитника»: одна из центральных улиц Иерусалима носит имя Оскара Грузенберга, и в Тель-Авиве есть улица Грузенберга.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>