<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kuzminskiy_Aleksandr_Mikhaylovich_3_1148">Кузми́нский Александр Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Кузми́нский Александр Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7289">Кузми́нский Александр Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кузми́нский Александр Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Саша»; 1843-1917) — родственник Толстого (свояк), муж сестры С. А. Толстой Татьяны Андреевны Кузминской (рожд. Берс); судебный деятель. Толстого и Кузминского связывали тёплые, дружеские отношения. В январе 1863 г. в дневнике писатель отметил: «Саша Кузминский милый юноша, а ему плохо, слишком слабо, молодо, и в среде искушений» (48: 49). Толстой не сразу близко сошёлся с Кузминским, хотя Толстые и Кузминские дружили семьями. Душевное сближение происходило постепенно: «Кузминский говорил. Я редко был так тронут. Он стал другой человек» (49: 57), - записал Толстой в дневнике 23 августа 1881 г. И спустя три года: «Многого я очень требую от моих близких. В них шевелится совесть, в лучших, и то хорошо. Александр Михайлович очень таков» (49: 107).</p>
        <p>Кузминские часто и подолгу жили в Ясной Поляне; здесь легко, родственно и свободно было и детям и взрослым: «За чаем девочки и Таня, и Александр Михайлович рассказывали каждый свой день и свои грехи. Таня рассказала, как она сердилась за завтраком, Кузминские оба - на Трифоновну. Я хотел рассказать свои грехи, но не мог», - запись в дневнике Толстого в июне 1884 г. (49: 106). Будучи близкими друзьями, Толстой и Кузминский много философствовали, разговаривали на разные темы: социальные, о религии, революции, суде и т. д. «Заведение для порчи народа. И очень испорчен. Расчёсывают болячки вот суд» (49: 100), - высказывал Толстой свои мысли. На следующий день, 4/16 июня 1884 г., запись в дневнике: «Думал о вчерашнем разговоре, и как раз утром Кузминский и Серёжа одни сошлись со мной за кофе. Я сказал Саше, что скептицизм ведёт к несчастью, если человек живёт в разладе с своими идеалами, чем дальше он пойдёт по этому пути, тем тяжелее ему будет. И для него надо желать, чтобы жизнь его была хуже. Чем хуже, тем лучше. Он согласился» (там же).</p>
        <p>В дневнике 4 июля 1889 г. Толстой написал: «Был разговор с А. М. Кузминским о христианстве. Я сказал, что христиане только те, которые кротки, смиренны, терпеливы, как Христос …. А что те, которые не признают этого, признают по вере убийство, казни, суды, не имеют права называть себя христианами» (50: 103). Через год Кузминские летом снова в Ясной Поляне. 29 июля Толстой отвозил «пироговских девочек» и, видимо, заговорил о детях и родителях; в этот день отметил в дневнике: «…дома Александр Михайлович обиделся на моё рассуждение о том, как родительская власть прежняя рухнула. Родители же держатся за формы власти и тем мешают установлению новой формы. Ему это было упрёком при Вере. Но поразительно, как он, могущий судить там, где дело не касается личности, теряет всякий смысл, когда надо выгородить свою правоту. Это поразительно» (51: 69).</p>
        <p>Толстой неоднократно обращался к Кузминскому с просьбами устроить кого-то на работу, например, жившего в Киеве А. И. Злинченко, который, хотя и ушёл из революционной организации, найти работу не мог: «…нельзя ли через твои связи дать ему какую-нибудь работу, которая могла бы кормить его с семьёю. … Если можно, то сделай это и не сердись на меня, пожалуйста, а прости» (90: 294).</p>
        <p>Нередко Толстой просил Кузминского «похлопотать» о ком-нибудь; так, в октябре 1886 г. во время проведения подворной переписи был арестован статистик воронежского земства И. И. Попов «Ты мне тогда в Ясной почти вызвался узнать и, может быть, помочь Попову в его деле …, - писал Толстой Кузминскому. - Теперь же прошу и умоляю, сделай, что можешь, чтобы разрешить чем-нибудь то дело, по которому он держится. Подумай - 2-й год в одиночном заключении, т. е. почти верное душевное повреждение - без законной вины, а только по недоразумению. … Любящий тебя Л. Толстой» (90: 265). В начале 1910 г. Кузминский просил Толстого не обращаться к нему с просьбами по судебным делам.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>