<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Erofeev_Kirill_Petrovich_4_1818">Ерофеев Кирилл Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Ерофеев Кирилл Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20063">Ерофеев Кирилл Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ерофеев Кирилл Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1880-?) — корреспондент, адресат и посетитель Толстого; крестьянин села Пестровка Лукояновского уезда Нижегородской губ., по профессии маляр-кровельщик, расписывал церкви, работал в живописно-вывесочной мастерской; писал стихи; в 1909 г. жил в Уральске; оставил «Воспоминания крестьянина».</p>
        <p>В 1909 г. Ерофеев отправил несколько своих стихотворений Толстому, чтобы узнать его мнение. Это письмо в архиве не сохранилось; скорее всего, письмо Ерофеева Толстой взял с собой в Крёкшино и там его оставил (80: 85). В письме от 2 сентября 1909 г. Толстой посоветовал Ерофееву изменить размер ряда стихотворений, похвалил автора за дарование и верное религиозное мировоззрение, отчеркнул карандашом понравившиеся ему стихотворения и попросил написать о себе (80: 85-86). В ответном письме от 8 сентября Ерофеев поблагодарил Толстого за снисходительное отношение к его творчеству и подробно описал свою жизнь. Он вспоминал, что, получив столь лестный ответ Толстого, «не знал, что о себе думать» (Ерофеев. С. 261), и решил «срочно поехать» в Ясную Поляну, чтобы выяснить, в чём Толстой видит его дарование и «что с этим дарованием делать» (там же).</p>
        <p>23 сентября 1909 г. в Ясной Поляне Ерофеев с двумя посетителями подошёл к Толстому. Поговорив немного с телеграфистом и гимназисткой и пообещав выполнить их просьбы, Толстой спросил Ерофеева: «А вам что нужно от меня?» (там же. С. 262). Ерофеев, по собственному признанию, «немного растерялся и, путаясь как виноватый, несвязно сказал», что посылал Толстому свои сочинения, на что Толстой ответил: «Зачем это вы мне посылаете свои сочинения, тем более стихи, которые я терпеть не могу? Ведь это кощунство и издевательство над даром слова. Почему бы не писать обыкновенно, просто выражая свои правдивые мысли… Да, кроме того, войдите в мое положение. Могу ли я читать все письма и отвечать на них, если таких посланий у меня иногда получается до тридцати в день» (там же). Услышав такой ответ, Ерофеев «окончательно растерялся и в то же время обозлился и с досадой достал письмо» Толстого и спросил: «Если вас так обременяют такими посланиями, то зачем же вы мне ответили …?» Толстой признался, что ответил на письмо Ерофеева, увидев, что оно написано малограмотной рукой, и добавил, что всегда отвечает на письма, написанные малограмотными людьми, потому что в них «больше встречается здоровых и нормальных выражений мысли» (там же).</p>
        <p>Завязалась беседа. Ерофеев рассказал Толстому о своей семье — пятерых детях, жене, родителях, о том, что знает много ремёсел, и признался, что часто пишет стихи только от скуки, но порой ему всё надоедает и он не знает, чем заняться: писать стихи или работать (там же. С. 262-263). Толстой ответил Ерофееву: «Эх, друг мой, не думай так, что, будучи писателем, можно больше принести пользы себе и другим. Лучше быть пирожником или сапожником, чем быть писателем и добывать себе этим средства для существования: изощряться и писать, подлаживаться под настроение толпы скучающих, праздно живущих людей. Если быть таким писателем, то это — самое низкое злоупотребление даром слова и унижение литературы. Немало было и теперь есть таких писателей, которые также имели дарование и, стремясь создать себе этим положение и славу, отвлеклись от истинного своего назначения, растрачиваются и мельчают до того, что способны всякий вздор и неправду писать, лишь бы добыть этим средства к жизни. Нет, не будь таким писателем, а живи так, как живёшь. Лучшей жизни я тебе не могу предложить. Тем более что у тебя есть ко всему дарование: ты всё можешь работать и находишь время мыслить; это важнее всего. И так живи, работай и пиши, когда придёт желание, но не торопись распространять то, что напишешь, а откладывай всё это и в свободное время пересматривай, переправляй и переписывай. Я так же делаю: некоторые вещи переправляю до сорока раз, и то много сделал упущений и написал много такой ерунды, в которой раскаиваюсь, как в том, что писал это, так же и в том, что печатал» (там же. С. 263).</p>
        <p>Ерофеев спросил Толстого, почему тот призывает к непротивлению злу и называет войну злом. Толстой ответил, что спорящим лучше обходиться без драки и стараться взглянуть на предмет спора с одной точки зрения (там же. С. 264). На вопрос Ерофеева о том, почему Толстой «писал критику на православную религию и на все обрядности» (там же), писатель рассказал притчу о милосердном самарянине, который помог ограбленному и избитому разбойниками человеку, в то время как проходившие мимо священник, левит и др. служители церкви не захотели помочь несчастному, так как были заняты исполнением своих обрядов; аналогичная ситуация, подытожил Толстой, происходит и теперь. Излагая своё понимание церковной жизни, Ерофеев назвал церковную религию люлькой, обрядности — пелёнками, церковную службу — колыбельными песнями, Ад и другие наказания — «бубуками» для запугивания неугомонных людей (там же. С. 265). Толстой высказал мысль, что после первых времён христианства пора отказаться от методов запугивания; народ, по Толстому, старается сбросить со своих глаз повязки, «которые мешают ему видеть настоящую дорогу» (там же), но руководители народа ленивы, беспечны и «спокойно спят, бросив вожжи», а потому Толстой видит свой долг в том, чтобы будить людей и не «оставлять повязки неразвязанными» (там же).</p>
        <p>Толстой беседовал с крестьянином около двух часов, пригласил его в дом, познакомил с ним свою дочь Александру, представив его как автора стихов, которые Александре Львовне понравились, и поручил отдать ерофеевские стихи Горбунову, чтобы их напечатали, а также попросил, чтобы Ерофееву помогли устроиться в Москве. Толстой хотел подарить ему свои последние сочинения, но тот ответил, что не имеет возможности нести их из-за большого багажа, и взял только написанные Александрой Львовной письма к Черткову и Горбунову и «маленькую книжечку Льва Николаевича» (там же). Почувствовав после пребывания в Ясной Поляне свою значимость, Ерофеев, которого Толстой назвал «умным, но, очевидно, славолюбивым и даровитым» (57: 144), в письме от 15 октября 1909 г. критиковал статью Толстого «Богу или мамоне?». «Вы как-то одну тень накладываете на всё и рисуете картину однотонную, в которой есть правильный контур, но нет жизни, нет чувств» (80: 307), — с апломбом заявил он Толстому. Написав на конверте письма «Нехорошее» (там же), Толстой не ответил Ерофееву.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Ерофеев К. П. Воспоминаниях крестьянина // Лев Николаевич Толстой. Юбилейный сборник. М.; Л., 1928. С. 261-265.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>