<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Danilevskiy_Nikolay_Yakovlevich_2_207">Данилевский Николай Яковлевич</title>
        <title type="bibl">
          Гречаник И. В. Данилевский Николай Яковлевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888037">
                  <name>Гречаник И. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4157">Данилевский Николай Яковлевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Данилевский Николай Яковлевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1822-1885) — писатель, философ, социолог, естествоиспытатель, антидарвинист, практический деятель в области народного хозяйства, друг и сподвижник Н.Н. Страхова. Его труды, среди которых основными считаются «Россия и Европа» (1871) и «Дарвинизм» (1885), оказали влияние на развитие русской и мировой философской мысли.</p>
        <p>В 1849 г. Данилевский был арестован по делу Петрашевского и отсидел сто дней в Петропавловской крепости. Последние годы он провёл на южном берегу Крыма в имении Мшатка, которое купил в 1864 г. Там в 1885 г. у него побывал Толстой и с глубокой симпатией отнёсся к радушному хозяину, не раз упоминая его в письмах к Страхову: «Он очень мне полюбился и его жена» (31 марта); «Я очень рад, что догадался побывать у него» (16 апреля); «Я рад всё-таки, что мы полюбили друг друга» (декабрь 1885 г.); «Передайте мой душевный привет Ольге Александровне. Я очень мало знал Николая Яковлевича, но очень хорошо полюбил его» (21 июня 1886 г.).</p>
        <p>Данилевский также тепло отзывался о Толстом: «Он сам — ещё лучшее произведение, чем его художественные произведения. Вот какое впечатление произвёл он на меня и на Ольгу Александровну. В нём такая задушевная искренность, которой и вообразить себе нельзя. Он просидел у нас вечер, переночевал и до 1 часу на другой день остался, потому что на следующий должен был ехать, ходок он удивительный. Я слышал, что будто он дурен собой — ничего этого я не нашёл — превосходное, дышащее простотой, искренностью и добродушием лицо. Одним словом, понравился он мне очень, так понравился, как с первого взгляда и менее чем однодневного знакомства едва ли кто нравился», — в письме Толстому 12 апреля 1885 г. передавал Страхов слова Данилевского.</p>
        <p>В книге «Россия и Европа», рассуждая о Бородинских страницах «Войны и мира», Данилевский задаётся вопросом о причинах победы русского войска и считает, что Толстой прав, указав в романе на первостепенность нравственной победы, одержанной нашей армией. Хотя в целом для Данилевского неприемлемы взгляды автора «Войны и мира» на человека, историю и религию, а также его стремление к самовыражению через психологию героев.</p>
        <p>Толстой со вниманием следил за публикациями Данилевского, о чём свидетельствуют его в большинстве положительные реплики и оценки трудов писателя в письмах к Страхову.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Данилевский Н.Я. Россия и Европа. Взгляд на культурные и политические отношения славянского мира к германо-романскому. — СПб., 1995.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>