<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Abramov_Fedor_Andreevich_2_001">Абрамов Фёдор Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Абрамов Фёдор Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="36">Абрамов Фёдор Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Абрамов Фёдор Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1875-1918) — крестьянин села Ундоры Симбирской губ.; корреспондент и адресат Толстого. Во многом разделял взгляды Толстого, считал необходимым отделение церкви от государства, ратовал за возрождение и укрепление нравственности, воспитание в народе трудолюбия. В письме от 22 июня 1909 г. задавал ряд вопросов о науке и образовании, которые Толстой объединил в три главные вопроса: «1) О том, в чём должна быть настоящая нужная для людей наука или образование. 2) Что такое то, что у нас называется наукой и образованием? и 3) Полезна ли эта наука или образование, а если не полезна, то не вредна ли она, а если вредна, то в чём её вред?» (80: 1). Ответом Абрамову стала большая статья «О науке. Ответ крестьянину», где Толстой объяснял, что такое, на его взгляд, «настоящая наука», а что — «пустяки», «ложная наука». «Вся настоящая наука в том, чтобы делать другому то, чего себе хочешь», — писал Толстой в черновом варианте письма к Абрамову. «Ложная» же наука, которую себе придумали учёные дармоеды, чтобы оправдать свою праздную и незаконную жизнь на шее других людей, — это обман, и «чтобы придать важность тем пустякам, которые они называют наукой, они придумывают самые хитро-мудрые, искусные рассуждения, по которым разбирают всякие никому не нужные тонкости, давая этим рассуждениям разные странные новые названия: гносеология, патология, физиомеханика и т.д. и т.п.» (80: 3). В статье Толстой выступал против той «ложной» науки, против того образования, которые сулят выгоды, фактически делая людей бездельниками. А ведь можно «учиться по книгам», занимаясь самообразованием.</p>
        <p>Статья Толстого с большими пропусками была напечатана в газете «Русские ведомости» (1909, № 258 от 10 ноября) под заглавием «О ложной науке» и 10-12 ноября в более полном варианте в № 300-302 газеты «Киевские вести», но Толстой послал Абрамову её полный текст (при жизни Толстого полностью не публиковалась). Статья о науке вызвала много откликов. На раздражённое письмо сельского учителя Н.Н. Бурлакова, полагавшего, что едва ли крестьянин поймёт смысл этой статьи, Толстой отвечал 11 декабря 1909 г.: «…мой корреспондент-крестьянин вполне понял то, что я писал ему…» (80: 240).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>