<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bicher-Stou_Garriet_3_863">Би́чер-Сто́у Гарриет</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Би́чер-Сто́у Гарриет // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1461">Би́чер-Сто́у Гарриет</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Би́чер-Сто́у Гарриет</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Beecher-Stowe Harriet Elizabeth; 1811-1896) — американская писательница, известная в России как автор «Хижины дяди Тома» (Uncle Tom’s Cabin, 1852), написала целый ряд произведений в жанре американского социального романа. Родилась в семье Лаймена Бичера, известного проповедника, нонконформиста и борца за отмену рабства; сама помогала беглым рабам, пыталась облегчить их участь, понимая, что рабство прежде всего губительно влияет на душу человека.</p>
        <p>Прочитав в 1854 г. «Хижину дяди Тома», Толстой впервые столкнулся в американской литературе с темой откровенного протеста против насилия в одной из самых чудовищных форм его проявления - рабстве. 28 августа 1854 г. он записал в дневнике: «…вечер читал Onckel Tom’s Hütte» (47: 24). Чтение «Хижины дяди Тома» в немецком переводе продолжалось несколько дней, 28-31 августа 1854 г. Неизвестно, какое впечатление тогда произвёл на Толстого роман американской писательницы, страстно протестующей против рабства, но, возможно, её творчество было уже знакомо молодому Толстому: в дневнике от 1 ноября 1853 г. есть запись: «Читая рассказ какой-то английской барыни, меня поразила непринуждённость её приёмов, которой у меня нет и для приобретения которой мне надо трудиться и замечать» (46: 189). Скорее всего, это мог быть только рассказ Г. Бичер-Стоу «Дядя Тим», напечатанный в девятой книжке «Современника» за 1853 г. (46: 441).</p>
        <p>В 1850-е гг. «Хижина дяди Тома» имела грандиозный успех во всём мире, за короткий срок она была переведена на тридцать семь языков, о ней говорили повсюду. Авраам Линкольн заявлял, что «Хижина дяди Тома» вызвала Гражданскую войну в Америке. «…Эта книга явилась человеческим документом огромной важности, - писал В. Л. Паррингтон, - рассеявшим атмосферу покрывательства, которая окружала “неприкосновенный институт” рабства, и обнажившим его вопиющую несправедливость. “Хижина дяди Тома” открыла простым людям глаза на сущность рабовладения, затронула их чувства и пробудила их совесть. Роман, окрашенный в глубоко религиозные тона, подкреплял довод аболиционистов о том, что рабство - это торговля душами христиан, и сеял ненависть к этому бесчеловечному институту» (Паррингтон В. Л. Основные течения американской мысли: В 3 т. М., 1962. Т. 2. С. 437-438). В контексте идей, витавших в России накануне отмены крепостного права, в свете отношения к нему самого Толстого вполне очевиден его интерес к этому американскому роману, к теме отмены рабства, к тому времени окончательно ещё не сформулированной. Летом 1857 г. во время путешествия по Европе, в поезде из Берна в Кларан, случайным спутником Толстого был «американец 30-ти лет», и в дневнике появилась запись: «Американец 30-лет, был в России. Мармоны в Utha. - Joss Smith, их основатель, убит Lynchlaw. … Abolitionist-ы. Beecher Stowe» (47: 132-133). Среди затронутых в разговоре тем вновь возникает имя Бичер-Стоу и тема отмены рабства (аболиционизма). В этой записи Толстой пунктирно обозначил темы, которые спустя десятилетия в полной мере займут его внимание.</p>
        <p>В 1862 г. в приложении к журналу «Ясная Поляна» появился пересказ романа американской писательницы, под названием «Дядя Том, или как живут негры-невольники в России», сделанный одним из учителей яснополянской школы М. Ф. Бутовичем В 1860-е гг. тема насилия, порабощения нецивилизованных народов цивилизованными, культурными, европейскими привлекала внимание Толстого.</p>
        <p>Несмотря на то, что в 1850-1860-е гг. Толстой особенно не делился размышлениями о романе американской писательницы на страницах дневника, писем, впечатление от этого сочинения Бичер-Стоу, не отличающегося высокими художественными достоинствами, но сильного своим моральным пафосом, он пронёс через всю жизнь. В письме к Берте фон Зуттнер 9 октября 1891 г. Толстой подчёркивал огромную роль «Хижины дяди Тома»: «Отмене невольничества предшествовала знаменитая книга женщины, г-жи Бичер-Стоу» (66: 58). В 1897-98 гг. он писал в трактате «Что такое искусство?»: «Если бы от меня потребовали указать в новом искусстве на образцы по каждому из этих родов искусства, то как на образцы высшего, вытекающего из любви к Богу и ближнему, религиозного искусства в области словесности я указал бы на “Разбойников” Шиллера; из новейших - на “Les pauvres gens” V. Hugo и его “Misérables”, на повести, рассказы, романы Диккенса: “The Tales of Two Cities”, “Chimes” и др., на “Хижину дяди Тома”, на Достоевского, преимущественно его “Мёртвый дом”, на “Адам Бид” Джорджа Элиота» (30: 160). Толстой ставил роман Бичер-Стоу на почётное место между сочинениями Диккенса и Достоевского: настолько моральное чувство писательницы в этом романе является искренним и достоверным, а само произведение глубоко проникнуто христианским миролюбием. В ЯПб сохранились две книги Бичер-Стоу на английском языке: Beecher-Stowe, H. Е. Queer little people. Boston, 1868; Beecher-Stowe, H. E. Little foxes; or, The Insignificant little habits … London, 1866.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>