<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Afanasev_Aleksandr_Nikolaevich_2_045">Афанасьев Александр Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Афанасьев Александр Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="770">Афанасьев Александр Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Афанасьев Александр Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1826-1871) — фольклорист, историк литературы. Окончил юридический факультет Московского университета (1848), где слушал лекции Т.Н. Грановского, К.Д. Кавелина, С.П. Шевырёва и др. С 1849 г. — чиновник московского Главного архива Министерства иностранных дел. В 1848-1853 гг. — сотрудник журнала «Современник».</p>
        <p>Автор ряда значительных трудов в области изучения и публикации русского фольклора, в т.ч. классического, неоднократно переиздававшегося исследования «Поэтические воззрения славян на природу» (т. I-III. M., 1865-1869). Сам Афанасьев считал своей «заслугой в русской литературе» публикацию «Народных русских сказок» (Вып. 1-8. М., 1855-1863 и несколько переизданий) — «по образцу издания братьев Гримм», — основы которой составили записи сказок из архива Русского Географического общества, дополненные записями В.И. Даля. Издание было высоко оценено специалистами, отмечавшими полноту собрания, тщательность подготовки текстов, удачную систематизацию по темам, образам, стилю.</p>
        <p>В 1859 г. (на обложке — 1860 г.) в Москве вышли «Народные русские легенды, собранные А.Н. Афанасьевым». Сборник был запрещён цензурой.</p>
        <p>Книгу Афанасьева «Народные русские сказки» хорошо знал и не раз упоминал Толстой; в ней писатель заимствовал не которые сюжеты, послужившие основой и переработанные им для ряда рассказов «Азбуки» и Третьей и Четвёртой «Русских книг для чтения» («Был один глупый мужик…», «Волга и Вазуза», «Как мужик гусей делил», «Волк и мужик» и др.). Сказки Афанасьева читали и ученики в яснополянской школе. Толстой, правда, иногда говорил, что сказки «плохи (что из них нечего выбрать)» (ЯПЗ. 2. С. 363), но всё же относил это издание к числу немногих книг, ясных и занимательных, написанных понятным языком, доступным крестьянам, и считал его наиболее подходящим для крестьянских детей чтением.</p>
        <p>Был Толстой знаком и с книгой «Народные русские легенды». В середине февраля 1886 г., читая этот сборник, он нашёл некоторые сюжеты для своих «народных рассказов», «но всё в обломках — один обломок здесь, другой надо искать в другом месте. Если составить как следует эти обломки, то что может выйти!..» — записал слова Толстого И.М. Ивакин, учитель его сыновей (цит. по: Гусев. Летопись. 1. С. 628). Сюжеты легенд «Крестник», «Как чертёнок краюшку выкупал», «Кающийся грешник» Толстой почерпнул в этой книге Афанасьева.</p>
        <p>Зимой 1907 г. в Ясную Поляну пришло письмо от знакомого Толстого словацкой врача и литератора А.А. Шкарвана, в письме он излагал легенду «Чудо на мельнице (из сборника «Народные русские легенды»). Д.П. Маковицкий записал в своём дневнике 25 декабря: «Л.Н. принёс письмо Шкарвана и прочёл из него сказку о нищем мельнике и мужике. “Попробуй такую легенду написать, — сказал Л.Н. Не придумаешь. А роман выдумаешь (сочинишь). Это миллионы людей сочиняли”» (ЯПЗ. 2. С.601).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>