<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Olsufev_Aleksandr_Vasilevich_3_1318">Олсуфьев Александр Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Архангельская T. Н. Олсуфьев Александр Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангельская T. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10171">Олсуфьев Александр Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Олсуфьев Александр Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1843-1907) — граф, брат друга семьи Толстых Адама Васильевича и знакомого Толстого Алексея Васильевича Олсуфьевых. С отличием окончил математический факультет Московского университета. С 1865 г. начал службу в полку лейб-гвардии Конной артиллерии. В 1869-1881 гг. служил адъютантом при цесаревиче Александре Александровиче. В 1877 г. в чине капитана гвардии участвовал в Русско-турецкой войне. В 1881 г. в чине полковника назначен флигель-адъютантом к государю. С 1885 по 1895 г. - начальник канцелярии императорской главной квартиры. В 1890 г. произведён в генерал-майоры, с 1891 г. флигель-адъютант в свите его величества. В 1896 г. произведён в генерал-адъютанты, с 1899 г. - генерал-лейтенант. В 1895-1903 гг. - помощник командующего императорской главной квартирой. В 1905-1906 гг. - заведующий придворной частью в Москве и начальник Московского дворцового управления.</p>
        <p>Толстой познакомился с Александром Олсуфьевым, видимо, в Москве в доме на Девичьем поле у В. А. Олсуфьева, его двоюродного брата, с которым тогда был дружен писатель. 18 сентября 1882 г. он писал жене: «У Олсуфьевых был Александр Олсуфьев с женой и очень мне понравился» (83: 361); жена - Екатерина Львовна (рожд. Соллогуб; 1847-1902).</p>
        <p>В начале февраля 1897 г., когда Толстой гостил в Никольском-Обольянинове, имении Адама Васильевича Олсуфьева, приехавший туда И. И. Горбунов-Посадов известил его о предстоящей высылке по распоряжению министра внутренних дел В. Г. Черткова и П. И. Бирюкова «за пропаганду и незаконное вмешательство в дело сектантов». Толстой собрался в Петербург проститься с друзьями. Олсуфьевы предложили ему и С. А. Толстой, как отмечено в её мемуарах, остановиться в их петербургском доме на Фонтанке (дом № 14), «где жил во втором этаже граф Александр Васильевич Олсуфьев и где внизу была свободная комната» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 469).</p>
        <p>В конце 1890-х - начале 1900-х гг. Толстому не раз приходилось обращаться к посредничеству А. В. Олсуфьева в делах, требовавших разрешения в высших инстанциях, когда надо было защитить преследуемых властями. В этой связи в 1897 г. Толстой установил с ним переписку.</p>
        <p>Некоторые реальные черты натуры А. В. Олсуфьева нашли отражение в романе «Воскресение», в образе флигель-адъютанта Богатырёва, намеченном в IV редакции романа (где упомянуто «дело сектантов, для которого он решил прежде подачи через флигель-адъютанта прошения государю съездить ещё к лицу, по инициативе управления которого возникло всё дело» (33: 203). Работа над образом была завершена в окончательном тексте (во второй части романа): «Другая записка была от бывшего товарища Нехлюдова, флигель-адъютанта Богатырёва, которого Нехлюдов просил лично передать приготовленное им прошение от имени сектантов государю. Богатырёв своим крупным, решительным почерком писал, что прошение он, как обещал, подаст прямо в руки государю, но что ему пришла мысль: не лучше ли Нехлюдову прежде съездить к тому лицу, от которого зависит это дело, и попросить его» (гл. XXIV). В гл. XXVII дана обстоятельная характеристика личности Богатырёва: он «был невысокий коренастый человек, одарённый редкой физической силой - он гнул подковы, - добрый, честный, прямой и даже либеральный. Несмотря на эти свойства, он был близкий человек ко двору и любил царя и его семью и умел каким-то удивительным приёмом, живя в этой высшей среде, видеть в ней одно хорошее и не участвовать ни в чём дурном и нечестном. Он никогда не осуждал ни людей, ни мероприятия, а или молчал, или говорил смелым, громким, точно он кричал, голосом то, что ему нужно было сказать, часто при этом смеясь таким же громким смехом. И делал он это не из политичности, а потому что такой был его характер». Нехлюдов прощался, «с удовольствием пожимая сильную, широкую руку Богатырёва и, как всегда, под приятным впечатлением чего-то здорового, бессознательного, свежего» (32: 296).</p>
        <p>7 мая 1900 г. Толстой писал Черткову о прошении Николаю II от духоборов, переселившихся из Карской области в Канаду, с ходатайством о том, чтобы им выслали деньги, вырученные администрацией от продажи их имущества после их отъезда с Кавказа; в письме имелся в виду и отсутствовавший тогда в Петербурге А. В. Олсуфьев: «Единственное лицо, которому я бы мог передать (и то сомнительно, потому что я уже два раза недавно посылал через него прошение молокан, просящихся в Канаду, 5000 карских и 3000 эриванских), не в Петербурге, и потому я пошлю по почте. … Письмо ваше и прошение всё очень хорошо, но без человека, который бы принимал это к сердцу и хлопотал бы там, всё это канет в воду по всем вероятиям» (88: 195).</p>
        <p>7 апреля 1903 г. Толстой писал Олсуфьеву о крестьянине А. Н. Агееве, которого «обвинили в том, что он произносил неприличные речи о Богородице, его судили и приговорили к ссылке без срока в Сибирь», и просил переговорить с царём об облегчении участи Агеева и его семьи (74: 103-104). По просьбе Толстого Н. В. Давыдов составил прошение о помиловании.</p>
        <p>Толстой просил А. В. Олсуфьева передать это прошение царю. Копию прошения Агеева, прошение его жены и письмо Толстого к А. В. Олсуфьеву Давыдов сам передал Олсуфьеву, приехавшему в Москву вместе с царём на открытие памятника Александру II. 14 апреля Олсуфьев отвечал Толстому, что, «очень милостиво» отнёсшись к его, Олсуфьева, докладу, Николай II «повелел» передать министру внутренних дел, чтобы немедленно было сделано распоряжение о приостановлении высылки Агеева (Летописи. Кн. 12. Т. 2. С. 462). Несмотря на «повеление» царя, министр юстиции Н. В. Муравьёв прошение отклонил, и 29 августа 1903 г. Агеев был отправлен в Сибирь. В беседе с Д. П. Маковицким 1 декабря 1905 г. Толстой припомнил, когда в апреле 1900 г. он «отдавал Олсуфьеву письмо для передачи царю, то, будто бы, Олсуфьев (рассказывал Л. Н.) ответил: “Je suis une boîte aux letters” “Я - почтовый ящик”. - фр.» (ЯПЗ. 1. C. 481).</p>
        <p>С именем Александра Олсуфьева связана ошибка в комментировании в 1952 г. дневниковой записи Толстого 1884 г. и повторенная в 1970 г., вероятно, на основании этого примечания на страницах книги: Гусев. Материалы. 4. 20 апреля/2 мая 1884 г. Толстой записал в дневнике: «После обеда прошёл с Стаховичем к Олсуфьевым - смотреть лошадей. Там Ал. Олсуфьев. Нехорошо, что определённо не выразил ему презрения» (49: 85). В примечании к записи сокращение имени было расшифровано: «Александр Васильевич Олсуфьев - генерал-адъютант, был помощником командующего императорской главной квартирой» (49: 228). В общем указателе имён к Юб. координаты «49: 85, 228» ошибочно отнесены к несуществующему Олсуфьеву «Александру Сергеевичу», тогда как речь шла об Олсуфьеве Алексее Васильевиче, старшем брате Александра.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>