<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sekhin_Epifan_Petrovich_2_587">Сехин Епифан Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Сехин Епифан Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12576">Сехин Епифан Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сехин Епифан Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Епишка», «Япишка»; ум. в конце 1850-х гг.) — старый гребенской казак в станице Старогладковской, с которым очень подружился Толстой в годы жизни на Кавказе, одно время жил в его избе и в дневнике 10 августа 1851 г. записал: «Мой хозяин, старик ермоловских времён, казак, плут и шутник Япишка…» Старик Сехин был очень колоритной фигурой и невольно привлекал к себе внимание братьев Толстых. Иногда наблюдать за ним было истинное удовольствие; в дневнике Толстого мелькало нескрываемое удивление и даже любование стариком: «любовался на Япишку», «рассказы его удивительны», «прекрасно сказал Япишка, что я какой-то нелюбимой» (46: 149). Толстой не раз ходил со стариком на охоту, в дневнике часто отмечал, что «болтал с Епишкой», «болтал с Епишкой до петухов», записывал его рассказы, песни, некоторые «восклицания» и словечки («Какого горя!», «постоять у веника», «швинья») и признавал, что «трудно встретить человека более старинного характера, особенно речь его» (46: 205). На отдельных листах большой тетради записывал «наблюдения»: здесь Епишке уделялось много внимания.</p>
        <p>А вот что о старике Сехине писал Н.Н. Толстой в своём очерке «Охота на Кавказе»: «Епишка, по собственному его выражению, был молодец, вор, мошенник, табуны угонял на ту сторону, людей продавал, чеченцев на аркане водил; теперь он почти девяностолетний, одинокий старик. Чего ни видал человек этот в своей жизни!» Уже уехав с Кавказа, братья Толстые интересовались жизнью старого казака, и их бывший командир Н.П. Алексеев подробно и много писал о Епишке.</p>
        <p>Толстой очень достоверно описал Сехина в «Казаках» в образе старика Ерошки, одного из главных персонажей повести. Писатель коротко рассказывал «историю дяди Ерошки», который «был в старину первый молодец в станице. Его все знали по полку за его старинное молодечество. Не одно убийство и чеченцев и русских было у него на душе. Он и в горы ходил, и у русских воровал, и в остроге два раза сидел» [4: 55-56]. Главный герой повести Оленин, как и сам Толстой с дядей Епишкой, мог подолгу вести разговоры с Ерошкой: мудрость старого казака, сама личность и жизнь его невольно притягивали, заставляли задуматься, рождали вопросы. «А ты убивал людей? — спросил Оленин. Старик вдруг поднялся на оба локтя и близко придвинул своё лицо к лицу Оленина. “Чёрт! — закричал он на него. — Что спрашиваешь? Говорить не надо. Душу загубить мудрёно, ох, мудрёно!”» [4: 55].</p>
        <p>Много лет спустя, прочитав повесть Толстого, один из кавказских старожилов писал о Сехине: «В станице Старогладковской я нашёл современника дяди Епишки и, читая ему “Казаки”, старался что-нибудь услышать от него, чтобы дополнить образ Епишки — “Ерошки”. Всё, что о нём сказано у Льва Николаевича, изображено с фотографической точностью… Среди жителей станицы о Епишке сохранилась дурная слава: он ходил за Терек и из-за Терека приводил чеченцев. Ему в молодости было одинаково грабить и своих и чеченцев» (Из письма П.А. Цырульникова 1916 г. // Дневник молодости Л.Н. Толстого. М., 1917. Т. 1. С. 215).</p>
        <p>Толстой помнил «дядю Епишку» всю жизнь, помнил его выражения, какие-то словечки. О нём знали все семейные и порой тоже цитировали. Уже стариком, вспоминая Епишку, Толстой говорил: «Был милейший человек, простодушнейший, весёлый». Услышав рассказ Сехина-племянника, приехавшего в Ясную Поляну в 1908 г., что Епишка «к старости в скиты перешёл», Толстой удивился и произнёс «Посмотрел бы я эти места!» (ЯПЗ. 3. С. 188).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>