<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mirolyubov_Viktor_Sergeevich_2_419">Миролюбов Виктор Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Миролюбов Виктор Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8993">Миролюбов Виктор Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Миролюбов Виктор Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1860-1939) — оперный певец, издатель «Журнала для всех» (1897-1906), «Ежемесячного журнала» (1914-1918) и др. периодики. Знакомый Толстого.</p>
        <p>Журналы Миролюбова были популярными изданиями, рассчитанными на широкие демократические слои. Миролюбов издавал и серию дешёвых книжек «Библиотека-копейка». И в журналах и в книжках часто публиковались толстовские материалы, в частности выборки из писем и дневников Толстого. В «Журнале для всех» напечатала своё сочинение С.А. Толстая (под псевдонимом «Усталая»).</p>
        <p>В молодости Миролюбов разделял толстовские религиозные взгляды, помогал нуждающимся крестьянам. Впервые посетил писателя в 1886 г. вместе с К.М. Сибиряковым и В.Ф. Орловым. Визитёры произвели приятное впечатление на Толстого.</p>
        <p>Миролюбов посещал Толстого в 1900 г. в Хамовниках. В октябре и декабре 1902 г. издатель приезжал в Ясную Поляну. Тогда собирались праздновать двухсотлетие русской печати, был образован «Частный комитет» по устройству этого юбилея. Члены комитета составили резолюцию с требованием коренного изменения действующих законов о печати — отмены предварительной цензуры и пр. Толстой, не любивший подписывать коллективных писем и прошений, не поставил подпись под документом (54: 327).</p>
        <p>Своё отношение к Толстому и его взглядам Миролюбов высказал на заседаниях Петербургских религиозно-философских собраний (1901-1903 гг.), где обсуждался вопрос об отлучении писателя от церкви. Он выступал против отлучения, потому что Толстой приводил нерелигиозных людей к вере; предлагал «простить того, кто вызывал у миллиона людей слёзы любви» (Записки Петербургских религиозно-философских собраний. М., 2005. С. 79), в то время как церковь дошла в значительной степени до «погашения … любви Христовой» (там же. С. 84).</p>
        <p>Позиция Миролюбова в отношении Толстого была характерна для представителей демократических кругов интеллигенции.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>