<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Daniel_(deniel)_K._V._(daniel_C._W.)_I_Daniel_(deniel)_Florens_(daniel_Florence)_5_2258">Даниель (дэниель) К. В. (daniel C. W.) И Даниель (дэниель) Флоренс (daniel Florence)</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Даниель (дэниель) К. В. (daniel C. W.) И Даниель (дэниель) Флоренс (daniel Florence) // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4173">Даниель (дэниель) К. В. (daniel C. W.) И Даниель (дэниель) Флоренс (daniel Florence)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Даниель (дэниель) К. В. (daniel C. W.) И Даниель (дэниель) Флоренс (daniel Florence)</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — корреспонденты и адресаты Толстого; муж и жена, английские публицисты. К. В. Даниель, который, по его же собственным словам, «был самый ярый противник непротивления» (ЯПЗ. 4. С. 122), издавал в Лондоне журналы «The Crank. An Unconventional Magazine» <«Ворот. Нетрадиционный журнал» – англ.> и «Open Road» <«Открытый путь» – англ.>, на страницах которых высказывал взгляды, близкие к взглядам Толстого. Он был другом и помощником В. Г. Черткова. В издании «The Cranc» журналист публиковал свои статьи под псевдонимом Odd Man <Необычный человек. – англ.>, а его жена Флоренс печаталась там же под псевдонимом F. E. Worland (Уорлэнд, или Ворланд). Толстой был знаком с журналом «The Crank», редактируемым Даниелем, и охотно читал его, о чём есть записи в дневнике Д. П. Маковицкого. Так, 3–5 мая 1905 г. «Л. Н. процитировал слова Даниэля, редактора маленького английского "Review" в духе Толстого: "Ходить в собрания, слушать речи не советую"», заметив, что «ловкий оратор <…> так захватит публику, что серьёзный, умный человек растеряется» (ЯПЗ. 1. С. 267); 7 марта 1906 г. «Л. Н. рекомендовал Дмитриеву журнальчик “The Crank” (C.W. Daniel) и советовал переводить из него» (ЯПЗ. 2. С. 69). 25 апреля об этом «очень хорошем журнале» (76: 138) он писал Э. Кросби – через издание К. В. Даниеля Толстой знакомился с новыми публикациями своего американского друга Кросби. 17 октября 1906 г. – в записях Маковицкого: «Л. Н. принёс несколько английских журнальчиков, между ними и “Crank"». Присутствовавший при этом друг Толстого, переводчик Эйльмер Моод, сказал писателю об этом журнале: «Издаёт Даниель, и пишет в нём его жена, близкие вам по духу» (ЯПЗ. 2. С. 273). В ЯПб сохранилось несколько номеров этого журнала за 1903–1907 гг. (76: 139). В декабре 1906 г. в Ясной Поляне получили очередной номер журнала, Толстой прочитал его и 22 декабря 1906 г. (4 января 1907 г. н. ст.) «диктовал Софье Андреевне английское письмо» (ЯПЗ. 2. С. 337) к Odd man, автору понравившихся ему статей: «Благодарю вас очень за ”Crank Magazine”; я им очень наслаждаюсь. Сегодня я прочёл последнюю статью Уорлэнда: ”The earth for All” <”Земля для всех” – англ.>. Она очень хороша, особенно его критика теории Мальтуса, которая, несмотря на её слабость, была так широко распространена. Я думаю, что истинное христианство с его идеалом целомудрия является наилучшим средством против грядущего воображаемого перенаселения. Если он позволит, я постараюсь, чтобы эта статья была переведена на русский язык. Мне очень понравилась эта статья, а также ваш ответ Шоу <Бернард Шоу. – С. А.>, как и все статьи, подписанные "Odd Man". Я был бы очень рад узнать вашу фамилию и вступить с вами в непосредственные сношения. Много ли подписчиков у вашего журнала? Желаю полного успеха вашей работе, столь нужной в наше время. Искренне ваш Лев Толстой. P. S. Читая ваше очень хорошее примечание к слову "анархизм", я вспомнил по этому случаю изречение Лао-Тзе; он говорит: там, где великие мудрецы имеют власть, подданные не замечают их существования. Там, где властвуют невеликие мудрецы, народ бывает привязан к ним и хвалит их. Там, где властвуют ещё меньшие мудрецы, народ боится их, а там, где ещё меньшие, народ презирает их» (перевод с англ.; 76: 259–260). Статья «The Earth for All» так понравилась Толстому, что 25 декабря он поручил Маковицкому писать К. В. Даниелю и просить прислать её начало (76: 299). В тот же день Маковицкий отметил, что Толстой «пополудни просил поискать английский журнал ”Crank”, в котором первые восемь глав статьи "The Earth for All" by F. E. Worland», сказав, что «"Crank" ("Ворот") – маленький журнал может большой ворот сделать», и «поручил» ему «написать издателю "The Crank" C. W. Daniel в Лондон, что прочёл с интересом статью "The Earth for all" (F. E. Worland) в "The Crank" за декабрь 1906 г. Хотел бы прочесть первую часть её. Просит прислать ему номера "The Crank", содержащие её» (ЯПЗ. 2. С. 339–340). Автором этой работы оказалась жена Даниеля – Флоренс. 21 января н. ст. 1907 г. она отправила в Ясную Поляну письмо, в котором сообщала, что хочет сократить свой труд «The Earth for All», сделав его понятнее и доступнее. Она делилась с Толстым мыслью о том, что экономические реформы не дадут результата, если человек не изменится нравственно. Через неделю Маковиций записал, что Толстой «получил письмо от жены Odd Man, пишущего в "Crank"», которая оказалась «женой издателя» и «писала, что Генри Джорджа в Англии никто не знает. Но каждый скажет, что его знает, и никто не затруднится сказать, чему он учит, приписывая ему то, чему не учит» (ЯПЗ. 2. С. 351). 17 января ст. ст. 1907 г. Толстой отметил в записной книжке, что получил «письмо от Daniel’а» (56: 180), и в письме от 30 января спрашивал А. К. Черткову: «Знаете ли вы издателей Crank Dаnіеlей? Я вступил с ними в переписку, которая мне очень трудна от английского языка, и мне они очень нравятся. Какое ваше и Димы о них мнение?» (89: 58). 2 февраля 1907 г. писатель ответил Флоренс Даниель: «Я рад слышать, что вы намерены работать над вашей статьёй о земле. От этого она только выиграет, хотя она очень хороша и так. Я также очень одобряю вашу мысль о связи между тремя принципами: бедностью, воздержанием (как степенью целомудрия) и следованием закону природы. Я думаю и надеюсь, что вы изложите эти идеи так же сильно, как все статьи Ворланда, и так же просто и кратко, как, по вашим словам, вы хотите это сделать. Единственный совет, который я желал бы вам дать, это избегать, насколько возможно, полемики. Я получил также письмо от вашего мужа. Надеюсь, он извинит меня, что не пишу ему отдельно, а прошу вас быть настолько любезной и передать ему: 1) Что хотя я очень люблю "The Crank", но я совершенно согласен с ним, что было бы очень хорошо не только совместить садоводство и сельское хозяйство с писательством, но ручной труд положить в основу жизни, а издательскую работу считать дополнением к нему. Тогда мужу вашему не придётся бояться слишком большого успеха. 2) Что я надеюсь послать в "The Crank" что-нибудь стоящее того и 3) Что если у него будут ко мне вопросы, то я буду очень рад ответить на них, если окажусь в состоянии. С наилучшими пожеланиями вам и вашему мужу ваш друг Л. Толстой» (перевод с англ.; 77: 33–34). В тот же день он записал в дневнике: «За это время написал очень много писем: Bolton Hall’y, родным Crosby, Daniel’ам и Baba Baraty (которому не послал ещё) и много небольших русских писем» (56: 9). В Ясной Поляне не переставали интересоваться сочинениями Даниелей. Помимо «The Crank», там читали и их журнал «The Open Road». Наталья Фёдоровна Страхова, дочь друга и последователя Толстого Ф. А. Страхова, вспоминала, как однажды (летом–осенью 1907 г.) её отец сказал Толстому, что она учится английскому языку. «А я в то время только начала его изучать, – писала Страхова. – Лев Николаевич раскрыл лежащий перед ним журнал "The Open Road", издаваемый в Англии Дэниелем, и попросил меня прочесть немного. Я смутилась, прочла плохо, запинаясь, но Лев Николаевич ничего не сказал» (Страхова Н. Ф. Лев Николаевич Толстой и Фёдор Алексеевич Страхов // Л. Н. Толстой и его близкие. М., 1986. С. 122). 8 января 1908 г. Маковицкий записал: «…Л. Н. читал нам выдержки из произведения четы Daniel: "Love, Mariage and Celibacy" <"Любовь, брак и безбрачие". – англ.> (хорошее)» (ЯПЗ. 3. С. 12). Однажды Толстой рекомендовал одному из своих англоязычных корреспондентов, члену общины последователей Г. Джорджа, напечатать статью Даниэля в сборнике, который планировала выпустить их община. Как отметил Маковицкий 28 февраля 1909 г., писатель сказал: «”Читал Даниеля статью о Генри Джордже (в его журнале “The Open Road”). Превосходна. Просто хочу англичанину её рекомендовать”. Это член английского парламента, хочет основать генриджорджевскую лигу и внести законопроект в парламент и просит Л. Н. написать для них о Генри Джордже. – “И Даниелю будет приятно”, – прибавил Л. Н.» (ЯПЗ. 3. С. 343). Толстой исполнил своё намерение и 28 февраля/31 марта писал своему корреспонденту: «…я прочёл в Open Road за март 1909 превосходную статью "Единый налог" за подписью "Необычный человек". Думаю, что статья эта вам известна, если же нет, то позволяю себе советовать вам включить её в ваш сборник» (перевод с англ.; 79: 137, 139). Был ли этот сборник издан, неизвестно. Поздней осенью 1909 г. К. В. Даниель гостил у Толстого в Ясной Поляне с 24 по 27 ноября (ЯПЗ. 4. С. 113–116). Толстой согласился с его взглядами на вегетарианство, похвалил книгу «Tolstoy on Land and Slavery» <«Толстой о земле и рабстве» – англ.>, «составленную Веджвуд», сказав, что «хорошо было бы по-русски такую составить», а также счёл интересной статью своего английского гостя «On the women» <«О женщинах» – англ.>, помещённую в журнале «Open Road» (ЯПЗ. 4. С. 114). 26 ноября «за завтраком Л. Н. разговаривал с Даниелем. Даниель сообщил Л. Н. поразившую его (Л. Н.) новость, что Вивекананда был убит лет десять тому назад. Его настоятель послал проповедовать в Англию и дал ему строго определённые указания, чтó проповедовать. Он принадлежал к высшей касте. Он жил среди христиан и не исполнял требований своей веры, за это по возвращении в Индию был своими убит» (ЯПЗ. 4. С. 115). «За обедом Л. Н. спросил Даниеля: Who is the most prominent english writer? <Кто самый выдающийся английский писатель? – англ.> (нынешний). Даниель не умел ответить: I have no interest in the literature <Я не интересуюсь литературой. – англ.>. Л. Н. согласился, что и он не интересуется литературой. Даниель сказал, что ему раз какой-то англичанин сказал, что лучший английский писатель – Толстой. Л. Н.: I am very flattered by my success between the english people <Я очень польщён своим успехом у английского народа. – англ.>» (ЯПЗ. 4. С. 115). Уже после отъезда англичанина Толстой вспоминал о нём в связи с Вивеканандой: «Даниель говорил, что Вивекананда в Англии вращался только в богатых кругах. Он как будто отошёл от браманизма, от такого искусственного выхода из материального мира. Нравственного учения у Вивекананды не найдёшь» (ЯПЗ. 4. С. 127). 27 ноября 1909 г. Даниель покинул Ясную Поляну: ему нужно было встретиться с Чертковым, чтобы обсудить общие издательские дела (ЯПЗ. 4. С. 116). У Толстого сложилось неоднозначное мнение о личности английского публициста. Между ними могло возникать некоторое недопонимание и вследствие языкового барьера. В дневниковой записи от 25 ноября 1909 г. писатель охарактеризовал Даниеля как «умного, холодного человека» (57: 178), 28 ноября добавил: «Третьего дня ещё говорил с Алёшей <А. П. Сергеенко. – С. А.> очень хорошо. <…> С Даниелем же тяжело особенно от моего незнания или, скорее, полузнания языка» (57: 178–179), а 1 декабря вспоминал, что он (Даниель) «и по книгам, и по жизни – вегетарианец, кормится орешками. И жена его одних взглядов. Единственный недостаток у него – fun <шутливость. – англ.>, общий всем англичанам: с шуткой говорит о серьёзных вещах» (ЯПЗ. 4. С. 119). 17 сентября 1910 г., в письме к Черткову из Кочетов, Толстой заметил: «То, что вы написали Gandhy и Galenbach’y <т. е. Калленбаху, другу М. Ганди, корреспонденту Толстого. – С. А.> такие хорошие письма, очень хорошо, а также и то, что вы отдаёте письмо Даниелю…» (89: 215; Чертков хотел письмо Толстого к Ганди опубликовать в журнале Даниеля). Последний раз Толстой упомянул имя английского журналиста 1 октября 1910 г. Прочитав в октябрьском номере «Open Road» статью Даниеля «Two democratic delusions. I. The Ballot-Box delusion. II. Government by consent» <«Два обмана демократии. I. Обман избирательной урны. II. Управление по согласованию» – англ.>, писатель заключил: «Парламентаризм – только оправдание насилия правительственного» (ЯП3. 4. С. 367).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>