<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khomyakov_Nikolay_Alekseevich_4_2159">Хомяков Николай Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Хомяков Николай Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20219">Хомяков Николай Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хомяков Николай Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1850-1925) — знакомый Толстого; в начале 1900-х гг. — председатель Гос. думы. Сын известного русского литератора и философа-славянофила Алексея Степановича Хомякова. Толстой был с ним знаком, когда тот был ещё ребёнком, хотя говорил, что «Дмитрия старший сын А. С. Хомякова. — Н. Б. знает, а его брата Николая, нынешнего председателя Думы, никогда не видал. Вспомнил про их отца: “Он был умён и оригинален. В нём было и остроумие, и едкость, и соединял многое, чего у сыновей нет” (19 мая 1908 г. — ЯПЗ. 3. С. 93).</p>
        <p>Бывал Хомяков у Толстых в Ясной Поляне и в Москве, только почему-то сам Толстой этого не помнил — об этом вспоминала С. А. Стахович. Как записал Д. П. Маковицкий 14 ноября 1907 г., «Софья Александровна говорила о председателе Государственной думы Н. А. Хомякове, её большом приятеле. Он очень добрый, остроумный, он был у Л. Н. здесь в Ясной Поляне. — Н. Б. и в Москве. Л. Н. не мог припомнить его взрослым. Помнит его только мальчиком, как дружил с Николенькой, Елизаветой и Варварой Валерьяновнами (детьми Марии Николаевны)» (ЯПЗ. 2. С. 562).</p>
        <p>Николай Хомяков окончил два факультета Московского университета: физико-математический и юридический. В 1877 г. был избран почётным мировым судьёй Сычёвского уезда Смоленской губ. Девять лет был Смоленским губ. предводителем дворянства. Участвовал в Русско-турецкой войне. В 1896-1902 гг. — директор департамента земледелия Министерства земледелия и гос. имуществ. Он был одним из лидеров общероссийского земского движения, постоянным участником земских съездов 1904-1905 гг. В 1905 г. стал одним из основателей партии «Союз 17 Октября»; с 1906 г. — член ЦК партии «октябристов». В годы Русско-японской войны (1904-1905) руководил в Москве дворянской организацией Красного Креста. Депутат II, III и IV Гос. дум от Смоленской губ. В 1907 г. был избран Председателем Думы и оставался на этом посту до апреля 1910 г., покинул этот пост в знак протеста против провокационного поведения в Думе ультраправых депутатов. О Хомякове современники отзывались как о тонком политике, порядочном, тактичном и незаурядном человеке, умном, уравновешенном, спокойном. У Толстых в Ясной Поляне иногда звучало имя Николая Хомякова. Как писал Маковицкий, 27 апреля 1905 г. М. С. Сухотин «говорил о Хомякове. Л.Н. интересовался им: сын Хомякова — уже тоже 60-летний — прямой, последовательный славянофил, как и его отец. Интересовался и другим Хомяковым, из “Посредника”, который защищает чистоту русского языка. — В этом, — сказал Л. Н., — я с ним согласен» (ЯПЗ. 1. С. 261).</p>
        <p>1 августа 1905 г. в Ясной Поляне гостила С. А. Стахович. «Когда будете с Николаем Алексеевичем Хомяковым, — обратился он Толстой. — Н.Б. к Софье Александровне, — узнайте, насколько он ещё славянофил.</p>
        <p>Софья Александровна: Он славянофил. Как был.</p>
        <p>Л. Н.: Чем больше живу, тем более ценю, чтó они, славянофилы, сделали. Власть захватывают пустые, дерзкие люди. Я ожидал, что Гапон захватит её, настолько он дерзкий и ограниченный, и при помощи обстоятельств (священнический сан) такие люди захватывают власть» (ЯПЗ. 1. С. 362).</p>
        <p>Зимой 1906 г. снова заговорили о Н. Хомякове. «Татьяна Львовна вспоминала брошюру Николая Хомякова, написанную для крестьян. Он вычисляет, сколько помещичьей земли приходится на душу: полдесятины, — записал Маковицкий 21 февраля. — Л. Н.: Хоть полсажени — всё равно. Татьяна Львовна: И что из-за этого не стоит им помещичью землю отнимать. И что у крестьян русских и так гораздо больше земли, чем за границей, а там крестьяне с неё живут. Л. Н.: Это повторение. У Параши есть свои мысли, у него — никаких» (ЯПЗ. 2. С. 56). Толстого порой раздражала «заурядность» Хомякова, его манера открыто выражать свои верноподданнические чувства Николаю II и великому князю Михаилу Николаевичу, его «неуместные шутки» (приведённые, например, в статье журналиста М. О. Меньшикова в газете «Новое время» от 24 марта 1908 г. — ЯПЗ. 3. С. 38). Как-то Чертков спросил, знает ли Толстой Хомякова, председателя Думы. «Л. Н.: Его старшего брата, кажется, я знал — очень умный, а этот (т.е. младший, председатель Думы) — добродушный, неглупый, невыдающийся» (ЯПЗ. 3. С. 199). 24 января 1909 г. Маковицкий в своих записях отметил: «Софья Андреевна и Александра Львовна рассказали, что была перебранка в Думе между левыми и Хомяковым. Александра Львовна: И Хомяков уходит из председателей. Л. Н.: Это меня мало огорчает» (ЯПЗ. 3. С. 309). И запись от 12 марта 1910 г.: «На днях Хомяков покинул председательство в Думе, и на его место выбран Гучков. Хомяков привлекал сердца, Гучков — холодный. Об этом Л. Н., если и читал или слышал, ни словом не обмолвился, разве что в том смысле, как всё это не важно» (ЯПЗ. 4. С. 197).</p>
        <p>В 1913-1915 гг. Хомяков стал председателем Петербургского клуба общественных деятелей. После Октябрьской революции в 1918-1920 гг. он — участник Белого движения. Эмигрировал в Югославию. Умер в Дубровнике.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>