<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Yanovich_4_2210">Янович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Янович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="16202">Янович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Янович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(имя-отчество и годы жизни не установлены) — сослуживец Толстого на Кавказе; прапорщик батарейной № 4 батареи 20-й артиллерийской бригады. Братья Л. Н. и Н. Н. Толстые были с ним в приятельских отношениях. В дневнике Толстого Янович упоминался в 1852-1853 гг. Как о «рыжем добряке» (46: 376) вспоминал о нём в письме к Толстому от 28 января 1901 г. старожил станицы Старогладковской Г. И. Кононов, бывший в 1852 г. 13-летним подростком.</p>
        <p>Толстой познакомился с Яновичем в марте 1852 г. Общение было почти ежедневным. 20 марта Толстой записал: «Янович так мне нравится своей добродушной, откровенной скромностью, что в несколько дней привык к нему, как к старому знакомому. Я с ним играл в шахматы рассеянно и торопливо, делал гимнастику, при чём присутствовал и Сулимовский. Потом, не знаю с какой стати, я позвал Дмитрия и смеялся над ним. Это было глупо. Ещё сыграл несколько партий также дурно в шахматы, и Янович пошёл ужинать, а я сел писать письма Валерьяну и Андрею» (46: 96-97). 22 марта: «Пришёл брат и Янович; они мне немного помешали, но я продолжал переводить» (46: 99). «Проиграл Яновичу две партии в шахматы — без царицы; и в этом видно, как он скромен» (там же). 23 марта: «После обеда пришли Хилковский и Янович — делать гимнастику. … После ужина пошёл с братом и Яновичем к Хилковскому, а оттуда к себе» (46: 98-99). 24 марта: «Немного поделал корректуры, пришёл Янович, фехтовал» (46: 100). И во все остальные дни марта Толстой и Янович ходили друг к другу: «болтали», «играли в шашки» (46: 101) и в шахматы, «фехтовали» (46: 102). 27 марта «за обедом был разговор о том, как трудно делать добро» (46: 100) …</p>
        <p>Потом несколько месяцев имя Яновича не появлялось на страницах дневника, и только 7 января 1853 г., когда между приятелями произошла ссора, Толстой записал: «Янович был пьян и стал ломать мне палец и сказал, что я глуплю. Физическая боль и вино сделали то, что я взбесился, назвал его дураком и мальчишкой. Он со слезами в голосе и с детской обидой? — Н. Б. стал говорить мне грубые слова. Я сказал, что не хочу браниться как солдаты, и что это так кончиться не должно». На следующий день Толстой извинился: «Нынче утром я сказал ему, что я был пьян и извиняюсь в том, что сказал ему; но он так смешон, что отвечал: я вас извиняю, вы сами виноваты. Завтра ещё раз, утром, как только помолюсь Богу, кто бы тут ни был, попрошу его ещё раз извиниться, и ежели нет, то предложу ему стреляться, — подумывал Толстой даже о дуэли. — Его первый выстрел, а я стрелять не стану. Я поступил глупо и дурно. Янович добрый мальчик, и я этой историей могу сделать ему много вреда. Николенька уехал, но ему тяжело и грустно было видеть эту историю и не знать, как она кончится» (46: 155-156). 9 января Толстой «исполнил своё намерение. Янович охотно извинился. Но ежели бы кто мог знать, какого мне стоило труда ещё раз обратиться к нему», — признался Толстой в дневнике (46: 156).</p>
        <p>23 января приятели, видимо, рассорились окончательно: «Янович? решительно дрянной мальчик» (46: 157), — отмечено в дневнике.</p>
        <p>В мартовском номере «Современника» за 1853 г. был опубликован рассказ Толстого «Набег». 28 апреля автор «получил книгу с своим рассказом, приведённым в самое жалкое положение. Это расстроило меня», — записал Толстой в тот день в дневнике. И в той же дневниковой записи: «Брат, Жукевич и Янович уехали» (45: 160). В дальнейшем имя Яновича в сочинениях Толстого не встречалось.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>