<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Velikanov_Pavel_Vasilevich_4_1727">Велика́нов Павел Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Велика́нов Павел Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2390">Велика́нов Павел Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Велика́нов Павел Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1860-1944/1945) — знакомый Толстого, состоял с ним в переписке; учитель. Жил в Нижнем Новгороде, затем в Москве. Окончил учительскую семинарию и учительский институт. С 1886 г. находился под влиянием Толстого. Познакомился с ним летом 1891 г., приехав 31 июля в Ясную Поляну. С. А. Толстая, перечисляя гостей, приезжавших в конце июля, писала, что явился «учитель с голой, безволосой головой — Великанов, впоследствии возненавидевший Льва Николаевича и всё его учение» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 214). В дневнике 4 августа Толстой записал: «Тут был Великанов, умный, близкий по духу учитель…» (52: 48). И в тот же день писал В. Г. Черткову: «Сейчас от меня уехал один учитель нижегородский Великанов, очень умный и ясный человек, согласный с нами…» (87: 101). Впоследствии Великанов неоднократно бывал у Толстого. Он общался с различными сектантами, а в 1894 г. отказался от присяги царю, за что был уволен со службы. В 1887-1896 гг. преподавал в сельскохозяйственной школе на Земском хуторе, Лукояновского уезда Нижегородской губ. Неоднократно преследовался властями. Сочувствуя взглядам Толстого, в то же время настаивал на необходимости политической борьбы и упрекал Толстого за её отрицание. Толстой сначала серьёзно относился к письмам Великанова и даже лично отвечал ему. 23 (?) октября 1891 г. он писал ему о работе среди голодающих: «Пожалуйста, обходите, объездите и напишите; главное, без предвзятой мысли и не поддаваясь настроению царствующему — преувеличивать и говорить в общих чертах. Желательно бы иметь подробное, самое подробное описание впечатлений, полученных от посещения или проведённого дня в одной деревне. … Ваше посещение вспоминаю с самым хорошим чувством». И подпись: «Любящий вас Л. Толстой» (66: 61-62). Л. Ф. Анненковой 4 сентября 1894 г. он сообщал: «Получил ваше письмо с Великановым …. Я его тоже очень ценю. И правда, что он совсем особенный от других друзей наших» (67: 213). В письме к нему 17 декабря 1896 г. из Москвы Великанов был ещё «дорогой Павел Васильевич», и Толстой «был очень рад» получить его письмо из Сибири. И подпись всё та же: «Любящий вас Л. Толстой» (69: 222-223). Так продолжалось на протяжении нескольких лет. Правда, и тогда письма Великанова, да и сам он были чем-то неприятны Толстому. В дневнике 6 июля 1894 г.: «Письмо было от Великанова. Неприятно превозносит меня» (52: 125). Дневниковая запись 1 сентября 1894 г. в Ясной Поляне: «Тут Великанов. Очень умён и согласен, но неприятен» (52: 137). 3 сентября 1894 г. Толстой «тяготился очень Великановым» (52: 137). Однажды Великанов приехал с сыном. В письмах Толстой пытался объяснить своему корреспонденту, в чём его заблуждение: «Программа вашей жизни мне очень нравится, но, простите меня, я не вижу того внутреннего мотива, который заставляет вас изменить свою прежнюю жизнь на эту. Я знаю, что он есть и очень сильный, потому что иначе вы бы не жили так, как живёте, но он не выражен вами. А это нужнее всего, особенно для детей. Ваши же дети так готовы к хорошему и свободны ещё от соблазнов, как я это видел на вашем милом мальчике» (письмо Великанову 15 июня 1897 г.; 70: 98).</p>
        <p>Со временем Великанов всё больше высказывал писателю свои претензии и несогласия, критиковал Толстого и его сочинения. Причём часто это делал некорректно, в грубой форме. Письма были длинные, резкие, Толстой называл их «ругательными». Так, в дневнике 27 декабря 1905 г. записано: «Получил письмо от Великанова. Надо ответить наилучшим образом не только письмом, но и делом. Трудно. Тем лучше. Решай трудное» (55: 176). 25 апреля 1906 г. в дневнике запись: «Читаю рассуждения и критику моих писаний Великанова, и мне неприятно» (55: 218). В письме на 24 страницах Великанов высказывал свои мысли о последних статьях Толстого, находя эти статьи хорошими, но подчёркивая, что в статье «Конец века» Толстой впал в «узкий и мертвящий догматизм» (55: 542). 24 октября 1906 г. в дневнике: «Получил гору писем, и одно здоровое ругательное от Великанова…» (55: 266). 21 ноября 1906 г.: «Получил ругательное письмо от Великанова. Он называет меня б-ю. И хотел было отослать ему назад письмо и следующие, но потом опомнился и с благодарностью принял это. Радоваться надо, что слышишь то, что о тебе говорят и думают. Надо бы жалеть его. Но не могу» (55: 275-276). 31 декабря 1906 г.: «Нынче было испытание — письмо Великанова. Ясно стало, что надо быть благодарным, так очевидно показало тщету заботы об мнении людей» (55: 290). В записной книжке 3 января 1907 г.: «Опять ругательное письмо от Великанова. Радуюсь, что меня ругают» (56: 177). Но «радость» была очень своеобразной: конечно, Толстой переживал, получая эти письма. И наконец не выдержал. 4 января 1907 г. он писал И. И. Горбунову-Посадову: «У меня к вам просьба. Господин Великанов уже давно от времени до времени посылает мне очень странные, а главное, ругательные письма. Последнее же время я через день получаю такие письма, всё более и более раздражённые, ругательные и совершенно неосновательные. Он не только бранит меня всякими самыми скверными словами, но говорит о семье, о сыновьях, дочерях самые неприличные вещи. Последнее время я хотел было возвращать ему назад его письма, но, с одной стороны, не знаю его адреса, а с другой, смутно надеялся найти в этих письмах что-нибудь для меня обличительно полезное (я в молитве читаю: радуйся, когда тебя ругают), но надежды мои были напрасны: письма становились всё раздражительнее, озлобленнее и легкомысленнее. Так вот я и хочу просить вас передавать ему обратно нераспечатанными его следующие письма, если будут таковые. Причём скажите ему, что я очень сожалею, что вызвал в нём такие недобрые чувства, и о том тяжёлом, раздражённом состоянии, в котором он, очевидно, находится. Скажите ему ещё, что если бы он пожелал напечатать эти письма, то я могу прислать ему все прежние, так как напечатание писем этих по своей желчности, злобе и бойкости могут найти читателей. Во всяком случае такие письма могут быть интересными для людей, настроенных так же, как г. Великанов. Для меня же они представляют только испытания, не могущие мне принести никакой пользы, особенно при моей продолжающейся болезни, только тяжелы и совершенно бесполезны» (77: 8-9). На следующий день Толстой вернул письма автору, а в дневнике отметил: «Раскаивался, что всё-таки жёстко, не по-францисковски написал Великанову» (56: 177). 6 января 1907 г. в записной книжке: «Ещё два письма от Великанова. Испытание, которого я не выдержал» (56: 178). Через неделю в яснополянском доме зашёл разговор о Великанове, и Д. П. Маковицкий записал: «Ещё с Марией Александровной Шмидт. — Н. Б. Л. Н. о Великанове, от которого сегодня опять письмо (но их не раскрывают). Мария Александровна спросила, зачем он ругает Л. Н. Л. Н.: “Он думал, что он со мной — одно, а теперь видит, что он отдалённый. Он бойкий, остроумный писатель. (Пишет письма без начала и окончания.)”» (ЯПЗ. 2. С. 350; 13 января 1907 г.).</p>
        <p>Великанов продолжал писать Толстому, а из Ясной Поляны письма, не распечатывая, отправляли обратно. Маковицкий в своей тетради писал в мае 1908 г.: «Молочников заговорил о Великанове. Л. Н. сначала не мог вспомнить его. Горбунов, Кузьмин и Молочников говорили о нём, что он сатирик, с успехом говорящий на сходках против всего. Сам своей основы не имеет. Он много читает, много замечает в литературе. И пишет. Л. Н. говорил, что есть птица (назвал её), которая глохнет от своего пения. … Л.Н.: “Такие люди, которые умеют обо всём гладко, связно говорить, такие люди, к несчастью, есть в Думе, и к тому же разряду принадлежит и Меньшиков. Он не хочет и не может в глубину (в сущность вопросов) вникнуть, судит поверхностно”» (ЯПЗ. 3. С. 91-92). 29 августа 1908 г. Великанов сообщил Толстому, что нераспечатанные письма его, полученные из Ясной Поляны, были забраны у него полицией при обыске 28 августа 1908 г. «Самое опасное для нашей семьи судьбы, — писал Великанов Толстому, — это то, что взяли нераспечатанные в конвертах мои к Вам письма, которые Вы вернули мне, не читавши их …. Письма по отношению к Вам, конечно, греховные. Но для меня они грозят совсем с другой стороны. В них я перед Вами защищал революцию. Но это кривосудами и кривотолками может быть всё переиначено, и тогда… Выходит, будто я обращал Вас в “революцию” и в революционера» (56: 533). Поток писем продолжался. 13 мая 1909 г. в дневнике Толстой записал: «Вечером письмо ругательное от Великанова. Неприятно, но больше его жалко. Как я рад» (57: 66). Письма от Великанова продолжали поступать 12 августа 1909, 15 августа: «Получил письма, и опять от Великанова, и опять тяжело. За что?» (57: 116). 12 августа на конверте Толстой написал конспект ответа: «Л. Н. говорит, что совершенно бесполезно писать людям ядовитые письма. Это, кроме бесполезной траты времени, производит ещё и одно из самых вредных в жизни явлений: враждебные чувства людей друг к другу» (80: 282). 13 августа Маковицкий отметил: «Л. Н. сегодня возвратил Великанову ругательное письмо и написал ему. Письма эти его волнуют и делают ему больно за Великанова» (ЯПЗ. 4. С. 42). 11 марта 1905 г. в Ясной Поляне в разговоре за чаем в шутку сравнивали обитателей и гостей Ясной Поляны с животными, птицами, насекомыми; «Великанова — с ястребом…» — записал Маковицкий (ЯПЗ. 1. С. 208).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>