<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Deryabin_Ivan_Nikolaevich_4_1791">Деря́бин Иван Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Деря́бин Иван Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4329">Деря́бин Иван Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Деря́бин Иван Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1884-?) — корреспондент и адресат Толстого; крестьянин из переселенцев в Уфимскую губ.; служил помощником машиниста на Самаро-Златоустовской железной дороге; подвергся репрессиям за отказ от военной службы; в октябре 1907 г. приговорён к 4 годам исправительных арестантских отделений, наказание отбывал в Томске.</p>
        <p>В письме к Толстому от 30 октября 1907 г. Дерябин подробно описал историю своего отказа от военной службы. Поддерживая Дерябина в нелёгких испытаниях, Толстой отправил ему несколько писем. 14 ноября 1907 г. он писал «милому и дорогому брату Ивану Николаевичу» (77: 243), что при мысли о нём чувствует жалость, сострадание к его молодости, страх за него и ни с чем не сравнимую радость сознания проявления силы Божией (там же). Толстой призывал Дерябина установить в душе царство любви к Богу и ближнему и любовно делать то, что должно, не думая о последствиях. Попросив Дерябина как можно чаще писать письма, Толстой выслал ему деньги и сборники «Круг Чтения» и «Мысли мудрых людей» (77: 244). В 1908 г. в статье «Закон насилия и закон любви» Толстой назвал Дерябина одним из тех, кто выстрадал «тяжёлые мучительства за веру» (37: 187).</p>
        <p>29 июня 1909 г. Дерябин подробно написал Толстому о своей жизни, начиная с детства и до заключения в тюрьму (80: 36). 25 июля 1909 г. Толстой отвечал Дерябину: «Вы как будто ждёте от меня совета и поддержки. Поддержать вас и облегчить ваше положение никто не может, кроме Бога, того Бога, который живёт в вас и во всех нас и проявляется в нас любовью ко всем людям. Соединитесь с ним, живите только по его воле, а воля его в том, чтобы мы всех любили, особенно тех, которые делают нам зло, и жизнь ваша и в тюрьме будет лёгкая и много лучше и радостнее, чем та, какую вы вели на воле» (80: 36). Толстой отправил Дерябину «краткую молитву», которая, по словам писателя, всегда придавала ему силы и успокаивала его (80: 36). Скорее всего, это была выписка из его дневника от 18 июня 1909 г.: «Короткая молитва: Знаю, что если я в любви, то я с Тобою. А если я с Тобою, то всё благо. Так буду же всегда любить всех в делах, словах и мыслях». Рядом в скобочках приписано: (Выучил наизусть.) (57: 85).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>