<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rusanov_Nikolay_Gavrilovich_4_2054">Русанов Николай Гаврилович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Русанов Николай Гаврилович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11970">Русанов Николай Гаврилович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Русанов Николай Гаврилович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1877-1929) — знакомый и посетитель Толстого; четвёртый сын Г. А. Русанова, друга и единомышленника Толстого; инженер, участник Русско-японской войны (1904).</p>
        <p>Николая Русанова Толстой впервые узнал ещё мальчиком, когда тот был пятилетним ребёнком. Да и Николай, как все дети Русанова, знал известного писателя Толстого по портретам, висевшим на стенах кабинета отца, по многочисленным отрывкам из произведений, которые старший Русанов специально читал своим детям. Толстой совершенно искренне интересовался судьбой детей своего друга, о чём свидетельствовали его письма и воспоминания самих Русановых. Одна из тем переписки тех лет Толстого и старшего Русанова — безрелигиозность Николая. Писатель развивал свою теорию «государственного лжехристианства»: «Вы извиняетесь, что много пишете про Колю. Эта одна из самых интересных для меня тем. Я его всегда очень любил и люблю. Мне нравится то, что он пишет, что он атеист (т.е. нечто не существующее и не могущее существовать). Он пишет это только потому, что он не атеист, т.е. верит в обязательность правды, в того или то, что обязывает. Он пишет так грубо и комковато: я атеист — только потому, что не хочет, боится неправды, боится иметь вид того, что бы вы хотели, чтоб он был, вид человека, из угождения даже самому любимому человеку отступающего от истины. Этим-то он и хорош. А то, что он торопится говорить, что он атеист и боится не Бога, а понятия Бога и открещивается от него, это явление самое обыкновенное в наше время и очень грустное» (75: 167-168). Толстой вновь транслировал любимую им мысль — «нет в мире виноватых». Рассуждая о вере или неверии конкретного лица, он в письме переходил к рассуждению о гос. внушении молодым людям ложной веры. «То же и с нашей бедной молодёжью. Так что зло религиозных обманщиков и внушителей не только то прямое, которое они делают обманутым, но ещё и то, которое они делают тем, которые отказываются слышать и думать о том, что одно только нужно людям» (75: 167).</p>
        <p>В начале Русско-японской войны Николай Русанов записался добровольцем на флот, служил младшим механиком на броненосце «Орёл» в эскадре контр-адмирала Н. И. Небогатова, известного русского флотоводца. Вместе с др. моряками попал в плен во время Цусимского сражения.</p>
        <p>В фондах Российской национальной библиотеки хранятся личный архив автора романа «Цусима» А. С. Новикова-Прибоя и документы бывшего офицера эскадренного броненосца «Орёл» Леонида Васильевича Ларионова. Характеристики, данные Ларионовым своим сослуживцам и сообщённые Новикову-Прибою, позволяют очень многое понять в характерах моряков, служивших на броненосце «Орёл». Вспоминал он и о Русанове: «Вахтенный механик Русанов Николай Гаврилович, молодой симпатичный человек, среднего роста, с прекрасным цветом лица. Весёлый и приятный товарищ, очень застенчивый. … Талантливейший инженер и тогда пользовавшийся большим авторитетом на всём броненосце. Его советов все слушались …. После суда ушёл служить на ж.д. И так пропал из виду» (ОР РНБ. Ф. 524).</p>
        <p>По сообщению японской газеты «Япония и Россия», издававшейся для военнопленных, желание контр-адмирала Небогатова и офицеров его штаба быть отпущенными, поверив им на слово, японским правительством удовлетворено. В сопровождении японского офицера они прибыли 26 сентября из Киото в Кобе, затем при посредничестве французского консула были отправлены на родину.</p>
        <p>Русанов пережил не только драматические события, связанные с пленом, но не менее тяжёлые известия о предстоящем суде над офицерским составом, обвинённым в сдаче эскадры. В ноябре- декабре 1906 г. в Кронштадте состоялся военно-морской суд, признавший виновниками позора бывшего командующего отрядом и семь офицеров, в т.ч. Небогатова. В 1904 г. «по горячим следам» Толстой написал статью о Русско-японской войне «Одумайтесь!». О войне писатель собирал материалы, расспрашивал приехавшего к нему с Дальнего Востока журналиста газеты «Русь» В. Е. Попова. Один из младших сыновей Толстых, Андрей Львович Толстой, тоже уехал на эту войну, потому все известия оттуда были очень важны для Толстого.</p>
        <p>Статья «Одумайтесь!» была опубликована в издании «Свободного слова» в Англии в 1904 г. с редакционным подзаголовком: «Статья по поводу русско-японской войны».</p>
        <p>Толстой писал В. Г. Черткову 22 апреля 1904 г.: «Статья эта вышла как-то круто заострённая, — оттого, что я писал статью о том, что все бедствия людские от отсутствия религии, и уже довольно подвинулся в этой статье, когда началась война, представившаяся мне иллюстрацией моей мысли. От этого я соединил две темы…» (88: 322).</p>
        <p>Судьба Николая, участвовавшего в войне, очень беспокоила Толстого, и писатель спрашивал в письмах у своих друзей об их сыне, о новостях, связанных с его службой: «Что наш милый Коля? Имеете ли от него известия?» (75: 195).</p>
        <p>Толстой участливо поддерживал Русановых в трагические дни августа 1905 г., когда умерла Антонина Алексеевна, мать Николая, находившегося в то время в японском плену. В письме к Г. А. Русанову от 6 сентября 1905 г. он излагал своё мнение: «А писать Коле, умалчивая о матери, было бы неправда. У молодых такая сила своей нерастраченной силы, что все горести, потери переносятся, хоть нелегко, но переносятся. Нам, старикам, облегчает горе понимание жизни, молодым облегчает непонимание» (76: 28).</p>
        <p>В марте 1906 г. Николай Русанов посетил Ясную Поляну. Толстой писал его отцу: «Не хочется отпустить от себя милого Колю, не написав хотя нескольких слов, дорогой друг Гаврила Андреевич. Он всё так же прост, ясен и мил мне и живо напомнил мне свою дорогую мать. Поговорили мы с ним о ней, и я не мог удержать слёз, хороших слёз любви к ней и к вам» (76: 119).</p>
        <p>Тогда же Толстой сообщал жене: «Вчера были Сергеенко с дочерью, … пленный Русанов. Я с ним пошёл гулять и встретил Серёжу. Он вчера в ночь уехал с Русановым» (84: 375). Биограф Толстого П. И. Бирюков замечал в своих материалах: «Своего знакомого Н. Г. Русанова, вернувшегося из японского плена, он Толстой. — А. К. с пристрастием расспрашивал о японцах» (Бирюков П. И. Лев Николаевич Толстой. Биография. Т. 3. Берлин, 1921. С. 92).</p>
        <p>Дружеские отношения Толстого с Николаем Русановым продолжались и после смерти Г. А. Русанова в 1907 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>