<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Yurgens_Anna_Karlovna_4_2206">Ю́ргенс Анна Карловна</title>
        <title type="bibl">
          Попова Е. А. Ю́ргенс Анна Карловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888112">
                  <name>Попова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="16082">Ю́ргенс Анна Карловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ю́ргенс Анна Карловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Анна Мария; «Анеточка»; рожд. Зенгер; 1843-1917) — подруга С. А. Толстой; дочь содержателя Старополянской аптеки в Москве. В семье Зенгеров было 8 человек детей. «Бывали мы в гостях и у нас — дети придворного аптекаря Зенгера, одна из дочерей которого, Анеточка, сладковатая и нежная, утончённо воспитанная немочка, особенно страстно дружила со мной, но не я с ней, — писала С. А. Толстая в своих мемуарах «Моя жизнь». — Мы были слишком разны, хотя и года три после своего замужества я продолжала с ней переписку то на русском, то на французском языке. Эта Анеточка была очень духовно настроенная, сердечная девушка, и я всегда чувствовала её превосходство над собой и потому дорожила общением с ней. И столько она мне дала любви и дружбы, и сочувствия, что я навсегда осталась ей за это благодарна. В 1864 году она тоже вышла замуж за доктора Юргенса» (САТ. Моя жизнь. 1. С. 23) (Э. И. Юргенс, гоф-медик; 1832-1885).</p>
        <p>Дружба с Анеточкой Зенгер невольно коснулась и Толстого. В первые месяцы и даже годы после женитьбы Толстые поддерживали отношения с Анеточкой и позднее с её молодой семьёй. Свидетельство тому письма Анеточки в Ясную Поляну, письма к ней и о ней С. А. и Л. Н. Толстых, например, их общее шуточное послание к Т. А. Берс от 21 октября 1862 г. «Что Зенгер? И главное Анеточка. Главное Анеточка. Очень нужно ей Анеточка, чорт её возьми. Это она сама думает. Я знаю. Видели ли вы их?» (общее письмо С. А. и Л. Н. Толстых — 60: 457).</p>
        <p>В начале декабря 1864 г. Толстой приехал в Москву лечить руку, Софья Андреевна осталась в Ясной Поляне с детьми, полуторагодовалым Серёжей и новорождённой Таней. 3 декабря Толстой со свояченицей были в Малом театре, и на следующий день Т. А. Берс писала сестре: «Вчера в театре, почти возле нас в креслах (мы сидели в бенуаре) сидел Юргенс и Анеточка, и Лёвочке они очень нравятся, говорит: “вот милые люди”, они приходили к нам в ложу, потом Лёвочка пошёл к ней, сидел и говорил про хозяйство, про детей, про тебя; она, кажется, беременна, и Лёвочка хочет со мной ехать к ней» (83: 77). В тот же день, 4 декабря, в Ясную Поляну писал сам Толстой: «Я вчера в театре толковал это вашей милой Анеточке, когда она выходила из нашей ложи, я ей сказал: как видно, что вам хорошо, — и она в коридоре, несмотря на капельдинеров, на посторонних, с азартом обернулась ко мне и сказала: как славно! Премилое существо; я ей внушал, чтоб она не боялась, что её счастье пройдёт, и что они будут меньше любить друг друга; что всё больше и больше любишь, только иначе; этим-то и премудро устроено; а любить всё одинаким образом, надоело бы» (83: 78).</p>
        <p>С. А. Толстая отвечала мужу в письме 8 декабря: «Так-то ты с Анеточкой свиделся. Мне было смешно, но приятно. Она такая добрая и счастливая, что всегда невольно заражаешься её добротой и счастьем. А за что она меня так полюбила, уж и не знаю, я получила от неё самое нежное письмо, и ещё не отвечала» (цит. по: 83: 79).</p>
        <p>Долгие годы, в 1860-1870-е гг., Толстые почти безвыездно жили в Ясной Поляне, в Москву приезжали не часто, и общение с Юргенсами постепенно сошло на «нет». Возобновились отношения в начале 1880-х гг., когда семья Толстых переехала в Москву. «Счастливая» Анеточка, видимо, была уже не столь счастлива. 3/15 мая 1884 г. Толстой записал в дневнике: «Было письмо от Юргенс. Хочет моих советов, а что я могу?» (49: 89). Письмо Юргенс неизвестно, но, видимо, уже тогда имя и репутация Толстого были настолько авторитетны, что, казалось, он способен решить любые вопросы. 5/17 мая Толстой побывал у Анеточки: «Пошёл в библиотеку. Николай Фёдорович всё так же добр ко мне. Оттуда к Юргенс. На бульваре встретил Иванову племянницу. Едва ли она серьёзна. Она слишком женщина. Вошёл к Юргенс и не постучался. Зачем?» (49: 90). 9/21 мая 1884 г. имя Юргенс последний раз упомянуто в дневнике Толстого: «Почитал Исторический вестник и пошёл к Усову, снёс книжки к Юргенс и к Лазареву. … Юргенс больная, слабая, замученная, ищущая женщина. Попорчена революционерством» (49: 92). И в конце той же дневниковой записи Толстой вновь вернулся к впечатлениям от посещения Анеточки: «Юргенс поучительна была своим отчаянным ужасом перед развратом. Женщине должно это казаться ужасно» (там же).</p>
        <p>Дальнейшая судьба А. К. Юргенс не установлена.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>