<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shtirner_Maks_2_755">Штирнер Макс</title>
        <title type="bibl">
          Тусичишный А. П. Штирнер Макс // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="">
                  <name>Тусичишный А. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15782">Штирнер Макс</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Штирнер Макс</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(наст. имя Иоганн Каспар Шмидт; 1806-1856) — немецкий философ. Штирнер — псевдоним от прозвища, данного ему друзьями за очень высокий лоб. Родился в Байрейте, в небогатой бюргерской семье. Учился в Берлинском университете, где слушал лекции Гегеля, Шлейермахера. Работал учителем в частном женском пансионе. В конце 1844 г. в Лейпциге вышла его книга «Единственный и его собственность». Сначала цензура запретила её, но вскоре разрешила, считая «слишком нелепой» и потому не представляющей опасности. Книга вызвала сенсацию, Штирнера даже называли «адвокатом дьявола», но потом книга была надолго забыта. В 1890-е гг. интерес к Штирнеру стал возрастать в связи с появлением философии Ф. Ницше.</p>
        <p>В начале XX в. в России имя немецкого философа было популярно. Толстой получал письма от молодёжи, в которых его спрашивали о Штирнере. Близкий друг Толстого В.Г. Чертков собирался написать статью о Штирнере.</p>
        <p>В центре философской системы Штирнера — индивидуальное «я» — единственная реальность. Вне «я» ничего не существует. Всё остальное: Бог, человек, государство, семья, мораль, право, собственность, преступление, наказание, истина и т.д. — абстракции, «призраки». Штирнер своим учением борется против всего, что «порабощает личность».</p>
        <p>В дневниках и записных книжках Толстой высказывал подобные мысли. Например, запись 7 декабря 1868 г.: «Все личные, не основанные на ясном сознании из опыта понятия исключаются. Таковы понятия: государство, народ, преступления, воля…» (48: 88). И далее: «Истина только относительна. Отношения и зависимость могут быть верны (геометрия), но истины нет» (48: 89). Запись 28 августа 1865 г.: «Человек может быть совершенно прав только тогда, когда он говорит исключительно о себе» (48: 105).</p>
        <p>Толстой интересовался анархизмом и, в частности, учением Штирнера. Прочитав книгу немецкого учёного П. Эльцбахера «Анархизм», где сопоставлены учения семи анархистов, в т.ч. Штирнера и Толстого, он в 1900 г. написал её автору сочувственное письмо.</p>
        <p>Толстой писал о Штирнере в статьях «К политическим деятелям» (1903), «О значении русской революции» (1906). Для Толстого Штирнер — один из адептов анархизма. По мнению Толстого, самое ценное в учении Штирнера, как и других анархистов, то, что они доказывают вред власти для личности. Отрицательное же то, что анархисты, в т.ч. Штирнер, не верят в Бога. Толстой согласен с точкой зрения Штирнера, что «личный интерес каждого человека служит совершенно достаточным и законным руководителем поступков людей и что власть только препятствует проявлению в должной мере этого руководящего начала жизни» (35: 206). Но он считал учение Штирнера (утверждавшего, что следование каждого своему личному интересу установит справедливые отношения между всеми) совершенно оторванным от действительности. В отличие от атеиста Штирнера Толстой полагал, что духовное орудие, уничтожающее власть, только одно — путь нравственного совершенствования.</p>
        <p>Толстому было близко отрицание Штирнером государства как формы насилия над личностью, права, собственности. Общее у Толстого и Штирнера, как и у всех анархистов вообще, — идея уничтожения государства в будущем. Толстому были близки взгляды Штирнера на государство. Оба считали, что все государства основаны на насилии. Но Толстому чужда была прежде всего теория эгоизма Штирнера. Согласно Штирнеру, в будущем государство должно быть заменено добровольным союзом эгоистов. Толстой полагал, что в будущем государство заменит общество, основанное на законе любви.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Эльцбахер П. Анархизм. — М., 1917. С. 153-171.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>