<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tsvetkov_Yakov_Vasilevich_4_2163">Цветко́в Яков Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Цветко́в Яков Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15068">Цветко́в Яков Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Цветко́в Яков Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1848-1921) — ученик школы Толстого в Ясной Поляне в 1860-е гг.; яснополянский крестьянин.</p>
        <p>Был очень близок к Толстым. Иногда, будучи в отъезде или из Москвы, Толстой в письмах спрашивал о Якове. В конце ноября 1864 г. с пареньком случилась неприятная ситуация, в результате чего он попал в больницу. 25 ноября С. А. Толстая писала мужу в Москву: «Тебе, верно, интересно знать про Якова. В больнице он лежать не захотел и ушёл оттуда. Ему хотели отрезать палец, он не дался ни за что. Это будет ужасная история, у него вся рука уже опухла и всё больно очень. Мы всё о нём наведывались, да делать-то не знаем что. Какой глупый народ, ужас просто. Того и гляди, что сделается Антонов огонь. Без тебя с ним не сладишь. Может быть, и так пройдёт, да навряд ли. Всё это очень дурно» (83: 72). 1 декабря Толстой отвечал из Москвы: «Что Яков, какой дурак, что убежал из больницы; не переставайте следить за ним» (83: 70). На этот раз всё обошлось.</p>
        <p>Запомнился ещё один случай с Яковом, о котором Толстой рассказал в письме к жене: 10 ноября 1866 г. по дороге в Тулу «сломалось колесо, и мы за ним простояли 1½ часа, и ещё теперь стоим около часа. Особенно странный и счастливый случай, что в самую критическую минуту, когда мы стояли посереди дороги, мы встретили Якова. Он нам много помог. Дай ему от меня 1 руб. серебром» (83: 114). Т. А. Кузминская, с которой ехал Толстой, так описывала в своих воспоминаниях этот эпизод: «Дорогой у нас соскочило колесо, и мы стояли полтора часа. К счастью, проезжал тут один из наших работников; он отдал нам своё колесо, а сам, перевязав что-то, как-то поехал дальше» (цит. по: 83: 115).</p>
        <p>Я. В. Цветков был женат на Прасковье Ивановне из соседней с Ясной Поляной деревни Воробьёвки. Прасковья Ивановна славилась своим пением, была одной из лучших деревенских певуний. Потомок Цветковых — Николай Илларионович Цветков, учитель рисования и черчения в яснополянской школе им. Л. Н. Толстого, рассказывал о происхождении фамилии: «Фамилия отца была Панов, а т.к. мой отец вошёл в дом матери (в зятья) …, то так и закрепилась фамилия матери за нами всеми — Цветковы. Я спрашивал у бабушки своей Прасковьи, как произошла наша фамилия. Она рассказала: её дедушка часто пел песню “Мой аленький цветочек лазоревый, голубой”, и его так и прозвали Цветочек, уж после за ним это закрепилось — Цветков» (Воспоминания Н. И. Цветкова: Публикация А. М. Кураковой. // ЯП. сб. 2004. — С. 315).</p>
        <p>Яков Васильевич и его брат Николай Васильевич увлекались охотой. Т. А. Кузминская вспоминала, что братья часто ездили с Толстыми на охоту, и именно эти сцены нашли отражение в романе «Война и мир» (ЯП. сб. 2004. — С. 321).</p>
        <p>По рассказам Н. И. Цветкова, его дедушка Яков Васильевич постоянно занимался извозом, что было типично для мужского крестьянского населения Ясной Поляны. В отличие от др. крестьян, трудившихся на извозе сезонно, Я. В. Цветков работал извозчиком круглый год. У него имелись, кроме лошади, упряжь собственная, экипаж-пролётка, сани, что говорило о зажиточности крестьянина. За ним закрепили и постоянное место ожидания пассажиров — это Ряжский вокзал г. Тулы, действующий и в наши дни.</p>
        <p>Цветков Яков Васильевич относился к зажиточным крестьянам: по Всероссийской сельскохозяйственной переписи 1916 г. имел два надела земли в 5,04 десятины более 6 га. — А. К., 2 лошади, корову, двух телят, десять овец, поросёнка. В семье было семь человек, кроме этого, Цветков нанимал работников, которые жили у них постоянно.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>