<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Botkin_Mikhail_Petrovich_3_878">Бо́ткин Михаил Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Бо́ткин Михаил Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1793">Бо́ткин Михаил Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бо́ткин Михаил Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1839-1914) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; брат В. П., Д. П. и С. П. Боткиных; живописец, писал картины исторического, бытового жанров, а также пейзажи, портреты; работал в технике офорта; вице-президент Общества поощрения художеств. Был обладателем обширной художественной коллекции произведений русского и зарубежного искусства, автор книги «Александр Андреевич Иванов. Его жизнь и переписка. 1806-1858 гг.», которая вышла в Петербурге в 1880 г. Родился в Москве, учился в Академии художеств (1856-1858) в Петербурге у Ф. А. Бруни и Ф. С. Завьялова. В 1863 г. получил от АХ звание академика исторической живописи.</p>
        <p>В 1859-1869 гг. жил за границей. В январе 1861 г. в Риме встречался с Толстым, с которым был знаком ещё в России. Рим поначалу произвёл на Толстого угнетающее впечатление: ведь от старого города остались лишь камни. Но Боткин предложил писателю прогулку в окрестности Рима, познакомил его с художниками: заинтересовавшись живописью, Толстой ходил по мастерским французских, испанских и др. художников. Всё это «примирило» его с Римом. Уезжая, он был в восторге и от природы, и от самого города. В. П. Боткин, видевший Толстого в Париже по возвращении его из Рима, писал брату 12 марта, что Толстому Рим «понравился чрезвычайно» (цит. по: Гусев. Летопись. 1. С. 223).</p>
        <p>Основным делом жизни стала для Боткина художественная коллекция, созданию которой он посвятил пятьдесят лет. Хранилась она в его особняке в Петербурге (18-я линия Васильевского острова, д. 1) и была открыта для посетителей. В 1917 г. собрание перешло в фонды Русского музея.</p>
        <p>Толстой знал и ценил коллекцию Боткина и самого художника как специалиста по искусству. Равнодушный к пейзажной живописи, он, однако, выделял изображение природы Куинджи и при этом отмечал, что копия его картины есть в коллекции Боткина. А беседуя с сыном о некоем художнике, подчеркнул неизвестность последнего, сославшись на то, что Боткин его не знает. Несколько иначе относился писатель к творчеству самого Боткина. Д. П. Маковицкий записал воспоминаний Толстого о встрече с художником: «В Риме мы застали Михаила Боткина, Иванова… Очень плохой художник Михаил Боткин…» (ЯПЗ. 1. С. 420).</p>
        <p>Осенью 1908 г. в Петербурге на выставке картин, устроенной редакцией журнала «Старые годы» в помещении Общества поощрения художеств, произошёл инцидент между вице-президентом Общества М. П. Боткиным и генеральным комиссаром выставки, искусствоведом H. Н. Врангелем. Комиссар ударил Боткина по лицу, тот не ответил и отговорил от мести желающих вступиться за него. Узнав об этом из газет, восхищённый Толстой на следующий день, 18 ноября, писал Боткину: «Поступок ваш умилил и доставил мне большую радость, которую, к сожалению, так редко испытываю: радость сознания живучести и приложимости того великого и вечного закона любви не к одним любящим, а к ненавидящим и желающим делать нам зло. Ах, если бы было больше тех людей …, как бы быстро изменилась наша такая запутанная и жестокая жизнь и как скоро стали бы невозможны такие жалкие, заблудшие люди, как тот несчастный, который, вероятно, думал, что он может оскорбить вас» (78: 263). Боткин отвечал Толстому 24 ноября: «Спасибо вам, до гроба буду хранить ваши тёплые слова…» (ОР ГМТ). Однако Боткин подал на обидчика в суд и лишь после приговора объявил, что прощает его. Врангель не воспользовался прощением и в 1909 г. из заключения писал Толстому, что не оправдывает своё поведение, но при этом упрекает Боткина в том, что тот всё-таки привлёк его к ответственности через суд. Толстой в ответном письме дал ему совет «подавить в себе недоброе чувство к Боткину и от души простить его за то, в чём считает его перед собою виноватым» (79: 140). И при этом добавил: «Позволяю себе дать вам этот совет потому, что уверен, что, следуя ему, вы получите не только облегчение своего положения, но и испытаете радостное для себя чувство и успокоение» (там же).</p>
        <p>В августе 1909 г. Боткин приезжал к Толстому с двумя дочерьми. Маковицкий записал: «С Л. Н. был знаком в молодости, так же, как с Тургеневым, Фетом, и с тех пор Л. Н-ча не видал. Славный и крепкий старик, и дочери его милые» (ЯПЗ. 4. С. 50). Боткин рассказал писателю, как он читал брату В. П. Боткину, незадолго до его смерти, вслух «Войну и мир» и как гот непосредственно восторженно вёл себя при этом.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. Любое издание.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>