<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Totomiants_Vakhan_Fomich_3_1537">Тотомиа́нц Вахан Фомич</title>
        <title type="bibl">
          Рачин Е. И. Тотомиа́нц Вахан Фомич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888119">
                  <name>Рачин Е. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13958">Тотомиа́нц Вахан Фомич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тотомиа́нц Вахан Фомич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1875-1964) — посетитель Толстого; видный теоретик и деятель кооперативного движения, известный в России и Западной Европе. В 90-е гг. XIX в. учился в университетах Женевы, Цюриха и Берлина, знал несколько европейских языков. Ещё в студенческие годы изучал работу кооперативных союзов Германии, Австро-Венгрии, Швейцарии, Италии, жил и работал в Брюсселе, где окончил университет с дипломом доктора общественных наук, - и повсюду устанавливал творческие контакты и находил идейные связи с различными направлениями кооперативного движения. В 1899 г. Тотомианц вернулся в Россию, где начал активно сотрудничать с социал-демократическими изданиями. Тогда же в сентябрьском номере ежемесячного литературного и научно-популярного журнала для самообразования «Мир Божий» была напечатана его статья «Мощь кооперации». В ней он пропагандировал идею замены торговых посредников при сбыте товаров потребительными обществами (кооперативами), за которыми видел большое будущее. Тотомианц утверждал, что возможен выход из-под капиталистического гнёта за счёт перехода от потребительных обществ (кооперативов) к производительным и далее к кооперативам, выполняющим функции профсоюзов. Покупка земли и строительство на ней дешёвого кооперативного жилья, производство товаров и организация гарантированного сбыта, отсутствие фальсификации качества производимых продуктов, организация страхования, пенсионного обеспечения, благотворительных фондов в культуре и образовании - вот путь развития кооперации в России. При этом кооперативное движение, считал Тотомианц, может оставаться вне партийной борьбы и политических реформ.</p>
        <p>В начале октября 1900 г. Тотомианц посетил Толстого в Ясной Поляне и тогда, вероятно, ознакомил его с идеями кооперации. Толстой записал в дневнике 9 октября: «Было много посетителей, - кроме Дунаева с дочерью и Ив. Ив. Бочкарёва, все литературные: Веселитская (очень приятно), Тотомианц, молодой марксист, тоже приятный; вчера Поссе и Горький. Эти менее приятны» (54: 45). Тотомианцу нужны были контакты с Толстым и для пропаганды своих идей, и для рекламы самого кооперативного движения в России. Взгляды Толстого не противоречили идеям кооперации. Но всё же писатель выше реформ и революций в обществе ставил идеи ненасилия, непротивления властям, которыми был занят в это время.</p>
        <p>За несколько лет Тотомианц стал заметным организатором и идейным вождём кооперативного движения в России. Зимой 1910 г. Толстой ответил на его просьбу написать несколько слов приветствия съезду российских кооператоров. В письме от 23 января 1910 г. он говорил о кооперативном движении как об «одной из лучших деятельностей, которым могут посвятить себя ищущие приложения своих сил молодые люди, желающие служить народу, а их так много». И признался: «Если б я был молод, я бы занялся этим делом…» (81: 66-67).</p>
        <p>В 1918 г. Тотомианц эмигрировал из Советской России. Он преподавал курсы кооперации в Чехии, Германии, Болгарии, а после Второй мировой войны - во Франции. От этого пионера и пропагандиста кооперативного движения в России осталось богатое творческое наследие - свыше 40 книг и брошюр по проблемам кооперации и самоуправления трудовых общин в городе и деревне. Умер и похоронен Тотомианц в Париже.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>