<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Paulson_Iosif_Ivanovich_2_497">Паульсон Иосиф Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Кудрявая Н. В. Паульсон Иосиф Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888077">
                  <name>Кудрявая Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10560">Паульсон Иосиф Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Паульсон Иосиф Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1825-1898) — русский педагог, методист, общественный деятель. Участвовал в организации и был секретарём Петербургского педагогического общества, участвовал в создании Фрёбелевского общества и курсов при нём. Был одним из основателей и редакторов журнала «Учитель» (1861-1870). Среди учебных и методических пособий наибольшую известность получили его «Книга для чтения и практических упражнений в русском языке» (М., 1870), «Методика грамоты по историческим и теоретическим данным» (1887-1892), которая содержала обстоятельный исторический обзор различных методов обучения грамоте и основных методических руководств в этой области. Паульсон был и составителем книги «Арифметика по способу немецкого педагога Грубе. Методическое руководство для родителей и первоначальных учителей». В связи с этой книгой Толстой подверг Паульсона жёсткой критике, отнёс его к тем благодетелям-педагогам, которые стараются ввести новшества в методику преподавания арифметики.</p>
        <p>Толстой критиковал Паульсона за то, что он, следуя логике Песталоцци, подразделял естественные науки не на физику, химию, ботанику и т.д., а на морковь, магнит, говядину и т.д. Толстого беспокоило, что дети повторяют в школе тот материал, который им известен из их жизненного опыта. Методика Паульсона, считал Толстой, свидетельствовала о полном незнании природы детей.</p>
        <p>«Мнимо серьёзную» критику Паульсоном старого метода обучения арифметике писатель сравнивал с ситуацией, когда во время пожара в деревне и тушения его водой появился помещик и стал кричать: «Водой тушите, водой», но ничего нового и полезного не предложил. В качестве доказательств Толстой приводил выписки из пособия Паульсона. Например: «Кто знает зверя, у которого один рог и ещё один рог? — Сколько рог у коровы? А сколько у лошади?» «Сколько у тебя ушей? — Какие части у тебя по два? У меня два глаза, две щеки, две руки, две ноги. Один и один..?» и т.п. Толстой сожалел о том, «сколько замучено, испорчено детских душ, сколько испорчено наивных учителей!» (8: 299-300).</p>
        <p>В «Азбуке» как материал для чтения Толстой использовал басни Эзопа, произведения русского, западного и восточного эпоса, содержавшиеся в «Книге для чтения» Паульсона. Писатель брал сюжет, но создавал новый рассказ. Так были переработаны рассказы «Арабское судопроизводство», «Пропал у богатого купца кошелёк», «Пожар», «Летучая мышь».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>