<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Koloshin_Sergey_Pavlovich_3_1111">Коло́шин Сергей Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Коло́шин Сергей Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6733">Коло́шин Сергей Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Коло́шин Сергей Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1825-1868) — друг молодости и дальний родственник Толстого; писатель, публицист-славянофил. Учился в Царскосельском лицее, где дружил с Л. А. Меем; некоторое время состоял на военной службе гренадером, затем гусаром. Начал печататься с 1846 г. в журнале «Москвитянин». Редактор журнала М. П. Погодин и активный сотрудник журнала писатель-славянофил И. С. Аксаков покровительствовали начинающему литератору. Его рассказы и фельетоны публиковались в журналах «Отечественные записки», «Развлечение», «Пантеон», «Северная пчела», в сборнике «Утро».</p>
        <p>Зимой 1850-1851 гг., живя в Москве, Толстой в дневнике часто упоминал имя Колошина. 7 декабря 1850 г. тётушке Т. А. Ёргольской он писал: «Сергей Колошин не женат, как были о том слухи, но он остепенился и много работает над переводами романов для журналов и пишет повести, которые печатаются. Я не читал ничего из написанного им, но говорят, что он очень талантлив и что его маленькие вещицы очень милы. По крайней мере, он честно зарабатывает свой хлеб и зарабатывает его больше, чем приносят 300 душ крестьян» (59: 66). Судя по всему, способ зарабатывания денег литературным трудом для Толстого, начинавшего тогда подумывать о такой же деятельности, казался ему более привлекательным, чем положение владельца трёхсот крестьян Ясной Поляны, доставшейся ему в собственность.</p>
        <p>В дневнике имя Колошина упоминалось в «программах» и «правилах», при помощи которых Толстой пытался урегулировать своё поведение, ежедневные занятия, отношения с окружающими. 28 февраля 1851 г. он записал: «Программа завтрашнего дня. … С 6 до 12 заниматься одному или с Колошиным» (46: 46). После попытки приготовления к кандидатскому экзамену вместе с другом 7 марта Толстой ставил перед собой «полезную цель - отчёт каждого дня, с точки зрения тех слабостей, от которых хочешь исправиться» (46: 47). В этом ракурсе он анализировал и общение с другом: «С Колош иным не называю вещи по имени, хотя мы оба чувствуем, что приготовление к экзамену есть пуф, я ему этого ясно не высказал. … Дал над собою влияние: незнакомству, присутствию Колошина и grand-seigneur-ству неуместному. … У Колошиных скверно вышел из гостиной, слишком торопился и хотел сказать что-нибудь очень любезное - не вышло» (46: 47). Подобному разбору подвергались отношения с московскими знакомыми, в т. ч. и с Колошиным.</p>
        <p>В 1853-1857 гг. Колошин служил в Иркутске, затем вышел в отставку, вернулся в Москву и всецело отдался литературе и издательской деятельности. В 1858 г. в сборнике «Утро» вышла в свет его повесть «Светские язвы». Она попала в поле зрения критика Н. А. Добролюбова: «Какие художественные достоинства представляет, например, повесть г. Колошина? Но, Боже мой! Кому же придёт в голову искать художественности в повести, которая называется “Светские язвы”? Вы уже по заглавию можете догадаться, что она имеет характер обличительный, и ваша догадка будет справедливой» (Добролюбов Н. А. Собр. соч.: В 3 т. Т. 2. М., 1950-1952. С. 421). В 1859 г. в журнале «Развлечение» Колошин печатал фельетоны под псевдонимом «Не я». В 1861-1863 гг. он издавал еженедельный иллюстрированный журнал «Зритель общественной жизни, литературы и спорта», среди сотрудников которого был писатель Г. И. Успенский. Издание журнала прекратилось через полтора года за недостатком средств - Колошин разорился. Из-за пошатнувшегося здоровья вынужден был уехать в Италию, где жил в бедности, работал переводчиком в Миланском суде, служил в конторе, присылал статьи в петербургские газеты «Голос» и «Русский инвалид». Умер во Флоренции.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>