<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dzhordzh_Genri_2_214">Джордж Генри</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Джордж Генри // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4371">Джордж Генри</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Джордж Генри</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(George Henry; 1839-1897) — американский экономист, публицист, автор теории единого земельного налога. Корреспондент и адресат Толстого (известны одно письмо Г. Джорджа и ответное письмо Толстого). Толстой считал, что путь к освобождению человечества состоит прежде всего в ликвидации частной собственности на землю, и придавал особое значение экономическим реформам Джорджа, называя его идеи экономической основой своего нравственно-философского учения. С.А. Толстой 22 февраля 1885 г. он писал: «…читаю своего George’а … Это важная книга. Этот тот важный шаг на пути общей жизни, как освобождение крестьян — освобождение от частной собственности земли» (83: 480). Толстой хорошо понимал, что само по себе освобождение крестьян от крепостного права в России, как и отмена рабства в Америке, ничего не давали при сохранявшейся частной собственности на землю. Чтение книг оригинального американского политэконома «Прогресс и бедность» и «Общественные задачи» в феврале 1885 г. ещё более укрепили его в этом мнении, хотя он сознавал, что его собственные «требования гораздо дальше»</p>
        <p>Джорджа. «Но это шаг на первую ступень той лестницы, по которой я иду», — писал Толстой (83: 481).</p>
        <p>Писатель познакомился с сочинениями Джорджа в период работы над трактатом «Так что же нам делать?». Эти экономические идеи увлекли Толстого настолько сильно, что он на какое-то время прекратил работу над трактатом, пытаясь осмыслить решение, предложенное американским экономистом, но поначалу проект единого налога с ценности земли его не привлёк, и в трактате он писал: «Джордж предлагает признать всю землю государственной собственностью и поэтому все налоги, как прямые, так и косвенные, заменить земельной рентой. То есть, чтобы всякий, пользующийся землёю, платил государству стоимость её ренты. Что же было бы? Рабство земельное было бы всё уничтожено в пределах государства, т.е. земля принадлежала бы государству … т.е. было бы рабство, определяемое количеством пользования землёю» (25: 290). С позицией Джорджа: «частная собственность на землю есть грабёж» — Толстой соглашался без всяких сомнений со времени прочтения сочинений «Прогресс и бедность» и «Общественные задачи», но для осмысления и принятия следующей позиции Джорджа о едином налоге на землю понадобилось время. 14 июля 1894 г. Толстой отметил в дневнике: «Писал изложение проекта Генри Джорджа» (52: 120), а в конце августа — начале сентября в Овсянникове он передал землю крестьянам на основе проекта Г. Джорджа.</p>
        <p>Подобно Толстому, в 1880-е гг. пытавшемуся распознать причины городской нищеты в Москве, Джордж в конце 1860-х гг. задался целью разобраться в причинах ужасающих контрастов бедности и богатства в Нью-Йорке. Оставаясь приверженцем идей эпохи Просвещения, возвращаясь к принципам Джефферсона и развивая положения учений Д. Локка, Т. Пейна, Д.-С. Милля, У.-Э. Чаннинга, Джордж исходил из того, что в основе права собственности лежит право человека распоряжаться собой. По его мнению, ценности, производимые общественным путём, должны возвращаться обществу в виде уравнивающего налога. Таков, по Джорджу, закон справедливости. Экономические идеи Джорджа совершенно естественно перекликались с идеями американских писателей-трансценденталистов (Г. Торо, Р. Эмерсона и др.) о священном праве личности на неприкосновенность. Во многих отношениях совершенно очевидна общность истоков, питавших экономическую мысль Джорджа и этическую позицию Толстого. Идея естественного права, порождённая мыслителями XVIII в., лежит в основе экономических трудов Джорджа. Не являясь кабинетным учёным-политэкономом и не принадлежа к классической школе политэкономии, Джордж пытался поставить её на службу социальным нуждам. Это отсутствие «Спенсеро-Миллевской паутины научной» было особенно близко Толстому в учении Джорджа. 27 апреля 1894 г. он писал Б. Эйленштейну: «Я знаю Генри Джорджа со времени появления его “Social Problems”. Я прочёл их и был поражён верностью его основной мысли и исключительной, не имеющей себе подобной в учёной литературе ясностью, популярностью и силой изложения и, в особенности, тем, тоже исключительным в учёной литературе, христианским духом, которым проникнута вся книга». В яснополянской библиотеке Толстого сохранились десять книг Джорджа на английском и немецком языках.</p>
        <p>«Общественные задачи» («Social Problems») была одной из первых книг Джорджа, прочитанных Толстым. Страницы книги испещрены его пометами. Джордж в этом сочинении подвергал резкой критике все общественные институты, виновные в нищете народных масс, отвергая утверждение, что существующее положение вещей есть выражение Божьего промысла. По его мнению, естественный закон природы сформулирован в словах Апостола: «Кто не работает, тот не ест». Все эта места в книге отчёркнуты Толстым. Джордж изображал те же самые контрасты роскоши и нищеты, что и Толстой в своём трактате. Он обращался к картинам нищеты и убожества, мимо которых большинство людей проходит, не замечая. Бесстрастные исследования бедности как «социальной болезни» перекликались с картинами нищеты, которую Толстой обнажал в трактате «Так что же нам делать?». Как и Толстой, Джордж считал, что в природе не существует причин для бедности. Толстой отмечал размышления Джорджа, совпадающие с его собственной точкой зрения, высказанной в публицистических статьях: «Если некоторые люди не имеют достаточно средств, чтобы жить прилично, не имеют ли другие гораздо больше, чем им необходимо?» (George, Henry. Social Problems. London, 1884. P. 70). Толстой соглашался с Джорджем, что нужно привести в соответствие с законами природы общественные законы. Джордж с горечью писал: «Мы так привыкли к бедности, что даже в наиболее развитых странах относимся к ней как естественному жребию огромных масс людей» (там же. Р. 69). «Есть профессора политэкономии, которые учат нас, что это положение вещей является результатом социальных законов, на которые лень жаловаться!» — отчеркнул и подчеркнул Толстой и поставил на полях «NB» (там же). В своей книге Джордж касался и проблем милитаризации.</p>
        <p>Книгу «Общественные задачи» Толстой называл лучшей «и по краткости и ясности и строгой логичности изложения, и по неотразимости научных доводов, и по красоте языка, и по искреннему и глубокому чувству любви к истине, добру и людям…» (36: 303). До конца своих дней Толстой оставался сторонником и популяризатором экономических реформ Джорджа: он развивал его учение в своих статьях, упоминал о нём в художественных сочинениях, сделал Дмитрия Нехлюдова в романе «Воскресение» последователем учения Джорджа, написал предисловие к русскому переводу книги «Общественные задачи», рекомендовал П.А. Столыпину и великому князю Николаю Михайловичу читать книгу «Прогресс и бедность», обращался к В.А. Маклакову с просьбой поднять в Гос. думе вопрос о проекте земельной реформы по системе Джорджа, обсудить «мудрое учение Генри Джорджа» (78: 215).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>