<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zyabrev_Tit_Ermilovich_2_281">Зябрев Тит Ермилович</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Зябрев Тит Ермилович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5533">Зябрев Тит Ермилович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Зябрев Тит Ермилович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1829-1895) — яснополянский крестьянин. По воспоминаниям односельчан, Тит был очень сильным, красивым и умным человеком, мог пятак зубами сгибать, деньги расплющивал руками. Отец за что-то обошёлся с ним весьма круто: выпроводил из дома, не выделив надела. Тит занимался ямщицким промыслом. Когда отец умер, Толстой предлагал Титу провести передел имущества с братьями. Но Тит не захотел этого делать, чтобы не заводить злобы. Толстой решение Тита одобрил.</p>
        <p>Тит Ермилович по характеру был человеком более уравновешенным и покладистым, чем его братья Василий и Пармён. В деревне Тита уважали и доверяли ему. В 70-х гг. его дважды избирали старостой общества. Дела он вершил по справедливости.</p>
        <p>Не раз становился Зябрев прототипом крестьянских персонажей в произведениях Толстого. Ровесники, Толстой и Зябрев в жизни дружили. Тит привлекал писателя незаурядными способностями, энергией, трудолюбием, природной красотой. В представлении Толстого, Тит был близким его сердцу олицетворением образа крестьянина того времени. В «Утре помещика» это Илья; в рассказе «Тихон и Маланья» — Тихон; в «Поликушке» — Илья, племянник Дутлова; в романе «Анна Каренина» — напарник Константина Левина по косьбе дядька Тит. Он же в рассказе «Идиллия».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>