<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lazarev_Ivan_Fedorovich_3_1169">Лазарев Иван Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Лазарев Иван Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7570">Лазарев Иван Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лазарев Иван Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1830-?) — корреспондент и посетитель Толстого; врач. Служил в 1890-х гг. во Владимире, затем в Орле, Якутске, Красноярске. Автор «Воспоминаний из врачебной службы в Сибири» (Медицинский вестник. 1867. №№ 6-7). Учитель детей Толстого И. М. Ивакин вспоминал, что гувернантка Seuron рассказывала о приезде к Толстому доктора Лазарева: «…доктор Лазарев, наслышавшись о школе и о лечении в Ясной Поляне, посетил графа. Он ожидал будто бы видеть у него простоту и тишину, а увидал нечто другое - и роскошь, и гостей. Ходил смотреть школы - школы нет, спросил, сколько кроватей в лечебнице - оказалось, что нет и самой лечебницы. Разочарованный, он … уехал …, не простясь ни с кем, а после в одной из газет появилась статья, где говорилось, что у графа слово расходится с делом (Записки И. М. Ивакина // ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 54, 114).</p>
        <p>В дневнике Толстого 8/20 мая 1884 г. есть запись о том, что он навещал знакомых, в т. ч. доктора Лазарева: «Добрый, нежный старичок. Очень любовен. Был рад мне» (49: 91). 10/22 мая Толстой записал: «Лазарев - прелестная натура - доброта, ум, вера, но боюсь, что писанье будет слабо» (49: 92). 12/24 июня 1884 г. Толстой получил письмо от Лазарева и отметил в дневнике: «Он пишет: мы рождены в плену и не увидим обетованной земли, но по нашему пути придут люди, мы поможем им» (49: 103). Вскоре Толстой изменил своё отношение к Лазареву. Лазарев приезжал в Ясную Поляну 29 июля 1884 г. и пробыл в усадьбе четыре дня. 31 июля/12 августа 1884 г. Толстой сделал запись: «Помню, что был Лазарев и давил меня, т. е. я был в неясности относительно его». И на следующий день: «Лазарев томит меня. Предложил ему прочесть своё. Он стал читать. Хорошо, но много нелепого и несвязного. Я пробовал указать, но он не видит» (49: 115). Вероятно, гость читал Толстому свою работу «Принцип христианской философии». 1 августа Толстой записал в дневнике о том, что стал тяготиться пребыванием Лазарева в Ясной Поляне: «…стал говорить Лазареву мои замечания на его выражения мысли. Он не может переносить этого и злится. Он показал мне этим свою неискренность. Журнальное образование и тщеславие. Христианство тронуло его только внешней стороной. Я измучился ужасно. Ушёл косить. Он туда пришёл ко мне и начал меня пилить моей жизнью. Я разгорячился. Хотел усмирить себя и его. Но тщетно. Дело выяснилось. Он, как Rads’токисты, только приводит к учению Христа, а то, в чём оно, он и не думал» (49: 115-116). Сведений о статье Лазарева не найдено.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>