<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lapin_Vasiliy_3_1172">Лапин Василий</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Лапин Василий // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7630">Лапин Василий</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лапин Василий</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(отчество и даты жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого. Юноша из бедной крестьянской семьи, ученик второго класса учительской семинарии в селе Григорове Новгородской губ., написал Толстому 9 сентября 1907 г., что в его произведениях находит ответы на многие свои сомнения и жизненные вопросы, спрашивал, где можно достать его книги. Толстой на конверте написал: «Ответить и послать Евангелие, Царство Божие, Христианское учение» (77: 308). По поручению Толстого 21 сентября 1907 г. ответил Д. П. Маковицкий. Лапину были посланы названные книги.</p>
        <p>1 января 1909 г. Лапин снова писал Толстому, сообщал о себе, что скоро станет учителем, но его одолевали сомнения в «значении народного учителя». «Я ненавижу всю сеть правительственных учреждений, - писал он, - я ненавижу религию, это ярмо над человеком, я ненавижу до боли всех “богатых”, какого бы ни было звания, от профессора и до деревенского кулака включительно. Я сомневаюсь в правильности хода развития науки, в искусстве всяком вижу только средство для услады “богатых”; вообще я убеждён, что “культура” в настоящий момент есть для человечества не благо, но зло. Отсюда моё сомнение и в учительском деле …. Каждый человек … кто сознал это, должен выйти из человечества, необходимо стать проповедником, революционером и пр., т. е. выразить в какой бы то ни было форме свой протест всему, что есть» (79: 16). Лапин спрашивал у Толстого совета, как он должен поступить, став учителем. 4 января 1909 г. Толстой отвечал ему большим письмом из Ясной Поляны. «Человеку свойственно не ненавидеть, а любить, - так начал писатель своё рассуждение в ответ на письмо крестьянина. - Сила жизни в человеке есть сила любви. Сила эта может быть загромождена всякого рода ошибками, соблазнами, суевериями. Когда она загромождена таким образом, то она проявляется ненавистью, как это происходит у вас» (79: 14-15). Терпеливо и доступно Толстой попытался объяснить причины всех «ненавистей» Лапина, от которых у того «нехорошо на душе». «Болезнь ваша в наше время - эпидемическая», - продолжал писатель. Он считал, что «сущность её - в невежестве», из которого вытекает «безумная самоуверенность», порождающая «легкомыслие и злобность». Толстой признавался, что «от души жалеет» молодого человека, и советовал ему, «работая над собой, стараться в жизни учиться не ненависти, а любви ко всем людям, с которыми входишь в общение. Только попробуйте это делать, и сейчас кончатся ваши воображаемые страдания и разрешатся все вопросы», - так заканчивалось письмо. Но Толстому хотелось быть уверенным, что молодой крестьянский парень поймёт его, и, уже подписав письмо и проставив дату, он продолжил: «Когда разумный человек завязнет в снегу, то он не обвиняет дорогу, а себя, стараясь выбраться на настоящую дорогу, с которой он сбился. То же и в жизни. Люди собьются с пути и, вместо того чтобы искать свою ошибку, обвиняют и людей, и жизнь, и Бога, только не одного виноватого во всём - себя» (79: 15). Чтобы окончательно рассеять это «недоумение о жизни», Толстой послал своему корреспонденту «несколько книг».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>