<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Benevskaya_Mariya_Arkadevna_3_843">Бене́вская Мария Аркадьевна</title>
        <title type="bibl">
          Осипова T. М. Бене́вская Мария Аркадьевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888103">
                  <name>Осипова T. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1230">Бене́вская Мария Аркадьевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бене́вская Мария Аркадьевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(по мужу: Моисеенко, затем Степанок; 1882-1942) — корреспондент и адресат Толстого; лично с ним знакома не была. Сестра И. А. Беневского; дочь помощника генерал-губернатора Хабаровского края. С 1904 г. эсерка-террористка. В 1906 г. за изготовление и хранение взрывчатых веществ (в результате чего ей «разорвало кисть руки и оторвало три пальца бомбой» - ЯПЗ. 2. С. 198) была приговорена к каторжным работам. О суде над своей сестрой Беневский рассказал в письме А. К. Чертковой от 14 ноября 1906 г.: «Мне пришлось присутствовать на суде над сестрой. И передо мной наяву предстала картина из “Воскресения” Л. Н. Во время присяги двое свидетелей отказались, п. ч. председатель должен был спросить: “Нет ли ещё лиц, принадлежащих к вероучению не приемлющих присяги?” Несмотря на блестящие речи защитников - известных адвокатов Жданова и Тесленко, - 10 старцев после совещания не могли ничего умнее придумать, как приговор на 10 лет каторги для человека, лишённого одной руки вовсе и двух пальцев на другой. Администрация уже сама должна была назначить медицинское освидетельствование и признать сестру неспособной к физической работе, в силу чего каторга будет заменена тюремным заключением, и, по всей вероятности, сестру оставят в Москве. Несмотря на нежелание сестры, отец подал прошение о помиловании, но пока ответа ещё не получено. Во всяком случае, можно ожидать смягчение приговора» (ОР ГМТ). «Смягчения» не последовало: каторгу Беневская отбывала в Забайкалье.</p>
        <p>В середине января 1908 г. И. А. Беневский привёз в Ясную Поляну письмо сестры с каторги, где та «писала брату в первой части своего длинного письма о своих религиозных исканиях, в которых она близко подходит к взглядам Л. Н., а во второй части о том, что́ она читала у Оуэна, Маркса и чему она от них научилась. Л. Н., когда читали вслух это письмо, первой частью был растроган до слёз». Он сказал: «Написать ей - это мне очень трудно и привлекательно» (ЯПЗ. 3. С. 19). 17 января 1908 г. был написан ответ Беневской-Моисеенко, в котором Толстой признавался, что, «слушая первую часть письма», он «тщетно удерживался от слёз и просто расплакался от умиления и радости сознания полного духовного единства с человеком, казалось бы, совершенно чуждым и иного склада мысли». Вторая часть письма Беневской, «совершенно несогласная, даже прямо противуположная первой части», «тяжело поразила» Толстого. Он попытался объяснить своему адресату смысл её заблуждения, когда она, «отыскивая разрешения вопроса жизни (как прожить вам, М. А., свою жизнь) в том, что называется наукой», и не вникнув в отношения «человека к миру», «не может освободиться от научного суеверия, от этого научного гипноза, так сильно захватившего» её. «Все бредни, называемые наукой», вытекают из неверно понятой основы жизни: по Толстому, основа жизни - это «своё духовное я», которое можно и нужно «исправить, улучшить его, освободить его от того, что мешает проявлению в любви его духовности», и «тогда мир мне настолько интересен и важен, - писал Толстой, - насколько он в других существах соприкасается со мною. Самый же мир сам в себе я и не пытаюсь познать, да и не нуждаюсь в этом. Но совсем другое, если я за основу всего признаю мир и себя только как произведение этого мира» (78: 23-25). Тогда эта «основа» становится «непонятной» и «недоступной» человеку, он не в состоянии «исправить и улучшить» то, чего не понимает, а «все те экономические писатели», которых упоминала Беневская. «заняты только этим самым невозможным и нелепым делом» (78: 26). Сухим, холодным письмом ответила Беневская на сердечное и взволнованное послание Толстого. Это письмо Беневской осталось без ответа.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>