<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tulubev_Aleksey_Aleksandrovich_4_2127">Тулу́бьев Алексей Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Тулу́бьев Алексей Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14103">Тулу́бьев Алексей Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тулу́бьев Алексей Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1804-1883) — знакомый Толстого; генерал от инфантерии, георгиевский кавалер.</p>
        <p>Тулубьевы — дворянский род, восходящий ко 2-й половине XVI в., представители этой фамилии внесены в родовые книги Воронежской, Псковской. Тверской, Тульской и Курской губ.</p>
        <p>Тулубьевы жили в Туле на улице Стародворянской. Толстой, бывая с визитами в домах представителей высшего круга Тулы, иногда посещал Менгден, Урусовых, Дельвигов, Тулубьевых.</p>
        <p>В начале 1868 г. на одном из вечеров в доме генерала Тулубьева Толстой познакомился с Марией Александровной Гартунг, старшей дочерью А. С. Пушкина. Это знакомство произвело на писателя глубокое впечатление. Свояченица Толстого Т. А. Кузминская в своей книге «Моя жизнь дома и в Ясной Поляне» вспоминала: «Общество в Туле было довольно большое. Дом генерала Тулубьева, Головачёвы …, Полонские, Львовы, Мосоловы, — все эти дома принимали, и все относились к нам удивительно приветливо» (Кузминская. Ч. 3. Гл. ХХIV).</p>
        <p>Кузминская рассказывала, что у Тулубьевых был большой приём. В этот день она уговорила Толстого ехать на вечер к Тулубьевым. Среди приглашённых было много знакомых Толстого, бывавших в Ясной Поляне. Здесь Толстой и познакомился с М. А. Гартунг. «Мы сидели за изящно убранным чайным столом. Светский улей уже зажужжал, … когда дверь из передней отворилась, и вошла незнакомая дама в чёрном кружевном платье. Её лёгкая походка легко несла её довольно полную, но прямую и изящную фигуру. Меня познакомили с ней. Лев Николаевич ещё сидел за столом. Я видела, как он пристально разглядывал её. “Кто это?” — спросил он, подходя ко мне. — “М-me Гартунг, дочь поэта Пушкина”. — “Да-а, — протянул он, — теперь я понимаю… Ты посмотри, какие у неё арабские завитки на затылке. Удивительно породистые.</p>
        <p>Когда представили Льва Николаевича Марии Александровне, он сел за чайный стол около неё; разговора их я не знаю, но знаю, что она послужила ему типом Анны Карениной, не характером, не жизнью, а наружностью”. Он сам признавал это» (там же). В черновиках романа «Анна Каренина» варьировалась фамилия супружеской четы (будущих Карениных), в т.ч. упоминалась и фамилия «Пушкины» (20: 579).</p>
        <p>Тулубьев похоронен в Санкт-Петербурге на Никольском кладбище Александро-Невской лавры.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>