<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tsvetkov_Nikolay_Vasilevich_2_724">Цветков Николай Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Цветков Николай Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15064">Цветков Николай Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Цветков Николай Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1853-1916) — яснополянский крестьянин; охотник, рыбак. Ученик школы Толстого 1860-х гг., его тетрадь по Священной истории хранится в ГМТ. В школьные годы Коля Цветков был близок к дому Толстых. С семьёй Толстых ездил по окрестностям и в Тулу. Т.А. Кузминская вспоминала: «…мальчишка с деревни, ученик Льва Николаевича — Николка Цветков, чёрненький, живой мальчик, очень затейливый, начитавшийся школьных книг. Дорогой он часто повторял наизусть разные прочитанные им монологи».</p>
        <p>При поездке в Тулу в октябре 1863 г. «Николка на своей лошадёнке плетётся сзади. Он и в темноте не остаётся спокойным, выкрикивая протяжным голосом: “Генерал-фельдмаршал князь Барятинский!” Николка начитался про Барятинского, ему нравится это имя, и он сам чувствует в себе воинственный дух. Или же, слыша у нас в доме пение тогдашнего модного романса “Скажите ей”, Николка громким голосом запевал: “Скажите ей… — и говорком продолжал: — что у меня портки худые. Или: — Скажите ей… что меня пчёлы искусали!” При этом я слышу в темноте добродушный смех Льва Николаевича» (Кузминская. Ч. II. Гл. XVI). У Толстого бывали какие-то общие дела с Цветковым, в 1880-е гг. они часто встречались.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>