<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mordvinov_Ivan_Nikolaevich_3_1265">Мордви́нов Иван Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Мордви́нов Иван Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9236">Мордви́нов Иван Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мордви́нов Иван Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1854?/1859-1917) — знакомый Толстого, муж Маргариты Ивановны Раевской (1856-1912), сестры И. И. Раевского; рязанский помещик; служил земским начальником в Данковском уезде. Его хутор Утёс находился в 2 км от Бегичевки, вниз по Дону, и Толстой, бывая в Бегичевке, пешком ходил к Мордвинову. Особенно часто это было во время работы «на голоде». Видя, как мало уездное начальство обеспокоено тяжёлой ситуацией в голодных деревнях, Толстой с сарказмом писал С. А. Толстой из Бегичевки 29 октября 1891 г.: «…вечером приехал Мордвинов, зять Ив. Ив., земский начальник, весь поглощённый заботой о народе» (84: 90). 9 ноября Толстой сам был у Мордвинова: «У Мордвиновых. Не помню остального» (52: 58). 15 ноября Мордвиновы устраивали приём, и Толстой записал в дневнике: «Вечер у Мордвиновых. Я ушёл рано» (см. описание этого вечера в дневнике Е. И. Раевской, запись от 15 ноября - Летописи. Кн. 2. С. 383; 52: 58). Через день Толстой снова ходил к Мордвинову (52: 58). Понимая, что земские и уездные власти не могут или не хотят решать во всём их объёме проблемы голодающих. Толстой писал 14 или 15 апреля 1892 г. из Бегичевки С. А. Толстой: «…сам еду к Мордвинову узнать, что они, земство, делают по посеву и лошадям, чтобы нам делать, что они не доделают» (84: 136). Так Толстой старался не только сам помочь голодным крестьянам, но и расшевелить местные власти, заставить их хоть что-то делать в борьбе с голодом.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>