<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ryzhova_Varvara_Nikolaevna_2_565">Рыжова Варвара Николаевна</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Рыжова Варвара Николаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20179">Рыжова Варвара Николаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рыжова Варвара Николаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Музиль, 1871-1963) — актриса Малого театра. В 1893 г. была принята в Малый театр в Москве, где начала работу с ролей «инженю-комик» (комическая невинность), но истинное её дарование обнаружилось при исполнении бытовых и характерных ролей.</p>
        <p>Юная Рыжова исполнила роль Акулины в спектакле Малого театра по пьесе Толстого «Власть тьмы». С тех пор за ней утвердилось «амплуа характерной, бытовой актрисы».</p>
        <p>23 ноября 1895 г., незадолго до премьеры спектакля, Толстой по просьбе коллектива Малого театра читал актёрам пьесу «Власть тьмы». Рыжова вспоминала: «Мы, все артисты, очень взволновались, когда узнали, что к нам приедет сам Л.Н. Толстой читать пьесу».</p>
        <p>В воспоминаниях актрисы момент встречи с Толстым и его чтение сохранились как «торжественное» и незабываемое событие жизни, тогда ей выпала честь «слушать и разговаривать с великим творцом “Детства и Отрочества”, “Войны и мира”, “Анны Карениной”». Особенно актрису поразил облик Толстого: писатель вошёл «скромный, с какой-то тихой, стыдливой улыбкой на лице». Но именно эта простота и скромность делали его образ в глазах Рыжовой по-настоящему возвышенным. О чтении Толстым пьесы она отзывалась так же восторженно, как о нём самом. Толстой потрясал необычайным мастерством «не только гениального писателя, но и чтеца»: актриса отмечала «исключительное богатство интонаций», «необыкновенную простоту и образность речи», «чёткость», с которой Толстой вычерчивал характеры «его живых, настоящих крестьян». Особенно отмечала актриса, как Толстой читал текст Акима: «это знаменитое “тае” Акима он так разнообразно и так удивительно говорил, что в этом “тае” читались целые глубокие мысли».</p>
        <p>После чтения актёры «закидали его вопросами относительно своих ролей, и он так просто, как-то конфузясь, давал» «яркие чёрточки, одним словом обрисовывая характер, и сразу становилось ясно, чего он хочет, а главное “что надо”, чтобы дать живой образ — живого мужика, а не трафарет».</p>
        <p>Толстой присутствовал на репетициях «Власти тьмы» в Малом театре; Рыжова отмечала, что он приходил всегда незаметно, «пробирался тихонько» и смотрел, как актёры репетировали. Скромное поведение Толстого, казалось, не позволяло увидеть в нём писателя, таланту которого поклонялся весь мир, но обращали на себя внимание его глаза, «необыкновенно острые, умные, проницательные», которые говорили о «великой силе духа этого человека». Воспоминания о встречах с Толстым Рыжова сохранила на всю жизнь и часто возвращалась к ним в устных рассказах и мемуарах.</p>
        <p>Об исполнении Рыжовой роли Акулины Толстой отзывался с похвалой: ведь актриса играла «настоящую деревенскую девку». С гордостью Рыжова писала, что Толстой сказал о ней: «Это настоящая девушка из моей Ясной Поляны». Актриса вспоминала, что Толстой поддерживал её в стремлении «придать характерность роли Акулины — дать её тупой и грубой, в то же время дать оправдание её животной тупости, её минутами почти звериной жестокости, которая могла родиться в придушенной атмосфере темноты и забитости». С этой роли началась большая сценическая биография актрисы.</p>
        <p>Сама Рыжова рассказывала, что Толстой интересовался её судьбой, когда отец актрисы, Н.И. Музиль, приезжал в Ясную Поляну: «Толстой был очень доволен, когда узнал, что Акулина вышла замуж за Никиту (И.А. Рыжова), и просил нам передать своё поздравление, пожелания нам счастья как в личной жизни, а также и на сцене». Сын актёров Н.И. Рыжов писал: «Одобрение Львом Николаевичем любви и брака моих родителей они восприняли прямо как благословение и всю жизнь относились к памяти о своих отношениях с великим писателем с трогательным благоговением».</p>
        <p>В театральный сезон 1905-1906 гг. Рыжова вновь играла в пьесе Толстого «Власть тьмы», но уже роль матери Никиты, Матрёны.</p>
        <p>В пьесе Толстого «Плоды просвещения» Рыжовой в течение творческой жизни довелось исполнить разные роли: роль Баронессы, роль Толбухиной, роль кухарки.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Рыжова В.Н. Толстой в Малом театре // ТВС. 2.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>