<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shcheglovitov_Ivan_Grigorevich_4_2200">Щегловитов Иван Григорьевич</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Щегловитов Иван Григорьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15870">Щегловитов Иван Григорьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Щегловитов Иван Григорьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1861-1918) — адресат Л. Н. Толстого; гос. деятель, министр юстиции (1906-1915), председатель Гос. совета, действительный тайный советник (1914). Родился в семье крупного землевладельца в родовом имении в селе Валуец Юдиновской волости Стародубского уезда на Черниговщине. Учился в Нежинской гимназии, затем в императорском Училище правоведения (С.-Петербург), которое окончил с отличием (1881). Службу начал кандидатом на судебные должности при С.-Петербургском окружном суде, а вскоре стал секретарём при прокуроре С.-Петербургской судебной палаты, обратив на себя внимание начальства своей работоспособностью, усидчивостью, умом, отличным знанием законодательства, особенно уголовного.</p>
        <p>В 1885 г. занял должность товарища (помощника) прокурора Нижегородского окружного суда. Через два года был переведён на ту же должность в С.-Петербургском окружном суде, добросовестно исполнял прокурорские обязанности, активно сотрудничал с редакциями газет и журналов, публикуя многочисленные статьи на правовые темы.</p>
        <p>Щегловитов одним из первых российских юристов оценил значение судебной фотографии и её пользу для расследования преступлений, по его инициативе при прокуроре С.-Петербургской судебной палаты была образована первая в России судебно-фотографическая лаборатория.</p>
        <p>В начале 1890-х гг. Щегловитов состоял в должности «за обер-прокурорским столом» в Сенате, заведовал уголовным отделом законодательного отделения департамента Министерства юстиции, был юрисконсультом министерства. В 1894 г. его назначили прокурором С.-Петербургского окружного суда, а через год товарищем прокурора С.-Петербургской судебной палаты. Восхождение по карьерной лестнице продолжалось и было заслуженным: познания Щегловитова в области уголовного права и судопроизводства были основательными, он считался одним из самых знающих юристов рубежа веков. В 1906 г. он стал министром юстиции и генерал-прокурором Российской империи. В январе 1907 г. его назначили членом Гос. совета с оставлением в должности министра, а через четыре года избрали сенатором, «пожаловали» высокое звание статс-секретаря и чин тайного советника.</p>
        <p>Вместе с тем, как отмечали современники, Щегловитов, став министром, «круто повернул вправо». Если в молодости он ратовал за судебную независимость, приветствовал демократические преобразования, то теперь перестал считаться с принципом независимости судей и судебных следователей, нередко увольняя неугодных ему судебных работников и прокуроров, а на их место назначал «более твёрдых, более монархически настроенных». Такие действия министра многие его коллеги называли диктаторскими. О себе он оставил память как крайний реакционер и как один из главных организаторов подавления революционного движения, не раз выступавший защитником смертной казни.</p>
        <p>6 июля 1915 г. под давлением демократических кругов император Николай ІІ вынужден был отправить министра юстиции Щегловитова в отставку, сохранив ему остальные должности: статс-секретаря, члена Гос. совета и сенатора. Он по-прежнему продолжал пользоваться доверием самодержца и 1 января 1917 г. был назначен последним председателем Гос. совета, оставаясь на этом посту до Февральской революции.</p>
        <p>В марте 1917 г. бывший министр юстиции и генерал-прокурор Щегловитов был арестован, содержался под стражей в Петропавловской крепости. После Октябрьской революции большевики перевели его в Москву и поместили в Бутырскую тюрьму. 5 сентября 1918 г. по приговору Верховного революционного трибунала Щегловитов был расстрелян.</p>
        <p>Впервые о помощнике прокурора С.-Петербургского судебного округа Щегловитове Толстой узнал в начале 1890-х гг. в связи с его разводом с первой женой Екатериной Константиновной Щегловитовой (рожд. Дитерихс, сестрой А. К. Чертковой). В январе 1892 г. он получил письмо от В. Г. Черткова с сообщением о семейном разладе в семье Щегловитовых, Чертков просил писателя высказать своё мнение. Он прилагал письма Е. К. Щегловитовой к А. К. Чертковой и др. письма, связанные с этим делом.</p>
        <p>15 января Толстой отвечал Черткову: «Получил в Москве ваше длинное письмо, милый друг, и всю сопровождавшую его переписку. Она хранится у меня. Всё это очень трогательно, и всех жалко почти одинаково. Больше всех жалко мужа …. Её жалко очень, но всё не так, как мужа. И письмо его мне очень понравилось. Видно, что он хочет быть добрым, и знает, чтó значит быть добрым» (87: 123). О разводе Щегловитовых вспоминал Толстой и в письме к И. И. Горбунову-Посадову от 3 апреля 1892 г.: «Нынче получил письмо от Елены Константиновны, она пишет, что хочет процесс начинать против развода. Это ужасно жалко» (66: 196).</p>
        <p>11 мая 1908 г. Толстой прочитал в газетах о казни 20 крестьян, участвовавших в налётах на помещичьи имения. Это сообщение потрясло его и заставило взяться за перо. В статье-протесте «Не могу молчать» (1908) он писал: «Знаю я, что все люди — люди, все мы слабы, все мы заблуждаемся и что нельзя одному человеку судить другого. Так я думал, чувствовал и долго боролся с тем чувством негодования и отвращения, которое возбуждали и возбуждают во мне все эти председатели военных судов, Щегловитые, Столыпины и Николаи» (37: 393). В дневнике 14 мая он отметил: «Вчера, 13-го, написал обращение, обличение — не знаю, что — о казнях …. Кажется, то, что нужно» (56: 118).</p>
        <p>События, связанные с этой статьёй, отразил в своём дневнике и Д. П. Маковицкий. 13 мая 1908 г. он записал: «Л. Н. сегодня написал статью в десять ремингтонных страниц, вроде открытого письма — горячий, сам собой вырвавшийся у него выстраданный вопль против смертных казней, резко нападая на Щегловитова (министр юстиции), П. А. Столыпина и Николая Романова. Не могу себе представить, как они отнесутся к Л. Н. за такое уличение их в бесчеловечности, глупости. Думаю, что, по крайней мере, сделают обыск и домашний арест» (ЯПЗ. 3. С. 86). 22 июля 1908 г.: «Дунаев рассказал, будто бы в Совете министров было предложено Щегловитовым покарать Л. Н. за “Не могу молчать”. П. А. Столыпин воспротивился» (ЯПЗ. 3. С. 149).</p>
        <p>Вспоминал Щегловитова Толстой и 5 марта 1910 г. В этот день он рассказывал близким о случае, когда хотел в тульской тюрьме поговорить с убийцей, но прокурор ему не разрешил, ссылаясь на то, что писатель не является родственником обвиняемого. Толстой через М. А. Стаховича обратился за разрешением свидания к губернатору и начальнику мест заключения С. С. Хрулёву, но получил отказ. «М. А. Стахович хочет у Щегловитого хлопотать», — закончил свой рассказ Толстой (ЯПЗ. 4. С. 210). Обращение к министру юстиции Щегловитову положительных результатов не дало (81: 130).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Чисников В. Н. Трагическая судьба И. Г. Щегловитова — учёного-криминалиста (к 155-летию со дня рождения) // Криміналістичний вісник. 2016. № 1 (25). С. 197-209).</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>