<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Morozov_Petr_Vasilevich_2_433">Морозов Пётр Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Морозов Пётр Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9277">Морозов Пётр Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Морозов Пётр Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1838-1906) — учитель яснополянской школы; некоторое время был конторщиком в Ясной Поляне. Окончил Тульскую духовную семинарию. В Ясную Поляну приехал в июне 1860 г. В школе Толстого преподавал «чтение», «писание», русскую историю, Священную историю. Позднее в статье «О народном образовании» (1874 г.) Толстой, отстаивая свой способ обучения грамоте, писал: «Приёмы обучения так просты и естественны для учителей, что для изучения их не требуется особенного подготовления и что из не окончивших курс семинаристов у меня выходили прекрасные учителя, как сам г. Морозов, учившийся в Москве и поступивший ко мне не окончившим курс в семинарии, плохо грамотным молодым человеком» (17: 112). Вместе с Толстым Морозов вёл дневник яснополянской школы; под руководством Толстого разрабатывал методику уроков, у него учился педагогическим приёмам работы с крестьянскими детьми. «Пётр Васильевич читал о лете. Костюшке нравилось очень. Я прочёл о междуцарствии и рассказали очень хорошо. Я заставил их учить друг друга. Очень удачно — три раза повторили. Советую Петру Васильевичу делать всегда так» (8: 477) — записал Толстой в дневнике школы.</p>
        <p>Отправившись во второе заграничное путешествие, Толстой вместо себя оставил в яснополянской школе учителя Морозова и из Европы старался направлять его работу. В письме Т.А. Ёргольской 5 августа 1860 г. он просил: «Учителю велите написать о школе: сколько учеников ходят и хорошо ли учатся. Я вернусь осенью непременно и больше, чем когда-нибудь, займусь школой, поэтому желал бы, чтобы без меня не пропала репутация школы и чтоб побольше с разных сторон было школьников» (60: 347). Через несколько дней снова Т.А. Ёргольской: «Что моя школа? Во всяком случае, я буду к зиме с новыми книгами и инструментами. Пусть Пётр Васильич не зевает» (60: 350).</p>
        <p>В яснополянской школе Морозов работал до 1863 г., затем учительствовал в Колпне. В 1874 г. участвовал в «испытаниях преимущества того или другого метода» обучения грамоте, которые проводил Московский комитет грамотности. Морозов учил детей по «способу гр. Л.H. Толстого», доказывая его преимущество. Неоднократно упоминается Толстым в статье «О народном образовании» (1874).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>