<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Brikhnichev_Iona_Panteleymonovich_4_1705">Брихничёв Иона Пантелеймонович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Брихничёв Иона Пантелеймонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1880">Брихничёв Иона Пантелеймонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Брихничёв Иона Пантелеймонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1879-1968) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; публицист, поэт, издатель, лидер движения «голгофских христиан». Родился в семье кузнеца, окончил церковно-приходское училище в г. Кутаиси (Грузия). В 1893 г. поступил в Тифлисскую духовную семинарию, учился в одном классе с Иосифом Джугашвили (Сталиным). По окончании семинарии был рукоположен во священство и назначен приходским священником в село Пасанаури, вскоре переведён настоятелем храма в Тифлис. В 1906 г. активно включился в политическую жизнь, стал членом «Христианского братства борьбы». В тифлисской газете «Возрождение» опубликовал два открытых письма, осуждая гос. церковную политику и «черносотенное» духовенство. С конца апреля 1906 г. издавал радикальную газету «Встань, спящий!», вскоре запрещённую и выходившую до конца июня под др. названиями: «Наша мысль», «Ходите в свете», «Маяк», «Встань и ходи». 21 июня 1906 г. был арестован, приговорён к году тюремного заключения, решением Св. Синода лишён священнического сана. С июня 1907 г. сослан в г. Егорьевск Рязанской губ.</p>
        <p>В августе 1907 г. Брихничёв написал письмо Толстому, рассказал о своём тяжёлом материальном положении, просил помочь ему в подыскании службы. Толстой отвечал, сожалея о том, что не может помочь Брихничёву. После этого Брихничёв не раз публично заявлял, что Толстой не захотел ему помочь.</p>
        <p>13 июля 1908 г. Брихничёв посетил Ясную Поляну. В этот день Д. П. Маковицкий записал: «Был Брихничёв — священник и рассказал истории, которые Л. Н. ужаснули. Л. Н. просил его написать это без преувеличений. Приблизительно год тому назад в Тифлисе взбунтовались солдаты из-за тараканов в супе. Вызванные для усмирения казаки ранили и убили нескольких. 45 солдат приговорили к смертной казни. Тогда священники 18 разных народов и церквей подписали заявление, что если этих солдат казнят, то они затворят храмы и не будут служить. Не казнили. Власти стали воздействовать на священников. Армянские, за ними грузинские священники поддались и уступили. Его, Брихничёва, железнодорожного священника, как главаря заперли в крепость, в Мцхет, лишили сана. В Мцхете в камере для 15 сидело 60 в кандалах, с парашей. Он не сидел с ними, а отдельно — с политическими, но ходил к ним. К нему как к “главарю анархистов”, каким его считали, обратился начальник тюрьмы с просьбой, чтобы его, начальника, они пощадили. Какой разврат! Поэтому он и пользовался относительной свободой и влиянием. В камере, где сидело 60, был солдат чахоточный. Просили доктора перевести его в больницу. Доктор им обещал, а начальству говорил, что солдат не так плох. Тогда политические дали ему 25 р., и он солдата перевёл в больницу, где тот вскоре помер. Тогда потребовали 25 р. обратно и пригрозили, что донесут на него. Доктор отдал и подал в отставку. Брихничёв (у него болезненная жена и дети) желал бы получить занятие. Брихничёв говорил ещё о положении священников. Их женят раньше, чем получат приход, и потом они — хотя и не веруют — связанные семьёй, не могут уйти» (ЯПЗ. 3. С. 143-144).</p>
        <p>В 1908 г. Брихничёв жил в Ростове-на-Дону, в 1909 г. — в Саратове и Царицыне, издавал журналы («Пойдём за ним», «К свету», «Слушай, земля») и две газеты: «Царицынская мысль» и «Город и деревня». В сентябре 1909 г. он переехал в Москву. Находясь под сильным влиянием старообрядческого епископа Михаила (Семёнова), стал одним из создателей религиозно-политического движения «голгофских христиан», провозгласившего самопожертвование («Голгофу») единственным путём к спасению и призывавшего к радикальной реформе церкви и разрушению существующего гос. строя. В 1910-1912 гг., пропагандируя свои идеи, издавал журнал «Новая земля». После разрыва с епископом Михаилом и запрещения журнала в поисках новой идеологии обратился к учению Николая Фёдоровича Фёдорова. В 1913 г. был выслан из Москвы, жил на юге России, являлся одним из редакторов и авторов сборника «Вселенское дело» (1914), посвящённого памяти Н. Ф. Фёдорова. В 1912-1917 гг. Брихничёв опубликовал четыре сборника своих стихотворений, написанных в духе символизма; составил антологии «Молитвы Вселенской Церкви» и «Христос в мировой поэзии».</p>
        <p>Брихничёв восторженно принял Октябрьскую революцию 1917 г., вступил в РКП (б), посвящал стихи В. И. Ленину. Работал в Наркомпросе, Всероссийском комитете по ликвидации неграмотности; участвовал в обороне Гомеля и Могилёва от польской армии; заведовал Гомельским отделом народного образования. С 1921 г. работал в Грузии, занимался пропагандой революционной культуры. В 1922-1923 гг. был секретарём ЦК Помгола. В брошюре «Патриарх Тихон и его церковь» (1923) обвинял Русскую православную церковь и лично патриарха в «черносотенстве» и контрреволюционности, поддержал кампанию по изъятию церковных ценностей и вызванные ею судебные процессы. В 1924-1925 гг. был секретарём Центрального совета Союза воинствующих безбожников, делегатом VII и VIII съездов Советов РСФСР. Из-за конфликта с Е. М. Ярославским, председателем Антирелигиозной комиссии при Главполитпросвете ЦК РКП (б), в 1925 г. был исключён из партии. Работал в Наркомпросе Казахстана, затем вышел на пенсию и вернулся в Москву. С 1932 г. являлся членом Белорусской Академии наук, по заданию которой собирал материалы для многотомной «Истории науки». Умер в Москве.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>