<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Urusova_Mariya_Leonidovna_3_1550">Уру́сова Мария Леонидовна</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Уру́сова Мария Леонидовна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14266">Уру́сова Мария Леонидовна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Уру́сова Мария Леонидовна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1867-1895) — знакомая, корреспондент и адресат Толстого; дочь тульского вице-губернатора Леонида Дмитриевича Урусова, переводчика и близкого друга Толстого. 20 июля 1885 г. Толстой писал Л. Д. Урусову: «Так радостно чувствовать, что сердцем любишь тех, которых хочется любить. … Больше всех мне полюбилась Мери. Она серьёзный хороший человек будет, Бог даст» (63: 278-279).</p>
        <p>С детства одарённая в музыке, Урусова музыкальное образование получила в парижской Сорбонне. Как профессиональная пианистка она выступала в концертах с венгерским скрипачом Л. Ауэром и русским виолончелистом А. В. Вержбиловичем. Её игру ценили Ф. Лист, А. Рубинштейн.</p>
        <p>В 1904 г. вышла посвящённая ей книга «Княжна М. Урусова. История души Марии. Воспоминания, составленные матерью» (Prinsisse М. Ouroussov. Histoire d’une âme-Mary. Souvenirs recuillis par sa mere. Paris Ed. Fischbacher. 1904).</p>
        <p>Вместе с родными М. Урусова часто бывала в Ясной Поляне. В 1891 г. она дважды посетила Толстых. О её приезде Толстой писал в дневнике 3 мая 1891 г.: «За это время были Урусовы - мать с двумя дочерьми. Мэри играет на фортепьяно прекрасно. Но совсем затуманенная искусством девушка. С нею сделано то самое, чего боялся её отец. Она не замечает, что она, потратив столько жизни на искусство, должна себя подстёгивать, чтобы считать искусство чем-то возвышающим, небесным. И чем лучше, тем хуже - всё заслонено. … Она, Мэри, машина для произведения щекочущих звуков. Иллюзия в том, что, так как её хвалят, она уверена, что то, что она делает, хорошо» (52: 30-31).</p>
        <p>Утончённость характера и музыкальность Мери Урусовой использовал Толстой при создании образа княжны Мисси Корчагиной (Кармалиной) в романе «Воскресение». В первых редакциях будущего романа Алина Кармалина, влюбившаяся в Нехлюдова, была 28-летней девушкой и имела выдающиеся способности. Однако впоследствии сходство с Урусовой не проявлялось уже так явно. Алина оказывалась уже не музыкантшей, а художницей. В дальнейшем образ Мисси складывался у Толстого уже независимо от личности его знакомой. Чисто внешнее их сходство в окончательной редакции лишь в том, что обе они играют на фортепиано, а о музыкальных талантах Мисси речь уже не идёт.</p>
        <p>2/14 октября 1894 г. М. Урусова писала Толстому о переломе в её миросозерцании, произошедшем под его влиянием. Вместе с посланием к Толстому она отправила выписку из записной книжки отца под названием «Чему я научился у Л. Н. Толстого». 22 октября Толстой писал в ответ: «Милая и дорогая Мери. Письмо ваше было для меня большой радостью: и характер чувства, и склад мыслей, и способ выражения их, и самый почерк - всё это живо не напомнило, а воскресило во мне моё отношение к вашему дорогому мне и милому отцу, память о сближении с которым составляет одно из лучших воспоминаний моей жизни. Я очень радуюсь за вас, что вы ближе узнали вашего отца и через него общего Отца нашего, без сознания общения с которым жизнь не жизнь, а или попытки забвения, или уныние и злобное отчаяние.</p>
        <p>Вы мне казались очень далеки от этого, когда я вас видел. Мне казалось, что музыка и ваш талант к ней были большим соблазном, отводившим вас от возможности желания познания истины. Как и что случилось в вашей внутренней жизни, и что означает то, что год этот был для вас особенно важным? Напишите мне об этом, если вам этого захочется. Мне вы близки и по памяти к вашему отцу, моему другу, и по непосредственной симпатии к вам, и по важности того душевного процесса, который, как думаю, происходит в вас» (67: 255-256).</p>
        <p>Узнав о смерти Урусовой, 17 февраля 1895 г. Толстой писал В. Г. Черткову: «Мэри Урусову мне очень - хотел сказать жаль, но не жаль, а рад, я умилён за неё. Я очень любил её отца и её люблю» (87: 317).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>