<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Orekhov_Fedot_Terentevich_2_479">Орехов Федот Терентьевич</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Орехов Федот Терентьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10240">Орехов Федот Терентьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Орехов Федот Терентьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1846-1884) — яснополянский крестьянин, сын-сирота рекрута; рос в «приёмушах» у родных. В 1862-1866 гг. служил дворовым в усадьбе, потом женился. Семья была одна из самых бедных в Ясной Поляне; Федот постоянно болел, дочь и сын малолетние, жена больна.</p>
        <p>Толстые проявляли к Федоту особое участие. Сиротская судьба «приёмуша» глубоко трогала писателя. Он с болью видел нищенское существование семьи. В «Записках христианина» подробно описывается изломанный и пустой двор больного Федота. Толстой постоянно проведывал Федота, и всякий раз душа его болела от ужасающей картины. C.Л. Толстой писал в «Очерках былого» об одном из таких моментов: «…как странно, — говорил Лев Николаевич, вернувшись от Федота, — рядом с нами живут нищие люди, болеют и умирают, а мы этого не знаем и даже знать не хотим…» (гл. «Разлад»).</p>
        <p>Федот Терентьевич умер от чахотки. Толстой ходил проститься с ним, а потом заходил и на поминки, которые наблюдал лишь через окно. Он подробно описал эту скорбную картину в письме Софье Андреевне, которая в то время была в Москве. Она в ответ сокрушённо отвечала: «Бедный Федот, хорошо, что умер, а то каково бы всю зиму лежать в этом мраке избы холодной, в одиночестве и страданиях» (Толстая С.А. Письма к Толстому. М., 1936. С. 268).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>