<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Boman_Emil_4_1699">Бома́н Эмиль</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Бома́н Эмиль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20029">Бома́н Эмиль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бома́н Эмиль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Baumann; 1868-1941) — французский писатель-моралист, родился в Лионе. Некоторое время жил в Алжире, где познакомился с Камилем Сен-Сансом, позднее написал о нём эссе. Возвратившись во Францию, обратился к литературной деятельности, вместе с тем живо интересовался политикой. Придерживался католических и националистических взглядов. Участник так называемого католического возрождения в конце XIX в., он общался в силу этого с такими писателями и философами, как Ж.-К. Гюисманс, П. Бурже, Ж. Маритен и др. В годы, проходившие под знаком «Дела Дрейфуса», вступил в Лигу французской родины. В этой атмосфере был написан роман «Жертва» («L’Immolé», 1907). На протяжении долгого времени был почитателем и другом писателя-католика Леона Блуа, общаясь с ним сначала эпистолярно, а затем лично. Блуа назвал роман «Жертва» «одной из редких христианских книг» того времени. Боман создал и др. произведения: «Львиный ров» («La Fosse aux lions», 1911), «Крещение Полины Ардель» («Le Baptême de Pauline Ardel», 1913), «Железо на наковальне» («Le Fer sur l’Enclume», 1920). Он опубликовал книгу о Лионе и его жителях («Lyon et le Lyonnais», 1934). В 1922 г. разделил премию Бальзака за книгу «Иов богоизбранный» («Job le prédestiné») с Жаном Жироду за роман «Зигфрид и Лимузен» («Siegfried et le Limousin»).</p>
        <p>В ЯПб был роман Бомана «Жертва» (Baumann E. L’immolé, quatrième édition, Paris, 1909). На протяжении нескольких месяцев 1909 г. Л. Н. Толстой читал книгу, о чём свидетельствовали его дневниковые записи, письма этого периода, воспоминания очевидцев. Судя по всему, чтение романа началось в октябре. 8 октября 1909 г. Д. П. Маковицкий записал: «Л. H., уходя в свою комнату, взял французский роман. — Пока полежу, почитаю “L’immolé”» (ЯПЗ. 4. С. 71). Запись 25 октября: «Л. Н. принёс французский роман “L’immolé”. Говорил, что это вроде Андреева, и прочёл как образец несколько строк. Л. Н. о прочтённом: — Никакого образа не даёт» (там же. С. 88). 25 ноября Толстой отметил в дневнике: «Читал немного Достоевского и “L’immolé”. Всё яснее и яснее становится безумие жизни всей и в особенности русской, и как будто готовлюсь высказаться» (57: 177).</p>
        <p>Чтение романа побуждало Толстого к религиозным размышлениям. 28 ноября он записал: «Вечером читал L’immolé. Интересна серьёзность, приписываемая католицизму. Очень хотелось написать своё душевное религиозное состояние: как редко я живу перед Богом, несмотря на все усилия. Утешаюсь тем, что именно потому, что хоть изредка, минутами живу перед Богом, чувствую всю пустоту, лживость, нерелигиозность 0,9999 всей жизни. Вечно забота о мнении людей, о славе и неправдивость, это — 0,9999 жизни. А можно. Помоги, Господи. Мало что можно, какое счастие жить так: употреблять свою силу душевную только на исполнение Его закона. Не умею сказать, а ясно чувствую, что нужно и что возможно» (57: 179).</p>
        <p>У Маковицкого в записи от 30 ноября снова упоминалось произведение Бомана: «Л. Н. говорил про роман “Immolé”, что местами хорошо, но язык уже не тот, старый, хороший, как у Руссо, а малопонятный, какой и у нас, русских. Рассказал подробно из романа “Immolé” сцену у доктора, сцену в Лурде — исцеление — и удивлялся, как автор, который в курсе дел, знает и социализм, и анархизм, верит в чудесное исцеление в Лурде. Удивлялся католицизму, вере в католицизм: credo quia absurdum» (ЯПЗ. 4. С. 118).</p>
        <p>В дневнике Толстой упоминал роман несколько раз, и видно было, что книгу он читал внимательно: 30 ноября: «Читал “L’immolé”. Удивительно описание чуда, совершённого Lourd’ской Божьей матерью» (57: 180). 3 декабря: «Читал L’immolé. Он верит в католицизм и рассчитывает на большой круг читателей, тоже верующих» (57: 181). 4 декабря: «Вечером читал L’immolé. Верит в чудеса de Notre Dame (57: 182). 6 декабря: «Вечером дочитал L’immolé. Поразительно. У нас ничего подобного не может явиться» (57: 182).</p>
        <p>Маковицкий в своих записках приводил мнение Толстого о книге после её прочтения: 5 декабря 1909 г. «Л. Н. дочёл наконец роман “L’immolé”, принёс в 10.15 в залу. — В высшей степени интересная книга, — сказал Л. Н. — В России невозможна (т.е., что русский писатель не мог бы написать такую абсурдность, серьёзно веря в неё, как в этой книге — вера в исцеление лурдской водой): «œuvre couronné par l’Académie» произведение, удостоенное премии Академии. — А. Т.. Написана прекрасно, самый утончённый декаданс. — Л. Н. не сказал “декаданс”, а скорее — “декадентизм”. — Слишком много сцен, язык современный, а вместе с тем проповедь католицизма. Я рад, что это прочёл. Французский народ какой! Верит в католицизм. Описано в нём, как больная женщина — рана бедра — лурдской водой исцелилась. Потом рана снова открылась. Потом повела в Лурд слепую товарку и молилась: “Я благодарю за себя, а Ты исцели товарку слепую”. Как она только это сказала, товарка закричала: “Я вижу!”» (ЯПЗ. 4. С. 125). 17 декабря ещё одна реплика о реакции на книгу: «Л. Н. прочёл”L’immolé” и сказал, что этот роман превосходно написан. Но он проповедует католичество» (там же. С. 133).</p>
        <p>Очевидно, что Толстой весьма критично относился к подобному смешению достижений современного просвещения, науки и мистики. Маковицкий записал, как в беседе с М. А. Стаховичем, который рассказывал об одном из произведений П. Бурже, Толстой сказал, имея в виду роман Бомана: «Для меня странно, что католицизм с одной стороны падает, с другой держится (т.е. поддерживают его такие люди, как Бурже, Боман)» (там же. С. 192).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>