<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gnedich_Petr_Petrovich_4_1766">Гне́дич Пётр Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Отева К. Н. Гне́дич Пётр Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888104">
                  <name>Отева К. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3432">Гне́дич Пётр Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гне́дич Пётр Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1855-1925) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; прозаик, драматург, театральный критик, переводчик, историк искусства. Со стороны отца двоюродный племянник Н. И. Гнедича. Окончил 1-ю петербургскую гимназию (1875 г.); в 1875-1879 гг. учился в Академии художеств, но курс не кончил. В 1887 г. основал и редактировал журнал «Север», в 1890 г. основал и был редактором (1890, 1905-1908) «Ежегодника императорских театров». В 1890-1900 гг. заведующий художественной частью театра Литературно-артистического кружка (с 1899 г. театра Литературно-художественного общества) в Санкт-Петербурге. В 1900-1908 гг. управляющий труппой Александринского театра. С 1914 г. директор музея Общества поощрения художеств. В 1918-1919 гг. член репертуарной секции петроградского отделения Театрального отдела Наркомпроса.</p>
        <p>Впервые рассказы Гнедича появились в 1877 г. в журнале «Нива». С конца 1870-х гг. печатал рассказы, повести, стихи, юморески, театральные рецензии, фельетоны, искусствоведческие статьи в изданиях «Санкт-Петербургские ведомости», «Кругозор», «Шут», «Осколки» и др. Успех Гнедичу принесли пьесы «На хуторе» (1881), «Горящие письма» (1887), «Перекати-поле» (1889), «Зима» (1904), а также «Кавказские рассказы» (1894), романы «Китайские тени» (1894), «Туманы» (1899), «Купальные огни» (1900), мемуарная проза «Книга жизни. Воспоминания 1855-1918» (вышла посмертно в 1929 г.). С 1877 г. публиковал в журнале «Нива» литературно-художественные очерки по истории искусства, которые позднее были объединены в книгу «История искусств с древнейших времён» (1885), пользовавшуюся огромной популярностью.</p>
        <p>Общение Гнедича с Толстым было связано с театральными и литературными делами. По инициативе Гнедича, высоко ценившего драматургический талант Толстого, в 1895 г. пьеса «Власть тьмы» была поставлена в театре Литературно-артистического кружка. Гнедич хлопотал о том, чтобы с пьесы был снят цензурный запрет. Сначала он пытался договориться с цензором Е. М. Феоктистовым, прося того отметить в тексте места, невозможные на сцене. В мемуарах Гнедич вспоминал о том, что Феоктистов сначала разрешил постановку, но, когда начались репетиции, снова запретил её (Гнедич П. П. Книга жизни. Воспоминания. Л., 1929. С. 228).</p>
        <p>15 сентября 1895 г. последовало личное разрешение Николая II на постановку пьесы, которым Гнедич незамедлительно воспользовался: 16 октября 1895 г. состоялась премьера спектакля «Власть тьмы» в театре Литературно-артистического кружка.</p>
        <p>В мемуарах Гнедича запечатлены воспоминания о его визите в дом Толстого в Хамовниках в 1889 г. с просьбой присоединиться к коллективу петербургских литераторов, затеявших издание «Пушкинского сборника» к столетнему юбилею поэта. Толстой встретил визитёра приветливо, однако отказался от предложения, назвав мемориальные мероприятия вокруг памяти поэта бессмысленной «иллюминацией» (там же. С. 196). Гнедич отметил, что Толстой быстро перешёл в разговоре от литературных вопросов к проблемам духоборов, о которых говорил с гораздо большим интересом и воодушевлением. Через день Гнедич повторил визит, но Толстой не смог уделить ему много времени, т.к. был занят делами духоборов.</p>
        <p>В 1900 г., заняв пост управляющего труппой Александринского театра, Гнедич узнал из газет о работе Толстого над пьесой «Живой труп» и поехал к писателю просить её для постановки на императорской сцене. Толстой отказал под предлогом того, что работа над драмой зашла в тупик и вряд ли будет завершена: «Я стар для того, чтобы написать большую вещь. Ни сил нет, ни времени. Да, я задумал пьесу, но никогда её не кончу. Между тем, что на бумаге, и тем, что на сцене, — целая бездна… Надо определить перспективу, а мне это не под силу. Я в “Плодах просвещения” был, как автор, на стороне мужиков, — а на сцене вдруг они оказались такими же мошенниками и плутами, как Гроссман, и плутами сознательными. При этом я не мог упрекнуть актёров, — они хорошо играли, хотя мужики были из разных губерний, а не из одной деревни: уж очень говор их отличался друг от друга. Вот я и понял, что одно написать, другое дать пьесу, — разница большая — текст и исполнение. Ну, словом, на “Труп” вы не рассчитывайте: скоро я его не напишу» (там же. С. 199-200). Вспоминая об этом визите, Гнедич также отметил, что за чаем Толстой умело вёл с гостями светский разговор: «Мне показалось, что передо мной старик Курагин, только модернизированный, спускающийся до актёров» (там же. С. 200).</p>
        <p>Сохранилось три лаконичных письма Толстого к Гнедичу. В письме от 12 ноября 1897 г. Толстой коротко уведомлял адресата о том, что получил высланные им эскизы Н. Н. Ге (70: 193). 9 ноября 1899 г. Гнедич отправил Толстому свой роман «Туманы», в сопроводительном письме он писал: «Когда я в прошлом феврале был у вас, вы мне сказали, чтоб я прислал по окончании печатания мой роман “Туманы”. Исполняя обещанное, не решаюсь просить вас даже высказать насчёт этой вещи ваше мнение, — я знаю, как переполнена ваша жизнь и как мало вы принадлежите самому себе» (цит. по: 72: 263). По поручению Толстого Гнедичу 19 ноября 1899 г. ответил Андрей Толстой: по просьбе заболевшего отца он благодарил за присылку книги и сообщал, что Толстой «её очень хвалил». На обороте письма была сделана приписка рукой Л. Н. Толстого от 13 декабря: писатель уверял, что прочитал роман «с большим удовольствием». «У меня есть брат, — писал Толстой, — человек с чрезвычайно верным и тонким художественным чутьём. Когда я видел его последний раз, он мне стал хвалить “Туманы”, и мне было очень приятно перебрать с ним некоторые особенно понравившиеся нам прекрасные сцены. Ваш Л. Толстой» (72: 262-263). Гнедич позже писал, что хранил этот отзыв «как святыню».</p>
        <p>Узнав о том, что Гнедич едет в Англию, Толстой просил его передать конверт Черткову в Эссекс и благодарил за согласие в письме от 7 марта 1901 г. (73: 47). В мемуарах Гнедич вспоминал, что писал Толстому из-за границы сообщить, что не смог встретиться с Чертковым лично, а также отправлял писателю вырезки из заграничных газет с карикатурами на отлучение Толстого от церкви, однако ответа не получил. На одной из карикатур Толстой был изображён на манер святого с нимбом вокруг головы, а на другой — в виде огромной фигуры, которую хотят извлечь из храма и для этого приходится распилить здание пополам.</p>
        <p>27 сентября 1905 г. Д. П. Маковицкий записал диалог Толстого с племянницей: «Л. Н. спрашивал Варвару Валерьяновну, чтó она прочитала в “Пёсьих мухах” Гнедича Гнедич П. П. Пёсьи мухи. Из записок моего соседа Скалопендрова. Т. 1. СПб., 1905. Книга с дарственной надписью сохранилась в ЯПб. — К. О.. Она рассказала сюжеты четырёх рассказов. Л.Н.: Бессодержательно, но интересно, с юмором рассказано. Ему сказать нечего. Ничто его за сердце не хватает.</p>
        <p>Один рассказ был на странную и ужасную тему. Л. Н. (о нём): Есть такие странности. Что это печатается, что это печатается! Этого в моей молодости не бывало» (ЯПЗ. 1. С. 408).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>