<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Atrpet_4_1663">Атрпе́т</title>
        <title type="bibl">
          Амирханян А. М. Атрпе́т // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888006">
                  <name>Амирханян А. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="745">Атрпе́т</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Атрпе́т</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевдоним Саркиса Мкртичевича Мубаяджяна; 1860-1937) — корреспондент и адресат Л. Н. Толстого армянского происхождения; армянский писатель, переводчик, нумизмат. Родился в Западной Армении, в г. Карсе, там же получил начальное образование, обучение продолжил в Константинополе.</p>
        <p>Одно из известных художественных произведений Атрпета — рассказ «Тжвжик» («Печёнка»), по мотивам которого в 1961 г. на киностудии «Арменфильм» им. Амо Бекназаряна был снят короткометражный фильм (реж. А. Манарян, сценарист Е. Манарян). В 1887 г. Атрпет присоединился к политическому движению «Гнчак» («колокол», в честь газеты А. И. Герцена и Н. П. Огарёва); он и др. известные армянские деятели культуры поддерживали программу основанной в Женеве армянской социал-демократической партии «Гнчак» — первой армянской партии социалистического толка на территории Османской Турции и Персии. Главной целью этой партии было национально-освободительное движение, она выступала за независимую Армению и освобождение армянского народа от проводимого Османской империей гос. террора, оккупационной политики и нарастающей расовой дискриминации на территории всей исторической Армении. Атрпет известен также своими многочисленными историческими сочинениями и исследованиями: «Имамат. Страна поклонников имамов (персидское духовенство). Историческое исследование» (Александрополь, 1909), «Рахим-Хан Сардар. Народное движение в стране Льва и Солнца. Расследование (Александрополь, 1910), «Бабизм и бехаизм. Опыт научно-религиозного исследования» (Тифлис, 1910), «Бабиды и бехаиты». (Тифлис, 1910).</p>
        <p>Зная о разносторонних интересах Толстого, Атрпет в июне 1909 г. из Александрополя (Ленинакан; ныне: Гюмри) отправил в дар русскому писателю свою книгу «Мамед-Али-Шах. Народное движение в стране Льва и Солнца» (Александрополь, 1909). Книга вызвала живой интерес у Толстого, о чём свидетельствует дневниковая запись от 14 июня 1909 г.: «Очень интересная книга о Персии. Теоретически земля не может быть предметом собственности. Шах есть угнетатель и признаётся дурным человеком. Солдаты вербуются добровольно, и практически земля отнята, шах властвует и почитается, солдаты набираются, и правительственные власти на откупу» (57: 82-83). В тот день Д. П. Маковицкий записал: «Вечером Л. Н. до половины 12-го читал полученную им сегодня иллюстрированную книгу о Персии. Говорил мне о ней, что интересна: показывает ему, какие интересные должны быть книги о других народах. (Последняя глава.) В Персии губернаторов, чиновников нет назначаемых, все эти должности на откупе. Кто ниже, копит деньги, чтобы купить высшую должность.</p>
        <p>Атрпет известен также своими многочисленными историческими сочинениями и исследованиями: «Имамат. Страна поклонников имамов (персидское духовенство). Историческое А шах — не священная особа, он презренным властителем, насильником считается. Сказал: “И заглавия других книг того же автора хороши, хочу их выписать”» (ЯПЗ. 3. С. 440).</p>
        <p>В самой книге Толстой отчеркнул созвучные ему мысли: «…цены на съестные припасы поднялись, особенно сильно это сказалось на пшенице. Халвар (33 пуда) пшеницы, раньше стоившей 4 руб., в 1895 г. поднялся на 7 руб., а через год достиг 50-70 рублей» (с. 27-28); «Только тогда человек станет вполне достойным небесного рая, когда сумеет свою жизнь превратить в рай земной, защитить права угнетённого, вознаградить справедливо труженика, доставить средства жизни тем, которые не способны к труду, словом, когда на земле прекратятся преступления и насилия» (с. 72); «…считают шиитское учение требующим жестокостей и кровопролитий. Ислам, — по шиитскому учению, например, — отрицает смертную казнь. Признавая различные другие насилия, хадысы хадис — предание (араб.) А. А. гласят: “Кто будет причиной смерти какого-либо правоверного или сам прольёт его кровь, тот сын проституции”» (с. 73) и т.д. Отвечая Атрпету, 15 июня 1909 г. Толстой писал: «Очень благодарю вас за присылку вашей книги. Я нашёл в ней много для себя нового и в высшей степени интересного. Меня также интересуют по своим заглавиям и другие Ваши книги, указанные в объявлении: “Шиитское духовенство”, “Секта бабизм”, “Податная система в Персии”, “Младотурецкое движение”» (79: 231).</p>
        <p>Получив письмо Толстого, 23 июня 1909 г. Атрпет писал: «Обожаемый Лев Николаевич! С великим удовольствием прочёл сегодня Ваше уважаемое письмо и премного благодарен за отцовское отношение ко мне. Искренне тронут Вашими словами и надеюсь в будущем заслужить Ваше полезнейшее внимание, как только будет готов второй том, где содержится “Джаншин”, “Шиитское духовенство” и “Бехаизм”, тотчас же вышлю Вам» (оригинал — в ОР ГМТ. Впервые опубликовано: Амирханян А. М. Армянские корреспонденты Л. Н. Толстого. Ереван, 1998. С. 29). Польщённый вниманием Толстого, Атрпет ответил на письмо и отправил др. свою книгу. Не дождавшись ответа, спустя год, 4 июня 1910 г., он вновь послал свою книгу и письмо: «Обожаемый Лев Николаевич! С чувством глубокого уважения посылаю Вам моё новое произведение из персидской жизни под заглавием “Сахим-Хан-Сардар”. Вместе с сим прилагаю изданное ещё до этого моё другое сочинение “Имамат”, предполагая что высланный мною экземпляр в сентябре прошлого года не дошёл до Вас, так как по поводу получения его я от Вас не получил никаких сведений» (оригинал — в ОР ГМТ. Впервые опубликовано: Амирханян А. М. Армянские корреспонденты Л. Н. Толстого. Ереван, 1998. С. 29). Атрпет напрасно сомневался по поводу высланной ранее книги «Имамат». Толстой получил её, читал с интересом и 18 октября 1909 г. записал в своём дневнике: «Получил очень интересную книгу о Бабе и Беха Улле. Не дочёл ещё» (57: 153). В тот вечер, как записал Маковицкий, «Л. Н. стал рассказывать Марии Александровне Шмидт. — А. А. про Беха Уллу и про полученную им на днях книгу Атрпета “Имамат”. Хвалил книгу и советовал Марии Александровне читать её. Ужасные картинки в книге. Бабистов 15 миллионов, но разделены на секты» (ЯПЗ. 4. С. 81). Книгу «Имамат» в октябре 1909 г. Толстой получил, видимо, не от самого Атрпета, а по просьбе автора она была послана в Ясную Поляну Мирзой Алекпером Мамедхановым (Мамедханян; 1875-1920) — бакинским инженером, корреспондентом и адресатом Толстого армянского происхождения, сторонником бехаизма. Мамедханян с письмом от 10 октября 1909 г. отправил Толстому и свои рукописные переводы материалов о Бабе и Беха-Улле, сохранившиеся в архиве Толстого. Ему и ответил Толстой 18 октября 1909 г., поблагодарив «за присылку в высшей степени интересной» ему книги и послав адресату «несколько составленных им книг» (80: 149).</p>
        <p>Книги Атрпета с дарственными надписями сохранились в ЯПб.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Амирханян А. М. Армянские корреспонденты Л. Н. Толстого // Филологические науки. 1982. № 6. С. 41-48; Амирханян А. М. Армянские корреспонденты Л. Н. Толстого. Ереван: Статиздат, 1998. 50 с.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>