<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pelageyushkiny_3_1341">Пелаге́юшкины</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Пелаге́юшкины // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20158">Пелаге́юшкины</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пелаге́юшкины</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(в 1930-е гг. узаконили фамилию По́лины) — одна из коренных семей яснополянских крестьян; проживали в Ясной Поляне ещё при князе H. С. Волконском, что подтверждает «Список крестьян Ясной Поляны», составленный С. Л. Толстым в 1910 г. В дневниках и письмах Толстого, его художественных произведениях, в мемуарах С. А. Толстой наиболее часто упоминаются глава семьи Пелагеюшкиных Степан Михайлович (по прозвищу Степан Кривой; 1812-1885) и его внук - Тит Иванович (1867-1932). Старший Пелагеюшкин был известным в округе печником. В набросках романа Толстого о переселении крестьян выведены яснополянские жители, в т. ч. со своей фамилией Пелагеюшкин Степан Михайлович. О нём как о печнике Пелагеюшкине говорилось в одном из вариантов романа («Путь жизни») (17: 498). «Пелагеюшкин печник, заметив народ и полагая, что будет выпивка, кликнул невестку и, не входя в избу, велел себе подать шапку и подошёл к ним…» (17: 269). 30 октября 1884 г. Толстой из Ясной Поляны писал жене: «Пришёл старик Степан Кривой; я побеседовал с ним. Нужда, нужда мужицкая, нужда в первых потребностях - хлеба, молока, дров и сверх того подати. Он очень просил передать Титке у Серёжи-брата, чтоб он прислал ему денег 10 р. или, по крайней мере, 5. Он нарубил дров в Засеке, а теперь надо платить. Если не заплатить, его работа пропадёт. Если есть зажитые деньги, то напиши мне, я ему дам, а Серёжа тебе отдаст» (83: 450).</p>
        <p>«Титка» - внук Пелагеюшкина Тит Иванович. Считалось, что он хорошо устроился в жизни: несколько лет служил буфетчиком и лакеем в семье у Сергея Николаевича Толстого, а затем у Сергея Львовича Толстого. В семье писателя (в Москве и в Ясной Поляне) был буфетчиком и слугой. Тит Иванович - это часть яснополянского быта. В посланиях к жене Толстой, рассказывая о жизни в Ясной Поляне с несколькими детьми, сетовал на демонстративное барство сына Льва: «Мне неприятно было его барство: “Тит! Тит! То и сё” … и Тит помогает…» (84: 24). Так же охотно Тит Пелагеюшкин брал на себя функции воспитателя. Толстой сообщал 2 апреля 1887 г.: «Тит вслух читал мальчикам в другой комнате “Раздел” рассказ И. Е. Журавова, изданный «Посредником» в 1887 г. - А. К. - и очень хорошо» (84: 20). С Титом Толстой охотился: «Нынче я позанялся немного - вижу - нейдёт, и поехал с Титом с собаками - затравили лисицу прекрасную и русака» (83: 397).</p>
        <p>Для Толстого Тит Пелагеюшкин - своеобразный собирательный образ крестьянина, народа, для которого нужно писать просто, понятным языком. Работая над статьёй «О жизни», он чувствовал, что в ней много неясного, что статья непонятна служившему тогда у него в Ясной Поляне крестьянину Титу, т. е. вообще мужикам. 13 апреля 1887 г. Толстой писал жене: «Как бы хотелось перевести всё на русский язык, чтобы Тит понял. И как тогда всё сокращается и уясняется. От общения с профессорами многословие, труднословие и неясность, от общения с мужиками сжатость, красота языка и ясность» (84: 25).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>