<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gavrilov_Sergey_Vasilevich_3_928">Гаври́лов Сергей Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Гаври́лов Сергей Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2999">Гаври́лов Сергей Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гаври́лов Сергей Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1882-?) — корреспондент и адресат Толстого, разделял его взгляды. Молодой симбирский крестьянин из с. Шиловки, окончил сельскую школу, работал волостным писарем, печатался в симбирской газете «Народные вести», занимался сельским хозяйством.</p>
        <p>14 января 1908 г. Толстой отметил в записной книжке: «Хорошее письмо от Гаврилова - ответил» (56: 300). Так началась переписка. 20 мая 1909 г. Гаврилов пешком добрался из Симбирска в Ясную Поляну, чтобы встретиться с писателем, о чём впоследствии рассказал в своей книге «Бродяга (Из встреч с Л. Н. Толстым)» (М., 1912). На следующий день Толстой записал в дневнике: «Вчера был очень интересный человек, пришедший пешком из Симбирска. Много он сказал хорошего, но лучше всего то, что по его мнению: Главное, в чём нуждается теперь народ, - это в духовной пище» (57: 71). Во время общения гость обращался к Толстому исключительно на «ты», что было «приятно и интересно» писателю. В этой связи Толстой заметил, что привычки обращения на «ты», несмотря на всю её «приятность», он так и не освоил, но это ни в коей мере не означало, что он против такой формы обращения к нему. В беседе с Гавриловым Толстой советовал ему оставить своё стихотворство, сравнимое с «глупым суеверием», а также просил гостя «не доходить до тех пределов опрощения и нищеты», до которых тот «дошёл». Тем не менее многие мысли, высказанные гостем, он оценил и даже включил в свой изборник. Особенно ему понравилось следующее высказывание Гаврилова: «Думать, что богатство облегчает жизнь, - всё равно, что думать, что с ношей легче идти». Его он включил в сборник «На каждый день» (44: 215).</p>
        <p>Толстой предлагал руководителю «Посредника» И. И. Горбунову-Посадову непременно познакомиться с Гавриловым: «Письмо это передаст С. В. Гаврилов, молодой человек, пришедший из Симбирской губернии пешком, без копейки денег, - писал он ему 22 мая 1909 г. - Религиозный человек, умный, и, как я знаю, хорошо пишущий. Кроме того, что он человек хороший и вам интересно будет познакомиться с ним, может быть, он и вам может быть полезен в ваших работах, в наших» (79: 203).</p>
        <p>Как-то, во время верховой езды, писатель снова вернулся к рассказам о Гаврилове, который в свою бытность босяком сумел познать этот мир изнутри. Толстой рассказал В. Ф. Булгакову, что думают такие простые люди, как Гаврилов, о благотворительности: «на наш век дураков хватит» (58: 524).</p>
        <p>Общение с Гавриловым продолжалось и после его отъезда из Ясной Поляны. В своей переписке Толстой обсуждал с ним такие вопросы, как традиция ношения креста на шее, необходимость духовной пищи, в которой «нуждается теперь народ».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>