<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Koberveyn_Zhozefina_2_314">Кобервейн Жозефина</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Кобервейн Жозефина // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20090">Кобервейн Жозефина</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кобервейн Жозефина</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Копервейн Юзенька», Youzia; 1825-1893) — дочь Марианны Кобервейн (Рютенскьольд), гувернантки в семье Исленьевых—Иславиных. Внебрачная дочь императора Николая I. Фамилию «Кобервейн» дал Юзе муж её матери. Детство и юность девочки прошли в Петергофе и в имении Иславиных Красном, недалеко от Ясной Поляны, куда не раз вместе с детьми Иславиными приезжала маленькая Юзенька. В Петергофе она могла общаться с членами царской фамилии, с тремя дочерьми царя, своими сводными сёстрами: вместе девочки изучали иностранные языки, фортепиано, рисунок, живопись и всё то, что должна знать принцесса. Для занятий рисованием из Франции был приглашён художник Йозеф Фрисеро. Жозефина, чрезвычайно одарённая в искусстве рисования, занималась усердно. В фондах ГМТ в Москве хранятся два портрета мальчиков Толстых, Сергея и Дмитрия, выполненных Юзенькой Кобервейн (подпись: Youza).</p>
        <p>Ежедневная жизнь на ферме в Петергофе, где жила Юзенька с матерью, была простая. Сводных сестёр Юза называла не полными, официальными именами (Мария, Ольга, Александра), а простыми домашними: Мари, Олли, Адини; сёстры друг другу говорили «ты». Императора и императрицу Юза называла papá и mаmаn (что засвидетельствовано в её записках и письмах). Покровительство и связь семьи Николая I с Жозефиной в её детстве и юности, да и потом, с её детьми, объяснялись обычаями времени.</p>
        <p>В 23 года Жозефина всё ещё продолжала брать уроки у Й. Фрисеро. И вскоре мать с дочерью, приняв предложение художника, приехали в Марсель, где 3 января 1849 г. состоялась церемония бракосочетания. В дальнейшем мать вернулась в Россию, а Жозефина остальную жизнь прожила во Франции, продолжала рисовать, стала матерью четверых детей. Двоих старших сыновей крестили великий князь, цесаревич Александр, будущий российский император Александр 11, и сам российский император Николай I. Даже некоторых внуков и правнуков Жозефины на протяжении ста лет крестили царствующие особы — это дополнительное доказательство близких и самых непосредственных связей Жозефины с российской царствующей семьёй. Умерла Жозефина Фрисеро (Кобервейн) в Ницце.</p>
        <p>Юзенька Кобервейн («Копервейн», как произносили эту фамилию у Иславиных и Толстых) стала прототипом Катеньки в трилогии Толстого, с этим персонажем были связаны очень светлые и сладостные минуты жизни главного героя повестей: «что-то вроде первой любви» испытывает Николенька Иртеньев к Катеньке, чувство, которое, вероятно, пережил сам мальчик Толстой по отношению к Юзеньке. Через десятилетия в повести «Хаджи-Мурат» (гл. 15) появится небольшой сюжет о мимолётном романе Николая 1 с некой «девицей Копервейн», «белокурой шведкой», дочерью гувернантки; в этом сюжете узнаваема история, происшедшая в 1820-е гг. с Марианной Рютенскьольд, а сама «девица» напомнит реальную Жозефину Кобервейн, ставшую прототипом этого персонажа в «Хаджи-Мурате».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Бурнашёва Н.И. Семейная тайна Иславиных, или К истории одного эпизода в повести «Хаджи-Мурат» // Друзья и гости Ясной Поляны: Сб статей. — Тула, 2006.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>