<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sheyerman_Nikolay_Aleksandrovich_4_2186">Шейерма́н Николай Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Шейерма́н Николай Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15537">Шейерма́н Николай Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шейерма́н Николай Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого; помещик, основатель трудовых земледельческих колоний. Младший брат В. А. Шейермана.</p>
        <p>Н. Шейерман — бывший помещик, последователь религиозно-нравственных взглядов Толстого. Осенью 1907 г. он очень дёшево, почти даром, продал крестьянам свою землю (200 с лишним десятин), на которой вскоре, на хуторе «Высокий», близ Лисичанска Бахмутского уезда Екатеринославской губ., вместе с братом организовал земледельческую трудовую общину, просуществовавшую несколько лет. В эту общину братья Владимир и Николай Шейерманы вошли на равных условиях с крестьянами, перевезли туда свои семьи. По данным, приведённым в статье В. А. Шейермана об этой колонии, здесь проживало 70 человек, было всё устроено по теории «единого налога» Генри Джорджа, а заработанные деньги шли на нужды всех членов общины.</p>
        <p>Доктор Д. П. Маковицкий в своих записках неоднократно упоминал имя Николая Шейермана. Так, 21 августа 1907 г. Толстой, говоря с семейными о «грехе крепостничества» в России и о теории Генри Джорджа, коснулся вопроса права помещиков на пользование землёй: «Братья Шейерманы — один отдал землю крестьянам, другой устраивает на ней общину» (ЯПЗ. 2. С. 486). Через месяц в Ясную Поляну приехал И. А. Беневский и снова говорили о братьях Шейерманах: «Старший отдал 800 десятин крестьянам, а младший на 200 десятинах устраивает колонию. Оба брата с семьями там живут и работают вместе с прочими. Л. Н. вспомнил, как год тому назад газеты не хотели напечатать письмо Шейермана об отдаче земли крестьянам. Пишут о кадетах, что вошли в блок с “вагетами”, а о таком огромной важности событии не пишут» (запись 23 сентября 1907 г. — ЯПЗ. 2. С. 518).</p>
        <p>В 1900-е гг. Толстой проявлял пристальный интерес к вопросам жизни и труда земледельческих сообществ. Он внимательно следил за организацией общины Шейерманом. «Желаю успехов вашему начинанию и очень рад буду помочь вам, чем могу, — писал он 7 июля 1907 г. в ответ на письмо Н. Шейермана с рассказом об устройстве земледельческой колонии. — Буду направлять к вам людей, подходящих к вашим условиям» (77: 156). Теперь не раз помощники Толстого видели на конвертах получаемых в Ясной Поляне писем от людей, ищущих себя в этой жизни, короткую надпись Толстого: «Написать ответ, указав на Шейермана». Так к Шейерману были направлены Г. Новичков, В. Бестужевский, А. С. Преображенский и др. корреспонденты Толстого.</p>
        <p>13 мая 1908 г. Шейерман вновь писал Толстому, рассказывая подробно о жизни в лисичанской колонии. Толстой отвечал 6 июня 1908 г.: «Давно уже получил ваше письмо, любезный брат Николай (не знаю отчества, да и не нужно) …. Войти в прямое общение с вами мне очень приятно. Знаю же про вас давно и живо интересуюсь вашей жизнью, преимущественно духовной, потому что телесная жизнь всегда будет последствием духовной …. Всей душой сочувствую вашему поступку, освобождению себя от собственности, и вашему началу жизни на новых основах, и очень интересуюсь не внешними успехами вашей общины, а тем духовным движением, которое жизнь в ней вызовет, в её членах и в особенности в вас, её учредителе» (77: 265).</p>
        <p>Братья В. и Н. Шейерманы воспринимались современниками как представители утопического учения Толстого. С Николаем Толстой даже не был знаком лично — общение поддерживалось только по переписке или через единомышленников писателя. 25 марта 1908 г. в послании к М. С. Дудченко Толстой писал: «Очень рад был узнать о вас и о Шейерманах, которых я не знаю, но от всей души люблю и уважаю» (78: 102).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>