<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Biryukov_Pavel_Ivanovich_2_090">Бирюков Павел Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Ядовкер Ю. Д. Бирюков Павел Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888160">
                  <name>Ядовкер Ю. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1444">Бирюков Павел Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бирюков Павел Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Поша»; 1860-1831) — единомышленник, друг и биограф Толстого; издатель, редактор, общественный деятель.</p>
        <p>Родился в Костромской губ. в семье военного, дворянина. Надеясь, что сын продолжит семейную традицию, отец отдал его учиться в Пажеский корпус. Но юноша мечтал о море и перешёл в Морское училище. Он совершил кругосветное путешествие на фрегате, а в 1884 г. окончил Морскую академию. Не желая нести строевую службу, Бирюков поступил на службу в главную физическую обсерваторию в Петербурге, где ничто не мешало ему размышлять над вечными вопросами о Боге, о цели и смысле жизни. Он зачитывался философской литературой, сочинениями Достоевского, и всё сильнее его задевало противоречие между военной службой и христианским учением. В поисках единомышленников он стал посещать благотворительное «Общество христианской помощи», где собирались представители разных сословий, чтобы вместе читать и обсуждать Евангелие. Там он встретил В.Г. Черткова, который познакомил его с сочинениями Толстого «Исповедь» и «В чём моя вера?». В то время, когда многих молодых людей увлёк путь революционной борьбы, Бирюков и Чертков встали на путь исповедания христианского непротивления злу насилием и обрели духовного лидера в Толстом.</p>
        <p>В 1884 г. Чертков привёл Бирюкова в дом Толстого, и с этого момента, как писал Бирюков, его «внутреннее развитие пошло параллельно с дальнейшим развитием взглядов Л.Н. Толстого». Бирюков особенно дорожил личным общением с писателем, а Толстой ценил искренность и подлинную доброту молодого друга. После одной из встреч с Бирюковым Толстой написал в своём дневнике: «Он очень хорош, ясен, открыт, правдив, чист…» (15 декабря 1890 г.). Но возможность личного общения бывала не всегда. Между ними вскоре началась переписка (сохранилось около 180 писем Толстого Бирюкову), запечатлевшая глубину человеческой и духовной близости. Писателя особенно П.И. Бирюков привлекали люди, сумевшие соединить свои убеждения с делом, осуществлявшие то, к чему так стремился он сам. Бирюков был именно таким человеком.</p>
        <p>В конце 1885 г. Бирюков вышел в отставку и посвятил себя изданию и распространению литературы для народа, став наряду с Чертковым одним из основателей и руководителей издательства «Посредник». Но в конце 1888 г. он решил порвать с городом и основал на своей родине земледельческую колонию, стал строгим вегетарианцем, носил простую блузу и вегетарианскую обувь, имел мягкий отзывчивый характер и любовно относился к людям. В доме Толстых Бирюкова считали своим человеком, его все любили и называли уменьшительным именем Поша. Но особые отношения возникли между ним и средней дочерью писателя Марией Львовной. Когда ей исполнилось 18 лет, он сделал ей предложение и получил согласие, однако С.А. Толстая была против этого брака, да и Толстой сомневался в чувствах дочери, считая её ещё слишком молодой. Бирюкову он писал: «В теперешнем сближении вашем есть нечто искусственное, рассудочное, а надо, чтобы оно стало сердечной необходимостью» (10 января 1889 г.). Через много лет в память о М.Л. Толстой Бирюков подготовил и издал в Швейцарии книгу на немецком языке «Отец и дочь. Письма Л.Н. Толстого к М.Л. Толстой» (L.N. Tolstoi. Vater und Tochter, hrsg. von P. Birukoff, z. — Lpz., [1927]).</p>
        <p>В 1892-1893 гг. среди ближайших помощников Толстого в работе на голоде в Самарской губ. был Бирюков. В 1895 г., узнав о движении духоборов, он отправился на Кавказ. Результатом поездки стала статья «Гонение на христиан в России в 1895 г.», опубликованная 23 октября 1895 г. с предисловием Толстого в английской газете «Times». Вместе с Чертковым и И.М. Трегубовым он составил воззвание в защиту духоборов «Помогите!», за что был выслан в г. Бауск Курляндской губ. Осенью 1898 г. Бирюков отправился на остров Кипр для устройства там первой партии духоборов. Получив разрешение выехать за границу, он вскоре переехал к Черткову и вместе с ним редактировал сборники «Свободного слова». Позднее, уже поселившись в Швейцарии, он стал самостоятельно издавать и редактировать журнал «Свободная мысль», в котором поместил целый ряд своих статей (вышел 21 номер).</p>
        <p>В 1904 г. Бирюков получил разрешение вернуться в Россию. Толстой ждал возвращения единомышленников, с ними он чувствовал себя менее одиноким. В письме к Черткову 4 сентября 1905 г. он сообщал: «Было у меня радостное впечатление от Поши. Он заезжал с сыном на два дня; какой он умный и хороший — уж и говорить нечего». Поступив после ссылки на службу в Костромскую губ. земскую управу, Бирюков не изменил своим принципам. Он сразу вернулся к прежней деятельности по распространению запрещённых сочинений Толстого и был привлечён за это к суду. Судебное расследование длилось два года и на этот раз завершилось его оправданием. Толстой интересовался всем, что делал Бирюков, ценил его работу, поддерживал его желание писать.</p>
        <p>В 1901 г. Бирюков начал собирать материалы для биографии Толстого, ставшей первой подробной биографией писателя и, что особенно ценно, написанной его другом и единомышленником при участии самого Толстого. Толстой не только отвечал на вопросы биографа и давал ему советы, но и написал для него воспоминания, которые стали ценным свидетельством о предках, семье и детстве писателя. Первые два тома «Биографии» вышли в издательстве «Посредник» в 1906 и 1908 гг.</p>
        <p>В трудное для писателя время, перед уходом из Ясной Поляны, его поддерживало дружеское участие Бирюкова: «Милый, милый Поша. Так радостно получить ваше письмо. Ведь сердце сердцу весть подаёт. Вы так же дороги мне, как я вам» (19 июля 1910 г.).</p>
        <p>После смерти Толстого Бирюков продолжал служить делу издания и распространения его сочинений. В 1911-1914 гг. в издательстве И.Д. Сытина под его редакцией были изданы Полные собрания сочинений Л.Н. Толстого в 20 т. и в 24 т. В те же годы он стал редактором Полного собрания сочинений Л.Н. Толстого на французском языке в издании Стока в Париже, а позднее редактировал тома Полного собрания сочинений Л.Н. Толстого (Юбилейного) в 90 т.</p>
        <p>Между тем П. И. Бирюков постоянно подвергался преследованиям чиновничье-полицейского режима тогдашней буржуазной России — за свои убеждения, за общественную и правозащитную деятельность. В 1912 г. он вынужден был вновь переехать с семьёй в Швейцарию, а в 1913 г. принял швейцарское гражданство. В Швейцарии Бирюков, как и прежде, занимался изданием и распространением сочинений Толстого. В 1918 и в 1920 гг. он сопровождал эшелоны пленных русских солдат и политических эмигрантов из Швейцарии в Россию. В 1920 г. вернулся в Россию, в наивной надежде на якобы обретённую страной свободу. Он руководил рукописным отделом Музея Л.Н. Толстого, принимал участие в различных изданиях, поддерживал единомышленников Толстого, преследуемых уже новой — большевистской — дорвавшейся до власти сволочью. В середине 1924 г., не найдя ожидаемой свободы, он уехал в Канаду к духоборам и, уже смертельно больной, был перевезён оттуда в Швейцарию.</p>
        <p>Прижившийся в коммунистическом СССР бывший секретарь Толстого В.Ф. Булгаков закончил свои воспоминания о Бирюкове такими словами: «В самом деле, он никогда никого не обидел, никому не причинил зла и, напротив, многим помогал и помог, чем мог. Светлое добродушие явилось как бы венцом той неустанной, продолжительной работы над собой и над улучшением своего характера, которая производилась Павлом Ивановичем как верным последователем учения Толстого» (Булгаков В.Ф. О Толстом. Воспоминания и рассказы. Тула, 1978. С. 260).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Бирюков А.М. П.И. Бирюков — первый биограф Л.Н. Толстого // Вопросы истории — М., 2004. № 2.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>