<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Meyendorf_Mariya_Fedorovna_4_1945">Мейендо́рф Мария Фёдоровна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Мейендо́рф Мария Фёдоровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8731">Мейендо́рф Мария Фёдоровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мейендо́рф Мария Фёдоровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Майндорф»; 1869-1962) — баронесса — дочь Ф. К. и М. В. Мейендорфов, знакомых Толстого; родная племянница близкого знакомого Толстого Адама Васильевича Олсуфьева.</p>
        <p>Родилась в Петербурге в многодетной дворянской семье Фёдора Егоровича Мейендорфа (1842-1911; из эстляндских дворян; в 1890-е гг. начальника канцелярии Императорской главной квартиры) и Марии Васильевны Олсуфьевой (1841-1920). Детство её прошло на Украине в имении Томашовке под Уманью и в Одессе; в юности училась на Бестужевских курсах.</p>
        <p>С юных лет «Маня Майндорф», как её звали у Толстых, была знакома с Л. Н. Толстым. Иногда они встречались у Олсуфьевых в их подмосковном имении Никольском-Горушках-Обольянинове, где с удовольствием бывал Толстой, «чтобы отдохнуть от поклонников», как Мейендорф писала в своих воспоминаниях (Мейендорф М. Н. Страничка воспоминаний о Льве Николаевиче Толстом // ТВС. 2. С. 115).</p>
        <p>В январе 1895 г. она вместе со своей младшей сестрой гостила в имении дяди А. В. Олсуфьева Никольском-Горушках. Перед поездкой к дяде пришло письмо от двоюродной сестры Лизы Олсуфьевой, в котором та просила не приезжать в Никольское, потому что к ним собирается приехать Л. Н. Толстой и в такие дни они никого не зовут, чтобы не нарушать покой гостя. Но тут же вскоре пришло другое письмо от самого А. В. Олсуфьева, в котором он всё-таки звал племянниц в гости, но просил: «…только ведите себя просто, не как поклонницы, не лезьте с вопросами, не надоедайте» (там же).</p>
        <p>В те январские дни в гостях у Олсуфьевых Толстой был со старшей дочерью Татьяной. Писатель заканчивал работу над рассказом «Хозяин и работник», и Татьяна «помогала ему в то время готовить к изданию его небольшой рассказ» (там же. С. 116). «Здесь две Майндорф — девицы, одна, которая нравилась тебе, Лёва, слабая, малокровная, и другая, старшая, добродушная и простая», — из Никольского-Обольянинова 8-9 января 1895 г. сообщал Толстой жене и одному из сыновей (84: 235). «Добродушная и простая» — это о М. Ф. Мейендорф. А Татьяна Львовна Толстая тогда же писала о ней в Ясную Поляну: «Здесь все говорят, что она гораздо больше чистой воды толстовка, чем я» (цит. по: ТВС. 2. С. 545). «Увидели мы Льва Николаевича вечером. Он только что вернулся с прогулки в кожухе, в высоких валенках, в меховой шапке, весь покрытый снегом, — вспоминала М. Ф. Мейендорф. — Надо сказать, что Толстой не любил гулять по прочищенным дорожкам. Худой, коренастый, всегда деятельный старик, он любил выйти за ограду сада и бродить по снегу, куда глаза глядят. Раз как-то мы, молодёжь, задумали вечером пойти по его следам, но нам скоро пришлось отказаться от своего намерения: глубокие ямы в рыхлом снегу от его валенок были на таком большом расстоянии, что мы вернулись домой и объявили, что “нам не по силам идти по стопам Толстого”» (ТВС. 2. С. 115).</p>
        <p>Вспоминала Мейендорф и то, что «с ним можно было спорить. Помню, как меня тогда приятно поразило, что он с интересом спорил не только с дядей, с тётей и с другими более взрослыми собеседниками, но и со мной, и с моей младшей сестрой, имевшей на вид не более восемнадцати лет, — писала она. — Он оставался всегда художником-психологом и потому, быть может, и интересовался каждым встречавшимся ему человеком. Да и мнением тех, кого он уважал, он интересовался» (ТВС. 2. С. 116-117). Однажды она была свидетельницей разговора Толстого с дочерью Олсуфьевых Елизаветой: «Он ничего не утверждал. Он говорил, как его мучают некоторые вопросы, как он желал бы найти на них ответы. Да! Толстой умел ставить вопросы! Ставил он их выпукло, ярко. Он сам их переживал. Переживал искренно, глубоко, мучительно. Он искал истину. Правда, давал он и ответы на свои вопросы, но сплошь и рядом эти ответы не удовлетворяли его самого…» (там же).</p>
        <p>С именем Мейендорф отчасти связана история писания и печатания рассказа Толстого «Хозяин и работник». В своих воспоминаниях она довольно подробно рассказывала, в чём состояла помощь Татьяны Львовны при подготовке к изданию этого сочинения писателя. «Отец давал ей тетрадку, испещрённую помарками, добавлениями на полях, значками, указывающими, что читать раньше, а что позже, и она должна была переписать это в другую тетрадь для того, чтобы ему легче было перечесть своё сочинение и судить, что и где надо изменить. Затем он, редкие части оставляя, как есть, снова приводил всё в тот вид, который свойствен черновикам ученических сочинений (при переписке специально для этих изменений оставлялась целая половина страницы). Татьяне приходилось просиживать за этой работой целые вечера, ибо работа эта повторялась не раз и не два, а три, четыре, а иногда и пять раз…» (ТВС. 2. С.116). Судя по тому, как «профессионально» описан процесс работы над рукописью, можно заключить, что Мейендорф не только видела эти рукописи Толстого или слышала о них, но и сама принимала участие в переписывании «Хозяина и работника»: черновики рассказа, которые появились в те январские дни в Никольском-Горушках, написаны не только почерком Татьяны Толстой, но и другим, незнакомым почерком — скорее всего, как считают текстологи, почерком М. Ф. Мейендорф.</p>
        <p>К середине января рукопись сочинения была готова. Толстой решил передать её в петербургский журнал «Северный вестник» через Н. Н. Страхова, литературный вкус и зоркий глаз которого писатель очень ценил. 14 января рукопись «Хозяина и работника» была послана Страхову для передачи в редакцию «Северного вестника». В сопроводительном письме от 14 января 1895 г. из Никольского-Горушек Толстой писал Страхову: «Письмо это вам перешлёт или передаст очень милая девушка, баронесса Майндорф, с которой я провёл несколько дней у Олсуфьевых, у которых я жил и живу ещё теперь. Я ей передал рукопись рассказа для “Северного вестника”. Редакторы так жадны, что я не хочу давать им прямо в руки. А то они напечатают, не прислав мне корректур и без необходимых поправок. Поэтому я позволил себе послать этот рассказ вам и через вас. Во-1-х, вы просмотрите его и скажите, можно ли его печатать. Не стыдно ли? Я так давно не писал ничего художественного, что, право, не знаю, что вышло. Писал я с большим удовольствием, но что вышло, не знаю. Если вы скажете, что нехорошо, я нисколько не обижусь. Вот это-то и может быть вам неприятно. Если же вы найдёте годным рассказ, то уж, пожалуйста, вы подпишите корректуру к печати» (ПСПТС. 2. С. 976). Уже через день рукопись Толстого была передана Страхову.</p>
        <p>Получив послание Толстого, Н. Н. Страхов 25 января отвечал ему из С.-Петербурга: «Баронесса Мейендорф необыкновенно мила. Она удивлялась Вашей бодрости, а я радовался таким рассказам» (ПСПТС. 2. С. 977).</p>
        <p>В середине февраля 1895 г. сама Мейендорф писала Т. Л. Толстой: «Повесть твоего отца, судя по газетам, выйдет только в марте, но это не по моей вине: я в самый день приезда написала Страхову и на следующий день повесть была у него» (цит. по: ТВС. 2. С. 546).</p>
        <p>У М. Мейендорф, видимо, было редкое для девушек того времени увлечение — занятия математикой. 15 ноября 1897 г. Толстой из Ясной Поляны писал дочери Татьяне Львовне: «Да уж очень ваше сословие слабо, потому что очень дурно воспитано. Всё сосредоточено в любви. Не может же серьёзное занятие, хотя бы математика (Майндорф), или медицина, или хозяйство, а самое лучшее труд (не нужда, это опять худо), а жизнь, полная обязательного, не сверхсильного труда, не может это не отвлечь и значительно от глупостей любви» (70: 198).</p>
        <p>После революции Мария Мейендорф была арестована, затем последовали тюрьма и ссылка, и наконец — эмиграция. Всю оставшуюся жизнь она прожила вдали от России; написала большую книгу воспоминаний; скончалась и похоронена в США в г. Наяк штата Нью-Йорк.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Баронесса Мария Фёдоровна Мейендорф. Воспоминания. М.: Изд-во Сретенского монастыря, 2014. 304 с.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>