<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kulakov_Petr_Efimovich_4_1901">Кулако́в Пётр Ефимович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Кулако́в Пётр Ефимович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7365">Кулако́в Пётр Ефимович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кулако́в Пётр Ефимович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1867-1937) — посетитель Толстого; фотограф-любитель, основатель фирмы «Стереографическое издательство “Свет”»; этнограф, публицист; директор-распорядитель издательства «Общественная польза»; член географического общества.</p>
        <p>Крымский помещик, родился в Симферополе, окончил гимназию и получил экономическое образование в Петербурге. В 1890 г. был арестован за участие в террористическом кружке и сослан в Иркутскую губ. В ссылке изучал этнографические и экономические особенности жизни иркутских бурят и минусинских туземцев.</p>
        <p>22 мая 1908 г. Кулаков приезжал в Ясную Поляну. Д. П. Маковицкий отметил в своих записях: «Приехал С. М. Прокудин-Горский, профессор химии в Технологическом институте в Петербурге, приехал с П. Е. Кулаковым, крымским помещиком, снимать Л. Н. на цветной фотографии — новое изобретение. Л. Н. много беседовал с ними» (ЯПЗ. 3. С. 96). После вечернего чая Толстой «смотрел фотографии Финляндии, любовался некоторыми. Их привёз ему в подарок Кулаков. Кулаков же издал стенной календарь с репродукциями хороших картин, который у Н. Н. Гусева висит в комнате, и календарь социалистическо-революционный» (там же). На следующий день «вечером Прокудин-Горский и Кулаков рассказывали про новые изобретения, про передачу фотографий по телеграфу, про однорельсовую железную дорогу с вертящимся волчком на передней площадке вагонов, об автомобилях, электрических трамваях. … Кулаков привёз альбом стереоскопических фотографий “Финляндия”. Там, между прочим, лекция Мандельштама — “русского учёного” в Гельсингфорсе, как Кулаков выразился о нём. Л. Н. спросил: “Чего же он профессор?” — “Государственного права”. — Л. Н.: “Государственного права?” — и, переглянувшись с сидящим тут же С. Д. Николаевым, засмеялся. (Так чуднó ему, что есть такое право.) … Учёные эти мне показались слишком занятыми своими специальностями. Говорили о своём и с Л. Н. и при Л. Н. с другими; было видно, что для них не было важно слушать Л. Н., чтобы дать выбирать темы разговора» (ЯПЗ. 3. С. 97). «Были ещё фотографы, — записал Толстой в дневнике 29 мая: — Прокудин-Горский и Кулаков…» (56: 131). В дни пребывания в Ясной Поляне Кулаков сделал около 70 снимков для стереоскопа с Толстого, членов его семьи, обитателей Ясной Поляны, а также крестьянских ребятишек, яснополянского дома и окрестностей. 24 мая Маковицкий записал, что «Кулаков прислал фотографию для стереоскопа: Л. Н., сидящего с рукой на палке, опёртой о землю. Старческая фигура. Сегодня мне бросилась эта перемена в глаза. Л. Н., должно быть, устал: всю неделю было очень шумно» (ЯПЗ. 3. С. 97). (Несколько фотографий Кулакова напечатаны в ЯПЗ. 3.)</p>
        <p>После революции проживал в Алма-Атинской области. 9 декабря 1937 г. был арестован, а 10 декабря 1937 г. осуждён тройкой НКВД Казахской ССР и расстрелян. Реабилитирован посмертно в декабре 1957 г. за отсутствием состава преступления.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>