<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rubinshteyn_Anton_Grigorevich_2_556">Рубинштейн Антон Григорьевич</title>
        <title type="bibl">
          Вайдман П. Е. Рубинштейн Антон Григорьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888029">
                  <name>Вайдман П. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11910">Рубинштейн Антон Григорьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рубинштейн Антон Григорьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1829-1894) — композитор, пианист-виртуоз, один из величайших пианистов XIX в., педагог, основатель Петербургской консерватории. Старший брат Н.Г. Рубинштейна. Учился сначала у матери, затем у Виллуана, ученика Фильда. Девяти лет Рубинштейн уже выступил публично в Москве, в 1840 г. — в Париже, где поразил таких авторитетов, как Обер, Шопен, Лист, который назвал его наследником своей игры. Писать музыку он начал в 11 лет. В 1844-1849 гг. Рубинштейн жил за границей, где наставниками его были знаменитые педагог З. Ден (у него брал уроки и М.И. Глинка) и композитор Д. Мейербер, тепло относился к молодому таланту и Ф. Мендельсон. Вернувшись в Петербург, А. Рубинштейн стал заведующим музыкой при дворе великой княгини Елены Павловны. К тому времени относятся серия его фортепианных пьес и опера «Дмитрий Донской». Он упорно и много работал почти во всех родах музыкального искусства.</p>
        <p>Число его сочинений достигло 119, не считая опер и немалого количества фортепианных вещей, романсов и т.д. Многие оперы Рубинштейна ставились в Европе и Америке, где имели огромный успех.</p>
        <p>В конце 1850-х гг. во дворце великой княгини были открыты музыкальные классы и устраивались концерты под управлением Рубинштейна. В 1859 г. при содействии друзей и под покровительством великой княгини он основал Русское музыкальное общество. В 1862 г. была открыта Петербургская консерватория. Рубинштейн, назначенный её директором, пожелал держать экзамен на диплом свободного художника и считался первым, кто получил его. Питомцем первого выпуска консерватории стал П.И. Чайковский.</p>
        <p>С 1867 г. Рубинштейн снова активно концертировал и много работал как композитор. В течение нескольких лет он давал циклы «Исторических концертов». В них звучали в его исполнении сочинения XVI-XIX вв. Свою игру Рубинштейн сопровождал лекциями, которые позднее были изданы. Как пианист-виртуоз Рубинштейн не имел соперников. Техника пальцев и вообще развитие рук было для него только средством, орудием, но не целью. Индивидуальное глубокое понимание исполняемого, чудное, разнообразное туше, полнейшая естественность и непринуждённость исполнения лежали в основе игры этого необычайного пианиста. Рубинштейн пожертвовал с помощью своих благотворительных концертов много средств для молодых композиторов и пианистов. Он устраивал через каждые пять лет конкурсы в разных музыкальных центрах Европы.</p>
        <p>Когда именно Толстой впервые услышал игру А. Рубинштейна, установить не удаётся, но сочинения его знал. 5 февраля 1889 г. Танеев играл «Баркаролу» А. Рубинштейна в хамовническом доме. При этом сам Толстой сделал запись в дневнике: «Не нужно и даже скучно» (50: 33). Рубинштейн посетил Толстого в Хамовниках 8 января 1892 г., после того как дал в Москве концерт в пользу голодающих. Конечно, играл. Сохранился отзыв Толстого об игре А. Рубинштейна, записанный А.Б. Гольденвейзером: «Несколько раз при мне Лев Николаевич вспоминал с большим восхищением игру братьев Рубинштейнов, особенно Антона» (цит. по: Лев Толстой и музыка. С. 147), хотя есть свидетельства, что Толстой предпочитал игру Н. Рубинштейна. Причина разных мнений, видимо, в том, что они были высказаны Толстым в разное время и при разных обстоятельствах. Толстой, не любивший оперу и редко посещавший оперные театры, с какими-то операми Рубинштейна всё-таки был знаком по клавирам. Но в 1897 г., когда композитора уже не было в живых, Толстой присутствовал в Московской консерватории на репетиции ученического спектакля под управлением В.И. Сафонова, где готовилось исполнение оперы А. Рубинштейна «Фераморс». «Мотивы оперы ему очень понравились, но сюжет и масса условностей в постановке» «показались ему слишком скучными» (Гусев. Летопись. 2. С. 237).</p>
        <p>Уже после смерти А. Рубинштейна, в 1895 г., В.Ф. Лазурский записал в своём дневнике, как Н.Н. Страхов спросил Толстого, какого он мнения о Чайковском. Писатель ответил: «Так, из средних». На вопрос Лазурского об А. Рубинштейне Толстой ответил: «Тоже, хотя Чайковский оригинальнее Рубинштейна. Этот — хороший исполнитель, переиграл массу хороших вещей, и у него постоянно в собственных произведениях являются воспоминания, отзвуки чужого» (ТВС. 2. С. 55-56). В другой раз, как записал Лазурский 29 декабря 1895 г., «Лев Николаевич был на ученическом вечере консерватории, хвалит всех. Особенно ему понравился концерт Рубинштейна, к которому он питает сочувствие за искренность и задушевность. В Чайковском он находит иногда искусственность. Музыка Рубинштейна напоминает ему поэзию 60-х годов — В чём же сходство? — спросил я. — В шумливости, прямолинейности? — Нет, нет, не могу выразить; быть может, это воспоминание молодости: в какой-то задушевности» (там же. С. 81-82). 21 февраля 1905 г. «Л.Н. разговорился о музыке: “Напрасно мало ценят Рубинштейна; он был последний из крупных композиторов; в нём есть и старое и новое. После него пошло декадентство”» (ЯПЗ. 1. С. 185).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>