<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kazadezyus_Anri_Gyustav_3_1073">Казадезю́с Анри Гюстав</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Казадезю́с Анри Гюстав // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5932">Казадезю́с Анри Гюстав</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Казадезю́с Анри Гюстав</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Casadesus; 1879-1947) — корреспондент, адресат и посетитель Толстого. Французский музыкант, альтист; популяризатор старинной музыки. Возглавил камерный ансамбль - квартет виол и основал в Париже «Общество старинных музыкальных инструментов» (1901-1939), председателем которого был Камил Сен-Санс. Квартет много гастролировал по странам мира, в 1906-1913 гг. 10 раз приезжал в Россию.</p>
        <p>19 ноября 1909 г. в Ясной Поляне получили телеграмму от А. Б. Гольденвейзера: «…может ли привезти контрабасиста Кусевицкого и парижское Общество старинных инструментов - шесть музыкантов?» (ЯПЗ. 4. С. 106-107). Толстой согласился. На следующий день в Ясную Поляну приехали концертировавшие в Москве члены парижского Общества старинных музыкальных инструментов в составе: Морис Евит (квинтон), профессор консерватории, Анри Казадезюс (виола д’амур), Марсель Казадезюс (виола да гамба), Морис Девилье (бас-виола), Альфредо Казелла (клавесин), композитор, позднее директор консерватории в Италии. С ними приехали С. А. Кусевицкий и А. Б. Гольденвейзер. «Играли с 2 до 3.15 и с 7.15 до 10. Л. Н. понравилось больше всего первое, что играли: 1) “Les plaisirs champêtres” (Ballet) par Fontclaire». Играли произведения французских композиторов XVII, XVIII и начала XIX веков. «Л. Н. указывал на сходство старой французской музыки, когда ещё не отошла от народной, с народной музыкой русской. Говорил, когда играли, и о старинной музыке: “Они чувствуют вдохновение, а новые - ils se batten les flancs они из кожи лезут. - фр., чтобы что-нибудь создать”. На лестнице слушали из прислуги (дворник, кучера и пр.). Л. Н. позвал и сам усадил их в зале. Л. Н. был очень тронут, восхищён. Французы оказались все живые, интересные, симпатичные, простые люди» (ЯПЗ. 4. С. 109). Квартету Толстой подарил фотографию с автографом.</p>
        <p>24 ноября в Ясной Поляне вспоминали недавних гостей-музыкантов: «Л. Н. о французах, игравших четвёртого дня: “Превосходно играли. Французы всегда очень приятный народ: в обращении милы”» (ЯПЗ. 4. С. 114). По возвращении в Париж Анри Казадезюс в письме от 26 декабря 1909 г. просил Толстого дать отзыв о квартете: «Ваш отзыв был бы для нас неоценённым, так как мы постоянно подвергаемся многочисленным нападкам со стороны “модернистов”, которые не могут простить нам возрождения шедевров прошлого» (80: 256). Толстой откликнулся на просьбу музыканта; он писал: «…превосходное исполнение вами и вашими товарищами различных произведений старинных композиторов было для меня одним из самых больших музыкальных наслаждений, когда-либо мною испытанных. Пользуюсь случаем, чтобы поблагодарить вас и ваших друзей за чрезвычайную любезность, которую вы оказали, приехав к нам в деревню, чтобы доставить нам это большое удовольствие. Сердечно жму вашу руку. Лев Толстой. 3 января 1910» (80: 255).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>