<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Peterson_Nikolay_Pavlovich_2_502">Петерсон Николай Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Кудрявая Н. В. Петерсон Николай Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888077">
                  <name>Кудрявая Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10692">Петерсон Николай Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Петерсон Николай Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1844-1919) — учитель плехановской и головинской школ, организованных Толстым в деревнях Крапивенского уезда. Учился в Московском университете: был отчислен за участие в студенческих беспорядках в 1861 г. На имя Губернского по крестьянским делам присутствия от 21 февраля 1862 г. за № 36 был представлен Толстым как учитель плехановской школы. В воспоминаниях «Из записок бывшего учителя» он рассказал о своей школьной деятельности, о том, как по субботам приезжал в Ясную Поляну из Плеханова и проводил целый день вместе с остальными сотоварищами, которых было человек 10, в беседах с Толстым и слушая его рассказы.</p>
        <p>В журнале «Ясная Поляна» Петерсон напечатал две статьи под инициалами Н.П.П.: «Головинская школа» (июнь) и «Плехановская школа» (октябрь). Обе статьи богаты фактическим материалом и дают ценные сведения о школьной работе учителей-студентов под непосредственным руководством Толстого.</p>
        <p>В 1868-1869 гг. Петерсон работал в Чертковской библиотеке в Москве и занимался правкой отдельных корректур «Войны и мира». Тогда же он сблизился с Н.Ф. Фёдоровым, библиотекарем Румянцевского музея, стал ревностным последователем его религиозно-философского учения. Уже после смерти Фёдорова издавал его сочинения и работы о нём.</p>
        <p>В 1907 г. Петерсон издал анонимную брошюру «Правда о великом писателе земли русской, гр. Л.Н. Толстом, к 55-летию его литературной деятельности». Эту брошюру он послал Толстому, между ними завязалась переписка, полемическая со стороны Петерсона, направленная против учения Толстого о непротивлении злу насилием. Петерсон в статье «Моя переписка с графом Толстым» с благодарностью вспоминал об участии Толстого в его судьбе, увлечении школьным делом. Петерсон много лет служил по судебному ведомству, скончался в Варшаве.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>