<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bitovt_Yuriy_(georgiy)_Yulianovich_2_091">Битовт Юрий (георгий) Юлианович</title>
        <title type="bibl">
          Усачёва А. С. Битовт Юрий (георгий) Юлианович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888140">
                  <name>Усачёва А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1457">Битовт Юрий (георгий) Юлианович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Битовт Юрий (георгий) Юлианович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1860-е гг.-после 1914). — «Общественное несчастье» — так в газете «Русское слово» 7 сентября 1913 г. было озаглавлено сообщение о пожаре в доме российского библиографа Битовта и о гибели огромного его труда — материалов для разнообразных по тематике библиографических работ. Сведения об этом событии проникли и за границу, постепенно приняв размеры легенды.</p>
        <p>Своим главным трудом Битовт считал создание «Российской библиографии — сводного каталога книг, изданных в России с 1708 года». Над сводом русской книги он работал более 15 лет, и труд этот должен был составить 15-20 томов. К 1913 г. библиограф закончил два первых тома (XVIII-первая половина XIX вв.) и подготовил, по его словам, весь материал для последующих двух томов (1851-1880 гг.). Нашлись даже денежные средства для издания: Академия наук согласилась взять расходы по изданию на себя. Пожар уничтожил все надежды.</p>
        <p>Имя Битовта было хорошо известно в читающем мире. Среди опубликованных его трудов — издание «Редкие русские книги и летучие издания XVIII в.» (М., 1905), репринтно воспроизведённое в наши дни (М., 1989). Автор послесловия В.М. Константинов, отметив ряд неточностей и заявив, что Битовт «не был знатоком редкой книги», тем не менее сделал вывод, что, «как бы то ни было, лучшего справочника нет и в ближайшее время, очевидно, не будет».</p>
        <p>Битовт — автор ряда работ о Толстом: «Жизнь, счастье и гр. Толстой. Мысли» (М., 1897), издание составителя «с благотворительной целью»; «Граф Л.Н. Толстой в литературе и искусстве. Подробный библиографический указатель русской и иностранной литературы о гр. Л.Н. Толстом» (М., 1903); «Граф JI.H. Толстой в карикатурах и анекдотах» (М., 1908); «Хронология жизни и произведений Л.H. Толстого» (2-е испр. и доп. изд. — М., 1908); «В память Л.Н. Толстого. Альбом изображений Толстого и о Толстом [свыше 1000 сюжетов на 120 табл.]» (М., [Б. г.]).</p>
        <p>Книга Битовта «Граф Л.Н. Толстой в литературе и искусстве» — первая печатная библиография произведений Толстого и литературы о нём. Здесь собрана литература (свыше 4000 записей) за полвека, 1852-1902 гг. В книге восемь разделов: 1. Биографические сведения; 2. Литературная деятельность (сочинения писателя; Толстой в критике); 3. Педагогическая деятельность; 4. Учение гр. Толстого и произведения второго периода его деятельности; 5. Гр. Толстой в иностранной литературе (на 25 языках); 6. Гр. Толстой в искусстве; 7. Библиография; 8. Дополнения. В Приложении дана «Хронология жизни и произведений гр. Л.Н. Толстого». В книге есть «Указатель личных имён», помещены 60 иллюстраций.</p>
        <p>Составляя свой труд, автор пользовался фондами Императорской Публичной библиотеки в С.-Петербурге (ныне Российская национальная библиотека) и Румянцевского музея (ныне Российская государственная библиотека). Убедившись в «неполноте и несовершенстве наших главнейших книгохранилищ», Битовт побывал «в Ясной Поляне у издательницы сочинений гр. Толстого графини С.А. Толстой». «Был Битовт, библиограф», — запись в настольном календаре Толстого 20 сентября 1902 г. (54: 317). Результатом работы в Ясной Поляне стала его статья «Библиотека Л.Н. Толстого» (Изв. книжных магазинов Т-ва М.О. Вольф. 1903. № 8/9).</p>
        <p>По выходе в свет в 1903 г. Битовт послал свою книгу Толстому. Этот подарок сохранился в личной библиотеке Толстого в Ясной Поляне: в роскошном переплёте, на верхней крышке переплёта тиснённая золотом надпись: «Гиганту мысли графу Льву Толстому. С глубоким уважением автор».</p>
        <p>Получив книгу, Толстой 10 июля 1903 г. написал автору благодарность и лестный отзыв; Битовт вклеил факсимиле этого письма в часть тиража вышедшей ранее книги. Так как автограф не сохранился, факсимильное воспроизведение этого письма послужило источником для включения его в Полное собрание сочинений Толстого (Юб., 74: 153).</p>
        <p>А.Л. Бём в «Обзоре библиографических работ о Толстом» подробно разобрал книгу Битовта. Отметив недочёты, пропуски, погрешности в систематизации, рецензент заметил: «Но всё же, несмотря на недочёты, мы должны быть благодарны автору за тот поистине неимоверный и неблагодарный труд, который он вложил в дело, столь нужное всем изучающим Толстого. Надо ведь сказать, что всякий, имеющий дело с изучением Толстого, так или иначе многим обязан указателю Юр. Битовта и, вероятно, не скоро ещё мы будем иметь возможность пользоваться столь широко задуманным трудом, лучше исполненным» (Бём А.Л. К истории изучения Толстого. Пг., 1916. С. 22-23).</p>
        <p>Слова рецензента оказались пророческими. И до нашего времени в поисках сведений об издании трудов Толстого и литературы о нём в 1871-1902 гг. учёные обращаются к этой книге Битовта.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Толстяков А.П. Битовт Юрий (Георгий) Юлианович // Книга.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>