<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gorchakov_Sergey_Dmitrievich_3_966">Горчако́в Сергей Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Горчако́в Сергей Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3723">Горчако́в Сергей Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Горчако́в Сергей Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1794-1873), князь — троюродный дядя Толстого, троюродный брат его отца. Участник войны 1812-1814 гг., полковник, сын известного в своё время писателя кн. Дмитрия Петровича Горчакова (1753-1824). Вышел в отставку в 1829 г. и поступил на гражданскую службу. Был управляющим Московской палатой гос. имуществ, в 1862 г. назначен вице-президентом Московской дворцовой палаты. По просьбе Толстого С. Д. Горчаков ходатайствовал о его переводе с Кавказа в действующую Дунайскую армию. 17 октября 1853 г. он писал Толстому в г. Кизляр: «Сегодня получил ваше письмо из Кизляра и при нём докладную записку о переводе вашем в действующую армию. Письмо от меня к брату Михайле командующему Дунайской армией М. Д. Горчакову. - Л. Д. уже написано и пойдёт 19 числа с вашей запиской - что будет, не знаю, но написано родственно. Дай Бог, чтобы удалось. Не понимаю одного, отчего ты не юнкер, а фейерверкер и то 4 только класса; как только от брата что-нибудь об вас получу, так не премину уведомить, а до того желаю здоровия, терпения и счастия. Кн. С. Горчаков. Все мои кланяются и желают вас видеть» (59: 252).</p>
        <p>Семья Горчакова, женатого на А. А. Шереметевой (1800-1882), состояла из шести дочерей: Елены, Наталии, Ольги, Софии, Юлии, Марии - и трёх сыновей: Дмитрия, Александра и Василия. Их имена упоминаются в письмах и дневниках писателя. Семью С. Д. Горчакова Толстой изобразил в лице князей Корнаковых в трилогии. До отъезда на Кавказ Толстой бывал в их доме в Москве на Сивцевом Вражке, а по возвращении из Севастополя в Запасном дворце у Красных ворот, где они жили с 1853 г. 21 мая 1856 г. записал в дневнике: «Вечером у Горчаковых с Сергеем Дмитриевичем спорил …; С. Д. уверял, что самый развратный класс крестьяне. Разумеется, я из западника сделался жестоким славянофилом» (47: 74). Позднее, в июле, вспоминая об этом разговоре, Толстой в записной книжке заметил: «Мужик для своего помещика и начальника и в свободных отношениях - два различных человека. И винить нельзя князя Сергея Дмитриевича» (47: 194).</p>
        <p>В 1860-е гг., бывая в Москве, Толстой по-свойски заезжал к Горчаковым. 14 ноября 1866 г. он писал в Ясную Поляну С. А. Толстой: «Вечером поехал к Горчаковым. Застал всех, т. е. старика, старуху, Элен и трёх её сестёр. Посидел, ни скучно, ни весело, часа два и вернулся» (83: 123).</p>
        <p>Горчаковы не раз посещали Ясную Поляну. В «Воспоминаниях» Толстой писал, что его бабушка (рожд. кн. Горчакова) «пользовалась большим уважением всех Горчаковых», в т. ч. и сыновей вольнодумца Дмитрия Петровича - Петра, Сергея и Михаила Севастопольского» (34: 359). Со своими четвероюродными братьями, сыновьями С. Д. Горчакова Дмитрием и Александром, Толстой служил в Дунайской армии, которой командовал родной брат С. Д. Горчакова, кн. Михаил Дмитриевич Горчаков.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>