<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tulubev_Ivan_Vasilevich_4_2128">Тулу́бьев Иван Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Тулу́бьев Иван Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14105">Тулу́бьев Иван Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тулу́бьев Иван Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(ок. 1838 — после 1917) — знакомый Толстого; помещик Тульской губ., сын штабс-капитана, бывший лейб-гусар; почётный мировой судья Тульского уезда в 1876, 1879, 1882, 1888, 1890 гг. Тулубьев 30 лет служил в тульском уездном земстве в качестве члена управы и девять лет был её председателем. В 1906 г. газета «Тульская жизнь» дала его «моментальный портрет»: «Старый земец, относящийся к городским делам не в шутку, а всерьёз. Единственный его недостаток — многословие, но глаголет он хоть и длинно, но всегда разумно и основательно». В Туле на пересечении Хлебной площади и улицы Пирогова была открыта воскресная школа, так называемая «Тулубьевская школа», названная так в честь И. В. Тулубьева (о чём говорила и мемориальная доска на здании). В 1880-1890-е гг. Тулубьев был «земским начальником», с которым Толстой решал некоторые вопросы помощи голодающим крестьянам.</p>
        <p>В феврале 1893 г. находясь в Ясной Поляне, Толстой, озабоченный проблемами помощи голодающим в деревнях средней России, писал жене, которая в это время с младшими детьми жила в Москве. Письмо от 3 февраля: «Завтра увижусь с новым земским начальником, Тулубьевым, и сговорюсь о том, что сделать здесь» (84: 179). На следующий день встреча и разговор состоялись, и опять в письме к С. А. Толстой: «Нынче был земский начальник Тулубьев, и мы с ним сговорились о помощи, кажется, благоразумно. Если ничто не изменит наших планов, то поедем в субботу» Толстой собирался ехать в Бегичевку. — Н. Б. (84: 180).</p>
        <p>5 февраля опять в письме к С. А. Толстой: «Я вчера тебе написал мельком о том, что здесь делается. Дело стоит так: нужда большая в Мостовой, Городне, Подъиванкове и Щёкине, деревни вёрст за 10. Маша средняя дочь Толстых. — Н. Б. ездила туда нынче. Но до сих пор, благодаря заработкам, которые тут есть, всё ещё кое-как кормятся. Кроме того, неизвестно, сколько и кому выдадут от земства. А выдавать начнут на днях. И потому мы решили с новым земским начальником Тулубьевым (он был у нас, как говорит, 5 лет) (хороший, кажется, малый, бывший лейб-гусар), что подождём до выдачи, а тогда, вернувшись из Бегичевки, устроим здесь, в чём поможет Тулубьев. У него же я и купил для этого рожь» (84: 180).</p>
        <p>Вернувшись из поездки по окрестным деревням, 21 февраля 1893 г. Толстой писал жене: «…побывав там и пиша отчёт, я почувствовал, что здесь далеко не так нужна помощь, как там. Здесь первый год и есть заработки. И потому, поговорив с Тулубьевым, которому я дал знать, я постараюсь здесь, если нет вопиющей надобности, о чём я и ещё узнаю здесь, ничего не делать или ограничиться самой ничтожной помощью. Если расширять помощь, то там» (84: 187). И через день снова в письме к С. А. Толстой: «Вчера был земский начальник Тулубьев, и мы решили ничего здесь не предпринимать. Только съезжу для очищения совести в Щёкино послезавтра» (84: 188).</p>
        <p>Благодаря Тулубьеву и «земской» помощи от голодной смерти были спасены многие крестьянские семьи.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>