<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Churyukina_Matrena_4_2178">Чурю́кина Матрёна</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Чурю́кина Матрёна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15387">Чурю́кина Матрёна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Чурю́кина Матрёна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(отчество и годы жизни не установлены) — телятинская крестьянка; кормилица в семье А. М. и Т. А. Кузминских. У Толстых служила кухаркой для прислуги.</p>
        <p>Имя Матрёны Чурюкиной неоднократно встречалось в записях и произведениях Толстого начиная с 1881 г. Эта дата не случайна. В своих мемуарах, вспоминая 1881 г., С. А. Толстая писала: «Новое настроение Льва Николаевича проявлялось ещё в том, что он вдруг начал раздавать много денег без разбора всем, кто просил. Пробовала я его убеждать, что нужно же как-нибудь регулировать эту раздачу, знать, кому и зачем даёшь, а он упорно отговаривался изречением Евангелия: “просящему дай”» (цит. по: Гусев. Материалы. 4. С. 27). За помощью к Толстому приходили крестьяне Ясной Поляны и др. ближних деревень, большей частью по нескольку человек в день. Записи о встречах с крестьянами подробно отражены в дневнике Толстого за этот год, среди них 18 мая есть такая: «Чурюкина старуха приёмыш. Слёзы капают на пыль» (49: 37). Впечатления Толстого нашли отражение в его «Записках христианина» (1881), в которых писатель с горькой иронией подчеркнул: «Своего хлеба давно нет. Картошек нет. Коровы нет. Последнее молоко, то, которое было в грудях жены Чирюкина (так в повести выведен Иван Чурюкин, муж Матрёны), увезли в Харьков в кормилицы сыну товарища прокурора судебной палаты. Благодаря тому, что продали это молоко товарищу прокурора судебной палаты и променяли на хлеб, семья ещё жива» (49: 17). 4 мая 1886 г. Толстой вновь вспоминал о бедственном положении семьи Чурюкиных в письме к С. А. Толстой: «Всегда была бедность, но все эти года она шла, усиливаясь, и нынешний год она дошла до ужасающей и волей-неволей тревожащей богатых людей. Невозможно есть спокойно даже кашу и калач с чаем, когда знаешь, что тут рядом знакомые мне люди — дети (как дети Чиликина в Телятинках, кормилица Матрёна Тани) — ложатся спать без хлеба, которого они просят и которого нет. И таких много» (83: 568). Фамилию «Чиликиных» Толстой дал Никите и Анисье, главным персонажам пьесы «Власть тьмы», которую писал в 1886 г. и прототипами которых отчасти стали крестьяне муж и жена Чурюкины. 15 мая 1893 г. Толстой сообщил детям об очередном несчастье, произошедшем в Телятинках: «Вчера сгорели Телятинки, 8 дворов: Матрёна и Пётр уцелели. … Каждый день ходят бедные, и мы раздаём голодающие деньги…» (66: 323).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>