<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Purishkevich_Vladimir_Mitrofanovich_3_1404">Пуришке́вич Владимир Митрофанович</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Пуришке́вич Владимир Митрофанович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11378">Пуришке́вич Владимир Митрофанович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пуришке́вич Владимир Митрофанович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1870-1920) — корреспондент и адресат Толстого; бессарабский помещик; общественный и политический деятель (лидер монархических организаций «Русское собрание», «Союз русского народа», организатор «Союза Архангела Михаила»), депутат 2, 3, 4-го созывов Гос. думы; чиновник особых поручений (статский советник); поэт, публицист, издатель журнала «Благовест» (Ростов-на-Дону); черносотенец и участник погромов и убийства Григория Распутина.</p>
        <p>В феврале 1894 г. студент-филолог Новороссийского университета Пуришкевич послал Толстому своё сочинение «Накута и Карни. Этюд», опубликованное в «Одесских новостях» 21 декабря 1893 г. Он просил ответить, верно ли он определил «психическое состояние двух людей… которые в течение долгих лет жили - один в пустыне, другой в городе» (67: 65). Толстой ответил 5 марта 1894 г., указав на достоинства и недостатки рассказа: «Рассказ недурен по форме и, в особенности, по содержанию. Недостаток его по форме в том, что он слишком цветист, по содержанию же в том, что он оставляет вопрос открытым, тогда как полное разрешение его дано христианством» (67: 65). В конце письма Толстой приводил свои рассуждения о пребывании Христа в пустыне. Это единственное письмо Толстого Пуришкевичу. Писатель никогда не разделял его политических взглядов и никогда не поддерживал его позиции по земельному и др. экономическим вопросам. В дневниковых записях Толстой говорил о Пуришкевиче как о своём оппоненте, причисляя его к ряду Милюковых, Столыпиных, самого императора (записная книжка № 2, запись 28 мая 1908 г. - 56: 341); называл его «с собратьями» среди тех, кто пишет законы, низводя его имя на уровень нарицательного.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>