<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Samarin_Petr_Fedorovich_2_570">Самарин Пётр Федорович</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Самарин Пётр Федорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12212">Самарин Пётр Федорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Самарин Пётр Федорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1830-1901) — помещик Епифанского уезда Тульской губ., общественный деятель, тульский губ. предводитель дворянства (1874-1880). Участник Крымской войны. Брат известного славянофила, публициста Ю.Ф. Самарина. Хороший знакомый Толстого, его корреспондент и адресат, часто упоминался в дневнике и письмах Толстого.</p>
        <p>Самарин неоднократно посещал Толстого в Ясной Поляне и в Москве; Толстой гостил в имении Самарина Молоденки (в 18 верстах от Бегичевки, на пути в Ясную Поляну) и бывал в его московском доме. Он хорошо знал и жену Самарина Александру Павловну (рожд. Евреинову; 1836-1905).</p>
        <p>Н.В. Давыдов вспоминал: «Самарин, служивший одно время комиссаром в Царстве Польском, куда он был вызван организовавшим в Польше местное крестьянство князем В.А. Черкасским, был затем в Епифанском уезде мировым посредником, потом председателем съезда мировых судей и наконец тульским губ. предводителем дворянства, состоя в то же время уездным и губ. земским гласным. На всех этих общественных должностях он оставался верным истолкователем принципов, положенных в основу крестьянской, земской и судебной реформ, и умел окружить себя людьми, работавшими в том же, как и он, направлении.</p>
        <p>Это был человек, обладавший глубоким и тонким умом, громадною эрудицией и начитанностью и общею талантливостью. Безусловно добрый и мягкий в душе человек, он казался внешне и людям, мало его знавшим, сухим, даже чёрствым …. Душой, и вполне благородной, сочувствовавшей всему высокому, Самарин обладал, но он не выставлял её напоказ; а при этом он не стеснялся высказывать откровенно своё мнение о событиях и людях и, обладая наклонностью к сарказму, остроумными замечаниями своими мог задеть самолюбие лиц, которым возражал в том или ином общественном собрании» (Давыдов Н.В. Из прошлого. Изд. 2-е. М., 1914. С. 191).</p>
        <p>Давыдов же рассказывал о взаимоотношениях Самарина и Толстого: «После обеда между Л.Н. и Самариным обычно завязывался разговор на ту или другую серьёзную тему, причём разговор этот каждый раз обязательно переходил в спор, что было неизбежно, так как Самарин радикально расходился с Л.Н. во взглядах почти по всем вопросам принципиальной и реальной жизни, причём Самарин … не уступал в споре Л.Н. и очень остроумно, меткими замечаниями, разбивал доводы его. Это раздражало Л.Н., он начинал горячиться, а за ним и Самарин, и наконец оба переходили, продолжая спорить, на французский язык, которым отлично владели, говоря уже друг другу неприятности. Я знал, что вступление в дело французского языка означало, что надо прекратить спор и пора уезжать, и распоряжался о подаче нам экипажа. Я вмешивался в словесное состязание, и мы с Петром Фёдоровичем уезжали, но обычно и он и хозяин продолжали говорить по-французски, чего никогда не бывало в других случаях, и иногда расставались, холодно поклонившись друт другу. Но на следующий же день оба писали друг другу очень искренние и дружеские извинительные письма уже по-русски, и инцидент совершенно исчерпывался до следующего раза» (там же. С. 234).</p>
        <p>Подробности одного такого конфликта 1881 г. отложились в бумагах Толстого. В разговоре о казни «первомартовцев» — участников покушения на Александра II — Толстого покоробило, что Самарин сказал «с улыбочкой: надо их вешать. Хотел смолчать и не знать его, — писал в дневнике Толстой, — хотел вытолкать в шею. Высказал» (49: 36).</p>
        <p>Вскоре затем 5 июня 1881 г. Толстой отправил Самарину письмо с извинениями, где между прочим говорилось: «…я забыл то, что прежде всего мне надо было быть в любви с вами, с тем человеком, который был передо мной; а из-за умственного тщеславного задора я забыл это и злился на вас, хотя очень хорошо знал и знаю, что вы можете не соглашаться со мной, но что вы человек хороший тем главное, что хотите быть хорошим» (90: 244).</p>
        <p>Самарин считается прообразом предводителя дворянства в «Анне Карениной» и Сахатова в «Плодах просвещения» (в ранней редакции этот персонаж и именовался Самариным).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>