<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Musin-Pushkin_Mikhail_Nikolaevich_2_438">Мусин-Пушкин Михаил Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Мусин-Пушкин Михаил Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9411">Мусин-Пушкин Михаил Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мусин-Пушкин Михаил Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1795-1862) — председатель Санкт-Петербургского цензурного комитета; в бытность Толстого студентом Казанского университета — попечитель Казанского учебного округа и Казанского университета; светский знакомый Юшковых и Толстых по Казани: молодой Толстой не раз танцевал на балах в доме Мусиных-Пушкиных. С именем Мусина-Пушкина связана печальная цензурная судьба рассказа Толстого «Севастополь в мае»: в первые дни августа 1855 г. августовская книжка «Современника», где должен был появиться второй севастопольский рассказ, была уже свёрстана и отпечатана, как вдруг, почувствовав что-то неладное, председатель цензурного комитета потребовал представить лично ему «севастопольскую статью». Ознакомившись с первой корректурой рассказа, цензор пришёл в ярость. С карандашом в руках он прошёлся по корректуре, вычеркнув целую главу (на перевязочном пункте), большие куски текста, отдельные фразы, строчки, делая на полях многочисленные отчёркивания, пометы NB и жёлчные замечания. «Можно ли дозволить печатать такое … на наших храбрых офицеров?» — вопрошал карандаш Мусина-Пушкина на полях рядом с разговором офицеров на квартире у Калугина о том, что едва ли «люди в грязном белье» и «с неумытыми руками» могут быть храбры. «Вздор!» — заключил цензор рядом с рассуждениями Непшитшетского об «этом ужасном народе» (гл. 7). Около описания перевязочного пункта Мусин-Пушкин вывел: «Невероятно, к чему эта картина». Порой он восклицал: «И всё это г. цензор пропустил!» — что относилось к третьему листу корректуры. Читая четвёртый лист, снова негодовал: «Как весь этот вздор … г. цензор пропустил!» Расправившись с корректурой, председатель цензурного комитета начертал на обороте первого листа своим экстравагантным неразборчивым почерком: «Читал эту статью и удивлялся, что редакция решилась оную представить, а г. цензор дозволить к напечатанию. Вся статья — насмешка над нашими храбрыми офицерами, храбрыми защитниками Севастополя. Запретить и оставить корректуру при деле». На этом же листе чиновник комитета записал распоряжение председателя: «Статью эту “Ночь весною 1855 года в Севастополе” так в корректуре назывался будущий «Севастополь в мае». — Н.Б., назначавшуюся для “Современника”, г. председатель приказал, 5 августа 1855 г., оставить при деле и не дозволять печатать» (Бурнашёва Н.И. Раннее творчество Л.Н. Толстого: текст и время. М., 1999. С. 200). Распоряжение Мусина-Пушкина заставило редакцию «Современника» уже из готовой восьмой книжки журнала срочно изымать листы с рассказом Толстого. Рассказ появился лишь в следующем, девятом, номере, причём в том виде, как он был переделан цензором, т.е. изуродованным до крайности, почему Панаев даже не решился поставить под ним имя автора — известные читателям инициалы Л.Н.Т. Это самая мрачная страница в писательской судьбе молодого Толстого; в дальнейшем фигура Мусина-Пушкина не появлялась в творческой жизни Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>