<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kireevskiy_Ivan_Vasilevich_2_311">Киреевский Иван Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Подсвирова Л. Ф. Киреевский Иван Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888108">
                  <name>Подсвирова Л. Ф.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6395">Киреевский Иван Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Киреевский Иван Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1806-1856) — литератор, философ, издатель. Брат собирателя народных песен П.В. Киреевского. Один из лидеров славянофильства. Отстаивая самобытный путь развития России, в то же время указывал на необходимость синтеза всего лучшего из европейского и отечественного опыта, за что подвергался критике с разных сторон.</p>
        <p>Киреевский происходил из родовитой и высокообразованной дворянской семьи, чрезвычайно религиозной. Получив блестящее домашнее образование, в восемнадцать лет поступил в Московский главный архив Иностранной коллегии. Пробовал себя в беллетристике и поэзии, но серьёзное внимание читающей публики привлекли его литературно-критические статьи «Нечто о характере поэзии Пушкина» и «Обозрение русской словесности 1829 г.». «Обозрение» заслужило одобрительный отзыв Пушкина. Уже в этих статьях критик провозглашал свой главный тезис: движение русской литературы (в лице её ведущих представителей Н.М. Карамзина, В.А. Жуковского и А.С. Пушкина) в направлении западноевропейской оказывается движением к себе, к национально-самобытным истокам.</p>
        <p>С Киреевским Толстой познакомился в Петербурге в конце 1855 г., с интересом читал его статьи о Пушкине (с подробным анализом «Бориса Годунова»), но позднее критиковал его взгляды на христианство и православную церковь. Ко времени их знакомства Киреевский пользовался большим уважением у многих мыслящих людей России, его мнение ценилось и в среде писателей. Князь С.С. Урусов, близкий друг Киреевского, желая познакомить с ним Толстого, вручил ему рекомендательное письмо, когда тот 6 ноября 1855 г. отправлялся из Севастополя в Петербург: «Рекомендую вам прекрасного литератора и вместе шахматиста, моего ученика, графа Льва Николаевича Толстого» (Русский архив. 1903. Т. 11. С. 480).</p>
        <p>Киреевский высоко оценивал раннее творчество Толстого, подчёркивал его самобытность, но опасался, что посторонние влияния могут сбить молодого писателя с выбранного им пути. В письме своей тётке, детской писательнице А.П. Зонтаг (февраль-март 1856 г.), он делился впечатлением о севастопольских рассказах: «Как Вам нравится “Севастополь” Толстого (Л.H.T.)? Я от этого Толстого жду чего-нибудь необыкновенного. Ему, кажется, Бог дал самородного таланту больше всех наших писателей. Если только он не собьётся школой Краевского и Никитенки, то будет выше всех Тургеневых и Писемских».</p>
        <p>Совпадая с Киреевским в оценке времени Пушкина, когда «стремление к Жизни и к Поэзии сошлись», Толстой всё же не разделял некоторых взглядов критика: уже в этот период Толстой был противником всяких «теорий» и «убеждений» и не мог сойтись ни с одним направлением: в каждом течении он видел предвзятость и односторонность.</p>
        <p>От «своих» Киреевскому доставалось за увлечение Западом, от «чужих», напротив, за возвеличивание Древней Руси. По разным поводам он вступал в споры с западниками и славянофилами. Толстой высказывал собственное, по сравнению с Киреевским нередко противоположное, отношение к православию и церкви и, естественно, к славянофилам. Много лет спустя, 4 июля 1896 г., в письме к С.И. Кобелеву он так выразил своё мнение о видном лидере славянофилов: «Киреевский был человек хороший, но заблуждался, полагая, что христианство проявилось в православии».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>