<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Smetana_Avgustin_4_2079">Сметана Августин</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Сметана Августин // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12796">Сметана Августин</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сметана Августин</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Smetana; 1814-1851) — чешский философ, писатель, последователь и в то же время критик философии Гегеля и Шеллинга. Родился в Праге (тогда Австро-Венгрия) в многодетной семье причётника староместской церкви. В 1830 г. окончил гимназию при монастыре. В 1832 г., будучи послушником монастыря, изучал философию и богословие. В 1835 г. принял монашеские обеты, через два года рукоположён в священники. В 1841 г. получил степень доктора философии, звание профессора и последующие годы преподавал в Пражском университете. В революционном 1848 г. вместе со своими студентами участвовал в боях на баррикадах. Весной 1850 г. было опубликовано заявление Сметаны о его выходе из монашеского ордена и из церкви. 23 апреля того же года церковные власти отлучили его от церкви. На все призывы и попытки церковников заставить Сметану покаяться и вернуться в лоно церкви следовал отказ: Сметана оставался верным своим убеждениям. Умер от туберкулёза в 36 лет. Похороны Сметаны вылились в демонстрацию десятков тысяч студентов, преподавателей и жителей Праги в самом центре города, на Вацлавской площади.</p>
        <p>Сметана входил в число чешских авторов, чьи мысли Толстой намеревался представить в первом «Круге чтения», но Д. П. Маковицкий не успел вовремя перевести их на русский язык. 27 декабря 1906 г. он принёс свои выписки Толстому. «Л. Н. с радостью согласился и стал читать их, но, кажется, очень мало нашёл в них подходящего» (ЯПЗ. 2. С. 342).</p>
        <p>Толстому имя Августина Сметаны было знакомо. И не только потому, что рядом с ним был словак Маковицкий: в библиотеке Ясной Поляны имелась книга Сметаны «История отлучённого» («Geschichte eines Excommunicirten. Eine Selbstbiographie») — первое издание этой автобиографии учёного на немецком языке вышло в 1863 г.</p>
        <p>18 декабря 1909 г. Толстой читал автобиографию чешского философа: «Читал Сметана. Хорошо», — отметил он в дневнике (57: 191). Маковицкий записал в тот день: «Л. Н. просмотрел и карандашом отметил места в книге: Augustin Smetana “Geschichte eines Excommunicirten”. Л. П. Никифоров просит какую-нибудь книгу для переводов. Л. Н. послал ему эту и, кроме этой, ещё» книгу о М. Ганди (ЯПЗ. 4. С. 134). Книги А. Сметаны «Geschichte tines Excommunicirten. Eine Selbstbiographie» (Lpz., 1863) нет в мемориальной библиотеке Толстого: по всей вероятности, она так и осталась у Л. П. Никифорова.</p>
        <p>В тот же день «Л. Н. говорил, что искал Сметану в Брокгаузе: нет. Л. Н. советовал Дмитрию Васильевичу Никитин, врач из Тулы. — Н. Б., чтобы Л. П. Никифоров перевёл книгу Сметаны на русский язык. “Книга Сметаны, по-моему, очень интересна, — сказал Л. Н., — но подлежит сокращению: надо выпустить его письма к полиции и ответы, потому что это касается вопроса щекотливого, который, вероятно, у нас не пройдёт. Монах, учёный, философ. Я уж, в конце концов, пожалуй, предпочёл бы написать предисловие. Боюсь, что моё предисловие сделает её вредной. Что знаете про Сметану? — спросил меня Л. Н. — У него про церковь то самое, что в “Круге чтения”. Как только о церкви, — у него очень хорошо. Как возникало сомнение несколько раз… Он не признаёт “религии” вследствие религии. В предисловии можно выдвинуть достоинства книги, не упоминая аналогии с русскими. Он раскрывает лицемерие священников, как они ни во что не верят; потом грубое отношение к деньгам деревенских священников: они пренаивно берут их себе. Их католическое отношение к кухаркам и наказание, потому что кухарка получает над ними огромную власть. Потом кафедра… Очень интересно. Как жалко, что мне нельзя Маковицкий не дописал фразу, сказанную Толстым. — Н. Б.”» (ЯПЗ. 4. С. 135). Замысел предисловия к книге А. Сметаны не был осуществлён.</p>
        <p>В Ясной Поляне 19 декабря 1909 г. говорили об издании книг в России, о цензуре в России и Японии. «И Л. Н. сравнил русскую цензуру, австрийскую (какая была во время Августа Сметаны в 40-60-х гг.) и японскую. Япония в этом превзошла Россию и Австрию» (там же).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>