<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ris_(riz)_Petr_Petrovich_4_2042">Рис (риз) Пётр Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Рис (риз) Пётр Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11710">Рис (риз) Пётр Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рис (риз) Пётр Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Ries; годы жизни не установлены) — знакомый Толстого; горный инженер, директор-распорядитель чугуноплавильного завода Бельгийского акционерного общества «Тульские доменные печи» в Судакове. Писатель познакомился с Рисом в 1890-е гг. Именно в эти годы усиливается проникновение иностранного капитала в Россию. В Тульской губ. начинает свою деятельность Бельгийское акционерное общество «Тульские доменные печи». Залежи железной руды под Тулой, лесные массивы, пригодные для выжигания угля, водные ресурсы, наличие поблизости железной дороги определили выбор акционеров начать строительство чугуноплавильного завода в районе пересечения реки Воронки и Московско-Курской железной дороги. К маю 1897 г. на Косой Горе, недалеко от Ясной Поляны, были построены домна, плотина пруда-охладителя, проложена железнодорожная ветка на станцию Козлова Засека, выстроены дома для специалистов (инженерная слобода) и бараки-казармы для рабочих. Первым директором завода был назначен горный инженер П. П. Рис.</p>
        <p>Фамилия Риса встречается в переписке Толстого с С. А. Толстой и В. Г. Чертковым. Так, 9 сентября 1896 г. он писал жене: «Вчера ездил верхом в Житовку к погорелым, нынче к Володе (Шеншину) и Рису, чтоб поместить у них старшину» (84: 255). Спустя несколько дней, 13 сентября, он сообщал Черткову: «Да, лошадь вашу продал Рису, директору большого завода. Я ему сказал — сколько я заплатил — 62. Он взял лошадь, но денег до сих пор не присылал» (87: 366).</p>
        <p>Адрес Риса Толстой использовал и в «конспиративных» целях. Зная о том, что его корреспонденция перлюстрировалась жандармами, в переписке с Чертковым он просил своего друга направлять письма не в Ясную Поляну, а по адресу: «Société Anonime des Hauts Fourneaux de Toula, Mr Ries, pour remertre à B.» (русский перевод: «Анонимное общество Тульских чугуноплавильных заводов, господину Рису, для передачи Б.» — из письма В. Г. Черткову от 1 сентября 1898 г.; 88: 121, 123), — полагая, что письма, адресованные на имя П. П. Риса, не будут подвергаться перлюстрации.</p>
        <p>В июле того же 1896 г. писатель обратился к Рису с просьбой трудоустроить бывшего унтер-офицера Тульского ГЖУ П. Т. Кириллова, уволенного со службы в дисциплинарном порядке. Рис согласился предоставить работу протеже Толстого, о чём свидетельствует письмо «бывшего Тульской жандармерии шпиона». «Ваше Сиятельство Лев Николаевич, — писал Кириллов Толстому в августе 1896 г. — Честь имею покорнейше просить Вас … сообщить господину Рису, что я в данное время свободен и, следовательно, могу занять место (обещанное мне г. Рисом) сейчас же по получении мной ответа … А также не найдётся ли возможным попросить г. Риса поместить меня с семейством (в одно из вновь строящихся зданий на квартиру), что даст мне возможность серьёзнее (не отрываясь) относиться к порученному мне делу и быть постоянно на своём месте.</p>
        <p>Если свободного для помещения меня места на заводе не окажется, хоть не будет ли контора завода так любезна по отношению ко мне, сообщить род моих обязанностей и занятий, что мне даст средство, соображаясь с данными мне обязанностями, снять квартиру, и где будет удобно, а также было бы мне жалование узнать и оклад жалованья (хотя я это считаю не обязательным для себя)». Далее Кириллов просил писателя предупредить контору завода, что он «как техническими, а равно и кондитерскими способностями не обладает, и нигде при подобного рода постройках участия не принимал». Поэтому контора завода при назначении его на новую должность должна «всё это… принимать во внимание». Однако, как показали дальнейшие события, предложенные бывшему жандарму условия работы на заводе не подошли, и он вместе с семьёй отправился на юг России в поисках лучшей жизни (Чисников В. «Шпион кается». Ненаписанный рассказ Льва Толстого для «Круга чтения» // Нева. 2014. № 2. С. 198).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>