<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Adan_Pol_Ogyust_Mari_3_782">Ада́н Поль Огюст Мари</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Ада́н Поль Огюст Мари // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="120">Ада́н Поль Огюст Мари</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ада́н Поль Огюст Мари</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Adam; 1862-1920) — французский писатель и критик искусства. Родился в семье промышленников и военных, окончил в Париже лицей Генриха IV. С 1884 г. сотрудничал в журнале «La Revue indépendante». Оставив натурализм, примкнул к символистам. Выдвинул задачу создания монументальных произведений, отражающих целые этапы развития общества. В 1899-1903 гг. написал цикл наполеоновских романов: «La Force» («Сила», 1899), «L’Enfant d’Austerlitz» («Дитя Аустерлица», 1903), «La Ruse» («Хитрость», 1903), «Au soleil de juillet» («Солнце июля», 1903). В эти же годы он напечатал в разных журналах и газетах много этюдов, сказок, философских, литературных и социальных очерков на актуальные темы современности и статей о культуре, искусстве и истории нравов.</p>
        <p>В соавторстве с А. Пикаром Адан написал для театра драму «Le Cuivre» («Медь». Drame en trois actes. Paris, 1896), издание которой есть в ЯПб. Экземпляр почти не разрезан. Помимо пьесы сохранился роман «La Force» (Paris, 1899) с дарственной надписью: «Льву Толстому с благоговением. Поль Адан». В романе «Сила» речь идёт о первых войнах Республики, затем о Наполеоновских войнах, смысл и значение которых - в утверждении новых, буржуазных порядков в Европе. По мнению автора, именно война создаёт и укрепляет нацию, походы Наполеона объединили в нацию обитателей отдельных провинций, а образ Наполеона - воплощение силы нации.</p>
        <p>Теме торжества и могущества буржуазии, достигшей наивысшего подъёма, посвящён роман Адана «Le Trust» («Трест», 1910) из цикла «Время и жизнь». В нём рассказана история трёх поколений французской буржуазии. Толстой говорил о книге, что она «нынче производит сенсацию и, очевидно, читается: это французская, декадентская, ни одного слова просто не сказано. Надо делать усилие, чтобы это понять» (ЯПЗ. 4. С. 255).</p>
        <p>Анри Лапоз, журналист, экономист и видный искусствовед, из числа горячих поклонников А́дана, в статье «В Ясной Поляне. Вечер у графа Толстого» передал разговор с Толстым о П. Адане. Толстой просил гостя объяснить ему фрагмент из эссе Адана «Энергии», опубликованного в журнале «Revue blanche» (1896. 15. V). Сославшись на отсутствие контекста, Лапоз отказался от комментария и в то же время высказал мнение о П. Адане как «юном, трудолюбивом и умном писателе, похвалить которого … чрезвычайно приятно», и не преминул заметить, что «Толстой довольно строго судил тех, кого он называл “декадентами”» (ЛН. Т. 75. Кн. 2. С. 20).</p>
        <p>Во многих произведениях Адана отражена тема народа, пролетариата и его борьбы. Трудящиеся изображены в них с предельной враждебностью. Видимо, чтением одной из таких книг вызвана заметка в записной книжке Толстого в июне 1898 г.: «Paul Adam, le paysan. Если мы все провалимся, мужики будут жить, если же они провалятся, мы пропали» (53: 348). 28 июня, просматривая записную книжку, в дневнике Толстой сделал более подробную запись: «Записано: 1) Paul Adam делает жестокую характеристику мужика, вообще рабочего: и грубый, и эгоист, и раб, и изувер - всё может быть справедливо, но одно, что он без нас будет существовать, а мы без него - все сгаснем. И потому нельзя нам его судить. (Что-то не то)» (53: 200).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>