<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Cheshikhin_Vasiliy_Evgrafovich_4_2173">Чеши́хин Василий Евграфович</title>
        <title type="bibl">
          Михновец Н. Г. Чеши́хин Василий Евграфович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888095">
                  <name>Михновец Н. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15315">Чеши́хин Василий Евграфович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Чеши́хин Василий Евграфович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. «Ч. Ветринский»; 1866-1923) — историк русской литературы и общественной мысли, переводчик, журналист. Автор работ о Толстом.</p>
        <p>7 июня 1908 г. Толстой получил от Чешихина монографию «Герцен» (СПб., 1908), опубликованную под псевдонимом «Ч. Ветринский». В тот день доктор Д. П. Маковицкий записал: «Л. Н. получил толстую книгу от Ч. Ветринского “Герцен”. В ней между прочим о сходстве мыслей Герцена и Л. Н. Хорошие портреты. Л. Н. пересматривал (одни портреты)». Он поделился со старшим сыном Сергеем сомнением, будет ли в настоящее время кто-либо читать её, и добавил: «Я читать не буду. Меня теперь не интересует» (ЯПЗ. 3. С. 108). Однако в течение двух ближайших недель прочёл книгу. Он отметил умение автора представить Герцена: «Какая превосходная книга, такое даёт живое понятие о нём». Толстой обратил внимание и на проблемно-тематические предпочтения Чешихина в освещении материала: «В этой книге виднее, чем в сочинениях Герцена, как он увлекался революцией и постепенно разочаровывался в ней» (ЯПЗ. 3. С. 116). Толстой определил общественно-политические взгляды автора книги и оценил его писательский профессионализм в работе с источниками: «Чешихин (Ветринский, автор книги “Герцен”) — социалист. Он с точки зрения социализма пишет, но добросовестно» (ЯПЗ. 3. С. 118). Вместе с тем Толстого не удовлетворила глубина понимания Чешихиным мировоззрения Герцена. В дневнике 17 июня 1908 г. он отметил: «Читаю о Герцене. Автор — узкий социалист» (56: 134). 19 июня Маковицкий записал: «Л. Н. читал конец “Герцена”». Последнюю часть книги Толстой оценил критически: «Однако к концу он плох, — сказал Л. Н. — Он поверхностен. Он социалист и Герцена таким выставляет. А Герцен был глубже, чем социалист» (ЯПЗ. 3. С. 120). 22 июля Толстой написал Чешихину благодарственное письмо за присланную «очень хорошую и полезную книгу о Герцене», сопроводив его христианской концовкой и подписью: «Братски приветствую Вас. Лев Толстой» (78: 187).</p>
        <p>Как историк литературы, Чешихин видел свою задачу в собирании воспоминаний о русских классиках, обобщении имеющихся биографических сведений и освещении творческой деятельности. Он незамедлительно отреагировал на кончину Толстого и уже через месяц, в декабре 1910 г., опубликовал в серии «Общество для распространения начального образования в Нижегородской губернии» брошюру «Лев Николаевич Толстой. Очерк жизни и деятельности». Из предисловия к ней следует, что автор намеревался «бегло» указать для широкого круга читателей из народа «самое главное и существенное».</p>
        <p>Критик подробно осветил художественное творчество писателя до его духовного перелома на рубеже 1870-1880-х гг., уделив большее внимание книге «Война и мир». В трактовке её главных героев он исходил из представления о значимости для автора в процессе их создания автобиографического начала. В образах князя Андрея Болконского и Пьера Безухова, по мнению критика, Толстой передал «во многих отношениях собственные свои чувства и настроения, свои тревожные думы о смысле жизни, деятельности и порывов человека» (Лев Николаевич Толстой. Очерк жизни и деятельности. Нижний Новгород, 1910. С. 23). Особенно Чешихин выделил народные сцены, которые, с его точки зрения, не могли не произвести на читателя сильное впечатление. Определившись со своим пониманием национального как вбирающим «всё связанное с определённым временем в жизни русского народа (народа в совокупности его сословий и классов)», критик отметил, что Толстому удалось изобразить его «с необыкновенно глубоким проникновением в человеческую душу вообще» (там же. С. 25).</p>
        <p>Художественное же творчество Толстого 1880-1900-х гг. Чешихин представил кратко. При этом он счёл необходимым, ориентируясь на демократического читателя, остановиться на двух интересных примерах из воспоминаний о разговорах писателя с людьми из народа. В оценке критика, рассказы об этих встречах были «трогательными»: в душе людей Толстой «пробуждал искру Божию» (там же. С. 32). «В беседе с крестьянами, — писал Чешихин, — Л. Н. Толстой никогда не подделывался под их тон, а держал себя просто и серьёзно, как бывалый и умный мужик, которому знакомы все оттенки крестьянской жизни. Он знает, кому что надо сказать и чем кого можно взять» (там же. С. 34). Брошюра Чешихина быстро расходилась и была вскоре переиздана.</p>
        <p>В 1912 г. под редакцией Ч. Ветринского в Нижнем Новгороде вышел в свет сборник «Лев Толстой и голод», куда вошли перепечатанные из разных источников статьи Толстого: «Письмо к издателям [О самарском голоде]», «Страшный вопрос», «О средствах помощи населению, пострадавшему от неурожая», «Голод или не голод?». Редактор не всегда воспроизводил полные названия этих толстовских статей, сопровождая статьи отрывками из текстов двух «Отчётов» Толстого. Более того, в одном случае Чешихин выступил в качестве «соавтора» Толстого: статья «О голоде» была дана им под названием «Письма о голоде» и представляла собой контаминацию двух толстовских текстов. Первым был текст, подготовленный Толстым осенью 1891 г. для журнала «Вопросы философии и психологии» и названный «О голоде», но после запрета в России в 1896 г. изданный в Женеве М. К. Элпидиным под неавторским названием «Письма о голоде». Второй текст состоял из двух фрагментов статьи «Помощь голодным» (1892) — переделанной Толстым статьи «О голоде» для издания «Книжки недели».</p>
        <p>В сборник Чешихина вошли перепечатанные письма писателя (1873, 1891-1892) и ранее не публиковавшиеся его письма, а также уже опубликованные и впервые представленные воспоминания о работе Толстого «на голоде». Редактор включил в свой сборник и рассказы крестьян о встречах с Толстым, собранные С. Кондурушкиным. Чешихину важно было подчеркнуть, что память русского народа о Толстом как человеке, «откликнувшемся сердцем на народную нужду», устойчива. Часть материалов этого сборника была позднее перепечатана в др. изданиях о Толстом, непереизданные же тексты до сих пор сохраняют свою значимость.</p>
        <p>Цель своего сборника Чешихин видел в «новом возбуждении в русском обществе движения на борьбу с голодом» (Лев Толстой и голод. Нижний Новгород, 1912. С. 1). При этом он считал, что при воссоздании истории участия Толстого в помощи голодающим важнее всего было передать «то впечатление, которое было произведено самим уходом Толстого к голодающим и его деятельностью, заразившей многих и многих, начиная с таких людей, как Эртель, и кончая десятками и сотнями неизвестных лиц. Толстой действительно был тогда авторитетнее любого комитета о голодающих, настоящим “будильником” совести и сознания русского общества» (там же. С. XV). По мнению Чешихина, деятельность Толстого и память о ней чрезвычайно важны для поднятия «упавшего духа» русского народа, они побуждают к «освобождению народа от опутавшей его сети устарелых форм государственной опеки» (там же. С. XVI).</p>
        <p>В 1910 — начале 1920-х гг. Чешихин внимательно следил за новыми публикациями о Толстом, был знаком с работами Д. С. Мережковского, В. В. Вересаева, регулярно выступал в журнале «Вестник Европы» с рецензиями новинок. Он откликнулся на издание «Дневника Льва Николаевича Толстого» (Т. 1. 1895-1899. М., 1916), положительно охарактеризовав редакторскую работу В. Г. Черткова и поставив проблему малообразованного читателя. Чешихин считал, что этого читателя в толстовском дневнике оттолкнёт «отрывочность и сложность друг друга перебивающих мыслей», большое количество упоминаемых имён. Вместе с тем, по мнению критика, сам дневник бесценен как «источник сведений о душевных процессах, сопровождавших появление тех или иных произведений» писателя. Чешихин поделился и своим личным впечатлением от чтения: «Следить по дневнику за всеми изгибами настроений и мыслей великого художника и своеобразного мыслителя составляет само по себе огромное наслаждение» (Вестник Европы. 1916. № 4. С. 326-328).</p>
        <p>В 1922 г. в журналах «Культура и жизнь» и «Вестник литературы» критик опубликовал свои работы о Толстом: «Новое о Л. Н. Толстом», «Л. Н. Толстой и В. В. Арсеньева (История одной любви Л. Н. Толстого)», «Толстой и Беранже».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>