<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kudasheva_Ekaterina_Vasilevna_3_1141">Куда́шева Екатерина Васильевна</title>
        <title type="bibl">
          Гладун О. В. Куда́шева Екатерина Васильевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888034">
                  <name>Гладун О. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7259">Куда́шева Екатерина Васильевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Куда́шева Екатерина Васильевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Стенбок-Фермор; даты жизни не установлены) — благотворительница, жертвовала деньги на голод. Принадлежала к старинному графскому роду шведского происхождения; замужем за кн. Александром Сергеевичем Кудашевым (1872-?), киевским инженером, автором конструкции первого действующего самолёта в Российской империи. Сын Кудашевых Сергей Александрович (1896-1918) был женат на Марии Павловне Кювилье (во втором браке Роллан), талантливой переводчице.</p>
        <p>Кн. Е. В. Кудашева занималась благотворительностью и проявила себя женщиной прогрессивных убеждений и взглядов. 22 мая 1898 г. Толстой в письме к С. А. Толстой отметил, что получил «500 р. от Кудашевой из Киева» (84: 321) - пожертвования для голодающих. Его заинтересовала личность дарительницы, о чём в письме к жене, уехавшей в Киев к Кузминским, он спрашивал: «Не знает ли Таня кн. Кудашеву, которая мне прислала 500 р. Деньги эти ещё не израсходованы - и будут употреблены на столовые в следующем году, т. е. урожайном году, если она этого хочет, если же она такая женщина, которая наверно сочувствует положению духоборов, то не разрешит ли она употребить эти деньги на помощь переселяющимся духоборам? Вопрос этот можно делать, только если наверное знаешь, что она сочувствует духоборам, не боится правительства и наверно даст утвердительный ответ» (письмо от 13 июля 1898 г.; 84: 324). Во время подготовки к печати очередного тома Юб. (т. 84 вышел в 1949 г.) редакция издания обратилась к Е. В. Кудашевой за разъяснением ситуации с её деньгами. В ответ 6 февраля 1934 г. Кудашева сообщила, «что по этому поводу никто к ней не обращался и что она не была поставлена в известность о судьбе пожертвованных ею денег» (84: 325).</p>
        <p>До 1917 г. кн. Е. В. Кудашева проживала в своём родовом имении - селе Митрофановке Воронежской губ. На её средства в селе был построен православный храм святого благоверного кн. Александра Невского, содержался приют для девочек-сирот, велось строительство железной дороги, вокзала и школы.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>