<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sharapova_Anna_Nikolaevna_3_1599">Шара́пова Анна Николаевна</title>
        <title type="bibl">
          Литвинов Д. В. Шара́пова Анна Николаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888082">
                  <name>Литвинов Д. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15450">Шара́пова Анна Николаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шара́пова Анна Николаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1863-1923) — знакомая, корреспондент и адресат Толстого, сестра П. Н. Бирюковой, жены П. И. Бирюкова. Специалист по эсперанто. Переводила на эсперанто произведения Толстого. В 1920-е гг. преподавала английский язык в школе-коммуне. Была репрессирована. С Толстым познакомилась в 1892 г. в Бегичевке, где он работал во время голода 1891-1892 гг. вместе с её братом М. Н. Шараповым. В 1893 г. в Бегичевке Шарапова вместе с Толстым оказывала помощь голодающим. В 1907 г. она посетила Ясную Поляну. В одном из писем к Толстому Шарапова поднимала волновавший её вопрос о «будущей жизни», т. е. жизни после смерти. Толстой ответил письмом, разъясняя своё отношение к этой теме (78: 18-19). Судя по дневниковым записям и письмам Толстого, отношение к Шараповой нельзя было назвать простым и однозначным. Так, 5 февраля 1898 г. он записал в дневнике рассказ Е. И. Попова о ней: «Она спокойна только, когда заняты ею. Всякое занятие посторонним ей неинтересно. Всякое же занятие другими людьми оскорбляет её. Ей кажется, что она поддерживает жизнь всех близких, что без неё все бы пропали. При малейшем укоре она оскорбляет всех. И через 10 минут забывает и ни малейшего раскаяния». И далее Толстой продолжал: «Это крайняя степень эгоизма и сумасшествия…» (53: 181). Или в письме к С. А. Толстой: «Пишу … милая Соня, и надеюсь, что письмо дойдет, так как посылаю его сейчас на Козловку с одолевшей меня очень тяжёлой А. Н. Шараповой …. Она занята Esperanto’м и говорит, говорит, не переставая» (84: 378). В то же время в письмах к П. И. Бирюкову Толстой всякий раз передавал тёплые слова в адрес Шараповой. В общении с ней он старался быть сдержанным и доброжелательным, внимательно откликаясь на обращения к нему: «Простите меня, пожалуйста, милая Анна Николаевна, за то, что так долго не отвечал на ваше хорошее письмо …. Очень благодарен вам за ваши добрые чувства ко мне. Чем больше стараешься, тем больше дорожишь добрыми отношениями с людьми, особенно с такими, которых уважаешь» (78: 18-19).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>