<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Brimmer_Eduard_Vladimirovich_3_885">Бри́ммер Эдуард Владимирович</title>
        <title type="bibl">
          Красносельская Ю. И. Бри́ммер Эдуард Владимирович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888075">
                  <name>Красносельская Ю. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1875">Бри́ммер Эдуард Владимирович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бри́ммер Эдуард Владимирович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1797-1874) — генерал от артиллерии, в 1848-1856 гг. начальник артиллерии Отдельного Кавказского корпуса. Автор записок «Служба артиллерийского офицера, воспитывавшегося в 1-м кадетском корпусе и выпущенного в 1815 году» (Кавказский сборник. T. XV-XX. Тифлис, 1894-1899), в которых живо и обстоятельно описывался быт кавказской армии и ряд военных операций и кампаний 1820-1850-х гг. Выпускник 1-го кадетского корпуса 1815 г., он был зачислен в 9-ю артиллерийскую бригаду, расквартированную во Франции в составе оккупационного корпуса. По возвращении её в Россию прикомандирован к гвардейской артиллерии, а затем назначен в учебную артиллерийскую бригаду. В 1822 г., желая служить под начальством генерала А. П. Ермолова, был переведён из Петербурга в лёгкую 3-ю роту кавказской гренадерской артиллерийской бригады. Участвовал в персидской (1826-1827) и турецкой (1828-1829) кампаниях, в ряде горных экспедиций.</p>
        <p>В конце 1834 г. Бриммер был назначен командиром 20-й артиллерийской бригады, затем служил в Малороссии, в Варшаве. В 1847 г. произведён в генерал-майоры, через год получил назначение на место начальника артиллерии в Кавказском корпусе. Записки Бриммера, воспоминания о нём, служебные документы и рапорты в целом позволяют охарактеризовать его как хорошего командира, внимательного к нуждам подчинённых и строгого в исполнении обязанностей. Подобно толстовскому Николаю Ростову, он не любил ставить под сомнение моральные аспекты службы, считая, что «закон снимает с начальника ответственность; он орудие закона. … Тут можно сказать: fais ce que dois, advienne que pourra» (Бриммер. T. XVI. C. 36). Обладая, несомненно, большой личной храбростью (ещё в начале службы, несмотря на своё «тевтонское» происхождение, снискал расположение Ермолова; не раз героически проявлял себя во время Восточной войны 1853-1856 гг.), Бриммер требовал такой же отваги и предприимчивости от своих подчинённых.</p>
        <p>По воспоминаниям Бриммера, 1852 и 1853 гг. прошли «в деятельной заботливости об исправном состоянии вверенной» ему артиллерии, «в ежегодных осмотрах всех батарей» (Бриммер. T. XVII. С. 106). В августе 1852 г. Бриммером были «подробно осмотрены» батареи 20-й бригады, в которой служил Толстой. В письме к Т. А. Ёргольской от 2 октября 1852 г. он с неудовольствием отзывался о подготовке к такому смотру, поскольку «это расстраивало регулярность» его жизни (59: 205-206). Личное же знакомство с Бриммером состоялось ещё раньше, когда в ноябре 1851 г. Толстой приехал в Тифлис, чтобы подать прошение о зачислении на службу. Но оформление бумаг затянулось, т. к. у Толстого не было документа об отставке со службы в Тульском губ. правлении. «Всевозможные неудачи» (46: 158) Толстого на военном поприще на этом не закончились. Уже попробовав себя в литературе и отчаявшись дождаться офицерского чина, испытывая недовольство армейской жизнью как таковой, 17 апреля 1853 г. Толстой направил Бриммеру письмо, в котором просил об отставке (46: 158-159). В ответ он получил сообщение, что может быть уволен со службы «без именования воинским званием» (46: 161; 59: 234) - решение законное, но крайне обидное для самолюбия Толстого. 30 мая он всё же составил рапорт на имя командира батарейной № 4 батареи 20-й артиллерийской бригады подполковника Н. П. Алексеева, в котором заявил, что, не имея намерения продолжать службу, просит «войти о том с представлением к г-ну начальнику артиллерии» (59: 234). Однако 4 июля, «взволнованный» разговором о службе с Алексеевым, Толстой «весь день» писал Бриммеру новое письмо, а 9-15 июля, возможно, ещё одно (46: 166, 168). 24 июля Толстой узнал, что бумагам о его производстве в офицеры наконец был дан ход, в связи с чем Бриммер приостановил его отставку, ожидая решения Толстого о желании или нежелании продолжать службу (46: 170). Впрочем, в связи с началом военной кампании в Дунайских княжествах выходы в отставку были вскоре приостановлены, и в октябре того же года Толстой просил кн. М. Д. и С. Д. Горчаковых о переводе его в Южную армию.</p>
        <p>Бриммер позднее также обращался к кн. М. Д. Горчакову с просьбой дать ему место в Крыму: в силу напряжённых отношений с главнокомандующим Кавказским корпусом H. Н. Муравьёвым Бриммер твёрдо решил оставить Кавказ. В 1856 г. он получил назначение первым комендантом в крепость Новогеоргиевск. В 1861 г. отставлен от должности и назначен состоять при генерал-фельдцейхмейстере. В 1866 г. получил звание генерала от артиллерии, с зачислением по запасным войскам.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Бриммер Э. В. Служба артиллерийского офицера, воспитывавшегося в 1-м кадетском корпусе и выпущенного в 1815 году // Кавказский сборник. T. XV-XX. Тифлис. 1894-1899.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>