<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lazurskiy_Vladimir_Fedorovich_3_1170">Лазурский Владимир Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Лазурский Владимир Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7581">Лазурский Владимир Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лазурский Владимир Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1869-1947) — учитель детей Толстого, историк литературы. Родился в Переяславе Полтавской губ. По окончании в 1892 г. историко-филологического факультета Московского университета преподавал в московских средних учебных заведениях. Весной 1894 г. по рекомендации профессора Н. И. Стороженко Лазурский был приглашён к Толстым для занятий с Андреем и Михаилом Львовичами греческим и латинским языками. В Ясной Поляне Лазурский стал записывать всё, что слышал, видел и наблюдал. Занятия литературой и любовь к искусству вызывали у него особый интерес к высказываниям Толстого, отражающим эстетические воззрения и вкусы писателя. О двух беседах с Лазурским на литературные темы (27 июня и 8 июля 1894 г.) Толстой упоминал в своём дневнике: «Разговор с Владимиром Фёдоровичем о критике» (52: 124); «Утром разговоры с Страховым и Лазурским» (52: 126). Лазурский вёл подробные записи своих бесед с Толстым. Значительная их часть относится к летним месяцам 1894 г., одна запись датирована декабрём того же года, когда Лазурский посетил Толстого в Москве, в Хамовниках. Остальные записи периодически велись с 1895 г. по 1900 г. Интересной представляется запись Лазурского, относящаяся к лету 1894 г. об отношении Толстого к поэзии А. А. Фета: «После обеда мы косили с Львом Николаевичем и тремя мужиками в саду. Солнце стало заходить, мужики ушли, и мы остались одни. Лев Николаевич перестал косить; облокотившись на косу и смотря на горизонт, стал припоминать стихотворение Фета, где описывается наступление ночи:</p>
        <p>Летний вечер тих и ясен, -</p>
        <p>Посмотри, как дремлют ивы!</p>
        <p>Запад неба бледно-красен,</p>
        <p>И реки блестят извивы.</p>
        <p>От вершин скользя к вершинам,</p>
        <p>Ветр ползёт лесною высью.</p>
        <p>Слышишь ржанье по долинам? -</p>
        <p>То табун несётся рысью.</p>
        <p>- Это превосходно, здесь каждый стих - картина» (ЛН. Т. 37-38. С. 455). В дневнике Лазурского имеются оценки Толстым современных ему отечественных и европейских писателей и поэтов: «Скоро он перевёл разговор на декадентов. Лев Николаевич знаком с ними, читал Бодлера, Метерлинка; говорит, что некоторые вещи у них не лишены интереса и своеобразной красоты; но вообще называет это движение болезненным и радуется, что оно у нас не прививается. “Ведь прочти произведение в таком роде нашему мужику и скажи ему, что это написано серьёзным и умным человеком, он расхохочется: разве может умный человек заниматься такими вещами? А ведь вот занимаются же”» (ЛН. Т. 37-38. С. 451). Лазурский отмечал, что «из молодых Лев Николаевич признаёт талант лишь за Гаршиным (указывает его “Ночь”, “Глухарь”, “Два художника” и др.) и Чеховым. Короленко он недолюбливает. Возмущается его повестью “В дурном обществе”…» (ЛН. Т. 37-38. С. 457). Интересна оценка Толстым А. П. Чехова: «Для Льва Николаевича это человек симпатичный, относительно которого можно всегда быть уверенным, что он не скажет ничего дурного. Хотя он и обладает художественной способностью прозрения, но сам ещё не имеет чего-нибудь твёрдого и не может потому учить. Он вечно колеблется и ищет. Для тех, кто ещё находится в периоде стояния, он может иметь то значение, что приведёт их в колебание, выведет из такого состояния. И это хорошо» (там же. С. 464). Лазурский сохранил суждения Толстого о преподавании литературы: «Я стал допытываться, как же он провёл бы курс литературы. - Я, конечно, плохо знаю историю литературы, - отвечал, улыбаясь, Лев Николаевич, - • но если вы хотите, то расскажу в общем. Начал бы он с былин, которые очень любит и на которых надолго остановился бы, потом сказки, пословицы народные. Скучными вопросами о вариантах Киреевского, Рыбникова или о том, что богатыри, как говорит Бессонов, олицетворяли собой солнце и т. д., он не занимался бы, а выбрал бы самое лучшее и познакомил бы с ним. Потом из книжной словесности остановился бы, например, на таком превосходном стилисте, как протопоп Аввакум (Лев Николаевич очень удивился, когда я сказал ему, что у нас Аввакума совсем не включают в учебники). Далее (“в этом я согласен с славянофилами”), весь период литературного хищничества, когда паразиты отбились от народа, и Ломоносова, несмотря на его заслуги, и Тредьяковского и т. д., пропустил бы совсем. Потом стал бы говорить о том, как с Пушкина до настоящего времени литература мало-помалу освобождалась от этого, хотя и теперь ещё не вполне освободилась. Литература должна дойти до такой простоты, чтобы её понимали и прачки и дворники. На мои слова, что мы стараемся представить непрерывное развитие литературного дерева, взаимодействие писателей, как один развивался под влиянием другого и т. д., Лев Николаевич сказал, что, может быть, это и интересно, но всё это ни к чему…» (ТВС. 2. С. 82-83). Интересны записи Лазурского, демонстрирующие отношение Толстого к современной живописи, сделанные после посещения выставки в апреле 1896 г.: «Поленовскую картину “Среди учителей” находит очень недурной: фигуры мальчика, старика-книжника, матери. Видно, что художник много думал над ней. По поводу касаткинских “Углекопов” говорил, что тот вечно чудит. Нельзя в живописи показывать то, что в темноте, так как живопись должна иметь дело с тем, что на свету. Обратил внимание на картину Орлова “Переселенцы”, которая тронула его; особенно пьяненькая женщина, ласкающая детей. О последней картине я заметил, что она написана несколько грубовато, а, по моему мнению, в искусстве обязательно должна быть красота. Лев Николаевич предостерёг меня от увлечения этим: красотой одной вопрос не исчерпывается. Но он также думает, что красота в искусстве должна быть для того, чтобы заставить обратить на себя внимание, притянуть и заставить вникнуть в смысл произведения» (ЛН. Т. 37-38. С. 490). В записанных суждениях Толстого о литературе, музыке, живописи предвосхищаются мысли, развитые писателем в трактате «Что такое искусство?». Филолог по образованию, Лазурский помогал Толстому в подготовительной работе над трактатом «Об искусстве». Среди обширной мемуарной литературы о Толстом дневник Лазурского занимает важное место. В этих записях сохранились высказывания Толстого не только о литературе и искусстве, но и о современных политических событиях (убийство французского президента Карно, американское рабочее движение). При изложении бесед с Толстым Лазурский позволил читателю представить его «живой образ». Впервые дневник вышел отдельной книгой в 1911 г.; в 1939 г. опубликован в «Литературном наследстве» (ЛН. Т. 37-38. С. 444-503).</p>
        <p>И. Ю. Лученецкая-Бурдина.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>