<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ge_Agafya_Ignatevna_3_937">Ге Агафья Игнатьевна</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Ге Агафья Игнатьевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3183">Ге Агафья Игнатьевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ге Агафья Игнатьевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Гапка»; рожд. Слюсарева или Слюсаренко; 1856-1900 или 1903) — гражданская жена Николая Ге-сына. Жила с детьми на хуторе Ивановском, позднее в Конотопе. Скончалась в лечебнице для душевнобольных. Старший сын писателя С. Л. Толстой, вспоминая семью «бесконечно любимого Колечки», писал, что он был «художественно одарён», разделял взгляды Толстого, а переехав на хутор своего отца, «старался проводить в жизнь учение Л. Толстого и вместе со своей некультурной подругой (Ганкой) работал по-крестьянски в поле и огороде» (Очерки былого. Гл. «Николай Николаевич Ге»). Какое-то время Колечка жил в Ясной Поляне, помогая в издательских делах, и писал на хутор отцу, чтобы Гапка забрала телёнка в хату и овечку брала бы на ночь (Л. Н. Толстой и H. Н. Ге. Переписка. Academia. 1930. С. 138). Толстому в письме характеризовал свою жену так: «Семейная моя жизнь очень хорошая. И жена хорошая, послушная и добрая женщина» (Порудоминский В. И. Николай Ге. М., 1970. С. 211). Колечка женился на своей подруге, но вскоре после родов её вынуждены были отправить в больницу для душевнобольных. В письмах к художнику Ге Толстой никогда не забывал упомянуть Гапку.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Николай Николаевич Ге. К 180-летию со дня рождения. М.: Пинакотека, 2011; Л. Н. Толстой и H. Н. Ге. Переписка. Academia. 1930; Порудоминский В. И. Николай le. М., 1970.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>