<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Aleksandrov_Aleksandr_Ivanovich_5_2217">Александров Александр Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Александров Александр Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="226">Александров Александр Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Александров Александр Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1861–1918) — учёный-лингвист, издатель, корреспондент и адресат Л. Н. Толстого, впоследствии священнослужитель Русской Православной Церкви. Родился в семье священника Ивана Александровича Александрова, в селе Байтеряково Лаишевского уезда Казанской губернии. В 1879 году окончил Первую Казанскую гимназию. С 1879 по 1883 год учился на историко-филологическом факультете Казанского Императорского университета. Был учеником выдающегося российского языковеда И. А. Бодуэна де Куртенэ. По окончании университета был оставлен для подготовки к получению звания профессора по кафедре сравнительного языковедения и санскрита. В 1884 году его послали в Дерптский университет для изучения немецкого языка и санскрита. Через два года, защитив магистерскую диссертацию на тему «Язык национального поэта Литвы Донелайтиса. К семасиологии», получил звание приват-доцента на кафедре сравнительного языковедения Дерптского университета. Ещё через два года за исследовательскую работу «Литовские этюды: Именные сложные слова» Александров получил докторскую степень. С 1889 года он стал профессором кафедры славянской филологии Казанского университета. Учёный занимался не только преподавательской, но и редакционно-издательской деятельностью. Так, с 1896 года он начал издавать журнал Казанского общества трезвости «Деятель», а с 1903 по 1908 годы был главным редактором научного издания «Учёные записки Казанского университета». Кроме того, профессор вёл в Казанском университете административную работу. С 1897 по 1905 являлся секретарём историко-филологического факультета, а с 1905 по 1911 был его деканом. В 1910 году он принял монашеский постриг под именем Анастасий. В 1912 году стал ректором Казанской духовной академии, в 1913 году был возведён в сан епископа Ямбургского и викария Санкт-Петербургского, а в 1914 году был назначен ректором Санкт-Петербургской (впоследствии Петроградской) духовной академии. Умер Александров в 1918 году, погребён на Никольском кладбище Александро-Невской лавры в Петербурге. А. И. Александров обратился к Л. Н. Толстому в письме от 10 октября 1895 года с просьбой прислать что-нибудь для печати в журнал «Деятель», который планировало издавать Казанское общество трезвости. В начале ноября Толстой ответил своему адресату: «Очень сожалею, что теперь не могу ничем служить вашему полезному предприятию. Если бы случилось так, чтобы я мог успеть написать что-нибудь для вашего первого номера, то тотчас же пришлю вам» (68, 247). На этом их переписка прекратилась. Для данного издания из Ясной Поляны, по всей вероятности, ничего отправлено не было. С 1897 года журнал издавался монархистом А. Т. Соловьёвым, а в 1917 году прекратил своё существование.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>