<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Brandt_Sofya_Fominichna_5_2233">Брандт Софья Фоминична</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Брандт Софья Фоминична // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1838">Брандт Софья Фоминична</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Брандт Софья Фоминична</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(не позднее 1850-х – ?) — дочь помещика Фомы Ивановича Брандта; знакомая Л. Н. Толстого. Проживала в небольшом имении Бабурино, принадлежавшем её отцу и расположенном в пяти километрах от Ясной Поляны. Согласно «Проекту разверстания» помещичьих наделов, датированному августом 1864 года, яснополянские владения Л. Н. Толстого непосредственно граничили с землями, принадлежавшими Брандтам (61; 360–365). Софья Фоминична страдала психическим расстройством. В 1885 году она находилась в доме умалишённых в Москве. Впоследствии, несмотря на болезнь, ей удалось выйти замуж за Карла Ивановича Джонса. Дальнейшая судьба С. Ф. Брандт неизвестна. Лев Толстой знал Софью Брандт с 1850-х годов, члены его семьи всегда относились к девушке снисходительно. Известно о таком случае: осенью 1885 года она явилась в московский дом Толстых в Хамовниках, напугала своим странным поведением жену и детей писателя, но, несмотря на это, Софья Андреевна попыталась оказать ей радушный приём. В письме в Ясную Поляну от 22 октября 1885 года она так рассказывала об этом мужу: «Сегодня сижу в столовой; вдруг передо мной m-lle Brandt Софья Фоминична. Перепугала нас. Она совсем, бедная, плоха; говорит, что Голосова, начальница дома умалишенных, её заперла, и я ей представилась этой самой Голосовой; она меня не узнала. Потом узнала в адресном столе, где Оболенские, и к ним явилась, перепугала их. Я её оставляла позавтракать, она с диким лицом от всего отказывалась и стремительно ушла» (Толстая С. А. Письма к Л. Н. Толстому. М.–Л. 1936. С. 332–333). Как отнёсся к произошедшему Толстой, неизвестно. В его ответном письме к жене от 25 октября об этом нет ни слова, имя Софьи Брандт не упоминается. Сам он неоднократно сталкивался с больной соседкой в Ясной Поляне, по-доброму относился к её необычным поступкам, старался не смеяться над тем, что она говорила, отмечая у неё проблески религиозного сознания. 9 мая 1889 года Толстой писал жене: «И с утра ещё несчастная Софья Фоминична, совсем сошедшая с ума. Она принесла мне 2 р., которые я ей 2 года тому назад дал, и пила кофе, и говорила рядом высоко религиозные вещи и невообразимую чепуху, которую нельзя слушать без смеха» (84; 59). В тот же день Лев Николаевич сделал в дневнике запись: «Софья Фоминишна. Совсем сумашедшая» (50; 80). 19 августа того же года он сделал дневниковую запись: «Дома Софья Фоминишна сумашедшая. С ней трудно было. Не мог не смеяться» (50; 123).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>