<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tsimmerman_Yuliy_Genrikhovich_4_2166">Циммерма́н Юлий Генрихович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Циммерма́н Юлий Генрихович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15104">Циммерма́н Юлий Генрихович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Циммерма́н Юлий Генрихович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Zimmermann Julius Heinrich; 1851-1923) — знакомый, корреспондент и адресат Толстого; фабрикант музыкальных инструментов и музыкальный издатель; владелец музыкального магазина в Москве, где Толстой побывал в 1909 г.</p>
        <p>Родился в г. Мекленбурге (Германия) в семье потомственных фортепианных мастеров. В 1876 г. приехал в Санкт-Петербург, открыл там нотное издательство, а через несколько лет — фабрику музыкальных инструментов. Вскоре прославился как поставщик музыкальных инструментов, открыл филиал своей фирмы в Москве, Лондоне, Риге и др. Предпринимательские успехи Циммермана послужили основанием для объявления его «официальным поставщиком» Двора его императорского величества и эксклюзивным «поставщиком музыкальных инструментов для Российской армии». В 1901 г. он был награждён орденом «Святого Станислава».</p>
        <p>В сентябре 1909 г. по приглашению В. Г. Черткова Толстой гостил в его имении Крёкшино. Из Ясной Поляны ехали через Москву, остановились в хамовническом доме. Утром 4 сентября Толстой записал в дневнике: «Сейчас 10 часов. Идёт Чертков звать к Циммерману» (57: 132): перед отъездом из Москвы решено было, по инициативе А. Б. Гольденвейзера, посетить на Кузнецком мосту магазин Ю. Г. Циммермана, где Толстой слушал аппарат «Миньон» немецкой фабрики Вельте (магазин «Юлий Генрих Циммерман»), воспроизводивший игру на рояле выдающихся пианистов. Д. П. Маковицкий в этот день записал: «Л. Н. встал рано, прошёлся по саду и проехался на трамвае и на конке. Его узнавали не как Толстого, а как бывшего жителя Хамовников. На улице прочёл бабе открытку. Потом с Гольденвейзером, Чертковым, Горбуновым, Александрой Львовной был у Циммермана, слушал “Вельте миньон пиано”. Понравился Шопен: “Прелестно”, а потом играли Грига и Вагнера: — Это такая чепуха, совсем как в литературе» (ЯПЗ. 4. С. 60). Гольденвейзер рассказывал в своих мемуарах «Вблизи Толстого», что «у Циммермана Л. Н. встретили очень торжественно. Александре Львовне младшей дочери Толстого. — Н. Б. поднесли букет цветов. “Mignon” поразил Л. Н. Особенно восхитили его некоторые вещи Шопена…» (Гольденвейзер. С. 274). Помимо баллады и полонеза As-dur Шопена прозвучали сочинения Штрауса, Вагнера, Грига и др. Исполнение потрясло Толстого. «Слушая музыку, Л. Н. вскрикивал от восторга, ахал, слёзы были у него на глазах. … Л. Н. очень благодарил управляющего магазином и, кажется, расписался у них в каком-то альбоме. Приглашённый магазином фотограф (Фишер) снял две группы» (там же). На следующий день Толстой записал в дневнике: «Были у Циммермана. Очень хороша музыка» (57: 132).</p>
        <p>6 сентября в Крёкшино «привезли от Циммермана Миньон, — отметил Толстой. — Обедал со всеми, слушал музыку» (57: 133). О том же запись Маковицкого: «Пополудни привезли от Циммермана “Пиано Вельте” и фотографии, снятые с Л. Н. и с ним бывших и служащих фирмы» (ЯПЗ. 4. С. 62): Циммерман распорядился доставить в Крёкшино аппарат «Миньон» на всё время пребывания там Толстого. «Заснул, слушал музыку…», — запись в дневнике 7 сентября (57: 133). «Вечером играли на “Миньоне”, — словно вторил Толстому Маковицкий. — При увертюре вагнеровского “Тангейзера”, сыгранного Листом, Л. Н. чуть не уснул. Остановили эту увертюру. Потом играли рапсодию Листа. Л. Н. не высказался о ней» (ЯПЗ. 4. С. 62). «Миньон» слушали и все последующие дни в Крёкшине. «Л. Н. “Миньон-пиано” не считает достижением в популяризации музыки. Это ведь ему с изуродованным вкусом Шопен (в передаче “Миньон-пиано”) нравится, — несколько иронизировал Маковицкий, — а чтобы это была музыка всеобщая, Л. Н. не думает. В Германии будет нравиться Штраус, в России — наша народная» (там же).</p>
        <p>16 сентября 1909 г. из Крёкшина Толстой писал Ю. Г. Циммерману: «Юлий Августович, очень благодарен Вам за Ваше любезное предоставление нам возможности пользоваться Вашим Mignon. Это доставило всем нам, моей семье и моим друзьям, очень большое удовольствие. Не веришь своим глазам, когда слышишь чудесное исполнение музыкальных chef d’oeuvre’ов и не видишь исполнителя.</p>
        <p>Ещё раз, прося Вас принять мою душевную благодарность за Вашу чрезвычайную любезность, остаюсь уважающий Вас Лев Толстой» (80: 94).</p>
        <p>В письме из Германии от 14 октября 1909 г. (н. ст.) Циммерман благодарил Толстого за любезное письмо и просил разрешения приехать зимой в Ясную Поляну. Ответил ему Маковицкий 7 октября (ст. ст.): текст ответа неизвестен, но, без всякого сомнения, это было приглашение посетить Ясную Поляну.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>