<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bezverkhiy_Pavel_Fedorovich_3_837">Безве́рхий Павел Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Безве́рхий Павел Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1106">Безве́рхий Павел Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Безве́рхий Павел Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1885-1927) — последователь, посетитель, корреспондент и адресат Толстого; сын мелкого железнодорожного чиновника, до 1905 г. служивший телеграфистом на железной дороге в Ашхабаде. 29 августа 1905 г. Д. П. Маковицкий записал: «У Л. Н. был П. Ф. Безверхий, телеграфист из Асхабада, из крестьян Харьковской губернии. Очень симпатичный, хочет идти к крестьянину в работники и отказаться от воинской повинности. Л. Н. ему первое отсоветовал - советовал ему остаться в положении, в каком есть. В Асхабаде у него два единомышленника» (ЯПЗ. 1. С. 388). На следующий день Толстой говорил о посетителях, что «вчерашний (Безверхий) - христианин. Вчерашний получает 50 рублей, а тяготится, что живёт чужим трудом» (ЯПЗ. 1. С. 388).</p>
        <p>В 1906 г. Безверхий отказался от воинской службы, был арестован и помещён в арестный дом в г. Изюме Харьковской губ. Обращались с ним жестоко, били, и он психически заболел. Всё это время он переписывался с Толстым, из арестного дома писал о жестоком обращении с ним. На его открытку от 6 июня 1907 г. Толстой ответил 11 июня. В телеграмме 13 июня Безверхий сообщал: «Продолжают мучить» - и просил защитить его. 14 июня Маковицкий отметил: «Потом Л. Н. дал мне прочесть телеграмму Безверхого, не помнит, кто он. Я припомнил, что Безверхий - отказавшийся от военной службы и что он ему третьего дня ответил на письмо. Л. Н. вспомнил. Л. Н.: “Тревожная телеграмма и его открытка. Должно быть, слабый человек; и письмо писал такое неопределённое. Времена не такие - он телеграфирует, что мучат его”» (ЯПЗ. 2. С. 452). 19 июня в Ясной Поляне от Безверхого было получено новое письмо, где он сообщал подробности о жизни в тюрьме и просил Толстого «отозваться на вопли заключённых и написать что-либо по этому поводу». Переживая болезненную тоску, Безверхий стал сомневаться и в начатом им деле, и в искренности Толстого. Позднее в своих воспоминаниях он писал: «И в этом своём письме жаловался на свою тоску и писал ему, что если я удостоверюсь ещё в его, Льва Николаевича, неискренности, я убью его и себя» (77: 140). В тот же день Толстой отвечал, советуя своему корреспонденту «в самом себе вызвать чувство любви ко всем людям. … Будьте любовны, ласковы к ним, несмотря на их поступки. Это самое верное средство подействовать на их души» (77: 139-140). Те же советы давал Безверхому Толстой и в следующих письмах (2 июля, 7 июля, 23 июля). Безверхому были посланы некоторые книги Толстого, правда, «Круг чтения» ему не передали. Постепенно душевное состояние заключённого уравновешивалось, он успокаивался, отношения в тюрьме становились более дружелюбными, и он в письмах просил простить его за нанесённые Толстому обиды. Письма Безверхого не сохранились, но известно, что вернувшееся подавленное состояние сделало Толстого для него «чужим» и «далёким». На последнее письмо Толстого он не ответил. 24 августа 1907 г. Маковицкий писал, что В. Г. Чертков в журнале «Молодая воля» хотел «печатать письма к Л. Н. отказавшихся от военной службы. Говорил о последних письмах Безверхого, что они очень трогательны» (ЯПЗ. 2. С. 489). В 1907 г. благодаря хлопотам был освобождён и помещён в психиатрическую больницу. Выйдя из больницы, жил в различных трудовых земледельческих общинах.</p>
        <p>Переписка с Толстым возобновилась только в 1910 г. Весной 1910 г. Безверхий, уже освобождённый из заключения, прислал Толстому несколько религиозных гимнов, которые писателю не понравились: «ни одной новой мысли, ни одного искреннего выражения чувства. Рифмованный набор пустых слов, особенно отталкивающих потому, что касается самого важного в мире предмета». Письмо Толстого заканчивалось очень дружелюбно: «Все мы вас помним и любим и рады иметь о вас добрые вести» (81: 207). Тем не менее это письмо вызвало гнев и обиду Безверхого, увидевшего в нём не «братское письмо», а «скорее циркуляр какого-нибудь департамента». Он так и написал Толстому, и 30 апреля 1910 г. писатель вынужден был просить простить его за то, что вызвал «недобрые чувства». На этом отношения закончились.</p>
        <p>Безверхий написал воспоминания о знакомстве и переписке с Толстым; они напечатаны под псевдонимом «Буки» в переводе на немецкий язык под заглавием: «Briefe an einem Militârdienst-Verweigerer» в книге: «Der unbekannte Tolstoi». Amalthea-Verlag, Zürich-Leipzig-Wien. 1927. С. 279-286.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>