<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Veleminskiy_Karel_3_908">Велеми́нский Карел</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Велеми́нский Карел // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2386">Велеми́нский Карел</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Велеми́нский Карел</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Veleminskÿ, «чех»; 1880-1934) — посетитель Ясной Поляны, корреспондент и адресат Толстого. Чешский педагог, писатель, переводчик произведений Толстого, автор книг о Толстом, в т. ч. книги «L. N. Tolstoj jako pedagog» (Praha, 1923. - «Л. H. Толстой как педагог»). Впервые побывал в Ясной Поляне в начале августа 1907 г.; Толстой в записной книжке отметил 10 августа: «Разговор с чехом» (56: 207). Толстой беседовал с гостем преимущественно о философских и нравственных вопросах. «Велеминский, очевидно, понравился Л. Н.», - записал Д. П. Маковицкий (ЯПЗ. 2. С. 477). О своём посещении Ясной Поляны Велеминский рассказал в книге «U Tolsteho» (Praha, 1908). В конце сентября 1907 г. он писал Толстому о впечатлении от посещения Ясной Поляны и сообщал о книгах чешских писателей, которые при их личной встрече Толстой просил его назвать для использования в «Круге чтения».</p>
        <p>В июне 1910 г. Велеминский снова приехал к Толстому. Приехал в Мещерское, имение В. Г. Черткова, где в те дни находился писатель. В дневнике 14 июня Толстой записал: «Вечером ещё позанялся. Потом чех с вопросами о педагогии. Хорошо говорили. Только стеснительно записывание» (58: 65).</p>
        <p>Этот вечер отражён в дневнике В. Ф. Булгакова: «Был доктор Карл Велеминский из Праги, чех, “учитель немецкого языка на реальном училище”, как сообщил о нём милый Душан. Он приехал со специальною целью: подробнее ознакомиться с педагогическими взглядами Льва Николаевича. Лев Николаевич уделил ему довольно много времени, в течение которого Велеминский имел возможность расспросить Толстого об его отношении к отдельным научным дисциплинам и к школьному преподаванию вообще» (Булгаков. С. 245). Говорили об этнографии, и Толстой высказал мнение, что «её задача не изучение внешней стороны жизни» той или иной народности, а «того, во что они веруют, какой смысл придают жизни» (там же). «Велеминский задавал свои вопросы на немецком языке, Лев Николаевич отвечал по-русски. Беседа шла в столовой при всех. Тут же записывали за Львом Николаевичем четверо и даже больше людей: Владимир Григорьевич, Алёша Сергеенко и другие. Этакое старание было даже неприятно, и я нарочно ничего не записывал» (Булгаков. С. 246).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>