<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Fedorov_Nikolay_Fedorovich_2_695">Фёдоров Николай Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Фёдоров Николай Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14408">Фёдоров Николай Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фёдоров Николай Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1828-1903) — философ, библиотекарь Румянцевского музея, знакомый Толстого. Этого удивительного человека высоко ценили многие выдающиеся русские люди XIX в. Вл. Соловьёв называл его своим учителем, Ф.М. Достоевский считал многие мысли Фёдорова созвучными своим и гордился тем, что живёт в одно время с таким человеком. Фёдорова называли московским Сократом, сравнивали со знаменитым доктором Гаазом, жившим по своему девизу «Спешите делать добро!». Современники описывали его как худенького, среднего роста старичка, необычайно тихого и скромного, зимой и летом ходившего в одном и том же стареньком коротеньком пальтеце. Жил он в каморке при библиотеке, питался кое-как, спал на голых досках и всё отдавал бедным и тратил на книги для библиотеки. «При большой подвижности умных и проницательных глаз, он весь светился внутренней добротой, доходящей до детской наивности. Если бывают святые, то они должны быть именно такими» (Толстой И.Л. Гл. XXI).</p>
        <p>С Фёдорова началось своеобразное философское направление — русский космизм, — продолженный в работах Циолковского, Вернадского, Чижевского. Фёдоров считал долгом перед ушедшими поколениями воскрешение «поколения отцов», говорил о необходимости выхода в космос, чтобы разместить там всех прежде живших, обретших бессмертие. Об этом идёт речь в двух томах его «Философии общего дела», выпущенной после смерти философа его учеником Н.П. Петерсоном, который в 1860-е гг. был учителем в яснополянской школе Толстого. Летом 1878 г. Толстой, с семьёй возвращаясь из Самарской губ. в Ясную Поляну, в поезде случайно встретился с Петерсоном и был поражён рассказом о жизни и личности его учителя Фёдорова. Переехав в 1881 г. в Москву, Толстой пришёл в библиотеку Румянцевского музея знакомиться с Фёдоровым со словами: «А я знаю Петерсона». Встретились они как давние знакомые.</p>
        <p>Из всех произведений Толстого истинно «религиозными» Фёдоров считал не его поздние религиозно-философские трактаты, а книгу «Война и мир», которая воплощает идеал «воскрешающего» искусства: «В “Войне и мире” сам Толстой, сколько имеет сил, воскрешает своих отцов, влагая весь свой великий талант в это дело, — конечно, лишь словесно» (Фёдоров Н. Философия общего дела). Все 80-е гг. Толстой и Фёдоров то сближались, то расходились. По мере развития своего религиозно-философского учения Толстой всё более отходил от увлечения идеями Фёдорова, но личность и деятельность философа очень высоко ценил, поклонялся ему как великому праведнику. В позднем своём творчестве Толстой противопоставил фёдоровскому «воскрешению» свой призыв к духовному, моральному «воскресению» («Отец Сергий», «И свет во тьме светит», роман «Воскресение», где Петерсон послужил прототипом революционера Симонсона). В свою очередь Фёдоров отрицательно воспринял учение Толстого, не верил в осуществление «Царства Божия» внутри человека, не видел у Толстого созидательного начала, а только отрицание. Окончательный разрыв между ними произошёл в 1892 г., когда после публикации в Лондоне письма Толстого «О голоде» Фёдоров отказался при встрече подать ему руку, сказав, что нет у них ничего общего, потому что призыв Толстого к духовным единомышленникам, нецерковным христианам не исполнять воинской повинности и не платить налоги, по убеждениям Фёдорова, приведёт не к «царству любви», а к мятежу, всеобщей вражде и братоубийственному гражданскому противостоянию. Больше Фёдоров и Толстой не встречались. Скончался Фёдоров в Москве в Мариинской больнице для бедных, был похоронен на кладбище московского Скорбященского монастыря. В 1929 г. монастырь был разрушен, с ним уничтожена и могила Фёдорова.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Семёнова С.Г. Николай Фёдоров. Творчество жизни. М., 1990; Ильин В.Н. Миросозерцание графа Льва Николаевича Толстого. СПб., 2000. С. 209-214.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>