<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shtettser_Yuliy_4_2197">Штё́тцер Юлий</title>
        <title type="bibl">
          Попова Е. А. Штё́тцер Юлий // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888112">
                  <name>Попова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20236">Штё́тцер Юлий</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Штё́тцер Юлий</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Stötzer Julius Glorius; 1813-1905) — школьный учитель в Веймаре (Германия). Толстой посетил эту школу 31 марта / 12 апреля 1861 г.</p>
        <p>Во время своего второго заграничного путешествия в Европу в 1860-1861 гг. Толстой знакомился с постановкой школьного образования в Германии, Швейцарии, Франции, Англии, Бельгии. В Германии он побывал в Киссингене, Франкфурте-на-Майне, в Веймаре. В веймарской школе Толстой посетил уроки истории и немецкого языка. Через много лет, в 1903 г., учитель Юлий Штётцер, с которым тогда познакомился ещё мало кому известный в Германии русский писатель Лев Толстой, рассказал другому немецкому писателю, веймарскому литератору В. Боде об этом посещении, и Боде записал короткий рассказ-воспоминание Ю. Штётцера.</p>
        <p>Вильгельм Боде, поклонник Гёте и Толстого, в 1905 г. опубликовал воспоминания Штётцера в статье «Толстой в Веймаре» (Bode W. «Tolstoi in Weimar») в журнале «Der Säemann» (1905, September. S. 294-295). Несмотря на свой тогда уже очень преклонный возраст, Штётцер хорошо помнил тот визит молодого графа Толстого в школу и присутствие его на уроках. Штётцер заметил, что незнакомец говорил по-немецки как настоящий немец. Приняв его за учителя, он изложил гостю свой «план преподавания истории». Толстой увлечённо записывал, а потом заметил, что в этом плане он видит «один пробел: отсутствие отечествоведения».</p>
        <p>Потом был урок немецкого языка, на котором дети писали сочинения. Все девятнадцать ученических сочинений написаны на одну и ту же тему, видимо, заданную Толстым: «Lieber Freund!» — так начинаются все детские описания родной веймарской школы, рассказ о занятиях, о распорядке дня. Толстой попросил разрешение взять с собой в Россию эти работы: он купил дополнительные листы бумаги и по его просьбе ученики специально для него переписали на эти листы свои сочинения. Эти ученические работы, привезённые из Веймара, Толстой бережно сохранил, и теперь они находятся в ОР ГМТ, в Москве.</p>
        <p>По воспоминаниям Штётцера, именно он рекомендовал своему ученику Густаву Келеру поехать с Толстым в Россию. Келер стал учителем в яснополянской школе Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>