<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Teleshov_Nikolay_Dmitrievich_3_1516">Телешо́в Николай Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Михновец М. В. Телешо́в Николай Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888094">
                  <name>Михновец М. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13611">Телешо́в Николай Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Телешо́в Николай Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1867-1957) — писатель, поэт, мемуарист, организатор московского кружка писателей «Среда», просуществовавшего с 1899 по 1916 г. На произведениях Телешова, как считал А. Ф. Кони, «лежит яркая печать подражания г. Чехову и отчасти гр. Л. Н. Толстому», подчёркивал он и сходство в «описании снов и предсмертного бреда» (Кони А. Ф. Воспоминания о писателях. М., 1989. С. 582-585). В 1910 г. «Посредник» издал три рассказа Телешова: «С Богом», «Домой», «Ёлка Митрича». Главное произведение Телешова - «Записки писателя», где, рассказывая о литературном быте Москвы начала XX в., автор неоднократно обращался к фигуре Толстого. В главе, посвящённой А. П. Чехову, он раскрывал чеховское отношение к Толстому (Телешов Н. Д. Записки писателя. Воспоминания и рассказы о прошлом. М., 1958. С. 76-77). Описывая кружок близкого друга Толстого Н. В. Давыдова, мемуарист касался истории возникновения замыслов «Живого трупа» и «Власти тьмы» (Телешов. С. 33). Телешов упоминал обращение Толстого к студентам и выпускникам университетов, бурно отмечавшим Татьянин день, с призывом «опомниться и из праздника просвещения» не делать подобие происходящего в деревнях на праздники; по воспоминаниям Телешова, после обращения Толстого «праздник изменился до неузнаваемости» (там же. С. 287). Телешов подробно описывал уход и смерть Толстого, которые произвели сильное впечатление на всех участников «Сред», упоминая, что «размышления “О жизни и смерти” Лев Николаевич прислал … для сборника “Друкарь”, … который вышел в 1909 году» под редакцией Телешова (там же. С. 58-60). Телешов коллекционировал портреты писателей-современников с их автографами, среди них был и портрет Толстого, с афоризмом из трактата «О жизни».</p>
        <p>За несколько дней до ухода из Ясной Поляны, 24 октября 1910 г., Толстой писал И. И. Горбунову-Посадову, что «заинтересовался» листовками (листки издательства «Посредник») и «разобрал их на четыре сорта: самые хорошие, хорошие, посредственные и плохие» (82: 206): «1) Очень хорошие книги». «2) Хорошие книги». «3) Не дурные». «4) Низший сорт». Рассказы Телешова «С Богом», «Домой», «Ёлка Митрича» Толстой причислял к «низшему сорту» (кстати, к «низшему сорту» причислялась и повесть Пушкина «Станционный смотритель») (82: 209).</p>
        <p>Телешов активно участвовал в создании московского музея Л. Н. Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>