<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Makarov_Nikolay_Yakovlevich_3_1215">Мака́ров Николай Яковлевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Мака́ров Николай Яковлевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8324">Мака́ров Николай Яковлевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мака́ров Николай Яковлевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1828-1892) — петербургский знакомый Толстого; журналист, общественный деятель; украинский писатель, живший в Петербурге. Родился в Полтавской губ. Окончив Нежинский лицей в 1848 г., жил и служил в Петрозаводске, где познакомился с проживавшим там под полицейским надзором петрашевцем А. П. Баласогло. Знакомство это не понравилось губернатору, начались преследования. Макаров бежал в Петербург, там поступил на службу в Гос. контрольное управление. Сотрудничал в «Современнике»: в 1852-1853 гг. написал ряд статей для иностранного обозрения. С 1861 г. служил в Министерстве финансов; в последние годы своей жизни занимал пост товарища управляющего Гос. банком. Находясь в Петербурге, Толстой не раз встречался с Макаровым: 10 мая 1856 г. «обедал с Мещерским, Скарятиным и Макаровым. … С ними ездил на Биржу, любовался свободой англичан» (47: 70). Похожие записи периодически появлялись 14 и 15 мая, в октябре, ноябре, декабре 1857 г.</p>
        <p>Макаров был знаком с Тургеневым, переписывался с ним. В 1925 г. в архиве Макарова оказалось письмо Толстого Тургеневу от 27 октября 1878 г., и его напечатали в журнале «Печать и революция» (впервые опубликовано в газете «Кавказ» в 1912 г. № 22 от 22 января).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>