<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Chernov_Egor_3_1595">Чернов Егор</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Чернов Егор // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15241">Чернов Егор</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Чернов Егор</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(отчество и даты жизни не установлены) — крестьянин из деревни Ломинцево, что в 18 верстах от Ясной Поляны, солдатский сын; в 1859-1862 гг. учился в яснополянской школе Толстого. Один из лучших учеников; по словам Толстого, «чрезвычайно талантливая натура, ученик Ч., учившийся два года у пономаря и потому обогнавший их всех в чтении; он читает так же, как мы, и потому при постепенном чтении ученики понимают, хотя и немного, только тогда, когда Ч. читает, и вместе с тем каждому из них хочется читать самому» (статья «Яснополянская школа за ноябрь и декабрь месяцы» - 8: 56). В дневнике учителя П. В. Морозова нередко появлялись записи об этом ученике. «Писали из русской истории почти все, исключая Чернова, который пишет Священную историю Нового завета. Позабыв последовательность в своём рассказе, он просил меня напомнить ему, но я отказал ему в этом. Тогда-то у Чернова полились потоки горячих слёз. Сочувствуя его неподдельному горю, я подсказал ему. И дело у него пошло чередом» (8: 461).</p>
        <p>Толстой хвалил сочинения мальчика. Судя по записям учителей, у Чернова часто бывали оценки «5+». Иногда ему как лучшему ученику поручали вести урок. И тогда в тетради записей появлялось: «Учитель Чернов» (8: 486).</p>
        <p>Егор Чернов принимал участие в издании журнала «Ясная Поляна»: он автор рассказа «Как мой батенька был в солдатах», напечатанного в книжках журнала в марте 1862 г.</p>
        <p>Летом 1862 г. Толстой ездил в Самарскую губ. и взял с собой крестьянских мальчиков Василия Морозова и Егора Чернова. «Ребята отличные. Васька прелесть. Чернов плоше», - записал он в дневнике (48: 40).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>