<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kozlovskiy_Vikentiy_Mikhaylovich_3_1103">Козло́вский Викентий Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Козло́вский Викентий Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6640">Козло́вский Викентий Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Козло́вский Викентий Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1797-1873) — генерал-майор, участник Кавказских походов с 1815 г. Прослужил на Кавказе с 1826 по 1858 г., 16 раз был удостоен различных наград. В 1826 г. за участие во взятии аула Урус-Мартан под начальством генерала А. П. Ермолова получил первую боевую награду - орден Святой Анны 4-й степени «за храбрость». В эти годы неоднократно разбивал отряды горцев под предводительством Шамиля. Боевой путь Козловского нашёл отражение в книге М. А. Янжула «Восемьдесят лет боевой и мирной жизни 20-й артиллерийской бригады 1806-1886. Исторический очерк войны и владычества русских на Кавказе» (Тифлис, 1886). Ещё до прибытия Толстого на Кавказ его брату H. Н. Толстому пришлось несколько раз участвовать в боевых вылазках против горцев под командованием Козловского. Так, в феврале 1850 г. в районе реки Яман-Су были захвачены четыре аула. По донесению Козловского в штаб армии, поручик Оголин «нанёс решительное поражение горцам, в чём лучшим и единственным его помощником был подпоручик граф Николай Толстой». За участие в этом деле H. Н. Толстой в 1850 г. был произведён в поручики.</p>
        <p>Толстой, видимо, уже не застал Козловского на Кавказе. Его дневниковые записи той поры изобилуют фамилиями его армейского окружения и начальства, но нет ни одного упоминания о Козловском. Сведения о Козловском понадобились писателю во время работы над повестью «Хаджи-Мурат», где генерал выведен под своей фамилией. Источниками повести служили многочисленные книги, труды по истории, этнографии; мемуары, дневники, переписка. В частности, Толстой цитировал письмо главнокомандующего Кавказских войск М. С. Воронцова военному министру А. И. Чернышёву: «Всё, что я вам писал выше, я также написал генералам Завадовскому и Козловскому, для непосредственных сношений Козловского с Хаджи-Муратом…» (35: 63). Использовал писатель и публиковавшийся в журнале «Исторический вестник» (1893. №№ 1-10) дневник участника Кавказских войн генерал-майора В. А. Полторацкого, который тот вёл с 1840-х по 1880-е гг. Оттуда были заимствованы сведения о прощальном обеде в честь проводов Козловского в 1853 г. с поста командующего войсками левого фланга Кавказской линии (35: 97-98). Генерал уезжал на новое место назначения - командующим войсками правого фланга Кавказской линии и в Черноморье. В это время, в начале Крымской войны, готовилось восстание горцев на всём Кавказе. Наиб Шамиля Магомет Амин со значительными силами двинулся к Карачаю - предгорью Северного Кавказа, где должен был встретить множество единомышленников. Козловский бросился за ним и перед самым Карачаем, имея всего три батальона войск, наголову разбил горцев. В 1858 г. по состоянию здоровья генерал покинул Кавказ и жил в своём имении Смоленском в 23 км от Переславля-Залесского.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>