<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bers_Lyubov_Aleksandrovna_2_081">Берс Любовь Александровна</title>
        <title type="bibl">
          Новикова С. Д. Берс Любовь Александровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888100">
                  <name>Новикова С. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1330">Берс Любовь Александровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Берс Любовь Александровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1826-1886) — тёща Толстого, мать его жены С.А. Толстой; дочь Александра Михайловича Исленьева и кн. Софьи Петровны Козловской, рожд. гр. Завадовской. Так как этот брак был незаконный, Любовь Александровна носила фамилию Иславина. Имение А.М. Исленьева Красное находилось недалеко от Ясной Поляны. Семьи дружили, часто «езжали друг к другу по праздникам и оставались гостить по неделям» (Кузминская. Ч. 1. Гл. IV). Любочка Иславина была подругой детства Толстого. Её сын, С.А. Берс, писал: «Моя покойная матушка рассказывала мне, что, описывая свою первую любовь в произведении “Детство”, он Толстой умолчал о том, как из ревности столкнул с балкона предмет своей любви, которая и была моя матушка девяти лет от роду. Он сделал это за то, что она разговаривала не с ним, а с другим. Впоследствии она, смеясь, говорила ему: “Видно, ты меня для того в детстве столкнул с террасы, чтобы потом жениться на моей дочери”» (Берс С.А. Воспоминания о графе Л.Н. Толстом. Смоленск, 1894. С. 6). Некоторые черты Любочки Иславиной, так же как и её имя, отразились в облике Любочки Иртеньевой из трилогии Толстого.</p>
        <p>В 1842 г. она вышла замуж за А.Е. Берса, вылечившего её от серьёзной болезни зимой 1841 г. Вся семья Любы была против этого неравного брака, как по положению, так и по годам. Жене было 16 лет, а её мужу — 34 года. В браке с Берсом Любовь Александровна родила тринадцать детей, пять из которых умерли в детстве. «Мать была серьёзного, сдержанного и даже скрытного характера. Многие считали её гордой. Она была очень самолюбива, но не горда. Вся её молодая жизнь протекла в заботах о нас», «для нас, детей, в семье мать была всё» (Кузминская. Ч. 1. Гл. VI).</p>
        <p>Начиная с 1856 г. Толстой часто бывал в гостях в семье Л.A. Берс, где познакомился с тремя «милыми девочками». В его дневнике есть запись 26 мая 1856 г.: «Приехали в Покровское с Костенькой и обедали у Любочки Берс. Дети нам прислуживали, что за милые, весёлые девочки». М.Н. Толстая, с детства близкая подруга Л.А. Берс, очень надеялась, что брат в результате этих визитов выберет одну из сестёр Берс себе в жёны. 23 сентября 1862 г. Толстой женился на средней дочери Л.А. Берс, Соне. В воспоминаниях С.А. Толстая, описывая год своего замужества, замечала: «Моей матери тогда было 37 лет, и она была красива, стройна и с удивительным цветом лица. Нежно-розовые щёки, синие жилки на висках, белый лоб с очень тонкими морщинками. И большие продолговатые, очень чёрные глаза. Волосы тоже чёрные, очень тонкие и вились сами собой. Когда, бывало, смотришь на них на солнце, то отблеск её курчавых волос был золотистый» (Толстая С.А. Моя жизнь).</p>
        <p>Толстой на протяжении всей жизни сохранил тёплое чувство к своей тёще и другу. 9 ноября 1886 г., переживая за здоровье больной Л.А. Берс, он писал жене, находящейся в то время у матери в Ялте: «Грустно писать тебе… в каком ты положении застанешь милую больную. Иногда верится, что ей не так худо, как мы думали. Хорошенько передай ей мою любовь». С.А. Толстой не удалось выполнить наказ мужа — Л.А. Берс скончалась в день получения этого письма 11 ноября 1886 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>