<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ostrovskiy_Aleksandr_Nikolaevich_2_488">Островский Александр Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Подсвирова Л. Ф. Островский Александр Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888108">
                  <name>Подсвирова Л. Ф.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10327">Островский Александр Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Островский Александр Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1823-1886) — драматург, театральный деятель. Отец его, сын священника, состоял на гос. службе, впоследствии получил дворянство. Мать — из бедного духовенства, умерла в 1831 г.; мачеха была из старинного дворянского рода, благодаря ей будущий писатель получил хорошее домашнее воспитание.</p>
        <p>В 1840-1843 гг. Островский учился на юридическом факультете Московского университета, где в то время преподавали Т.Н. Грановский и М.П. Погодин. Но это стало мешать увлечению творчеством и театром, и он покинул университет. Некоторое время служил в суде, откуда ушёл в 1851 г., чтобы заняться литературным трудом.</p>
        <p>Уже первые пьесы Островского «Семейная картина», «Свои люди — сочтёмся!» («Банкрот»), написанные в конце 1840-х гг., сделали его имя известным всей читающей России. В начале 1850-х гг. он стал активным сотрудником журнала «Москвитянин», издававшегося Погодиным. Если первый период творчества Островского проходил под влиянием Гоголя и «натуральной школы», то второй, москвитянинский (1852-1854), был близок славянофильству. В русле этого течения созданы пьесы «Не в свои сани не садись», «Бедность не порок», «Не так живи, как хочется» и др. Предреформенные годы (1855-1860) сблизили Островского с революционной демократией (пьесы «Гроза», «В чужом пиру похмелье», «Доходное место», «Воспитанница»).</p>
        <p>Островский встретился с Толстым в начале 1856 г., когда поэтесса Е.П. Ростопчина 25 января письмом уведомила его, что с ним желает познакомиться «удивительно симпатичное существо, а именно граф Лев Толстой». Между писателями вскоре установились дружеские отношения, они обращались друг к другу на «ты». Толстой с интересом следил за творчеством Островского, видя в нём выдающееся явление русской культуры.</p>
        <p>В кабинете яснополянского дома висит сделанная по инициативе Толстого фотография сотрудников журнала «Современник». Снимок сделан в честь приезда Островского в Петербург 15 февраля 1856 г. Именно в это время писатели часто встречались, обсуждали литературные проблемы, вели переписку, но из неё мало что сохранилось. Известны только 4 письма Толстого. Ни одного письма Островского не найдено. Толстому Островский нравился своей простотой, русским складом жизни, серьёзностью и большим дарованием. «Он был самобытный, оригинальный человек, ни у кого не заискивал, даже и в литературном мире…» — вспоминал Толстой.</p>
        <p>В начале 1860-х гг. написав комедию «Заражённое семейство», Толстой прочитал её Островскому, тот «одобрил её, но сказал, что “мало действия, что надо её обработать”» (Кузминская. Ч. II. Гл. XXIII). В письме же Н.А. Некрасову Островский назвал комедию «безобразием» за её «антинигилистическую» направленность. Занятый в это время работой над «Войной и миром», Толстой скоро охладел к пьесе и больше не заботился об её напечатании и постановке на сцене.</p>
        <p>Высоко ценя Островского-драматурга, Толстой делил его творчество на две резко различающиеся половины: одну — составляющую часть классической русской литературы, пьесы «Свои люди — сочтёмся!», «Не так живи, как хочется», «Бедность не порок», «Доходное место» и т.п., — и другую, которую он считал данью драматурга либеральной критике, — пьесы «Гроза», «Воспитанница»… Ещё 23 февраля 1860 г. Толстой писал А.А. Фету: «“Гроза” Островского же есть, по-моему, плачевное сочинение, а будет иметь успех». А вот пьеса «Не так живи, как хочется», напечатанная в «Современнике», Толстому понравилась, и он с воодушевлением читал её И.С. Тургеневу.</p>
        <p>После публичного чтения пьесы «Доходное место» Толстой писал Островскому 29 (?) января 1857 г.: «Благодарствуй за комедию. В публике, где мы читали, она имела успех огромный. Моё впечатление в отношении сильных мест и лиц усилилось, в отношении фальшивых также. По-моему, их не много — только интрига Вишневских и ещё кое-какие мелочи. Ежели бы этих пятнушек не было, это было бы совершенство, но и теперь это огромная вещь по глубине, силе, верности современного значения и по безукоризненному лицу Юсова. Мне на душе было сказать тебе это … я никогда не перестану любить тебя и как автора и как человека. Твой гр. Л. Толстой».</p>
        <p>Годы спустя Толстой обратился к драматургу с просьбой прислать пьесы для издания в «Посреднике». 22 (?) мая 1886 г. он писал из Ясной Поляны: «Из всех русских писателей ни один не подходит ближе тебя к этим требованиям, и потому мы просим тебя разрешить печатание твоих сочинений в нашем издании и писать для этого издания, если Бог тебе это положит на сердце. … Я по опыту знаю, как читаются, слушаются и запоминаются твои вещи народом, и потому мне хотелось бы содействовать тому, чтобы ты стал теперь поскорее в действительности тем, что ты есть несомненно — общенародным в самом широком смысле писателем».</p>
        <p>Островский не успел ответить. Он скоропостижно скончался 3 июня 1886 г. В «Посреднике» были напечатаны его пьесы «Бедность не порок» и «Не так живи, как хочется». До конца своей жизни Толстой остался в убеждении, что Островский поистине гениальный драматический писатель. За драму «Власть тьмы» он взялся с особым усердием лишь после того, как в 1886 г. приехавший в Ясную Поляну А. А. Стахович мастерски прочитал драматические отрывки из пьес Островского.</p>
        <p>«Вашим чтением вы расшевелили меня, — позднее признался Стаховичу Толстой, — после вас я написал драму» (Бирюков. 2. С. 71).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>