<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bunin_Narkiz_Nikolaevich_4_1710">Бу́нин Наркиз Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Бу́нин Наркиз Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20032">Бу́нин Наркиз Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бу́нин Наркиз Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1856-1912) — российский художник-баталист, график. Родился в дворянской семье в селе Касторном Землянского уезда Воронежской губ. Учился в военной гимназии, затем в Горном институте. В 1877 г. поступил вольноопределяющимся в армию, прошёл путь строевого офицера от рядового до полковника. Служил в лейб-гвардии Егерском полку. С 1881 г. стал вольноприходящим учеником Академии художеств, где, получив несколько поощрительных медалей, проучился до 1887 г. Армейская служба способствовала становлению Н. Бунина как живописца-баталиста, хотя бытовые композиции художник тоже писал довольно часто. С 1885 г. участвовал в академических выставках. Батальные полотна художника имели успех и охотно раскупались в частные коллекции великих князей. В 1891 г. Бунину было присвоено звание почётного вольного общника Академии художеств, присуждаемое за особые заслуги перед Академией.</p>
        <p>Н. Бунин — автор скандальной картины «Рыбная ловля», которая была выставлена в начале марта 1903 г. на выставке С.-Петербургского общества художников в Пассаже. Бурную реакцию публики вызвал, на первый взгляд, её незатейливый сюжет: пятеро приятелей ловят рыбу бреднем. В двух из них были легко узнаваемы писатель гр. Лев Толстой и художник Илья Репин. Толстой изображён стоящим на берегу реки, одетый в одну рубашку, с обнажёнными до колен ногами. Репин же — в сапогах, но… без панталон.</p>
        <p>Большая часть посетителей выставки восприняли подобную трактовку образов знаменитого писателя и известного художника как оскорбление. Около 40 человек тут же заявили протест против помещения этой картины на выставке, а московский журналист Семён Любошиц в ярости написал карандашом во всю длину холста слово «мерзость», за что был подвергнут шестидневному аресту. Сын писателя Лев Львович отправил телеграмму в Ясную Поляну, прося совета, как поступить, чтобы картину убрали из экспозиции. В тот же день скандальная картина была снята. Разразившийся скандал вылился на страницы прессы.</p>
        <p>Газета «Новости дня» опубликовала интервью с художником Буниным, который, комментируя сюжет своей картины, в частности, заявил корреспонденту: «Я уважаю Толстого как писателя и большого романиста, но его чудачества я всегда находил нелепыми и никогда не одобрял тех, кто возводил Толстого в культ. Это абсолютно слепое поклонение Толстому я всегда считал диким и смешным. В моей картине, однако, против Толстого ничего нет. Если я нарисовал около него Репина, то потому, что тот возводит Толстого в культ. Ведь в каких только позах и картинах не перерисовал Репин Толстого…» (Новости дня. 1903, 13 марта). «Петербургская газета» напомнила читателям, как незадолго до злополучной бунинской картины Репин, с трепетным почитанием относившийся к Толстому, рискнул изобразить гения русской литературы босиком, на что тот отреагировал: «Благодарю вас, Илья Ефимович, что, разув меня, вы оставили на мне хотя бы панталоны». «Может, это маленькая месть Репину за Толстого? Мол, ты снял с него сапоги, так я за это сниму с тебя панталоны…», — гадал корреспондент (Петербургская газета. 1903, 6 марта).</p>
        <p>Оригинальную интерпретацию «Рыбной ловли» предложил художник Фёдор Сологуб, обратившийся в газету с письмом в защиту картины: «…да почему бы, наконец, не посмотреть на эту картину с символической точки зрения и не увидеть в ней не простых рыбаков, а ловцов, уловляющих вселенную». При этом автор напоминал читателям, что «в традициях живописи — изображать великих людей в не совсем скромных одеяниях…» (Новости. 1903, 5 марта). Столичная газета «Гражданин» поместила выдержки из дневника князя В. П. Мещерского, который, резюмируя итоги скандала вокруг «Рыбной ловли», писал: «Это была неделя оголённого Толстого» (Гражданин. 1903, 16 марта).</p>
        <p>Писатель шумиху вокруг картины Бунина воспринял спокойно и был невозмутим. По словам журналиста «Нового времени», Толстой на его просьбу прокомментировать разразившийся скандал лишь заметил: «Я давно уже достояние общества и потому не удивляюсь ничему…» (Новое время. 1903, 24 апреля).</p>
        <p>Страсти вокруг обнажённых ног Толстого вскоре улеглись. Новые работы Бунина ещё неоднократно экспонировались и получали лестные отзывы. Когда же художник ушёл из жизни, столичная общественность организовала посмертную выставку его картин. Скандальной «Рыбной ловли» на выставке не было.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>