<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Amiel_Anri_Frederik_2_020">Амиель Анри Фредерик</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Амиель Анри Фредерик // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="381">Амиель Анри Фредерик</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Амиель Анри Фредерик</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1821-1881) — швейцарский философ, моралист, писатель и поэт, профессор эстетики и философии Женевского университета.</p>
        <p>Амиель для Толстого — близкий по духу мыслитель. Как и Толстой, он с особым вниманием наблюдал за своей внутренней жизнью, изучал тончайшие движения души, фиксируя увиденное и осмысленное в дневнике. Из таких записей и выросла книга Амиеля «Отрывки задушевного дневника» («Fragments d’un journal intime»), ставшая для Толстого одним из любимых и высоко ценимых произведений.</p>
        <p>В конце сентября — начале октября 1892 г. Толстой познакомился с «Journal intime» Амиеля и коротко записал в дневнике: «Читаю Аmiel’a, недурно», «Amiеl очень хорош» (52: 73-74). У него возникло желание написать предисловие к книге Амиеля и показать, что её автор, рассуждающий о будущем новом христианстве, сам того не замечая, живёт подлинно христианской жизнью.</p>
        <p>В 1892-1893 гг. отрывки из французского издания книги Амиеля. выбранные Толстым, перевела на русский язык M.Л. Толстая. Эта работа готовилась при редакционном участии Толстого. В декабре 1893 г. он написал и предисловие к «Дневнику» Амиеля. Переведённые отрывки из книги Амиеля с предисловием Толстого в 1894 г. были опубликованы в первых семи номерах (январь — июль) «Северного вестника». Тогда же «Посредник» этот материал напечатал отдельной книгой в серии для интеллигентных читателей (Из дневников Амиеля. Пер. с франц. М.Л. Толстой. Под ред. и с предисл. Л.Н. Толстого. СПб., 1894).</p>
        <p>В своём предисловии Толстой, представляя Амиеля и его мысли, запечатлённые в книге, отмечал: «Писатель ведь дорог и нужен нам только в той мере, в которой он открывает нам внутреннюю работу своей души. Что бы он ни писал: драму, учёное сочинение, повесть, философский трактат, лирическое стихотворение, критику, сатиру, — нам дорога в произведении писателя только эта внутренняя работа его души, а не та архитектурная постройка, в которую он большею частью, да, я думаю, и всегда, уродуя их, укладывает свои мысли и чувства.</p>
        <p>Всё, что Амиель отливал в готовую форму: лекции, трактаты, стихотворения, — было мертво; дневник же его, где, не думая о форме, он говорил только сам с собой, полон жизни, мудрости, поучительности, утешения и навсегда останется одной из тех лучших книг, которые нам нечаянно оставляли люди, как Марк Аврелий, Паскаль, Эпиктет. …</p>
        <p>Вся жизнь Амиеля, как она представляется нам в этом дневнике, полна … всем сердцем своим страдающего, искания Бога. … Он постоянно загадывает о том, каково должно быть христианство и состояние христианина, ни на минуту не останавливаясь на мысли о том, что христианство есть то самое, что он исповедует, и что он сам осуществляет в себе состояние христианина. А между тем весь дневник его полон выражениями самого глубокого христианского понимания и чувства. И выражения эти действуют особенно сильно на читателя именно своей бессознательностью и искренностью» (29: 210-211).</p>
        <p>Толстой относился к Амиелю как к попутчику, человеку, шедшему с ним в одном направлении. Этим объясняется частое цитирование изречений Амиеля и упоминание его как глубокого мыслителя. Так, с вынесенной в качестве эпиграфа мысли Амиеля о нужности высвобождения той религии, которую проповедовал Иисус, начинается VIII глава статьи «Одумайтесь!»; а с мысли, опровергающей право сильного, — III глава статьи «Закон насилия и закон любви». Рассуждения Амиеля о государстве открывают статью Толстого «Пора понять». А в статье «Религия и наука» Толстой, разоблачая псевдознание своего времени, констатировал необходимость привлечения людей к истинному знанию, которое «давно известно человечеству и проявлялось как в учениях религии, так и в учениях мудрецов не только египетских, греческих и римских, но и позднейших мудрецов до самого последнего времени: Канта, Шопенгауэра, Вивекананды, Амиеля и др.» (37: 361). Имя Амиеля и его высказывания появлялись в дневниках и письмах Толстого, предметом размышлений писателя становились утверждения Амиеля о сути страданий Иова, о зените чувств, о сущности времени, об определении любви, о жизненном кресте человека.</p>
        <p>В сборниках мыслей «Круг чтения», «На каждый день», «Путь жизни», составленных Толстым, афоризмы Амиеля встречаются часто. Они, по мнению самого писателя, несут на себе большую смысловую нагрузку, чем другие. Подтверждают это слова Толстого из письма А.Н. Верёвкину 6-7 февраля 1908 г.: «Посылаю вам первый том этого «Круга чтения» … Рекомендую вам особенно обратить внимание на места из Канта, Лихтенберга, Амиеля, Руссо, Вольтера и Шопенгауэра, не говоря уже о Марке Аврелии и Эпиктете» (78: 54-55).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>