<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bestuzhev-Ryumin_Vasiliy_Nikolaevich_4_1685">Бесту́жев-Рю́мин Василий Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Бесту́жев-Рю́мин Василий Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1360">Бесту́жев-Рю́мин Василий Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бесту́жев-Рю́мин Василий Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1835-1910) — знакомый и посетитель Толстого; племянник казнённого декабриста Михаила Павловича Бестужева-Рюмина, младший брат академика Константина Николаевича Бестужева-Рюмина (71: 312). Генерал от артиллерии.</p>
        <p>Родился в Нижегородской губ. Получив общее домашнее образование, учился в Нижегородском дворянском институте. В 1855 г. Бестужев-Рюмин участвовал в защите Свеаборга при бомбардировании его англо-французским флотом; в 1857 г. окончил курс в Михайловской артиллерийской академии; с 1859 по 1863 г. был офицером для особых поручений при штабе Его Императорского Высочества генерал-фельдцейхмейстера; в 1867 г. перевёлся в гвардейскую артиллерию. В 1870-1876 гг. Бестужев-Рюмин был помощником начальника Императорского Тульского оружейного завода, в 1876-1889 гг. — начальником этого завода. В 1889-1909 гг., будучи генерал-инспектором оружейных и патронных заводов, способствовал переоснащению их передовым оборудованием, внёс большой личный вклад в становление и развитие Тульской оружейной школы. С 1861 г. Бестужев-Рюмин — один из редакторов, а в 1875-1890 гг. — редактор-издатель ежеквартального журнала «Оружейный сборник», где популярно излагались вопросы истории оружейного дела, приводились сведения о новых разработках и образцах оружия, чертежи винтовок и пистолетов. Он занимался общественной деятельностью в Туле: был действительным членом Тульского губ. статистического комитета; в 1875 г. исполнял обязанности председателя благотворительного общества «Милосердие» для призрения бедных. Бестужев-Рюмин награждён 11 отечественными и 4 иностранными орденами. Вышел в отставку в 1909 г. в чине генерала от артиллерии.</p>
        <p>Вполне возможно, что Толстой, работая над романом «Декабристы», при содействии В. Н. Бестужева-Рюмина обращался к его брату, историку К. Н. Бестужеву-Рюмину, с просьбой сообщить семейные предания о декабристе М. А. Бестужеве (17: 494).</p>
        <p>Бестужев-Рюмин неоднократно бывал в Ясной Поляне: 17 августа 1885 г. он посетил Толстого вместе с братом К. Н. Бестужевым-Рюминым (83: 506). В этот день Толстой писал жене в Москву: «Подходя к дому, увидел генеральский мундир. — Это Бестужевы два брата — наш и профессор…» (83: 506). 21 сентября 1889 г. — с И. И. Раевским, в дневнике Толстой записал: «Приехал Бестужев и Раевский. Зачем я им? После обеда, при них опять мучительный разговор о том, что “у меня” печатать» (50: 145), 24 июня 1890 г.: «Приехал Бестужев, потом Зиссерман. Гости — бедствие нашей жизни» (51: 53). Беседы Толстого с Бестужевым-Рюминым были обстоятельными, затрагивавшими многие социальные, культурные и религиозные вопросы того времени. Через несколько лет, 27 июля 1905 г., Бестужев опять посетил Толстого. О визите В. Н. Бестужева-Рюмина в Ясную Поляну 27 июля 1905 г. писал в своём дневнике Д. П. Маковицкий: «Приехали два генерала: Кун, директор тульского оружейного завода, и Бестужев-Рюмин, бывший директор этого же завода. Бестужев — панславист и спорил всё время о том, чего Л. Н. не утверждал. Говорил за обедом и за чаем о Генри Джордже, о стачках на оружейных заводах, о конституции, об униатах, о веротерпимости. Бестужев-Рюмин говорил, что в “Times” была статья о Толстом и его проекте разделить землю между обрабатывающими её своим трудом. “На какой ступени Россия, если Толстой предлагает такие неосуществимые меры”, — пишут в “Times”» (ЯПЗ. 1. С. 355-356), — процитировал Бестужев-Рюмин высказывание одного из журналистов газеты «Times». Толстой отозвался о «Times» как о консервативной и недобросовестной газете, которая либо приписывает ему то, что он не говорил, либо искажает его слова (ЯПЗ. 1. С. 356). Толстой в разговоре с Бестужевым-Рюминым назвал Генри Джорджа, предлагавшего освобождение земли, «огромным писателем». «Это эпоха умственной жизни», — говорил Толстой (ЯПЗ. 1. С. 356). Софья Андреевна, которая всегда заботилась, в первую очередь, о благосостоянии своей семьи, категорически не принимала взгляды Генри Джорджа, аргументируя это тем, что в случае реализации программы Генри Джорджа «её дети, которые жили до сих пор с земельной собственности, лишились бы её: “А ваши генеральские дети не лишились бы пенсии, ни дети фабрикантов — фабрик”, — сказала она» (там же). Толстой возразил Софье Андреевне, но она, переживая, что могут отнять землю у её детей, не согласилась с ним. Толстой сравнил проект Г. Джорджа с законом тяготения Ньютона, который в своё время также вызывал возражения (там же), и дал Бестужеву-Рюмину книгу Генри Джорджа с просьбой прочитать её, чтобы тот составил непредвзятое суждение об этом американском политэкономе, публицисте и политике.</p>
        <p>Далее разговор зашёл о заводских стачках, их превратном освещении в периодической печати и о ненужности революции: «Бестужев-Рюмин рассказывал о стачке на оружейном заводе в Сестрорецке, как её раздули газеты, а была вызвана агитацией мальчишки Фейнштейна и ещё двумя студентами. Газеты, дело которых денежное, раздувают, сеют злобное раздражение, неспокойствие» (ЯПЗ. 1. С. 356). Толстой отвечал Бестужеву-Рюмину, что «революция задерживает эволюцию», потому что уничтожение сословий, равенство перед законом установлено давно, а в последнее время из задач, поставленных Французской революцией, только некоторые «начинают осуществляться (подоходный налог, отделение церкви от государства…)» (там же). Когда речь зашла о большом разбросе заработной платы рабочих на тульском оружейном заводе и о том, что слесари получают до 200 рублей в месяц, в то время как у др. рабочих зарплата не более 30 рублей, Толстой сказал: «Переворот происходит нравственный. Выйдет то, чего нельзя предвидеть (неожиданное и хорошее). Есть страдания, как боли при родах. Надо со смирением переносить их» (там же). При обсуждении идеи Леруа-Болье о том, что русские интеллигенты просят французов не предоставлять займа русскому правительству, пока оно не даст конституции и не заключит мир с Японией, Толстой заметил, что наличие конституции не сможет решить социальные вопросы, в т.ч. выборы в парламент и вопросы судопроизводства (там же).</p>
        <p>С социальной темы разговор переключился на религиозную. Бестужев-Рюмин с недоумением говорил о том, что русским попам воспрещается обращать униатов в православие, тогда как католические священники имеют право обращать униатов в свою веру (там же). Толстой заявил, что никакую веру нельзя запрещать: «Какая же вера может быть гонима? Вера — отношение человека к Богу; если его (верующего) будут преследовать, тем сильнее будет его вера. Стало быть, вы говорите не о вере, а о каком-то внешнем деле — хождения в церковь. Какая веротерпимость? Вера в душе каждого человека, Вера — то, во имя чего живут. Вы говорите: “Униатов выдали католикам!” У католиков давно была инквизиция, но теперь её нет. У нас же — за последние три царствования — тюрьмы, ссылки за веру. Миллионы хлыстов и других (сектантов) скрываются под именем православных» (ЯПЗ. 1. С. 357). Когда гости уходили, Толстой попросил Бестужева-Рюмина «прислать ему письма его дяди-декабриста, одного из пяти казнённых, которые у него есть в копиях» (там же).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>