<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rumyantsev_Matvey_Nikitich_4_2051">Румянцев Матвей Никитич</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Румянцев Матвей Никитич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11951">Румянцев Матвей Никитич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Румянцев Матвей Никитич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1856-?) — заведующий книжным складом сочинений Л. Н. Толстого; артельщик биржевой Кокоревской артели. Артель состояла из лиц, нанимаемых на ответственные должности (кассир, управляющий, конторщик и пр.), рекомендовала своих членов, отвечала за корректность и уплачивала нанимателям деньги в случае растраты.</p>
        <p>Румянцев служил у Толстых в Москве с 1 апреля 1885 г. по 1 апреля 1907 г. В его обязанности входили проведение подписки, а также упаковка и рассылка получаемых из типографии томов сочинений Л. Н. Толстого. Издателем была Софья Андреевна Толстая. «Главнейшей статьёй дохода семьи Толстых являлись средства, выручаемые С. А. Толстой от продажи изданий сочинений Л. Н. Толстого… В нижнем этаже флигеля помещалась «контора изданий» С. А. Толстой и проживал артельщик по конторе и складу — Румянцев Матвей Никитич с женой Марьей Васильевной (р. 1864 г.) и тремя детьми: Николаем (р. 1887 г.), Ильёй (р. 1888 г.) и Григорием (р. 1889) … Склад изданий Софья Андреевна устроила в левом отделении сарая» (Булгаков В. Ф. История Дома Льва Толстого в Москве // Летописи. Кн. 12. Т. 2. 1948. С. 530).</p>
        <p>Младшая дочь Толстых Александра Львовна так запомнила Матвея Никитича: «Это был толстый человек с окладистой бородой, большим животом и сильной одышкой. Матвей Никитич одевался солидно в чёрную пару с лоснящимся жилетом, по которому была пущена массивная серебряная цепочка, ходил животом вперёд и казался нам очень важным» (Толстая Александра. Дочь. М.: Вагриус, 2000. С. 22).</p>
        <p>Много работы было у Румянцева не только по упаковке и рассылке книг, но и по вопросам встреч и переговоров с типографиями, по уяснению денежных вопросов с корректорами и др. В летние месяцы, когда семья Толстых уезжала в Ясную Поляну, М. Н. Румянцев вёл большую переписку с Софьей Андреевной. Как правило, это были деловые письма по продаже собраний сочинений Л. Н. Толстого. «Ваше Сиятельство, я послал Вам вновь отпечатанные книги и Азбуку. По-моему, эта печать скверная. Я ездил в типографию, и пришлось поссориться у Кушнерёва, хотя извинились и сознают, что не особенно хорошо», — писал Румянцев 8 июня 1889 г. С. А. Толстой (ОР ГМТ). Ей же 1 июня 1891 г.: «… потрудитесь прислать копию бумаги учёного комитета об одобрении книг для чтения» (ОР ГМТ).</p>
        <p>Кроме обязанностей заведующего книжным складом, Румянцев, по сути, был управляющим московского дома в Хамовниках в летнее время. Помимо того, что он вёл денежные дела по содержанию дома, он выполнял различные семейные поручения Толстых: подбирал деревья в питомнике для отправки их в Ясную Поляну, занимался организацией ремонта хамовнического дома в 1893 и 1901 гг., чисткой и восстановлением колодца («ещё на грех обвалился сруб в колодце. Сгнил на 5 аршин…» — 1900 г.), просушкой вещей из дома… Все сведения о московской жизни регулярно доходили в Ясную Поляну: «в доме всё благополучно». Причём не только о жизни домашней, но и политической жизни в Москве. 9 марта 1890 г.: «…у нас в Москве бунт студентов. Арестовано больше 500 студентов. Лев Львович пока, слава богу, не попал» (ОР ГМТ). 23 июля 1893 г.: «…холера в Москве хорошо гуляет. Хотя газеты много скрывают» (ОР ГМТ). 20 мая 1896 г.: «Ваше Сиятельство. Очень сожалею, что трудно узнать подробности катастрофы Ходынского поля …. Я, слава Богу, не жаден до Царских гостинцев …. И не ходил за ними …. Задавленных очень много …. Государю и иностранным гостям, когда он ехал в парк, … навстречу попали несколько фургонов с телегами. Он вышел из кареты и приказал раскрыть брезенты и посмотрел. Как говорят, сильно плакал …. Под народный праздник Андрей Львович ночевал в доме один» (ОР ГМТ).</p>
        <p>Более двадцати лет прослужив у Толстых, Румянцев заслуженно пользовался их доверием, поэтому близко принимал семейные радости и печали. Во время организации Толстыми помощи голодающим в 1890-е гг., он приезжал в Бегичевку Рязанской губ. — привозил летние вещи для Толстого и М. Л. Толстой (66: 216). После тяжёлой болезни Толстого Румянцев писал: «Слава Богу, что Графа Бог милует. Он поправляется…» (7 февраля 1902 г.). В 1905 г. искренне радовался, «что Бог дал дочку Татьяне Львовне».</p>
        <p>В 1907 г. М. Н. Румянцев оставил свою службу по болезни. Прослужил он семье долго верой и правдой, добросовестно исполняя все возложенные на него обязанности. В одном из последних своих писем от 9 июня 1907 г. он писал: «Мне очень жаль, что не пришлось Вас видеть в Москве …. Желаю Вашему семейству от души доброго здравия и всего хорошего и благополучно провести смутное время» (ОР ГМТ).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>