<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tsebrikova_Mariya_Konstantinovna_3_1584">Це́брикова Мария Константиновна</title>
        <title type="bibl">
          Алпатова Т. А. Це́брикова Мария Константиновна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888163">
                  <name>Алпатова Т. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15081">Це́брикова Мария Константиновна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Це́брикова Мария Константиновна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1835-1917) — писательница, литературный критик, публицист. Племянница декабриста H. Р. Цебрикова. Начала печататься в 1866 г. в журнале «Детский сад»; позднее стала его редактором и издателем, журнал был переименован в «Воспитание и обучение». Сотрудничала с журналом «Отечественные записки», с издательством «Посредник». Занимала видное место в оппозиционной русской журналистике народнического толка; автор статей о проблемах педагогики, о женском вопросе, статей на литературные и общественные темы. Писала книги для народного чтения и бескорыстно предоставила право «Посреднику» бесплатно перепечатывать и даже переделывать её произведения. Многие её сочинения печатались даже без имени автора.</p>
        <p>В 1890 г. за публикацию в Париже «Открытого письма Александру III» и брошюры «Каторга и ссылка» была арестована, позднее выслана из столиц и остаток жизни провела в провинции под полицейским надзором. Рукописные копии смелого, обличительного письма царю ходили по рукам.</p>
        <p>Толстой неоднократно в письмах упоминал Цебрикову и её сочинения: «Жервеза. Рассказ из жизни рабочего люда» (по Э. Золя), «Сказка про трёх мужиков и бабу ведунью» - по поводу сказки Толстой писал издателям «Посредника»: «Она не годится, но интересна как программа» (85: 180).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>