<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dezharden_Pol_5_2260">Дежарден Поль</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Дежарден Поль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4247">Дежарден Поль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дежарден Поль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1859—1940) — французский мыслитель, философ, писатель, журналист. Окончил престижное учебное заведение «Эколь нормаль», где учился вместе с Ж. Жоресом, А. Бергсоном. Испытал влияние философа Жюля Ланьо. Преподавал в Коллеж де Франс, публиковался в таких периодических изданиях, как «Ревю блё» («Revue bleu»), «Фигаро» («Figaro»). Активно участвовал в общественной жизни. Вместе с единомышленниками основывает «Союз в поддержку морального действия» («Union pour laction morale», 1893), а после прекращения его существования в результате событий, связанных с процессом по делу капитана Дрейфуса, сторону которого принял Дежарден, — «Союз в поддержку правды» («LUnion pour la Vérité»). Кроме того, участвует в создании ряда других организаций: Школы свободы (LÉcole de la liberté), Международной лиги в защиту прав народов (La Ligue internationale pour la défense du droit des peuples), Школы общей культуры (LÉcole de Commune Culture), Лиги гражданской дружбы (La Ligue de lAmitié civique), Анти-Вавилон (LAnti-Babel). В периоды с 1910 до 1914 и с 1922 по 1939 годы Дежарден организовывал знаменитые литературно-философские декады, проходящие на территории бывшего аббатства Понтиньи, владельцем которого он стал в 1909 году. В «Декадах Понтиньи» принимали участие многие известные французские и иностранные писатели и философы: А. Жид, А. Мальро, Ф. Мориак, Р. Мартен дю Гар, А.де Сент-Экзюпери, Г. Марсель, Ж.-П. Сартр, С. де Бовуар, Т. С. Элиот, Т. Манн, Л. Шестов, Н. Бердяев и другие. Имя Дежардена в разные годы присутствует в переписке Толстого и его окружения. В одной из записей 1894 года Н. Н. Гусев отмечает: «Марта 8 (20). Т. Л. Толстая пишет С. А. Толстой из Парижа: “Вчера вечером был у нас Desjartdin (так в оригинале — А.Т.), очень интересный человек, рассказывал про Мопассана, которого он хорошо знал. Говорил, что раз они пообедали вместе и шли домой по бульварам и говорили о Толстом. Мопассан читал только “Войну и мир” и “Анну Каренину”, и Дежарден ему посоветовал прочесть “Смерть Ивана Ильича”, которую он только что прочёл и от которой был в восторге. Он в нескольких словах передал ему содержание. После этого Мопассан замолчал, взял его под руку, и они долго шли молча. Потом Мопассан стал говорить, что вся его деятельность никуда не годится, что он прожил пустую, ненужную жизнь, лучше было бы, коли бы он был cultivateur, и просил прислать ему “Смерть Ивана Ильича”. Это была последняя книга, которую он прочел. Через пять-шесть дней он сошел с ума» (Гусев. Летопись. 2. С. 126—127). Толстому были известны работы Дежардена. Так, в письме художнику М. В. Алехину 1892 года (14 или 15 марта) он упоминает книгу французского автора «Долг в настоящем» (1892): «Еще в моей комнате остались в столе крышка от сломанных часов и книжечка французская Le devoir présent. Desjardins. Если ее нет, то она у Мордвиновых; при случае возьмите ее и пришлите мне» (66: 180). Упоминание Дежардена присутствует в письме Толстого Д. А. Хилкову от 15 мая 1893: «Вчера читал в Русских Ведомостях речь Zola к студентам против проявляющегося в них расположения к мистицизму, как он называет религиозные течения в новой французской} молодежи: Desjardins, Lavisse, Olard и др.» (66: 325). 30 апреля 1904 года Толстой пишет Л. П. Никифорову о круге своего чтения и упоминает наряду с книгой «Солидарность» («Solidarité») французского политика Леона Буржуа и Г. Вагнера «Простая жизнь» («La vie simple») одну из книг Дежардена, название которой остается неизвестным: «Книгу Solidarité я знаю. Bourgeois давно мне прислал ее, и я поверхностно немного просмотрел ее, и она меня к себе не поманила. Мне показалось, что это нерелигиозная мораль, довольная, низменная французская, как книга Desjardin и Wagner’a. Может быть, я ошибаюсь» (75: 92—93). М. Чистякова в статье «Лев Толстой и Франция» отмечает: «Известный французский ученый и литератор Paul Desjardins в письме от 6 сентября 1908 года пишет: «В прошлом году я читал в школе сестер милосердия в Париже курс „Психология больного по наблюдениям Толстого". После лекции мои слушательницы говорили мне: „Это истинная правда; мы все это испытывали. Что же, у этого писателя полтораста лет опыта?". „Нет, но он великий поэт", отвечал я им. Если бы вы видели ваши книги, все испещренные замечаниями, которые я делал после каждой лекции! Так сталкивается с жизнью ваше творчество. И к этому я веду свое поклонение и благодарность: с несравненной силой вы указываете на божественное, скрывающееся в действительности. Вот в чем состоит для меня доброе дело ваших творений». (Чистякова М. Лев Толстой и Франция // ЛН. М., 1937. Т. 31—32. С. 1014—1015). Кроме того, Дежарден посылает Толстому поздравление с восьмидесятилетием и с извинениями в том, что не приехал поприветствовать его лично в Ясную Поляну несмотря на советы М.А. Стаховича и Поля Буайе, объясняя это особым своим состоянием, вызванным трагической гибелью сына. 9 ноября 1908 года Толстой пишет в ответ (оригинал на французском языке): «Дорогой собрат, Очень благодарен вам за ваше доброе письмо, полное переоценки, которой, чувствую, я не заслужил. От всего сердца соболезную вашему горю, которое вы испытали, потеряв своего ребенка. Но в моем возрасте смерть, не говоря уже о моей собственной смерти, кажется мне только одним из условий нашего существования, столь естественным, что, даже когда она бывает преждевременная, она уже не действует на меня, как действовала раньше: как что-то исключительное и ужасное. Наша жизнь между двумя вечностями, длится ли она 100 лет или 8 лет, ни более, ни менее велика, и последствия ее как для того, кто умирает, так и для тех, кто остается, — одни и те же. Простите меня за запоздалый ответ; причина этого мое старческое недомогание и некоторые работы, которые имею смелость считать необходимыми. Очень жалею, что вы не последовали совету Буайе и Стаховича. Это было бы для меня больше чем удовольствие. Сердечно жму вам руку. Лев Толстой» (78: 256). В черновом варианте письма присутствовали строки, которые указывают на различие взглядов Толстого и Дежардена и позволяют судить об отношении русского писателя к художественному творчеству в эти годы: «Очень соболезную вашему горю и прошу простить меня за поздний ответ. Причина: и болезнь, и слабость, и занятия тем самым делом, которое вы осуждаете, — изложением с разных сторон важного в наше время вывода из христианского учения в его истинном смысле. Иногда мне приходят мысли о художественном писании, но я не могу отдаться им, во-1-х, потому, что некогда, а во-2-х, признаюсь вам, что в мои года, стоя одной ногой в гробу и постоянно созерцая то таинственное au delа (потустороннее— А.Т.), которое тянет к себе, как-то совестно говорить иносказательно: был прекрасный день, Иван Иванович гулял по саду и т. п. Совестно» (78: 256—257).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>