<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shenshina_Olga_Vasilevna_4_2188">Шеншина Ольга Васильевна</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Шеншина Ольга Васильевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15575">Шеншина Ольга Васильевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шеншина Ольга Васильевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(в замужестве Галахова; 1862-1947) — племянница А. А. Шеншина (А. А. Фета). После смерти своего отца, Василия Афанасьевича Шеншина (21.10.1827-1860-е гг.), и др. членов семьи в эпидемию тифа осталась под опекой своего дяди И. П. Борисова. После его смерти опекуном Ольги, а потом попечителем стал Фет. До 11 лет жила в пансионе в Москве, в 1873-1877 гг. воспитывалась Фетом. В 1873-1879 гг. Толстой особенно сблизился с Фетом, упоминания об «Оленьке» постоянны в их переписке, начиная с письма от 11 мая 1873 г., в котором Толстой спрашивал, «как уживается в новом гнезде ваша пташка» (62: 26), до письма от 2 сентября 1877 г., в котором писатель сочувствовал Фету в связи с уходом от него Ольги: «Очень грустно мне за вас, дорогой Афанасий Афанасьевич, за чувство, которое в вас должен был вызвать поступок вашей племянницы; но я всегда за себя и за близких утешаюсь, что всё к лучшему. Может быть, вам пришлось бы испытать более тяжёлые от неё чувства. Теперь вы спокойны, только обидно, что не в коня корм» (62: 342). В августе этого года Ольга поехала с Фетом в Москву и не захотела вернуться назад, оставшись жить у своей прежней воспитательницы. Фет, в результате, сложил с себя обязанности попечителя.</p>
        <p>В начале 1880-х гг. Ольга Шеншина вышла замуж за Николая Павловича Галахова (1855-1936), позднее занимавшего должности Орловского вице-губернатора (1907-1915) и Витебского губернатора (1915-1917). Ольга Васильевна приходилась дальней родственницей И. С. Тургеневу, оказавшись после его смерти (1883) единственной наследницей Спасского. В связи с тем, что Тургенев завещал всё своё имущество Полине Виардо, Шеншина выкупила Спасское у французской наследницы. В 1905 г., во время первой русской революции, она вывезла из имения вещи Тургенева в специально нанятый в Орле дом, предотвратив уничтожение имущества писателя во время пожара 1905 г., когда Спасское было подожжено крестьянами. В 1917 г. дом с имуществом Тургенева в Орле и Спасское были национализированы. Недолгое время семья Галаховых жила в усадьбе Фета Клеймёново, однако вскоре вынуждена была покинуть и её. В 1924 г. жена старшего сына Галаховых Александра — Грета фон Гебел выкупила всю семью у советского правительства за 50 000 марок. Ольга Галахова-Шеншина вместе с мужем последние годы жизни провели в пансионате в Сент-Женевьев-де-Буа, где и похоронены.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>