<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pankratov_Aleksandr_Savvich_4_2003">Панкратов Александр Саввич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Панкратов Александр Саввич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10467">Панкратов Александр Саввич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Панкратов Александр Саввич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1872-1922) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; журналист, публицист, сотрудник газеты «Русское слово» и журнала «Русское богатство». Родился в г. Сапожке Рязанской губ.</p>
        <p>11 сентября 1909 г. Панкратов приехал к Толстому в имение В. Г. Черткова Крёкшино, где в эти сентябрьские дни гостил писатель. В тот же день в «Русском слове» были напечатаны его заметки «Л. Н. Толстой в гостях у В. Г. Черткова» (1909, 11 (25) сентября, № 209; в Юб. — 12 сентября). В них автор отмечал, что Толстой в гостях у Черткова «чувствует себя превосходно. Как-то особенно хорошо настроен. Вполне здоров. Много работает и делает длинные прогулки по окрестностям. В его сочинениях последних дней особенно часто звучит, как торжественный, победный аккорд: “Жить хорошо”» (Интервью. С. 392). Панкратов рассказал, над чем работает писатель; познакомил с собирательницей народных песен Е. Э. Линёвой, приехавшей в Крёкшино к Толстому, не упустил возможность коротко коснуться взглядов Толстого на искусство, в частности, на «декадентскую» музыку.</p>
        <p>Следующая встреча с Толстым была уже в Ясной Поляне 6 февраля 1910 г. Интервью Толстого, данное Панкратову, в котором писатель сообщал о своей работе над очерком «Три дня в деревне», было опубликовано 17 февраля 1910 г. в «Русском слове» № 38 и перепечатано рядом др. газет. Доктор Д. П. Маковицкий записал в тот день: «Утром был корреспондент “Русского слова” А. С. Панкратов. Он был раньше в Туле — разузнавать о суде над юрьевскими крестьянами, на котором присутствовал Л. Н.</p>
        <p>Л. Н.: Очень рад, что я хорошо и долго поговорил с ним.</p>
        <p>Л. Н. за обедом говорил: “Потому что он был у Гольденблата, я послал ему дело священника кишкинского, который обвиняется в прелюбодеянии с женой сторожа. Я не люблю этого раздражения народа против духовенства: это разжигает”.</p>
        <p>Панкратову Гольденблат рассказал, что это клевета: жена сторожа была поймана, когда высыпала деньги из кружки, и за это священник прогнал сторожа. Панкратов зашёл ко мне в лечебницу. 30-ти лет, в изношенном пальто, скромный и симпатичный. Ещё виделись в Туле. Он привёз Л. Н. подарок от редактора “Искры” М. Боновича, сербина, “Искру” за 1900 г. Бонович уже несколько лет посылает её» (ЯПЗ. 4. С. 176).</p>
        <p>В марте 1910 г. Панкратов прислал Толстому статью под названием «Народный проповедник», по поводу предания в Москве анафеме братьев-трезвенников Иоанна и Дмитрия. Тогда же, в марте, Панкратов прислал и один из томов своей книги «Ищущие Бога», куда вошла эта статья. Книга сохранилась в ЯПб: «Ищущие Бога (очерки современных религиозных исканий и настроений)» (М., 1911); на обложке надпись: «Автор был бы счастлив, если бы Лев Николаевич заглянул в книжку. Одну главу “Московский братец Иоанн” он знает» (ЯПЗ. 4. С. 474). Толстой прочитал первый том этого сочинения. Автор книг и брошюр «Ищущие Бога» описывал наиболее ярких личностей, среди которых были евангелисты, бессмертники, толстовцы, просто люди самостоятельных взглядов. Статью «Народный проповедник» Толстой высоко оценил и 23 марта в письме благодарил А. С. Панкратова: «Очень вам благодарен за присылку статьи, — писал он. — Я вчера прочёл её. Статья прекрасная и очень важная по содержанию» (81: 175).</p>
        <p>25 апреля 1910 г. в «Русском богатстве» № 4 Толстой читал статью Панкратова «Яма» (из его книги «Ищущие Бога»). В статье описывался трактир «Яма», где собирались самые разные посетители. «Статья Панкратова — “Яма”, о религиозных собраниях в Москве», — отмечал секретарь Толстого В. Ф. Булгаков (Булгаков. С. 180). Маковицкий в своём дневнике записал в тот день слова Толстого: «Л. Н.: Там же есть “Яма (Очерки религиозных исканий)”, не тот гадкий рассказ Арцыбашева или Куприна, а Ямой в Москве зовут подвал-кофейню, где собираются разговаривать о вере. Статья А. Панкратова очень подробна, интересная, советую прочесть, там малеванцы и… И о Черткове, который там бывал…” Л. Н., кажется мне, сказал, что и он там был» (ЯПЗ. 4. С. 234). «Целый ряд известных лиц в разное время посетили “Яму”, — рассказывал А. Панкратов в своей статье. — Были В. Г. Чертков, П. Д. Боборыкин, Е. Н. Чириков, А. М. Бодянский, Ф. А. Страхов …. Сам Л. Н. Толстой хотел побывать в “Яме”, но не мог этого осуществить до сих пор» (цит. по: Булгаков. С. 408).</p>
        <p>Интерес к сочинениям Панкратова снова пробудился осенью, когда 17 сентября Толстой получил от него новый том: «Л. Н.: Панкратов прислал книгу “Ищущие истины”. Это ряд сект, не столько народных, сколько интеллигентных», — записал Маковицкий (ЯПЗ. 4. С. 352). Через два дня в дневнике Толстого отмечено, что он читал «интересную книгу “Ищущие Бога”» (58: 105), это чтение продолжалось несколько дней. 28 сентября Булгаков записал, что Толстой «читал вечером книжку А. Панкратова “Ищущие Бога”. Говорил, что материал собран в ней интересный» (Булгаков. С. 417). Своим собеседникам писатель рекомендовал журнал «Русское богатство»: «“У вас “Русское богатство”? — Да. — Вы почитайте обязательно, это очень интересно: и Короленко, и статью Панкратова”» (ЯПЗ. 4. С. 364).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>