<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gessen_Iosif_Vladimirovich_4_1760">Ге́ссен Иосиф Владимирович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Ге́ссен Иосиф Владимирович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3322">Ге́ссен Иосиф Владимирович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ге́ссен Иосиф Владимирович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1865-1943) — собеседник Толстого; российский гос. и политический деятель, юрист и публицист. Родился в Одессе, в купеческой еврейской семье, занимающейся хлеботорговлей. После окончания гимназии учился сначала на естественном, затем юридическом факультетах Новороссийского университета. В 1885 г. был исключён за «словесное оскорбление студента». Учёбу продолжил в Петербурге, но вскоре был арестован за близость к народовольцам. Отбывал три года административной ссылки в Вологодской губ. В 1889 г. экстерном сдал экзамены за полный курс юридического факультета Петербургского университета.</p>
        <p>Гос. службу молодой юрист начал в 1894 г. секретарём Тульского окружного суда, председателем которого был Н. В. Давыдов — «большой приятель» Толстого. Именно здесь, в Туле, по словам Гессена, ему выпало счастье провести целый день «возле Л. Н. Толстого и с ним». Встречу и беседу с писателем Гессен описал в своей книге «В двух веках. Жизненный отчёт» (1937). Автор не указал точное время встречи, но, судя по содержанию воспоминаний, это было в 1895 г., незадолго до его отъезда из Тулы в Петербург. «…Великий писатель, — писал Гессен, — закончил тогда “Воскресение” и читал его в рукописи Давыдову, навещавшему Ясную Поляну. … Давыдов отметил несколько неточностей в изложении хода судебного разбирательства и условился дать знать в Ясную Поляну, когда в суде будет слушаться какое-нибудь интересное дело, чтобы Толстой приехал непосредственно ознакомиться с ходом судебного заседания».</p>
        <p>Вскоре такой день наступил. К слушанию в суде было назначено дело по обвинению одного мещанина в нанесении раны девице из публичного дома. Суть дела заключалась в том, что молодой человек долго пытался уговорить возлюбленную бросить своё “ремесло” и выйти за него замуж. Однако девица «водила своего поклонника за нос, пока наконец тот не вышел из себя и пырнул её ножом». Проходило судебное заседание в торжественной обстановке, как будто в зале присутствовал министр юстиции. Все судьи были одеты строго по форме и «украдкой посматривали на знаменитого гостя, сидевшего в пальто поверх чёрной, подпоясанной ремешком рубашки, в глубине залы и тщетно старавшегося сделать себя незаметным». Гессен также не преминул забежать на короткое время в зал, чтобы внимательно рассмотреть обожаемого писателя, которого видел впервые. В перерыве заседания его, секретаря суда, позвали к Давыдову. В кабинете председателя он увидел Толстого, а у дверей переминающегося с ноги на ногу крестьянина. Представив Гессена Толстому, Давыдов сказал: «Возьмите, пожалуйста, этого просителя и выясните, что ему нужно. Это, очевидно, по вашей части!». Гессен поклонился и пригласил незнакомца следовать за ним. В это время Толстой, строго глядя на секретаря из-под густых бровей, заговорил своим грудным голосом и стал объяснять, в чём суть ходатайства крестьянина.</p>
        <p>Через полчаса Гессена снова вызвали к Давыдову, на этот раз он в кабинете был один. «Я, собственно, и сам знал, что просителю не к вам, — сказал председатель, — а в нотариальный архив следует обратиться, но не сетуйте, что вас потревожили, мне хотелось познакомить вас с Львом Николаевичем». Когда растроганный секретарь рассыпался в благодарностях, Давыдов сказал: «Ладно, ладно… Если вам приятно, приходите к обеду. Будет Толстой».</p>
        <p>Придя к Давыдовым, Гессен застал там хозяйку и её дочь в «большом оживлении». В первую очередь приказано было убрать водку с закусочного стола, «без которой никогда за обед не садились». Такая же участь постигла вино, папиросы и даже «зольницы» (пепельницы). «Хозяин с гостем приехали с небольшим опозданием, — писал далее Гессен, — и Лев Николаевич был явно раздражён. Присяжные заседатели — вероятно, не без влияния присутствия Толстого, — вынесли оправдательный вердикт, которым пострадавшая и её окружение остались очень недовольны. Лев Николаевич подошёл к ней и стал убеждать выйти замуж за оправданного, чтобы искупить грех, в который она его вовлекла и тяжесть которого присяжные с него сняли. А она вызывающе подбоченилась и нагло … ответила: “А вам какое дело?”</p>
        <p>Небрежно поздоровавшись с присутствующими, Лев Николаевич спросил: “А если бы подсудимого признали виновным, какое бы ему было наказание?”. Услышав, что молодому человеку угрожали арестантские роты, Толстой всплеснул руками и воскликнул: “Как это ужасно! Какой размах маятника от свободы до арестантских рот! Что только должен был перечувствовать этот несчастный человек!”».</p>
        <p>За столом, по словам Гессена, писатель стал совсем другим. Он внимательно слушал Давыдова, только что вернувшегося из Москвы, где в театре Корша видел первое представление пьесы Толстого «Власть тьмы». Давыдов очень живо рассказывал. Толстой ставил ему вопросы об игре актёров и при этом не сделал ни одного критического замечания. Весь обед прошёл очень оживленно, после чего все перешли в будуар. Там Толстому предложили выпить кофе или чаю, на что он с раздражением ответил: «Я не потребляю ни того, ни другого, но после этого ужасного дня разрешу себе выпить чашку кофе».</p>
        <p>Затем Толстой подошёл к столу и взял в руки лежавшую толстую книгу А. В. Вышеславцева о Рафаэле. Давыдов заговорил об иллюстрациях в этой книге. Толстой несколько минут молча слушал его, а затем «вдруг с силой швырнул книгу на стол. “Нет! Я не могу успокоиться. Помилуйте, схватили человека, проделали над ним отвратительную комедию и отпустили на все четыре стороны”. — “Однако вы же сами, Л. Н., обратили внимание на переживания, которые сегодня подсудимый должен был испытать”, — сказал Давыдов. Толстой сильно возвысил голос: “Вот в том-то и дело! Кто дал им право присваивать себе такую власть над человеком и издеваться над ним, устраивая эту комедию суда!” … Давыдов догадался замять спор и предложил что-нибудь почитать…»</p>
        <p>Во время дальнейшего разговора речь зашла о современных писателях. Толстой заметил, что из современных писателей он признаёт только Чехова. На вопрос Гессена: «А Короленко?» — уже совсем иным тоном, медленно, как бы про себя, Толстой ответил ему: «Короленко — не художник. В одном из его сибирских рассказов арестант, в ночь под Светлое Воскресенье, пытается бежать из тюрьмы, но когда он перелезает через забор, часовой, увидев отбрасываемую луной тень арестанта, стреляет в него и убивает. Всё это придумано. Пасхальная ночь всегда — безлунная. А художник не придумывает, а изображает лишь то, что перечувствовал и пережил».</p>
        <p>Затем Давыдов принёс томик Чехова и с неподражаемым мастерством стал читать рассказ «Дочь Альбиона». Его настойчивые повторения густым басом были так комичны, что все присутствующие искренне смеялись, а Толстой «буквально задыхался от хохота и слёзы катились у него из глаз». Закончил Гессен свои воспоминания о встрече с Толстым словами: «Было уже после 9 ч., когда он попросил привести его упитанную смирную лошадку, легко на неё вскочил и ровной рысцой тронулся в Ясную Поляну, оставив в благодарной памяти неизгладимое впечатление» (Гессен И. В. В двух веках // Архив русской революции. Т. 22. М., 1993. С. 123-126).</p>
        <p>В 1908 г. Гессен входил в так называемый «Комитет почина» для организации празднования 80-летнего юбилея Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>