<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zheltov_Fedor_Alekseevich_2_255">Желтов Фёдор Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Желтов Фёдор Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5073">Желтов Фёдор Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Желтов Фёдор Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1859-?) — крестьянин села Богородского Нижегородской губ.; сектант-молоканин, последователь Толстого в религиозных вопросах, в борьбе с пьянством. Его корреспондент и адресат. Автор рассказов и повестей из жизни крестьян и рабочих.</p>
        <p>Толстой был знаком с Желтовым с 1887 г.; они переписывались и обсуждали при встречах вопросы литературы, борьбы с пьянством, воспитания детей, отношения к людям, сути брака, непротивления злу насилием, понятия веры и любви. Толстой давал отзывы на статьи Желтова «Деревенский праздник», «Трясина», «На Волге, или Злом горю не поможешь» и др.; помогал писательскими советами, хотя считал, что у автора «таланта художественного нет» (86; 68), но «это молодой человек, очень умный и религиозный» (86: 138). Статью Желтова «Перестанем пить вино и угощать им» Толстой одобрил, но цензура её не пропустила. Толстой огорчился, считая статью очень нужной. Писателю полюбились и такие статьи, как «Разумное служение», «Два пути» и др.</p>
        <p>Желтов сотрудничал в издательстве «Посредник».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>