<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gershenzon_Mikhail_Osipovich_4_1759">Гершензо́н Михаил Осипович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Гершензо́н Михаил Осипович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3315">Гершензо́н Михаил Осипович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гершензо́н Михаил Осипович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1869-1925) — историк русской литературы и общественной мысли XIX в., философ, публицист, переводчик, редактор и издатель, неутомимый собиратель эпистолярного наследия многих деятелей русской культуры; посетитель Толстого, автор воспоминаний о нём.</p>
        <p>Родился в г. Кишинёве в семье купца 2-й гильдии. После окончания кишинёвской гимназии (1887) жил в Берлине, учился в Шарлоттенбургском политехникуме и слушал в университете лекции по истории и философии. В 1889 г. поступил на историко-филологический факультет Московского университета, который успешно окончил, спустя пять лет.</p>
        <p>Будучи студентом, получил золотую медаль за сочинение «Афинская полития Аристотеля и жизнеописания Плутарха» (1894). После окончания университета пытался начать академическую карьеру, но не был оставлен на кафедре из-за иудейского вероисповедания.</p>
        <p>На рубеже ХІХ-ХХ вв. Гершензон стал профессиональным литератором, переводчиком, печатал теоретические и исторические исследования, переводы в области педагогики, истории декабризма и славянофильства, наследия А. С. Пушкина, И. С. Тургенева, П. В. Киреевского, А. И. Герцена, Н. П. Огарёва и их окружения, либерально-гегельянского западничества 1830-1840-х гг., русского филокатоличества (П. Я. Чаадаев, В. С. Печорин), истории еврейского народа, толстовства и т.д.</p>
        <p>В начале ХХ в. большое влияние на Гершензона оказала философия позднего Толстого, чему во многом способствовала близость с семьёй жены (рожд. Гольденвейзер). Впервые Гершензон посетил Ясную Поляну 18 июля 1904 г. и имел беседу с писателем. Разговор главным образом шёл о Герцене и Огарёве, а также о современной беллетристике (русской и европейской). Вспомнил Толстой и о Н. Н. Миклухо-Маклае, которого, по его мнению, в России не оценили. Говорил он об учёном-путешественнике «с нежной любовью» и восхищением: «Ах, что это был за человек! Дикие его там стариком называли; очень любили его». Позднее свои впечатления о поездке в Ясную Поляну и беседе с писателем Гершензон изложил в небольшой статье «Воспоминание о Л. Н. Толстом» (1923) (ТВС. 1960. Т. 2. С. 222-226).</p>
        <p>Вторая и последняя поездка Гершензона к Толстому состоялась 4 января 1909 г. Д. П. Маковицкий в этот день отметил в дневнике: «Днём Владимир Григорьевич Чертков. — В. Ч. привозил Гершензона, зятя Гольденвейзера, приехавшего к нему потому, что редактирует издание сочинений Эртеля» (ЯПЗ. 3. С. 294-295).</p>
        <p>Через два дня Толстой в дневнике записал: «…был настоящий интеллигент, литератор Гершензон, будто бы с вопросами о моих метафизических основах, в сущности же с затаённой (но явной) мыслью показать мне всю безосновность моей веры в любви. Долго он мямлил, но наконец ясно, определённо высказал следующее…» И далее писатель излагал рассуждения Гершензона и свои взгляды на понимание сущности Начала, Бога, Любви. «Всё это я разъяснил ему, — писал Толстой, — но он, разумеется, ничего не понял, а если мог понять, то постарался переврать, чтобы удержать своё установившееся и нужное не для души, а для мирских целей миросозерцание». Заканчивалась дневниковая запись признанием: «А вот сейчас писал о Гершензоне без любви — гадко» (57: 5-6). Литературные работы Гершензона, печатавшиеся в различных изданиях, нередко читали и обсуждали в Ясной Поляне, о чём говорят записи Маковицкого в 1908 г.: «26 мая. … За обедом Л.Н. сказал: “Открыл «Былое», там переписка Герцена с Прудоном и другими. Удивительно хороши письма обоих”» (ЯПЗ. 3. С. 419). Заметим, Толстой читал в журнале «Былое» (1907. № № 4-5) статью Гершензона «Западные друзья Герцена». «29 августа. … Вечером Софья Николаевна жена И. Л. Толстого. — В. Ч. читала вслух из ‘Вестника Европы” Гершензона о Киреевском длинную статью. Л. Н., лёжа на кушетке, внимательно слушал … Л. Н. сказал: “Очень интересно”» (ЯПЗ. 3. С. 180). Сообщал Маковицкий и о том, что 13 августа 1909 г. Толстой просил найти ему письма А. И. Эртеля к В. Г. Черткову (изданы под ред. и с предис. Гершензона — ЯПЗ. 4. С. 42).</p>
        <p>Однако не всё, что издавал Гершензон, нравилось Толстому. 19 апреля 1909 г. он прочитал в газете «Русские ведомости» о недавно вышедшем в печати сборнике «Вехи» (М., 1909), где были помещены статьи о «старой» и «новой» русской интеллигенции. Авторами статей были Н. А. Бердяев, С. Н. Булгаков, А. С. Изгоев, Б. А. Кистяковский, П. Б. Струве и С. Л. Франк. Инициатором издания сборника, автором предисловия и статьи «Творческое самосознание» был М. О. Гершензон. Толстой «взялся за чтение статей этого сборника, но чем дальше читал, тем больше разочаровывался» (38: 286). Особенно его раздражал язык авторов сборника, изобилующий иностранными философскими терминами. В дневнике 23 апреля 1909 г. он записал: «Всё утро ничего не делал. Читал “Вехи”. Удивительный язык. Надо самому бояться этого. Нерусские, выдуманные слова, означающие подразумеваемые новые оттенки мысли, неясные, искусственные, условные и ненужные» (38: 571).</p>
        <p>Чтение Толстым сборника «Вехи» и его отзывы об этом издании 19 апреля отметил и Маковицкий: «За обедом Л. Н. сказал: “В «Русских ведомостях» читал про книгу “Вехи”, ряд статей про старую и новую интеллигенцию. Старые — за усовершенствование государственного устройства, новые стоят за работу над собой. Надо протесть. Л. Н. после обеда попросил книгу “Вехи” и читал её, сидя на балконе. В 8.30 пришёл в залу и принёс книгу. Разрезан только первуй лист. Л. Н. не был ею доволен, не заинтересовался. — Слишком они увлечены, они знают всё. Чего только там нет! и то, и то; а, наконец, не знаешь, чего они хотят» (ЯПЗ. 3. С. 388).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>