<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sin-Dzhon_Artur_Karlovich_2_589">Син-Джон Артур Карлович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Син-Джон Артур Карлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12655">Син-Джон Артур Карлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Син-Джон Артур Карлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(St. John; ум. после 1907 г.) — англичанин, бывший офицер индийской службы, затем член земледельческой колонии; помогал духоборам. Последователь Толстого, его корреспондент и адресат. Под влиянием идей Толстого и из-за своих антимилитаристских убеждений вышел в отставку и поселился в Перле (Англия), в земледельческой колонии. Ещё до личного знакомства с Син-Джоном Толстой по письмам «воображал» его «честной, правдивой натурой» (88: 35), считал «искренним и серьёзным в нравственном деле человеком» (88: 37), обсуждал в переписке с ним вопросы брака, влюблённости, полагая, что эти отношения предназначены «не на увеличение энергии для служения Богу, как думает St. John, а только на половое, брачное соединение с одним мужем и одной женой для произведения детей и взаимного освобождения от похоти» (88: 36).</p>
        <p>Син-Джон — автор ряда статей. 12 августа 1897 г. Толстой писал Черткову: «Прочёл нынче статью St. John и Hall о непротивлении. Как хорошо. Неужели можно не согласиться?» (88: 48).</p>
        <p>В 1897 г. Син-Джон приехал в Россию для передачи пожертвований духоборам от английских квакеров. 19 сентября он был в Ясной Поляне. Толстой записал в дневнике: «Был St. John, джентльмен и серьёзный, но боюсь, что больше для славы человеческой, чем для себя, для Бога» (53: 151-152). Толстой посоветовал ему ехать на Кавказ и написал И. Накашидзе, прося помочь этому «прекрасному, серьёзному человеку», который «хочет войти в общение с духоборами» (70: 135). 12 декабря Толстой «читал переписку St. John’а о половом вопросе и очень возмутился и неприятно поговорил с ним у Русанова» (53: 170). 25 декабря по делам духоборов Син-Джон вместе с Л.А. Сулержицким отправился на Кавказ. 9-10 января 1898 г. Толстой писал Черткову: «St. John остался там, и ему, думаю, будет хорошо» (88: 72). Син-Джон принимал участие в переселении духоборов из России. Распоряжением кавказских властей он был выслан с Кавказа, а затем и из России вообще. Поселился с духоборами на Кипре, а в 1899 г. вместе с ними переехал в Канаду.</p>
        <p>6-10 мая 1900 г. Син-Джон ещё раз был в Ясной Поляне, уже вместе с Кенворти, о котором Толстой тогда же писал Черткову: «Я очень сблизился с ним и полюбил его. И очень рад этому. Также ближе сошёлся и полюбил более St. John’а» (88: 196). 4 июня 1900 г. Син-Джон был арестован на даче у П.А. Буланже и выслан из России. 8 июля Буланже приехал в Ясную Поляну, и Толстой расспрашивал «о Син-Джоне, как его арестовали, за что и т.д. Лев Николаевич поражался и удивлялся тому, какая беззастенчивость и смелость должны быть у людей, не стесняющихся сделать неприятность доброму простому человеку, как Син-Джон. — “Да что Син-Джон, если бы явился и настоящий Иоанн-креститель (Син-Джон по-английски значит Святой Иоанн), они не задумались бы и его арестовать!” — воскликнул он» (цит. по: Русанов. С. 204).</p>
        <p>20 января 1905 г. Д.П. Маковицкий записал в дневнике разговор Толстого с корреспондентом «Manchester Guardian» Вильямсом и словно между прочим сказанное: «Статьи Син-Джона люблю, он оригинален» (ЯПЗ. 1. С. 143).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>