<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Baskin-Seredinskiy_Samuil_Zakharovich_3_829">Ба́скин-Середи́нский Самуил Захарович</title>
        <title type="bibl">
          Боковня А. Р. Ба́скин-Середи́нский Самуил Захарович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888024">
                  <name>Боковня А. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1021">Ба́скин-Середи́нский Самуил Захарович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ба́скин-Середи́нский Самуил Захарович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1851-?) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого. Журналист, поэт. С 1906 по 1909 гг. пять раз приезжал в Ясную Поляну и четыре раза встречался с Толстым (один раз, во время болезни Толстого, общался с Чертковым). Впервые приехал к Толстому 9 апреля 1906 г.: «Перед обедом пришёл киевский журналист, стихотворец, талмудист Баскин-Серединский. Спрашивал Л. Н. о непротивлении злу, декадентстве, говорил о Талмуде. Читал ему свои стихи. Просил автограф на портрете. Принёс два экземпляра роскошного издания книги стихотворений Ратгауза. Л. Н. пробыл с ним около часу» (ЯПЗ. 2. С. 103). Толстой одобрительно отозвался о прослушанных стихах: «На днях был здесь лирик-старик …. Я, - сказал Л. Н. иронически, - очень люблю стихи и особенно стихи евреев. Но у него талант» (там же. С. 107).</p>
        <p>Через два дня после посещения Баскина-Серединского в разговоре об отношении евреев к своей вере Толстой выделил три разряда евреев: «первый - … евреи, не отступающие от своей религии и верующие, берущие из Талмуда нравственное учение. Второй разряд - атеисты - евреи, которые отстали от еврейства, не пристали к христианству …. Третий - космополиты, для которых все люди равны…» О Баскине-Серединском Толстой заметил: «Но хоть к этому (космополитизму) надо стремиться евреям, отходящим от Талмуда и не пристающим к христианству. Баскин-Серединский мог бы быть таким» (там же. С. 104).</p>
        <p>Через полгода, 7 ноября 1906 г., журналист из Киева вновь приехал в Ясную Поляну. Он передал Толстому письмо-просьбу о встрече и газету «Киевская жизнь», где были напечатаны его стихи. Толстой их прочёл: «…стихи у него хороши …, но они неважны, как вообще стихи…» (там же. С. 295). При личной встрече с Толстым Баскин-Серединский «просил рекомендовать его в редакцию заведующим отделом критики или каким-нибудь подобным. Л. Н. дал ему письмо к Стасюлевичу» (там же. С. 295). После ухода посетителя Толстой отозвался о нём: «Типичный еврей …. Говорили о Талмуде, о кабале» (там же. С. 295).</p>
        <p>Сведений о ещё одном посещении Баскиным-Серединским Толстого не сохранилось, однако 3 декабря 1907 г. Маковицкий записал разговор о назойливых посетителях: «Баскин-Серединский приезжал три раза к Л. Н. затем, чтобы ему дали рекомендательные письма в редакции, в том числе и в “Русские ведомости”, с просьбой поручить ему литературно-критический отдел». Толстой отреагировал: «Есть люди, которые не думают о других (т. е., не тяжелы ли они другим)» (там же. С. 579).</p>
        <p>Тем не менее просьба Баскина-Серединского была исполнена, рекомендации даны, но, видимо, они были использованы иначе. Как свидетельствует Маковицкий, 7 февраля 1907 г. Толстого возмутила опубликованная в «Русских ведомостях» рецензия на стихотворения Д. М. Ратгауза с несуществующим откликом на них Толстого. Автором заметки, подписанной псевдонимом «Ю. В.», Толстой посчитал Баскина-Серединского: «Помните, … здесь был три раза еврей-поэт. Сегодня в “Русских ведомостях” в библиографических заметках пишет о стихотворениях Ратгауза, своего друга, - он привёз мне его роскошно изданную книгу стихотворений, - что я считаю его (Ратгауза) одним из самых видных русских поэтов нашего времени. Эх!.. Я ему дал карточку (настаивал, три раза приезжал, чтобы Л. Н. рекомендовал его в критики в газету)» (там же. С. 369). Однако не исключено, что автором заметки был не Баскин-Серединский, а Ю. А. Веселовский, печатавшийся под псевдонимом «Ю. В.». Толстой намеревался выступить с опровержением - сохранился черновик письма писателя в редакцию «Русских ведомостей», написанный не позднее 2 марта 1907 г.: «Никогда никакого мнения не заявлял о стихотворениях Ратгауза» (77: 46).</p>
        <p>В феврале 1908 г. Баскин-Серединский вновь приехал в Ясную Поляну, остановился в деревне и в тот же день писал Толстому, просил разрешение прийти к нему для личной беседы. К письму он приложил начало своей поэмы «Грядущий пророк». Толстой ответил: «Стихи того отрывка, который вы прислали мне, очень слабы, и я не советовал бы вам заниматься стихотворством. Очень сожалею, что должен сказать вам это. Я и вообще очень занят и слаб, нынче же чувствую себя совсем нездоровым и потому не могу принять вас. Пожалуйста, извините меня» (29 февраля 1908 г.; 78: 76).</p>
        <p>17 февраля 1909 г. Баскин-Серединский в последний раз посетил Толстого: «Л. Н. побеседовал с ним внизу. - Зачем приходил? Л. Н.: Хочет, чтобы я его похвалил» (ЯПЗ. 3. С. 334).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>