<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Buturlin_Aleksandr_Sergeevich_2_123">Бутурлин Александр Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Ядовкер Ю. Д. Бутурлин Александр Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888160">
                  <name>Ядовкер Ю. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2115">Бутурлин Александр Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бутурлин Александр Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1845-1916) — знакомый, корреспондент и адресат Толстого; врач, участник революционно-народнического движения. Родился в дворянской семье, его отец и братья сделали военную карьеру, однако он избрал для себя естественный факультет Московского университета. В студенческие годы его увлекло революционное движение, не раз он подвергался аресту и ссылке.</p>
        <p>В 1879 г. Бутурлин познакомился с Толстым, а в 1881 г. Толстой сам приезжал к отправлявшемуся в сибирскую ссылку Бутурлину, чтобы проститься с ним. Бутурлин внимательно следил за всем, что выходило из-под пера Толстого. В Сибири он получал запрещённые сочинения пи-сателя, переписанные для него от руки по инициативе Толстого и С.А. Толстой. Постепенно отойдя от революционной деятельности, он тем не менее не принял религиозных воззрений писателя: по-прежнему оставался естественником, материалистом, считал, что отношения между людьми должны улучшаться в результате изменения социального строя, при этом ему не чужды были нравственные искания Толстого. В письмах к Толстому он горячо отстаивал свои убеждения, одновременно стремясь разобраться во взглядах оппонента. «Мною руководило не суетное желание спора, а глубокий интерес к Вашим воз-зрениям и желание как можно яснее понять их», — писал он Толстому 12 февраля 1884 г. по поводу его «Исповеди» (Бутурлин А.С. О Льве Толстом. Избранные письма. Ульяновск, 1971. С. 41). Толстой тоже стремился не к спору, а к взаимопониманию: «Не я буду отстаивать метафизическую сторону учения. Я знаю, что каждый видит её, метафизическую сторону, сквозь свою призму. Важно только то, чтобы в этическом учении все неизбежно, необходимо сходились. А за свои слова и выражения, и ошибки я не стою. Дорого мне то, что и вам дорого — истина, приложимая к жизни» (19 (?) февраля 1884 г.; 63: 155). Бутурлин был частым и желанным гостем Толстых; он вёл переписку не только с писателем, но и с его женой, дружил с их старшим сыном С.Л. Толстым. Хорошо владея древними языками, Бутурлин помогал Толстому в работе над «Соединением и переводом четырёх Евангелий». Когда писателю нужны были для работы полные сведения обо всех существующих воспоминаниях и записках декабристов, он составил для Толстого список таких материалов. Бутурлин всегда был рад оказать помощь Толстому и его семье. В 1904 г. он вместе с С.А. Толстой перевозил рукописи Толстого из Румянцевского в Исторический музей. В 50 лет Бутурлин поступил на медицинский факультет и окончил его за три года, продолжая при этом усиленно заниматься изучением социально-экономических вопросов и историей религий. Его медицинская практика была невелика (лечил он редко и гонораров за лечение не брал), однако он всегда интересовался наукой и следил за новыми достижениями в медицине.</p>
        <p>Различия во взглядах не мешали Толстому и Бутурлину слушать и понимать друг друга. Во многом не соглашаясь с Толстым, Бутурлин знал и ценил масштаб личности писателя, понимал, что Толстого нельзя судить по обычным меркам. Своего сына Сергея, собиравшегося критиковать экономические взгляды Толстого, Бутурлин наставлял: «Возражая Л.Н. Толстому и стараясь опровергать его взгляды, не надо за-бывать, с кем имеешь дело. Не надо забывать, что Толстой — величайший писатель нашего времени, слава и гордость России, краса человечества. Его из ряда выходящий гений, его огромные умственные силы, его возвышенный нравственный характер — все эти свойства заставляют относиться к нему с особенным уважением. … Ничто не может быть противнее той хамской развязности и того пошлого панибратства, с которыми теперь многие личности позволяют себе печатно относиться к Толстому» (Бутурлин А.С. О Льве Толстом. С. 58-59).</p>
        <p>Один из немногих, Бутурлин сумел объяснить уход Толстого из Ясной Поляны. 30 октября 1911 г. он писал П.А. Строеву: «Я хотел сказать, что исходные причины его ухода коренятся в глубоких потребностях его духа, которые уже давно побуждали его удалиться из привычной среды и пере-менить весь образ своей жизни. … А теперь своим уходом, своей величавой смертью, своим торжественным погребением он приложил последнюю печать к делу своей жизни, подтвердил свою проповедь».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>