<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Arnold_Metyu_2_039">Арнольд Мэтью</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Арнольд Мэтью // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="658">Арнольд Мэтью</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Арнольд Мэтью</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Arnold Matthew; 1822-1888) — английский поэт, педагог, критик, философ, профессор Оксфордского университета. Автор критических исследований, среди них «Культура и анархия», «Литература и догма», «Задачи современной критики» и др. В марте 1861 г. в Лондоне Толстой получил от него рекомендательное письмо для посещения английских школ, в частности практической школы Святого Марка в Челси.</p>
        <p>В 1880-е гг. В.Г. Чертков стал присылать Толстому выписки из сочинений Арнольда, впоследствии Толстой с интересом читал и перечитывал его произведения, особенно выделяя эссе «Literature and Dogma», которое позднее было опубликовано на русском языке в издательстве «Посредник» под названием «В чём сущность христианства и иудейства?» (1908). Из этого сочинения Толстой включил в первую книгу «Круга чтения» мысль Арнольда «Бог — это то бесконечное, что требует от нас праведности», передав её в сжатой и лаконичной форме. 2 мая 1885 г. Толстой писал Черткову: «Половина М. Amold’a это мои мысли. Я радуюсь, читая его. Если можно, доставьте ему в Англии “Ма religion”». На вопрос Г.А. Русанова, «что читать доброе по-русски», Толстой 28 февраля 1888 г. среди нескольких имён назвал имя М. Арнольда. В 1889-90 гг. он сам читал, кроме «Literature and Dogma», эссе «St. Paul and Protestantism; with an Essay on Puritanism and the Church of England». В 1895 г. — перевод статьи «Задачи современной критики» (Северный вестник. 1895. № 6). Э. Моод писал: «Толстой с большой похвалой отзывался о произведениях Мэтью Арнольда, посвящённых религии. Он говорил, что в обычной оценке обыкновенно на первый взгляда выдвигают поэтические произведения Арнольда, вслед за тем ставят его критические произведения, а его трудам в области религии отводят последнее место; по его же мнению, при оценке необходимо установить как раз обратный порядок» (Минувшие годы. СПб., 1908. С. 97).</p>
        <p>Арнольд был хорошо знаком с творчеством русского писателя. Он представил Толстого читающей Англии, написав в 1887 г. статью «Граф Лев Толстой». Признавая величие Толстого-художника, Арнольд с некоторым сомнением отнёсся к его толкованию Библии. По мнению Толстого, критический этюд Арнольда о его творчестве заключал в себе здоровую и справедливую критику. Взгляды его во многом совпадали со взглядами Толстого. В яснополянской библиотеке сохранились издания сочинений Арнольда «В чём сущность христианства и иудейства?» (М.: «Посредник», 1908); «Задачи современной критики» (М.: «Посредник», 1902).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>