<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Yagn_Nikolay_Ivanovich_4_2207">Ягн Николай Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ягн Николай Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="16125">Ягн Николай Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ягн Николай Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1822-1892) — председатель Тульского окружного суда в 1866-1876 гг.; тайный советник. Окончив Московский университет, с 1844 г. служил в разных уездных и губ. городах России; несколько лет прослужил членом Московской судебной палаты. В 1866 г. был назначен председателем Тульского окружного суда. Основал в Туле приют для малолетних преступников. В 1876 г. назначен председателем Саратовской судебной палаты. Впоследствии сенатор.</p>
        <p>За свою полувековую службу в судебных учреждениях Ягн был награждён всеми орденами, включая орден Святого Александра Невского с бриллиантовыми знаками.</p>
        <p>В 1872 г. Толстому пришлось познакомиться с председателем суда в Туле в связи с очень неприятной ситуацией, которую он описал в послании к своей двоюродной тётке А. А. Толстой от 19 сентября 1872 г.: «Нынче — сейчас — я получил письмо от председателя суда — он пишет, что все мерзости, которые мне делали, была ошибка и что меня оставят в покое. Если это так, то я никуда не уеду и только прошу вас простить меня, если я вас встревожил. Но в оправданье моё должен рассказать вам всю историю. Бык, в то время, как я в Самаре, убивает человека — пастуха. Я, когда и дома, по месяцам не вижу приказчика и не занимаюсь хозяйством. Приезжает какой-то юноша, говорит, что он следователь, спрашивает меня, законных ли я родителей сын и т.п., и объявляет мне, что я обвиняюсь в действии противузаконном, от которого произошла смерть, и требует, чтобы я подписал бумагу, что я не буду выезжать из Ясной Поляны до окончания дела. Я спрашиваю: подписывать или не подписывать? Мне говорит прокурор, что, если я не подпишу, меня посадят в острог. Я подписываю и справляюсь, скоро ли может кончиться дело? Мне говорят: по закону товарищ прокурора в неделю срока должен кончить дело, т.е. прекратить или составить обвинение…» (ПАТ. 2011. С. 291-292). Подробнейшим образом рассказав историю «о быке», Толстой утешал тётку: «… по письму председателя я вижу, что теперь меня хотят оставить в покое…» (ПАТ. 2011. С. 293).</p>
        <p>Однако всё разрешилось не так скоро и не так просто. 25 июля 1872 г. в связи с этим происшествием Ясную Поляну посетил молодой юрист П. Богословский, в то время исполнявший обязанности судебного следователя Крапивенского уезда. У Толстого была взята подписка о «невыезде», т.е. о «неотлучке с места жительства до окончания дела» (ЯП. сб. 2006. С. 300). Запрет Толстому на выезд из Ясной Поляны был снят 16 сентября 1872 г. Окончательно обвинение с него сняли на заседании Тульского окружного суда 10 марта 1873 г., т.е. почти через полгода.</p>
        <p>Все эти обстоятельства настолько оскорбили Толстого, что он не шутя намеревался уехать из России, о чём писал 20/21 сентября 1872 г. А. А. Толстой: «А более, чем когда-нибудь, остаюсь при своём мнении, что лучшее, что может сделать человек, уважающий себя, это уехать от того безобразного моря самоуверенной пошлости, развратной праздности и лжи, лжи, лжи, которая со всех сторон затопляет тот крошечный островок честной и трудовой жизни, который себе устроил. И уехать в Англию, потому что только там свобода личности обеспечена — обеспечена для всякой уродливости и для независимой и тихой жизни» (ПАТ. 2011. С. 295).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>