<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sidorov_Nikolay_Ivanovich_4_2072">Си́доров Николай Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Си́доров Николай Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20186">Си́доров Николай Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Си́доров Николай Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1867 (?) -1940) — знакомый Толстого; урядник 6-го полицейского участка второго стана Крапивенского уезда Тульской губ. Из крестьян. Родился в селе Сорочинка Сорочинской волости Крапивенского уезда. Отбыв воинскую повинность, поступил на службу в полицию. Проживал с супругой в деревне Новая Колпна (ныне — г. Щёкино), воспитывая семерых детей.</p>
        <p>Продвигаясь по карьерной лестнице, с 1899 г. занимал должность урядника, обслуживая всю Ясенковскую волость. На её территории находилось свыше ста населённых пунктов, почтовое отделение, три ямщицкие станции с питейными заведениями, железнодорожная станция Ясенки (с 1903 г. — Щёкино), крупное предприятие «Товарищество Гиль» и др. На участке находилось и имение графа Л. Н. Толстого — Ясная Поляна.</p>
        <p>Урядник Сидоров не раз посещал Ясную Поляну, как по служебным, так и по личным делам. Несмотря на то, что писатель полицию не жаловал, между ним и Сидоровым установились вполне человеческие отношения. У жены урядника было больное сердце, и её, как и других крестьян, лечил семейный доктор Толстых Д. П. Маковицкий. При встречах Толстой всегда интересовался у Сидорова состоянием здоровья его супруги; впоследствии она умерла от тифа, и Сидорову пришлось воспитывать детей одному.</p>
        <p>В силу своих служебных обязанностей, ему приходилось исполнять различные поручения. 9 августа 1909 г. урядник Сидоров сопровождал в Ясную Поляну заключённого — бывшего секретаря писателя, Н. Н. Гусева, для свидания с А. Л. Толстой, М. А. Шмидт и Д. П. Маковицким. В тот же день доктор Маковицкий в своём дневнике записал: «Гусев телеграфировал из Крапивны, что сегодня будет в Ясной Поляне. Вследствие этого ни Л. Н., ни кто другой не удалился из дома и парка. В 6 часов приехал Николай Николаевич в сопровождении ясенского урядника Н. И. Сидорова и стражника. Урядник заявил, что говорить могут с Николаем Николаевичем только Александра Львовна, Мария Александровна и я (которым выхлопотала свидание Мария Алексеевна Маклакова. — В. Ч. у губернатора), по четверти часа, и провёл его в бывшую библиотеку. Наверх ему не разрешено войти. Было смятение, тревога, взволнованность, спешка. Софья Андреевна негодовала, что в своём доме не может войти в комнату, где Гусев. Мария Николаевна, также и Софья Андреевна, понукали Л. Н. войти проститься с Гусевым, чтó ему, Николаю Николаевичу, будет дорого. Л. Н. не согласился и не вошёл. После сказал, что он просто не хотел участвовать в этой комедии» (ЯПЗ. 4. С. 35).</p>
        <p>В своих воспоминаниях Гусев об уряднике писал, что это был человек «высокого роста, крепкого сложения, весь седой», и уточнял некоторые моменты своего посещения Ясной Поляны. В частности, он отмечал, что, несмотря на запрет полицейского начальства видеться арестанту с Толстым, урядник не стал пресекать его общение с писателем. «Я ещё раз — в последний раз — простился со всеми и вышел на крыльцо, — писал Гусев. — Проходя мимо Льва Николаевича, я тихонько шепнул ему: “Пороху у меня ещё хватает”. Он кивнул головой в знак того, что понял меня. На глазах его были слёзы. Мы поцеловались — в последний раз в жизни…» Урядник дал возможность сфотографировать на память отъезд Гусева (Гусев Н. Н. Два года с Л. Н. Толстым. М., 1973. С. 294, 296-297).</p>
        <p>4 октября 1909 г. урядник Сидоров явился в Ясную Поляну и предъявил С. А. Толстой предписание тульского полицмейстера фон Вернера на имя крапивенского уездного исправника А. К. Грессера, которое имело гриф «Секретно». В документе полицмейстер просил «предложить гр. Л. Н. Толстому, не пожелает ли его сиятельство уплатить 4 рубля 50 копеек за снятие фотографических карточек с бывшего секретаря его сиятельства … Н. Н. Гусева, иначе означенное количество денег будет взыскано с Гусева». Толстой уплатить указанную сумму отказался (Гусев. Летопись. Т. 2. С. 717).</p>
        <p>Этот визит Сидорова в Ясную Поляну едва не стоил ему полицейской карьеры. Спустя месяц, 13 ноября, в газете «Биржевые ведомости» появилась статья Г. К. Градовского «Два дня в Ясной Поляне», в которой автор цитировал это секретное предписание тульского полицмейстера от 12 сентября 1909 г. за № 911, виденное им в доме Толстого. В Министерстве внутренних дел на эту публикацию отреагировали строго. За передачу секретного документа «были уволены со службы крапивенский уездный исправник, становой пристав и пять стражников» (там же).</p>
        <p>8 декабря Маковицкий отметил в дневнике: «Софья Андреевна рассказала, что сместили крапивенского исправника, станового Грессера, пятерых стражников и ещё кого-то за то, что выдали Софье Андреевне бумагу «секретную» о взыскании четырёх рублей с Л. Н. за фотографирование Гусева в крапивенской тюрьме: бумагу эту Градовский потом напечатал. Исправник должен был написать другую бумагу, а этой — с означением “секретно” — не показывать. Привёз же её урядник Н. И. Сидоров, и его сменят. А жалко: он порядочный человек» (ЯПЗ. 4. С. 126-127).</p>
        <p>К счастью для Сидорова, начальство, учитывая его безупречную службу, ограничилось в отношении урядника дисциплинарным взысканием и оставило его в прежней должности. 9 ноября 1910 г. он принимал участие в обеспечении общественного порядка во время похорон Толстого.</p>
        <p>Приходилось бывать уряднику в Ясной Поляне и после смерти писателя. Однажды графиня Толстая приехала в Тулу и обратилась к полицмейстеру с жалобой на крестьянина Василия Толкачёва, который самовольно срубил дерево в графском лесу. Разбирать жалобу поручили уряднику Сидорову, которому удалось примирить «враждующие стороны».</p>
        <p>В знак благодарности графиня лично подарила Сидорову книгу «Война и мир», которая и поныне хранится у его потомков. После Октябрьской революции 1917 г.</p>
        <p>Сидоров, прослуживший в полиции более тридцати лет, был уволен со службы без пенсии и выходного пособия. Проживал он в доме своего сына Николая в г. Щёкино, на улице, которая ныне носит имя Льва Толстого. К счастью, его, бывшего полицейского, не затронули ни послереволюционный разгул уголовного элемента, ни «чистки» и репрессии 20-30-х гг. и он благополучно дожил до преклонных лет. Похоронен на Кочаковском кладбище в г. Щёкино.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Маркин Г. Н. Дознанием установлено: документально-художественная повесть в рассказах. Тула, 2018.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>