<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Deturnel_(d’esturnel)_De_Konstan_Pol_Anri_Benzhamen_4_1792">Детурне́ль (д’Эстурнель) де Констан Поль Анри Бенжамен</title>
        <title type="bibl">
          Боковня А. Р. Детурне́ль (д’Эстурнель) де Констан Поль Анри Бенжамен // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888024">
                  <name>Боковня А. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4336">Детурне́ль (д’Эстурнель) де Констан Поль Анри Бенжамен</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Детурне́ль (д’Эстурнель) де Констан Поль Анри Бенжамен</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1852-1924) — барон, корреспондент и адресат Толстого; общественный деятель, дипломат; сенатор, член французского парламента, бывший французский посол в Лондоне; лауреат Нобелевской премии 1909 г.</p>
        <p>В марте 1905 г. Детурнель обратился к Толстому с письмом, в котором просил принять почётное членство в только что основанном им в Париже «Комитете защиты национальных интересов и международного мира». Толстой ответил отказом из-за несовпадения своих убеждений с программой Комитета (75: 238).</p>
        <p>В феврале 1910 г. в качестве главы французской парламентской делегации Детурнель приехал в Россию. 6 февраля Толстой получил от него приглашение на совещание о мире. По свидетельству Маковицкого, писатель обдумывал приглашение Детурнеля и просил гостившего в Ясной Поляне М. С. Сухотина, мужа Т. Л. Толстой, дать ему, если попадётся, статью о Детурнеле или совещании. Приглашение Детурнеля, однако, Толстой не принял: «Констан (Детурнель) пустой», — говорил он Маковицкому (ЯПЗ. 4. С. 176-177).</p>
        <p>9 февраля Детурнель послал Толстому из Москвы в Ясную Поляну приветственную телеграмму от имени делегации: «Графу Льву Толстому. Французская парламентская делегация выражает великому и благородному Толстому своё почтительное восхищение» (цит. по: 81: 95).</p>
        <p>Толстой ответил 11 февраля 1910 г.: «Благодарю за выражение добрых чувств. Прошу верить их взаимности по отношению к вам и ко всему французскому народу» (81: 95).</p>
        <p>На следующий день и ещё через день в Ясной Поляне говорили о Детурнеле, «по поводу продолжающейся шумихи вокруг французских гостей, во главе с Детурнелем, — писал секретарь Толстого В. Ф. Булгаков, — Лев Николаевич, между прочим, говорил: “Говорить о мире и быть врагом антимилитаризма — это самое отвратительное фарисейство!.. Война кому-нибудь нужна. И действительно, на ней держится весь современный строй. Мужик это видит, а учёный профессор нет» (Булгаков. С. 72-73). Д. П. Маковицкий писал, что «в прессу проникли комплименты» суждениям Толстого о Детурнеле (ЯПЗ. 4. С. 186), да и в частном разговоре писатель весьма неодобрительно отозвался о нём: «как только пустяки, так нужно обставить это великолепно: как появление царя, чтобы было величественно, а слова если пусты, обставить красноречием. Детурнель обставил так» (там же). В окружении Толстого было зафиксировано негативное отношение к деятельности пацифистских организаций вроде «Комитета» Детурнеля или связанного с ним «Общества мира» в Петербурге. Толстой категорически не принял идею, высказанную П. Д. Долгоруковым в докладе на открытии «Общества мира» («Международная лига мира»), согласно которой прекратить войны заставит не внутренняя духовная работа человека по самосовершенствованию, а «новые изобретения массового уничтожения людей» (ЯПЗ. 4. С. 177). Толстой отреагировал: «Это как если бы люди до изобретения пороха говорили, что после его изобретения прекратятся войны» (ЯПЗ. 4. С. 186).</p>
        <p>7 апреля 1910 г. в Ясную Поляну приехал ещё один участник пацифистского движения, вице-президент «Общества мира» В. В. Философов. В доме Толстого с неприятным чувством выслушали его рассказ о том, «как Детурнель де Констан с наслаждением смотрел на Марсовом поле в Петербурге на упражнения солдат и т.п.» (ЯПЗ. 4. С. 221).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>