<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Garnett_Konstans_Klara_3_931">Га́рнетт Констанс Клара</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Га́рнетт Констанс Клара // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3130">Га́рнетт Констанс Клара</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Га́рнетт Констанс Клара</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Garnett; 1861-1946) — английская переводчица русской литературы, переводила сочинения Толстого, Ф. М. Достоевского, И. С. Тургенева, Н. В. Гоголя, А. И. Герцена, А. Н. Островского, А. П. Чехова и др. русских классиков. Как писал К. И. Чуковский, она «перевела на английский язык семьдесят томов русской классической литературы» (Чуковский К. И. Высокое искусство // Собр. соч. М., 1966. Т.З. С. 501).</p>
        <p>В начале 1894 г. в Лондоне вышли в свет два перевода трактата Толстого «Царство Божие внутри вас». Один перевод - в издательстве Walter Scott - был выполнен Алиной Делано, другой - в издательстве William Heinemann - Констанс Гарнетт, в то время начинающей переводчицей русской литературы. Влиятельный У. Хайнеманн пытался остановить появление перевода трактата в издательстве Walter Scott, заявив, что только у него в Англии имеются эксклюзивные права на издание книги. Это было не совсем честно, потому затея провалилась и оба перевода получили свою долю критики. Один из рецензентов журнала Academy (March 24, 1894, № 1142) особенно отмечал достоинства перевода Гарнетт, заметив, что Делано, вероятно, не совсем поняла, что́ хотел сказать автор своим сочинением. Сравнивая, в частности, перевод подзаголовка, он писал, что версия «“Christianity not as a mystical doctrine, but as a new life-conception” носит “очень тевтонский” характер, в то время как версия Гарнетт “Christianity not as a mystical religion but as a new theory of life” является “понятной” и представленной “вменяемым английским”» (Garnett. Richard. Constance Garnett - a Heroic Life. London, 1991. P. 132-133). В 1900 г. Толстой отмечал в письме к мужу Констанс, Эдуарду Гарнетту: «Передайте мой привет вашей жене. Пользуюсь случаем ещё раз поблагодарить её за прекрасный перевод “Царства Божия внутри вас”» (72: 397). Об этом есть упоминание и в книге английского биографа и переводчика Толстого Э. Моода: «Среди английских переводов он хорошо отзывался о переводах Констанс Гарнетт и моей жены…» (Maude A. The Life of Tolstoy: Later Years. London. 1910. P. 609).</p>
        <p>1 января (н. ст.) 1894 г. К. Гарнетт выехала в Россию. Она прибыла в Петербург, чтобы передать деньги, собранные в Англии в фонд помощи голодающим. Среди целей её поездки в Россию было и улучшение её разговорного русского языка, над которым она усердно работала в России. Тем не менее спустя месяц она с огорчением писала: «Очень удручает, что я не могу понимать разговор по-русски и могу говорить лишь чуть-чуть лучше, чем прежде. Но я так много увидела и узнала из русской жизни, что едва ли я могла провести время лучше» (Ibid. Р. 130). 12/24 января 1894 г. она посетила Толстого в его доме в Хамовниках. «Впечатление, которое он производил на каждого, встречавшегося с ним, - писала она в воспоминаниях, - было огромно. Его проницательные глаза, казалось, пронзали тебя насквозь, уже не оставляя в тебе места для фальши, неискренности; в то же время они светились удивительной теплотой и любовью» (ОР ГМТ. Архив Ричарда Гарнетта). Видимо, К. Гарнетт произвела на Толстого хорошее впечатление, не случайно он предложил ей перевести на английский «Соединение и перевод четырёх Евангелий». Но работу эту ей осуществить не удалось из-за трудностей с издателем: «К сожалению, - писала Гарнетт, - господин Хайнеманн не желает предпринять эту работу - перевод Евангелий с комментариями, так как он не издаёт ничего богословского характера». «Я с сожалением отказываюсь от этой идеи, - продолжала она, - тем более что переводы сочинений графа Толстого действительно плохо сделаны и дают весьма искажённое представление об оригинале» (ОР ГМТ. Ф. С. А. Толстой).</p>
        <p>За время пребывания К. Гарнетт в России в Англии вышло в свет «Царство Божие внутри вас», появились многочисленные рецензии на этот трактат. Во многом не соглашаясь с толстовским пониманием христианства, автор рецензии писал о значении трактата в целом: «Для нас огромная, великая ценность этой книги заключается в той картине беспорядков, происходящих в России в конце XIX века, нарисованной человеком, не имеющим никакого враждебного отношения к тем ограниченным тиранам, чей произвол он так драматично раскрывает». И, приведя в подтверждение своей мысли отрывок из той главы, где описывается случай с орловскими крестьянами, уверенно резюмировал, что к этим страницам исторической значимости будущие читатели обратятся с особым вниманием» (The Academy, 1894, № 1142, March 24. P. 245). Сохранилась одна из рецензий, присланных переводчицей Толстому. В целом положительно оценивая толстовский трактат, автор в заключение писал: «Таково содержание этой серьёзной, скрупулёзной книги, написанной из самого сердца очень великим и очень хорошим человеком. Не трудно критиковать её некоторые аспекты. Разумеется, в книге рассматриваются сугубо русские обстоятельства. Нам кажется, что в той или иной форме Государство (не сегодняшнее государство, но Государство в своей истинной сущности) должно продолжать существовать специально для сохранения той свободы действия, необходимой, чтобы сделать Христианство благодетельной силой» (ОР ГМТ. Ф. Л. Н. Толстого).</p>
        <p>В письме 27 сентября 1894 г. К. Гарнетт сообщала Толстому, что с оказией отправила ему английское издание трактата «Царство Божие внутри вас». Неизвестно, дошла ли эта книга до Толстого, в личной библиотеке её нет. Из переводов Гарнетт в ЯПб сохранились: Anna Karenina. London: W. Heinemann, 1901; The Death of Ivan Ilyitch and Other Stories. London: W. Heinemann, 1902; War and Peace. London: W. Heinemann, 1904. Кроме этих сочинений, по свидетельству внука К. Гарнетт, Ричарда Гарнетта, в 1908 г. она в кратчайший срок перевела рассказ Толстого «Набег». Он был напечатан в первом выпуске нового литературного журнала English Review (этот экземпляр журнала сохранился в ЯПб Толстого).</p>
        <p>В 1901 г. К. Гарнетт работала над переводом «Анны Карениной». К этому времени уже существовало несколько версий перевода романа на английский язык, включая версию Натана X. Доула, чей перевод вышел в 1886 г. в Нью-Йорке. Несмотря на то, что Хайнеманн сомневался в целесообразности перевода романа. Гарнетт стала над ним работать, так как давно мечтала его перевести (помогала ей Фанни Степняк). Один из русских друзей Гарнетт, прочитав её перевод «Анны Карениной», сказал, что, «начав чтение, забыл, на каком языке читал, на русском или английском» (цит. по: Garnett, Richard. Constance Garnett - A Heroic Life. P. 205).</p>
        <p>В 1904 г. вышел её перевод «Войны и мира» в том же издательстве Хайнеманна. С детства страдая сильной близорукостью, Гарнетт с годами видела всё хуже и после работы над переводом почти потеряла зрение. С завершением работы над романом переводчицу поздравил Джон Голсуорси. Она же в конце жизни, просматривая свои переводы, заметила, что хотела, чтобы об её переводах судили по «Войне и миру» (Ibid. Р. 205). Так, переведя, по словам Чуковского, 70 томов русской литературы, она хотела, чтобы о ней как переводчице судили по эпопее Толстого. Как о блистательной переводчице отзывались о К. Гарнетт Джозеф Конрад, Кэтрин Мэнсфилд, Ф. Скотт Фицджералд, Э. Хемингуэй и многие др. известные английские и американские писатели. Несколько поколений английских и американских читателей знакомились с «Войной и миром» именно по переводу К. Гарнетт. «Перевод-долгожитель» - так назвала эту работу К. Гарнетт литературовед Т. Мотылёва (Мотылёва Т. Л. «Война и мир» за рубежом. М., 1978. С. 94). По мнению X. Гиффорда, переводы Гарнетт иногда превосходили переводы супругов Моод. Вот что он писал по поводу её перевода «Анны Карениной»: «Подход Констанс Гарнетт состоит в её тонкости. Она может переводить с деликатностью прикосновения, чего Мооды со всем их усердием и здравым смыслом редко достигают» (Gifford Henry. On Translating Tolstoy // New Essays / Ed. Malcolm Jones. Cambridge, 1978. P. 21).</p>
        <p>В январе 1910 г. издательство Williams and Norgate предложило Гарнетт перевести письма Толстого - 300 000 слов - за месяц. Несмотря на то, что ей очень хотелось перевести некоторые из этих писем, она была вынуждена отказаться. Констанс любила переводить Толстого, заявив в конце своей переводческой карьеры: «Простой стиль Толстого без всяких проблем перелагается по-английски. С ним не возникает никаких трудностей» (Garnett, Constance. Art of the Translation // Listener, 1947, 30 Jan. P. 195).</p>
        <p>Муж Констанс, Э. Гарнетт, в письме от 6 июня 1900 г. просил Толстого написать обращение к американскому народу для Harper’s Magazine, полагая, что речь пойдёт об англо-саксонском лицемерии. Но Толстой с радостью написал теперь уже знаменитое обращение к американскому народу, в котором благодарил американских «писателей, процветавших в 1850-х гг.» (72: 397). Обращение было отправлено в письме к Э. Гарнетту, но опубликовано в журнале North American Review в апреле 1901 г.</p>
        <p>В последний раз Констанс Гарнетт обратилась к творчеству Толстого в 1922 г., когда перевела его статью «Христианство и патриотизм». Так в начале и в конце её плодотворной работы над переводом сочинений Толстого оказались два его религиозно-философских произведения.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Алексеева Г. Констанция Гарнет - английская переводчица Л. Н. Толстого // ЯП. сб. 1992. С. 140-147.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>