<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bernshteyn_Eduard_4_1683">Бернштейн Эдуард</title>
        <title type="bibl">
          Ерохин А. В. Бернштейн Эдуард // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888043">
                  <name>Ерохин А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1317">Бернштейн Эдуард</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бернштейн Эдуард</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Bernstein; 1850-1932) — немецкий социал-демократ, теоретик и практик социалистического движения в Германии, в 1881-1890 гг. редактор центрального органа немецкой социал-демократической партии «Социал-демократ» («Sozialdemokrat»). Толстой рассматривал Бернштейна в одном ряду с др. известными «учёными социалистами», в частности Марксом. 30 апреля 1908 г. Д. П. Маковицкий записал вопрос Толстого: «Л. Н. — за обедом — о социализме. Спросил, какая разница между Бернштейном и Марксом. Никто не знал. Л. Н. читал “учёных социалистов”» (ЯПЗ. 3. С. 74).</p>
        <p>Вместе с др. социалистическими авторами Бернштейн упоминался в одной из последних статей Толстого, «О социализме» (38: 426-432). Поводом к написанию статьи стало письмо, полученное Толстым 9 сентября 1910 г. от редакции чешской газеты «Mladé Proudy» о преследованиях, которым подвергалась чешская молодёжь партии народных социалистов.</p>
        <p>В том же письме сообщалось, что эта молодёжь планировала издать «Книгу для чтения» со статьями социалистического и народно-экономического характера; Толстому было предложено принять участие в этой книге (38: 592). Статья, оставшаяся не напечатанной при жизни писателя, содержала нелестные характеристики всех «социалистических реформаторов от Сен-Симона, Фурье, Оуэна до Маркса, Энгельса, Бернштейна» (38: 426). По убеждению Толстого, «человек может спуститься и спускается до степени животного и тогда подлежит законам животной жизни и даже мёртвой материи, но в общих своих проявлениях человек всегда был и есть существо, отличающееся от всех других существ животного и вещественного мира ему одному свойственным разумом и свободною волею. И потому жизнь его всякая, и семейная, и общественная, и политическая, и международная, и экономическая, складывается, складывалась и должна складываться никак не на основании выведенных из наблюдения общих объективных законов, провозглашаемых разными теоретиками в политическом устройстве народов и в области экономической разными Марксами, Энгельсами, Бернштейнами и т.п., а всегда только на основании совершенно другого, одного для всех людей закона жизни, провозглашённого с древнейших времен и браминами, и Буддой, и Лао-Тце, и Сократом, и Христом, и Марком Аврелием, и Эпиктетом, и Руссо, и Кантом, и Эмерсоном, и Чанингом, и всеми религиозно-нравственными мыслителями человечества» (38: 427).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>