<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Grav_Zhan_3_968">Грав Жан</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Грав Жан // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3783">Грав Жан</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Грав Жан</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Grave; 1854-1939) — французский писатель, издатель еженедельной газеты «Les Temps nouveaux» (1895-1914); социалист, теоретик анархизма. Родился и вырос в провинции в бедной семье. Его отец крестьянствовал и был мельником. В 1860 г. после переезда семьи в Париж был отдан в строгую монастырскую школу для детей бедняков, позже учился ремеслу механика, затем - сапожника. В 1878 г. основал анархистскую группу, писал статьи для лионской газеты «Droit Social». В 1882 г. издал свою первую книгу «Общество на следующий день после революции». Тогда же был арестован, через год оправдан. Жил некоторое время в Женеве. Сотрудничал в газете «Révolte». Провёл полгода в тюрьме, где написал вторую книгу: «Умирающее общество и анархия». Пропагандировал идеи П. А. Кропоткина. Воинствующий противник милитаризма и войны, в начале Первой мировой войны он уехал в Лондон, где издавал газету «Les Temps nouveaux». Газета отличалась серьёзным тоном и аналитической глубиной.</p>
        <p>В феврале 1898 г. в записной книжке Толстого появилась запись: «Стр. 231 Jean Grave говорит, что прежде и важнее всего восстановить достоинство, силу человека - тогда только возможна революция. Как же это сделать? Одно - ясное миросозерцание - христианское» (53: 325). Речь шла о книге Ж. Грава «L’Individu et la société» («Личность и общество». Paris, 1897). Книга сохранилась в ЯПб; здесь дарственная надпись: «Г-ну Л. де Толстому поклонник его таланта и его любви к подвигам. Ж. Грав» и много толстовских помет. В дневнике 5 февраля 1898 г. Толстой записал более подробно: «Jean Grave, L’individu et la société» говорит, что революция только тогда будет плодотворна, когда l’individu индивидуум. - А. П. будет воздержан, бескорыстен, добр, готов к помощи ближнему, не будет тщеславен, не будет осуждать других, будет иметь сознание своего достоинства. Т. е. будет иметь все достоинства христианина» (53: 182). Приводимые в дневнике рассуждения Грава Толстой прочёл на стр. 231 его книги «L’individu et la société».</p>
        <p>Из произведений Ж. Грава в библиотеке Толстого были не только политические работы, но также анархистская утопия для детей «Les Aventures de Nono» (Paris, 1901) («Приключения Ноно») и роман «Malfaiteurs!» (Paris, 1903) («Преступники») с дарственной надписью: «Льву Толстому от всей души». В календарном блокноте 24 января и 23 февраля 1902 г. Толстой наметил написать автору: «Хочу написать письма J. Grave» (54: 295), что так и не было исполнено.</p>
        <p>Современники отмечали, что «Толстой всё читал», «всё читает и решительно за всем следит» (Гиппиус З. Н. Благоухание седин // Гиппиус З. Живые лица. Л., 1991. С. 197, 198). В 1904 г. в круг читательских интересов Толстого попала книга анархиста Ж. Грава «Война - милитаризм» (Grave, Jean. Guerre - militarisme. Bibliothèque documentaire des temps nouveaux. Paris, 1902). Она стала источником эпиграфов к главам статьи «Одумайтесь!». В дневнике появилась запись: «Выписал эпиграфы и читал. Есть много чего записать…» (55: 19). Каждую главу статьи «Одумайтесь!» (1904) предваряли эпиграфы разных авторов, к первым шести главам они взяты из книги Ж. Грава «Война - милитаризм». В ЯПб этой книги нет: она принадлежала брату С. Н. Толстому, что известно из письма к нему: «…мне понадобилась для печатания выбранных из неё эпиграфов книга J. Grave “Le Militairisme”. Пожалуйста, с этим посланным пришли мне её» (ПТСБ. С. 499). Эпиграфы переводил или сам Толстой, или его близкие, после чего он поправлял их перевод (36: 613).</p>
        <p>Кроме книг, в ЯПб имеются три номера газеты «Les Temps nouveaux» (1903. № 34. 18 décembre; 1908. № 36. 18 janvier; 1908. № 38. 18 janvier). В литературном приложении газеты (1908, № 36, 18 janvier) Грав напечатал статью Толстого «L’esclavage de l’argent» («Рабство нашего времени»).</p>
        <p>Во время Первой мировой войны Грав эмигрировал в Англию. После войны вернулся во Францию.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>