<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mikhail_Nikolaevich_2_421">Михаил Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Михаил Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20137">Михаил Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Михаил Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1832-1909), великий князь — сын императора Николая I. С 1856 г. генерал-фельдцейхмейстер (начальник всей артиллерии), командир гвардейской Конной артиллерии. Генерал-фельдмаршал (1878). В чине генерал-майора Свиты его императорского величества участвовал в Крымской войне; в 1854-1855 гг. находился в осаждённом Севастополе.</p>
        <p>Наместник на Кавказе (1862-1881), командующий Кавказской армией (с 1862 г.). С 1877-1878 гг. во время Русско-турецкой войны командовал русскими войсками на кавказском театре военных действий. Участвовал в подготовке военной реформы 1870-х гг.</p>
        <p>Толстой был знаком с Михаилом Николаевичем со времён Крымской войны. В августе 1855 г. в Севастополе Толстой сочинил сатирическую песню «Как четвёртого числа…» — про сражение 4 августа на речке Чёрной под Севастополем [2: 241-242]. Песня быстро распространилась в армии, её пели солдаты и офицеры, что вызвало недовольство великого князя. В начале 1890-х гг. в разговоре с Р. Лёвенфельдом Толстой рассказывал: «Эта песня была даже роковою в моей жизни. Я имел счастье сделаться флигель-адъютантом великого князя Михаила Николаевича и был тогда в большом фаворе у начальства». Далее Толстой рассказал, как его вызвали к великому князю: «Я был страшно польщён этим и думал, что уже достиг высшей цели моего честолюбия. Великий князь объявил мне, что я должен отказаться от моей должности, потому что все узнали, что именно я автор песни, где осмеивались действия князя Горчакова и других начальников. Теперь я об этом не жалею, но тогда я чувствовал себя крайне несчастным…» (цит. по: [2: 549-550]). Об этой ситуации есть запись в дневнике Толстого 7 ноября 1856 г. и о том же в письме брату С.Н. Толстому 10 ноября: «…великий князь Михаил, узнав, что я, будто бы, сочинил песню, недоволен особенно тем, что, будто бы, я учил её солдат. Это грустно, я объяснялся по этому случаю с начальником штаба» (47: 368).</p>
        <p>В дальнейшем Михаил Николаевич изредка упоминался в переписке Толстого (особенно в 1870-х гг.). Как о сыне Николая I Толстой писал о нём в одном из эпизодов «Хаджи-Мурата».</p>
        <p>Толстой был хорошо знаком с сыном Михаила Николаевича — великим князем Николаем Михайловичем, историком.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>