<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mendeleev_Dmitriy_Ivanovich_2_404">Менделеев Дмитрий Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева В. В. Менделеев Дмитрий Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888003">
                  <name>Алексеева В. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8790">Менделеев Дмитрий Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Менделеев Дмитрий Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1834-1907) — учёный-химик; знакомый Толстого; упоминается в его дневниках, письмах. Впервые имя Толстого появилось в письме Менделеева из Крыма в Москву в 1855 г., где автор рассказывал про «весёлого батарейного командира Льва Николаевича Толстого», который «и песни писал весёлые, и начальства не боялся» (имелась в виду песня «Как четвёртого числа…», распространявшаяся в армии; цит. по: Надинский П. Л.Н. Толстой в Крыму. Симферополь, 1948. С. 57-58).</p>
        <p>В 1897 г. в Петербурге у художника Н.А. Ярошенко Толстой познакомился с Менделеевым и с тех пор следил за его научной деятельностью.</p>
        <p>17 июля 1906 г. он выписал книгу Менделеева «К познанию России» и прочёл её с большим интересом. 2 августа Д.П. Маковицкий записал, как Толстой оценил книгу: «Данные интересные, но рассуждения плохие. Читал место, где ничего нельзя понять. Валяет с плеча, никакой обработки, чтобы мысль была ясно выражена. Я знаю, какой это труд — выражаться ясно». Не вызвали у Толстого доверия идеи учёного о деторождении и промышленном развитии России; он спорил об этом с Н.Л. Оболенским: «Л.Н. спорил с горячностью: “Он и меня вспоминает. Я хотел ему написать. Идеал его — размножаться; а чтобы можно было прокормиться — заводить промышленность и добывать пищу фабричным путём. Земледелие второстепенное. … Идеал не есть размножение (у кроликов — да), а совершенствование. Идеал — целомудрие”» (ЯПЗ. 2. С. 194).</p>
        <p>В библиотеке Менделеева сохранилось 14 произведений Толстого с пометками и записями на полях и подчёркиванием слов в тексте. Первая по времени книга, содержащая большое число помет, — «Краткое изложение Евангелия» (1890). Суть возражений Менделеева состоит в защите материалистического воззрения на жизнь. Одним из последних произведений Толстого, которое внимательно прочитал учёный и где много его замечаний, была работа «Об общественном движении в России» (Берлин, 1905).</p>
        <p>С.Л. Толстой вспоминал свои встречи с Менделеевым, по совету которого ездил с Олсуфьевым и Орловым осматривать шахты и промышленные предприятия Донбасса: «Очевидно, я смотрел на него с восхищением и подобострастием; но не только потому я подпал под его влияние; он был на самом деле обаятельным человеком… Виден был большой ум, чувствовалась большая жизненная энергия. Он любил говорить и говорил горячо и образно, хотя не всегда гладко. Он крепко верил в то, чем в данное время увлекался, и не любил возражений на свои, иногда смелые, парадоксы. Этим и некоторыми другими чертами он мне напоминал моего отца». «Он только что прочёл “О жизни”. “Ваш отец, — говорил он, — воюет с газетчиками и сам становится с ними на одну доску. Он духа науки не понимает, того духа, которого в книжках не вычитаешь, а который состоит в том, что разум человеческий всего должен касаться; нет области, в которую ему запрещено было бы вторгаться…” Я ему говорил, что отец, главное, борется против позитивного мировоззрения, по которому, для того чтобы решать насущные вопросы об отношении к людям, нужно пройти через всю контовскую от О. Конт. — В.Л. лестницу наук, а нам нужно не это, а ответ на вопрос: что сейчас делать? Менделеев на это ответил, что ведь мы питаемся каждый день, а разве поэтому нельзя рассуждать и исследовать научным путём вопрос о том, чем лучше всего питаться. (Хотя он говорит, что и об этом мы очень мало знаем.) Зачем же отрицать другие науки — точные? Разве они несовместимы со взглядами Льва Николаевича?» (Очерки былого. М., 1949. С. 168, 181-182).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>