<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tsvetkovy_4_2165">Цветковы</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Цветковы // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15060">Цветковы</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Цветковы</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>— яснополянская крестьянская семья. В жизни яснополянских крестьян Толстой играл большую роль. Многие работали в усадьбе, и он досконально знал, какие нужды у семей, их судьбы, их имущественные и семейные обстоятельства.</p>
        <p>Цветковы были переведены из принадлежавшей Толстым деревни Ягодной в 1845 г. — так гласила запись в 9-й ревизской сказке крестьян Л. Н. Толстого 1850 г. (ГАТО. Ф. 347, оп. 1, д. 5). В то время семье Цветковых принадлежал крестьянский двор № 41 (Алексей Никитов, т.е. Алексей Никитич, и его сыновья: Аким, Василий, Стефан, Алексей). Алексей Никитов (1795-1865) — основатель будущего семейства Цветковых. По 10-й ревизской сказке 1858 г. Цветковы вписаны в крестьянском дворе № 45. Алексей Никитов и его жена Аграфена Филипповна живут с семьями сыновей Акима и Василия.</p>
        <p>Сыновья Алексея Никитова — первое поколение Цветковых, родившихся в Ясной Поляне. Сын Стефан был отдан в рекруты в 1848 г., сын Василий женился на яснополянской крестьянке Анисье Копыловой. В конце 1850-х гг. главой этой семьи был Аким Алексеев (т.е. Алексеевич). Он прожил долгую жизнь, по воспоминаниям, был крепким до старости; Л. Н. Толстой записал в дневнике 1894 г., что видел его пашущим. Крестьянину в то время было 73 года. Аким Алексеевич (1821-?) стал в деревне Ясной Поляне уважаемым человеком, сельский сход 30 марта 1873 г. избрал его уполномоченным участвовать в сходках волости в течение года. Яснополянский крестьянин Данила Козлов писал, что в 1877 г. он ездил с Акимом за сеном: справедливо разделили копну на две равных части. Этот крестьянин слыл «вольнодумцем». В исповедальной книге в церкви Святителя Николая (Кочаковский приход вблизи Ясной Поляны) отмечено, что он не был на исповеди по нерадению. Но он знал церковные обряды, посещал храм, его не раз приглашали на обряд венчания как свидетеля. В 1868 г. он присутствовал на венчании племянника Якова Цветкова, в 1870 г. — на венчании племянницы Сусанны Васильевны.</p>
        <p>Второе поколение яснополянских Цветковых — это дети Акима и Василия. Всего 17 человек. Сергея Цветкова (?- 1914) из них упоминал яснополянский крестьянин Данила Козлов. По рассказу Козлова, Цветков на покосах часто инициировал выпивки, но работал усердно, до последних сил. Сергей Цветков был очень активным, часто вступал в спор со старостой деревни по общественным делам. Соседи приглашали его быть крёстным отцом: он крестил детей Шураевых, Деевых, Шентяковых. Семья этого крестьянина жила бедно, Сергей иногда крал у гр. Толстых с огородов капусту, морковь, картофель. Занимался воровством леса на строительство своего двора. Софья Андреевна однажды завела на Цветкова судебное дело за незаконную рубку деревьев. Толстой, всегда приходивший в таких случаях на помощь крестьянам, в данном деле остался в стороне, так как крестьяне переходили грань: рубили лес возами, пропивали деньги, вырученные за продажу леса, а также часто оставляли в кабаках те деньги, которые Толстой им давал «на нужду».</p>
        <p>Сергей Цветков в конечном итоге стал сторонником взглядов Толстого, выступал как иконоборец, за что угодил в монастырскую тюрьму (Н. И. Шинкарюк. Текст, подготовленный для публикации в газете «Щёкинский вестник» в 2001 г.). По переписи населения 1897 г., Сергей Цветков — хозяин двора, жила с ним семья его сына Василия и дочь Домна. К этому, второму, поколению, относятся братья Яков (1848-1921), Николай (1853-1916; см. статью о нём выпуске 2 энциклопедии) и их сестра Авдотья Васильевна (1862-?).</p>
        <p>Авдотья (Евдокия, Доня, как её называли родственники) была яркой личностью в данной ветви Цветковых. Доня, младшая в семье, тянулась к учёбе, и отец, как только Толстые открыли в своём доме в 1870-х гг. школу, привёл дочь на обучение. С. А. Толстая в своих мемуарах писала: «Я взяла восемь девочек и двух мальчиков и учила их в столовой. Помню, у меня были две Доньки: Цветкова — умная, бойкая, училась хорошо и понимала всё очень быстро. … Задашь задачу, все стараются решить; большие, умные, серые глаза Доньки Цветковой так и блестят от желания всё понять, разрешить, выучить» (САТ. Моя жизнь. 1. С. 201). Евдокия вышла замуж в соседнюю деревню Казначеевку за Агеева Афанасия Николаевича. Агеев в религиозных вопросах последовал взглядам Толстого, был судим, сослан в Сибирь. По просьбе Евдокии Толстой писал о крестьянине на имя губернатора. На материалах, связанных с работой Агеева на железной дороге, Толстой создал статью «Рабство нашего времени».</p>
        <p>К следующему, третьему, поколению относится Гаврила Сергеевич Цветков, сначала бывший на военной службе, потом работал на тульском ипподроме в Туле, где трагически погиб. Виновен в его гибели сын тульского фабриканта Постников. По просьбе вдовы Цветкова Толстой писал в губ. суд о привлечении Постникова к ответственности. К этому же поколению относятся дети Якова и Николая. Татьяна Яковлевна — знаменитая в деревне певунья. Мария Яковлевна — грамотная, умная крестьянка, вышла замуж в ноябре 1900 г. за Иллариона Максимовича Панова, их венчали в храме Святителя Николая сельца Кочаки. Илларион, взявший фамилию «Цветков», вёл хозяйство в Ясной Поляне летом, а осенью и зимой занимался извозом. В семье было четверо детей, известно, что внуки Иллариона — Мария и Илья стали образованными людьми, были служащими в Туле.</p>
        <p>В начале XX в. Ясная Поляна была охвачена эпидемией тифа. Доктор Толстых Д. П. Маковицкий писал, что многие Цветковы болели тифом, Толстые приняли участие в судьбе крестьян. Мария Львовна старалась помогать особенно тяжело больным, в частности, матери Ильи Цветкова.</p>
        <p>Четвёртое поколение Цветковых продолжало жить в Ясной Поляне уже после смерти Толстого. У представителей этого многочисленного рода были доверительные отношения с вдовой писателя. Гр. С. А. Толстая помогла Цветковым по их просьбе получить паспорта.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>