<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mikhaylovskiy_Nikolay_Konstantinovich_2_423">Михайловский Николай Константинович</title>
        <title type="bibl">
          Скиба В. А. Михайловский Николай Константинович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888126">
                  <name>Скиба В. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9078">Михайловский Николай Константинович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Михайловский Николай Константинович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1842-1904) — литературный критик, публицист, один из идеологов народничества. Сотрудник журналов «Отечественные записки» (1868-1884), «Северный вестник», «Русская мысль», идейный руководитель «Русского богатства» (1892-1904).</p>
        <p>Михайловский сам себя характеризовал так: «Я не романист, не критик, не публицист, а всего понемножку, “вперемежку”» (ПСС. Т. 4. СПб., 1909. С. 210-211). Писать «вперемежку», допуская большие отступления от заданной темы, обсуждая сразу философские, социологические, исторические и другие вопросы, — характерный стиль его работ; художественные произведения всегда рассматривались в очень широком контексте. Считая литературу «единственным органом выражения русской мысли», Михайловский с этой позиции рассматривал и творчество Толстого-писателя, «равного которому нет ни в одной из современных литератур, даже самых богатых» (Литературные воспоминания. СПб., 1900. Т. 2. С. 311).</p>
        <p>Поводом для первой и главной статьи о Толстом был спор писателя с педагогами о методах обучения грамоте. В 1874 г. Толстой предложил «Отечественным запискам» статью «О народном образовании», она была напечатана в № 9. Толстой надеялся, что журнал внесёт «надлежащий свет в педагогическую распрю», писал Михайловский: «Я взял на себя труд познакомиться с делом, и мы обменялись по этому случаю с гр. Толстым несколькими письмами» (там же. Т. 1. С. 200; письма не сохранились). В 1881 г. состоялось очное знакомство, позднее Михайловский несколько раз бывал у Толстого в Москве. О встречах у обоих остались разные впечатления. «Это был один из приятнейших собеседников, каких я когда-либо встречал», — писал Михайловский (там же. С. 214). Толстой же в письме Н.Н. Страхову 24-25 ноября 1881 г. сообщал: «Познакомился я с Николаем Михайловским. Я ожидал большего. Очень молодо, щеголевато и мелко». Михайловский согласился изучить педагогические сочинения Толстого не из-за интереса к теме, а «в качестве горячего почитателя гр. Толстого как художника» (там же. Т. 1. С. 200). Так появились в «Записках профана» разделы «Десница и шуйца Льва Толстого» за подписью Н.М. (Отечественные записки. 1875. № 5-7). Толстой читал эти статьи (в переработанном и сокращённом виде они составили одноимённую статью, вошедшую в первый том «Критических опытов», СПб., 1887).</p>
        <p>Педагогическая тема лишь затронута критиком (поддержавшим Толстого-учителя), главное в статье — оценка художественного творчества писателя. В его таланте критик выделил две важнейшие черты: «правдивость изображения действительности, как она есть, без прикрас и урезок», и оценка её в свете нравственного идеала. Именно их слитность и порождает «красоту, разлитую в произведениях гр. Толстого» (Литературные воспоминания. Т. 2. С. 314).</p>
        <p>Десница (правая рука) и шуйца (левая рука) — так критик обозначил сильную и слабую стороны писателя. Это «два разные человека, имеющие очень много общего между собой, сидят в гр. Толстом» (Критические опыты. Т. 1. С. 204). Беспощадный, совестливый художественный реализм — десница Толстого, «свежая и здоровая часть его воззрений», заставившая его порвать с ценностями и представлениями господствующего класса. Его шуйца — односторонность и непоследовательность в оценках общественных явлений, страх перед фактами, где он видит «какую-то таинственную и непреодолимую мощь и силу, которым нельзя и не следует противиться ни словом, ни делом, ни помышлением». Следствием непомерно разросшейся шуйцы явилась теория непротивления злу насилием, против которой, как и против «толстовства» в целом, резко выступал критик.</p>
        <p>Нелестно отзывался Михайловский о народных рассказах как обилии фантастических образов, иллюстрирующих моральные сентенции. Вместо жизненной правды писатель несёт народу «всякую чертовщину и таинственность, чего в жизни не бывает» (там же. С. 159). В то же время творчество Толстого Михайловский рассматривал как неразложимое целое, не противопоставляя художника мыслителю: художественные произведения несут печать его теоретических исканий. Так, «Сказка об Иване-дураке и его двух братьях…» лучше передаёт суть теории непротивления злу, чем изложение её основных положений.</p>
        <p>Душевная драма Толстого порождает постоянные столкновения десницы и шуйцы, запутанность мысли, «философские кляксы», особенно заметные в философско-исторических рассуждениях в «Войне и мире». И силу и слабость Толстого Михайловский видел в том, что нравственные вопросы в каждом конкретном случае он рассматривал, не выходя за пределы собственного восприятия мира. Творчество Толстого соткано из плюсов и минусов. Не надо быть пророком, уверял Михайловский, чтобы предсказать, какие из знаков со временем отпадут.</p>
        <p>Соч.: Михайловский Н.К. Литературная критика и воспоминания. — М., 1995.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Слинько А.А. Н.К. Михайловский и русское общественно-литературное движение второй половины XIX — начала XX века. — Воронеж, 1982.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>