<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bonde_Abragam_Fon_3_873">Бо́нде Абрагам фон</title>
        <title type="bibl">
          Суровцева М. Е. Бо́нде Абрагам фон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888131">
                  <name>Суровцева М. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1699">Бо́нде Абрагам фон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бо́нде Абрагам фон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Бунде; ок. 1821-?) — единомышленник Толстого; швед; весной 1892 г. появился в Бегичевке у Раевских, где в то время находился Толстой. Об этом Толстой известил в письмах некоторых друзей и близких. 28 апреля он писал С. А. Толстой: «Нынче приехал оригинальный старик швед из Индии» (84: 145). 1 мая - снова о явившемся госте: «Ещё три дня тому назад явился к нам старик, 70 лет швед, живший 30 лет в Америке, побывавший в Китае, в Индии, в Японии. Длинные волоса, жёлто-седые, такая же борода, маленький ростом, огромная шляпа; оборванный, немного на меня похож, проповедник жизни по закону природы. Прекрасно говорит по-английски, очень умён, оригинален и интересен. Хочет жить где-нибудь, он был в Ясной, и научить людей, как можно прокормить 10 человек одному с 400 сажен земли без рабочего скота, одной лопатой. … А пока он тут копает под картофель и проповедует нам. Он вегетарианец, без молока и яиц, предпочитая всё сырое, ходит босой, спит на полу, подкладывая под голову бутылку и т. п.» (84: 146). 26 мая, уже приехав в Ясную Поляну, в дневнике Толстой написал о Бонде: «Явился швед Абрагам. Моя тень. Те же мысли, то же настроение, минус чуткость. Много хорошего говорит и пишет» (52: 66). В тот же день ещё запись в дневнике: «Мысль шведа о том, что земля богатеет от обитания на ней всех животных, которые кормятся на ней, и беднеет от человека, потому что он не только кормится, но ещё и балуется над ней» (там же). Бонде фактически осуществил мечты Толстого об отказе от богатства и опрощении: в молодости он был богатым коммерсантом и владельцем дома в Нью-Йорке, в сорокалетием возрасте, задумавшись над тем, зачем ему богатства, и испытывая моральные страдания оттого, что слишком много имел, в то время как бедняки, снимавшие подвалы его дома, жили в нищете, раздал свои квартиры даром, сам же ушёл скитаться по миру, проповедуя опрощение и физический труд на земле. Узнав о сочинениях Толстого, в которых писатель призывал богатых раздать имущество и жить, как живёт народ, Бонде отправился в Россию к Толстому. «…Он прекрасно говорил - горячо, искренне и убедительно. А его старческая фигура, напоминавшая пророка Иеремию на фресках Микеланджело, и красивые широкие жесты были очень живописны» (Сухотина. Воспоминания. С. 313). Однако в то время, как Толстой восхищался Бонде и жалел его («швед грустен, сидит в уголке и зябнет, но говорит всё так же радикально и умно» - 84: 150), С. А. Толстая приняла его в штыки. Приехав в Бегичевку и познакомившись со шведом, она так охарактеризовала его в письме к дочери Татьяне Львовне: «Нравственных идеалов, духовных - никаких. Был богат - скучал, болел. Понял, что простота, первобытность жизни дают здоровье и спокойствие, и достиг их. Лежит, как корова, на траве, копает землю, пополощется в Дону, ест очень много, лежит на кухне - и только» (Сухотина. Воспоминания. С. 306-307). Эта недобрая характеристика - свидетельство серьёзных разногласий во взглядах Толстого и его жены. Однажды в яснополянском парке у пруда С. А. Толстая застала гостя совершенно голым: он выстирал бельё и, не имея смены, ждал, пока его вещи высохнут, прогуливаясь рядом с прудом по парку, что отнюдь не смущало его, т. к. соответствовало его взглядам. К тому же Толстой, благодаря шведу, увлёкся «сырым питанием» и в результате «сильно заболел желудком», чего никак не могла вынести Софья Андреевна, всегда заботившаяся о здоровье мужа. В итоге она выжила Бонде из Ясной Поляны. Какое-то время его приютила в своей маленькой усадьбе Овсянникове симпатизировавшая ему Татьяна Львовна, а потом он уехал и вовсе пропал из вида.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Сухотина-Толстая Т. Л. Друзья и гости Ясной Поляны // Сухотина-Толстая Т. Л. Воспоминания. М., 1976. С. 305-314.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>