<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bronte_Sharlotta_2_111">Бронте Шарлотта</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Бронте Шарлотта // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1905">Бронте Шарлотта</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бронте Шарлотта</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Bronte Charlotte; псевд.: Currer Bell; 1816-1855) — английская писательница, одна из трёх сестёр Бронте. 9/21 июля 1857 г. В.П. Боткину Толстой с восторгом писал о ней: «Прочтите биографию Curer Bell, ужасно интересно по интимному представлению литературных воззрений…» Толстой читал роман Бронте «Джейн Эйр» в конце 1850-х гг., когда интерес его всё больше и больше концентрировался на проблемах воспитания и образования, а в этом романе писательница затрагивает злободневные вопросы образования бедных слоёв общества. В библиотеке Толстого в Ясной Поляне имеется первый том этого сочинения: Charlotte Bronte. Jane Eyre: An autobiography / By Currer Bell. — Leipzig, 1850. — 2 vol. Есть здесь и книга Элизабет Гаскелл о Шарлотте Бронте, лучшая, по общему мнению, работа об английской романистке: Gaskell, Elizabeth Cleghom. ТЪе Life of Charlotte Вгоntё… Leipzig, 1857. — 2 vol. С этой книгой Толстой, вероятно, познакомился в Швейцарии: в дневнике этого периода встречается упоминание о чтении книги. Сохраняется в яснополянской библиотеке и книга «Wuthering Heights», написанная сестрой Шарлотты Эмилией, изданная совместно с романом Анны Бронте «Agnes Grey» и с предисловием самой Шарлотты (Bronte, Emily Jane, Bronte, Anne. Wuthering heights and Agnes Grey. — Leipzig, 1851. — 2 vol.).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>