<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nikolev_Innokentiy_Nikolaevich_4_1987">Нико́лев Иннокентий Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Нико́лев Иннокентий Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9807">Нико́лев Иннокентий Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Нико́лев Иннокентий Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1829-1888) — архивист и историк, действительный статский советник, начальник I и II отделений Московского архива Министерства юстиции, делавший по поручению Толстого выписки из документов архива XVIII в. и родословных Толстых и Горчаковых. Родился в семье священника. Образование получил в Звенигородском духовном училище и в Вифанской духовной семинарии. По окончании семинарии (1853 г.) поступил на службу в Московский архив Министерства юстиции, где с 1865 г. и до самой смерти занимал должность начальника 1-го и 2-го отделений архива, дослужившись до «генеральского» чина — действительного статского советника.</p>
        <p>За свои многочисленные архивные труды был избран в почётные члены С.-Петербургского Археологического института, состоял членом Императорского Общества истории и древностей российских, Общества любителей духовного просвещения, в изданиях которого принимал участие. Кроме того, был членом нескольких учёных архивных комиссий. На протяжении многих лет сотрудничал с московским банкиром, краеведом и меценатом Н. А. Найдёновым, готовя к печати архивные документы для издания серии книг «Материалы для истории городов».</p>
        <p>Толстой познакомился с Николевым в марте 1879 г., когда приступил к изучению рукописных материалов XVIII в., хранящихся в московских архивах. Будучи в Москве в марте 1879 г., он направил в московский Архив Министерства юстиции прошение о возможности допустить его к занятиям в архиве (48: 522). В частности, писателя интересовали дела Сената, Сыскного и Преображенского приказов. Получив разрешение, Толстой попросил начальника I и II отделений архива И. Н. Николева сделать ему выписки из интересующих его архивных дел. Сохранилось девять писем Николева к Толстому (первое от 23 марта, последнее от 26 мая 1879 г.) (Гусев. Летопись. 1. С. 510). Извлекаемые архивные материалы Николев лично пересылал в Ясную Поляну или передавал через родственника писателя Н. М. Нагорнова. Присланные Николевым извлечения прежде всего касались уголовных дел Сыскного приказа (1720-1740) и характеризовали быт того времени: убийства, разбои, пристанодержательство (притоносодержание), побеги колодников, раскол, блуд, в т.ч. мужеложство, и «волшебство».</p>
        <p>Вторую группу присланных Николевым материалов составляли дела комиссии о ворах и разбойниках при Правительствующем сенате. По содержанию эти материалы были аналогичны первой группе: сюда относились убийства, разбои, грабежи и т.п. В этих документах находили отражение как нравы эпохи, так и бытовые подробности, которые могли привлечь внимание писателя.</p>
        <p>Кроме того, в апреле Николев выслал Толстому справку о лицах из фамилии Горчаковых, об их имущественном положении в 1702-1762 гг. и о казнённом фискале Нестерове. Спустя месяц, Толстой получил справку о своём предке — П. А. Толстом, его брате И. А. Толстом и о письмах Петра І к последнему (Гусев. Летопись. 1. С. 512).</p>
        <p>В сентябре 1879 г. Толстой получил от администрации Московского архива разрешение о допуске его к секретным делам Преображенского приказа. Вскоре он снова договорился с Николевым о копировании нужных ему документов; в результате все 22 дела (за исключением одного), помеченные в книге записей архива за октябрь 1879 г. на имя Толстого, были переписаны сотрудниками архива и присланы Николевым в Ясную Поляну.</p>
        <p>В архиве Толстого сохранилось 16 списков дел Преображенского приказа, написанных рукой Николева, в которых речь шла преимущественно о «непристойных» словах и др. оскорблениях, касающихся особ государей. Например, в одном деле инкриминируемые слова были таковы: «…разорил своё государство и живёт с немкою, и как я захочу, так и бога переворочу; какой он государь, людей перевёл» (из выписок и изложения ряда дел 1702-1704 гг.). Все эти речи Толстой использовал при написании незавершённых своих исторических романов: они отражали настроение определённой части населения России в отношении царской семьи (17: 639).</p>
        <p>Скончался Николев в Москве, похоронен на Ваганьковском кладбище.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>