<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Butkevich_Andrey_Stepanovich_3_892">Бутке́вич Андрей Степанович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Бутке́вич Андрей Степанович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2097">Бутке́вич Андрей Степанович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бутке́вич Андрей Степанович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1865-1948) — знакомый, посетитель Толстого. Сын помещика сельца Русаново (Одоевского уезда Тульской губ.). Врач; организатор санитарного просвещения в России. В 1881 г., будучи ещё гимназистом, в Туле отдан под особый надзор полиции; привлечён к дознанию при Тульском жандармском управлении за распространение революционных прокламаций среди товарищей по гимназии и рабочих Тульского оружейного завода. В 1884-1889 гг. учился на медицинском факультете Московского университета. В 1890 г. поселился в Одоевском уезде Тульской губ., где в 1892-1897 гг. служил участковым земским врачом.</p>
        <p>Участвовал в подготовке декабрьского восстания 1905 г. Арестован в Москве 15 октября 1905 г. и заключён в Таганскую тюрьму. В 1906 г. эмигрировал во Францию. Вернувшись в Россию, продолжал революционную деятельность. В 1918-1920 гг. трудился санитарным врачом.</p>
        <p>Буткевич организовывал школы практического огородничества и садоводства для рабочих. В разное время сотрудничал в журналах «Свободное воспитание», «Вестник воспитания», «Журнал для всех», «Образование», участвовал в издании журналов для детей и юношества «Жизнь и Правда», «На путях к новой школе», «Вокруг света» и др.</p>
        <p>Впервые о Буткевиче Толстой писал В. Г. Черткову 28-29 июня 1886 г.; рассказывая о посетителях, он упоминал «двух студентов из Москвы» (85: 362), будущих врачей, а пока студентов второго курса медицинского факультета Московского университета А. С. Буткевича и В. В. Рахманова. Позже произошла ещё одна встреча, которую отметил H. Н. Гусев: «31 января 1889 г. посещение Толстым студенческой квартиры Андрея Степановича Буткевича; беседа с группой близкой по взглядам молодёжи» (Гусев. Летопись. 1. С. 709). Молодые люди говорили с Толстым об устройстве жизни, и Толстой советовал Буткевичу ехать в Воронежскую губ. для медицинского служения народу, о чём сообщал Черткову (86: 204). Следуя советам Толстого помогать народу, Буткевич вместе с женой перебрался к брату пчеловоду под Крапивну, в Одоевский уезд. Служил земским врачом.</p>
        <p>Живя на хуторе близ Крапивны, в 30 верстах от Ясной Поляны, Буткевич в 1891-1892 гг., лаже находясь под полицейским надзором, занимался изданием и распространением нелегальных сочинений Толстого. В 1886-1897 гг. Толстой иногда встречался с Буткевичем и в Москве, и в Ясной Поляне, посещал его семью на хуторе под Крапивной. Уважительно отзывался о нём как о «духовно твёрдом и крепком человеке». Бывая в Ясной Поляне, молодой единомышленник Толстого беседовал с писателем о литературе, о литературных кружках Герцена, Белинского, Бакунина. Гольденвейзер вспоминал, как, размышляя о жизни, Толстой сказал Буткевичу, что «единственный истинный путь к улучшению жизни людей - это путь личного нравственного совершенствования. Жизнь духовная - это постоянное движение, постоянное стремление к познанию истины» (Гольденвейзер. С. 77).</p>
        <p>Постепенно Буткевич в своих исканиях склонялся только к революционным идеям и практикам и всё реже виделся с Толстым. В январе 1897 г. в хамовническом доме Толстых среди личных гостей писателя был «врач А. С. Буткевич, всё больше отходивший от толстовства» (Опульская. Материалы. 2. С. 292).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>