<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lopatin_Nikolay_Mikhaylovich_3_1199">Лопатин Николай Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Лопатин Николай Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8022">Лопатин Николай Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лопатин Николай Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1854-1897) — юрист; брат А. М. и В. М. Лопатиных. Служил в должности участкового мирового судьи. Получил широкую известность как собиратель и исполнитель русских народных песен. Им составлены и изданы сборники «Полный народный песенник» и «Русские народные лирические песни: Опыт систематического свода лирических песен с объяснением вариантов со стороны бытового и художественного их содержания» (последний совместно с В. Прокуниным). В 1880-е гг. Толстой и члены его семьи, жившие в эти годы в Москве, были частыми посетителями концертов, организованных Лопатиным. Толстой в письме к жене 20 февраля 1885 г. упоминал о том, что «Илюша второй сын. - А. Ф. поехал на репетицию концерта русского пенья, который дают Лопатин и Лавров» (83: 479), в письме 22 февраля 1885 г. сообщал, что «Маша вторая дочь. - А. Ф. попросилась … слушать Лопатина» (83: 481). На том же листе Мария Львовна Толстая писала матери: «…пел Лопатин очень хорошо, так задористо, и голос очень хороший, по-моему» (83: 481). Мнение самого Толстого о голосе Лопатина было столь же высоким. По воспоминаниям Д. П. Маковицкого, сравнивая Лопатина и Ф. И. Шаляпина, писатель отмечал: «У Лопатина лучше голос, чем у Шаляпина, у Шаляпина тембр неприятен. О Лопатине Л. Н. вспомнил, что, когда подошёл к нему за кулисами и что-то сказал ему, он его не понял, настолько был погружён в свою роль. Это доказательство, какой серьёзный художник (актёр) Лопатин» (ЯПЗ. 2. С. 382).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>