<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Deruled_Pol_2_213">Дерулед Поль</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Дерулед Поль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4328">Дерулед Поль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дерулед Поль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Deroulede; 1846-1914) — французский писатель, политический деятель, участвовал волонтёром в Франко-прусской войне 1870-1871 гг., проникся идеей реванша; глава «Лиги патриотов», дважды участвовал в гос. переворотах; на десять лет был изгнан из Франции, куда более не вернулся.</p>
        <p>В 1886 г. Дерулед приехал в Россию для переговоров с представителями правящих кругов с целью создания военной коалиции против Германии. В Ясной Поляне он надеялся заручиться поддержкой Толстого и «очень заинтересовал» его. «Представьте себе, — писал Толстой В.Г. Черткову, — что это человек, посвятивший свою жизнь возбуждению французов к войне, revanche против немцев. Он глава воинственной Лиги и только бредит о войне. И я его полюбил. И мне он кажется близким по душе человеком, который не виноват в том, что он жил и живёт среди людей язычников» (85: 376). Он понравился С.А. Толстой: «очень мил, умён, образован, начитан» («Моя жизнь»). Подарил Толстому две книги: Deroulede, Paul. La Moabite Моабит (Paris, 1882) и Deroulede, Paul. Chants du soldat Песни солдата (Paris, 1887), на первой — дарственная надпись, последняя — с пометами Толстого.</p>
        <p>В статье «Христианство и патриотизм» Толстой рассказал о посещении «французского агитатора в пользу войны с Германией»: он «приезжал в Россию для подготовления франко-русского союза и был у нас в деревне» (39: 49).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>