<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rayt_Charlz_Teodor_Khegberg_4_2026">Райт Чарльз Теодор Хэгберг</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Райт Чарльз Теодор Хэгберг // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20170">Райт Чарльз Теодор Хэгберг</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Райт Чарльз Теодор Хэгберг</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Wright C. Hagberg; 1862-1940) — английский корреспондент, адресат, посетитель Толстого, переводчик на английский язык произведений писателя, исследователь и популяризатор его творчества. Райт родился в Стокгольме в семье дьякона Чарльза Генри Хемилтона Райта и Эббы Алмрот, дочери управляющего Королевским монетным двором. Райты состояли в родственных отношениях с врачом Эрнстом Вестерлундом, дочь которого, Сигне Йоханна Доротея, была женой Льва Толстого-сына, т.е. невесткой Толстого. Получив образование и степень доктора права в Дублине, Райт в 1890 г. поступил на службу в Национальную библиотеку Ирландии. В 1893 г. он был избран учёным секретарём и библиотекарем Лондонской библиотеки, где проработал до конца своих дней. Кроме систематизации каталогов и подготовки предметных указателей к фондам, вышедших в свет в 1909, 1923 и 1938 гг., Райт, с его широтой научных интересов — от последствий колонизации Африки до русской культуры, — уделял немало времени литературно-критическим статьям о произведениях и религиозно-философских взглядах Толстого. Содействуя пониманию своими соотечественниками творчества писателя, он перевёл немало его сочинений, среди которых «Отец Сергий», «Фальшивый купон», «Хаджи-Мурат» и др.</p>
        <p>12 апреля 1904 г. Райт послал Толстому два тома «Автобиографии» Г. Спенсера (сохранились в ЯПб). В письме к Райту от 23 апреля 1904 г. Толстой благодарил его за «прекрасную книгу» (75: 82) и выражал своё искреннее расположение к нему: «Вы так хорошо знаете по-русски, что надеюсь не затруднить вас письмом на этом языке. … Помню вас не как родственника моей невестки, но как весьма приятного знакомого и рад случаю общения с вами» (75: 82).</p>
        <p>В день 80-летия Толстого, утром 28 августа 1908 г., Райт, почётный секретарь английского Юбилейного комитета, прибыл в Ясную Поляну в сопровождении В. Г. Черткова, с которым сотрудничал ещё в издательстве «Free Age Press» и которому оказывал юридическую помощь в Англии, чтобы преподнести Толстому в день его юбилея Адрес с сотнями подписей английских почитателей. Д. П. Маковицкий записал в этот день: «Приехал Charles Theodore Hagberg Wright, привёз адрес английских друзей-писателей» (ЯПЗ. 3. С. 179). В Адресе говорилось: «… мы радуемся, что Ваши сочинения теперь читаются более, чем когда-либо. Они привлекают к себе сочувствие … людей, значительно расходящихся во мнениях, и они восторгаются ими с различных точек зрения» (Бирюков. 2. С. 536). М. С. Сухотин в своих дневниковых записях отметил признание Райта в доме Толстого: «По случаю слабости юбиляра никого к нему из чужих не пускали, исключение было сделано для Mr. Right, привёзшего Адрес от 700 английских литераторов» (ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 207). Свои впечатления от встречи с Толстым и дня, проведённого в окружении его самых близких и домашних, Райт передал в очерке «Юбилей Толстого», опубликованном 17 сентября 1908 г. в газете «The Times», выделив среди прочитанных поздравлений со всех концов света слова официантов одного из московских ресторанов: «“… мы счастливы сознанием, что уже начинаем постигать всю благость Вашего учения и из “человеков” … становимся людьми”. Толстой сказал нам, что этот Адрес ему особенно дорог» (Литературная Россия. 1974. № 49. С. 17). 23 августа 1909 г. Райт сообщил Черткову о дополнениях к своей статье о Толстом для «Британской энциклопедии». Материал о религиозно-философских воззрениях Толстого Чертков одобрил, за исключением рассуждений автора о толстовском понимании бессмертия, с чем согласился и писатель, отвечая Черткову 26 августа 1909 г.: «То, что пишете Райту, прекрасно и будет хорошо, если он не сделает ошибку причислить меня к тем, которые видят вечность … в материальном мире, время существования которого … мгновение в сравнении с бесконечностью, без которой мы не можем домыслить всё временное» (89: 140).</p>
        <p>В 1928 г. Райт, признанный общественный деятель и блестящий оратор, приезжал в СССР на торжества по случаю 100-летия Толстого: он выступил на торжественном вечере в Большом театре и передал в дар советскому народу ценные архивные материалы из Англии.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Райт Ч. Юбилей Толстого // Литературная Россия. 1974. № 49. С. 17.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>