<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Spengler_Olga_Nikolaevna_3_1482">Спе́нглер Ольга Николаевна</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Спе́нглер Ольга Николаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13065">Спе́нглер Ольга Николаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Спе́нглер Ольга Николаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Озмидова; 1865-?) — корреспондент, адресат, последовательница Толстого. Работала учительницей в Воронеже и в Одессе. Её отец, Николай Лукич Озмидов, в 1880-1882 гг. содержал в Москве на Арбате молочный магазин. Разорившись, увлёкся идеями Толстого, познакомился с ним лично и занялся переписыванием его запрещённых произведений. В 1886 г. Озмидов вместе с дочерью перебрался на Кавказ, где образовал земледельческую общину, которая через полтора года распалась. В 1890-х гг. за распространение неразрешённых цензурой статей писателя Озмидов был выслан в Вятку. Толстой ходатайствовал о смягчении его участи.</p>
        <p>Увлечённость толстовца передовыми идеями, тяга к знаниям, работоспособность, требовательность к себе и к др. передались дочери. В память об отце она написала книгу «Биография Николая Лукича Озмидова», которая должна была выйти в свет в 1925 г., но её не напечатали.</p>
        <p>Огромную роль в становлении Озмидовой как личности играла возможность общения с Толстым благодаря тесным дружеским контактам её отца с писателем. Обращаясь к нему, она находила ответы на мучающие её вопросы о жизни. Свидетельство духовных поисков Озмидовой - её письма к Толстому. «Мой дух сравнительно покоен теперь; я чувствую, что я вышла на тот путь, который ведёт к Христу. Мне радостно, что я иду к нему, но счастлива я быть не могу, ибо я вижу, как я ещё далеко от него», - писала она Толстому 24 июня 1886 г. (63: 368). Писатель старался её приободрить, призывая для достижения «истинной» жизни следовать в делах «истинной вере». «Нет в нас совершенств, и все мы друг другу можем и должны помогать. Отец, мать - вам, вы - им», - наставлял её Толстой (63: 368).</p>
        <p>Переписка продолжилась и после замужества Озмидовой: в 1886 г. она вышла замуж за Ф. Э. Спенглера (1860-1908), сельского учителя, знакомого В. Г. Черткова. В письме к молодым Толстой советовал, сохраняя крепкие семейные отношения, «не утрачивать любви и уважения, как человека к человеку». В основе отношений мужа с женой, считал Толстой, должны быть гуманистические отношения, построенные на любви к ближнему. В письме к Спенглер-Озмидовой 17 октября 1889 г. писатель делился размышлениями о смысле жизни и назначении человека: «Так немного, недолго нам жить временной жизнью, что, право, не стоит того - не жить хорошо, если только особенно сильные соблазны или страсти не сбивают в сторону» (64: 316).</p>
        <p>Озмидова стала деятельной сотрудницей издательства «Посредник» в первые годы его существования. В 1887 г. без имени автора в «Посреднике» были напечатаны для народного читателя её рассказы «Тёлка» и «Свет жизни». О рассказе «Тёлка» 23 января 1886 г. Толстой писал Черткову: «Сейчас прочёл рассказ Озмидовой и нахожу, что он очень хорош, особенно по языку и духу. Я думаю, что хорошо его напечатать» (85: 318). Рассказ «Тёлка» там же несколько раз выходил отдельной книжкой. Толстой обращался к сочинению О. Спенглер и позднее. 7 марта 1907 г. Д. П. Маковицкий отметил, что он «просматривал каталог изданий “Посредника” за 1900 г. За чаем прочли вслух рассказ “Тёлка”» (ЯПЗ. 1. С. 390).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>