<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Musin-Pushkin_Aleksey_Ivanovich_4_1973">Муси́н-Пу́шкин Алексей Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Муси́н-Пу́шкин Алексей Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9409">Муси́н-Пу́шкин Алексей Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Муси́н-Пу́шкин Алексей Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1825-1879) — граф, дальний родственник Толстого, старший сын кн. Марьи Александровны Урусовой (1801-1853) и гр. Ивана Алексеевича Мусина-Пушкина, генерал-майора и гофмейстера (1783-1836). Из старинного дворянского рода; брат Александра Мусина-Пушкина; внук известного русского библиофила А. И. Мусина-Пушкина (нашедшего «Слово о полку Игореве»). Приятель детства Толстого, изображённый в повести «Детство» в лице старшего брата Ивиных.</p>
        <p>Мусин-Пушкин получил домашнее образование. С ноября 1844 г. он служил в Министерстве иностранных дел; до 1846 г. состоял при дипломатической миссии в Штутгарте. Вернувшись в Петербург, был коллежским регистратором в департаменте внутренних сношений при Министерстве народного просвещения. В 1848 г. Мусин-Пушкин — почётный смотритель Санкт-Петербургских Владимирского и Рождественского уездных училищ. В 1850 г., ведя светскую жизнь в Петербурге, Толстой общался с Алексеем. «Можешь себе представить, что Алеша Пушкин здесь лев, однако я его ещё не видал» (ПТСБ. С. 41), — писал он брату Сергею 13 февраля 1849 г.</p>
        <p>Мусин-Пушкин начал придворную карьеру в 1856 г., получив на коронации Александра II звание «в должности церемониймейстера». В 1856 г. Мусин-Пушкин стал коллежским асессором, в 1858-1859 гг. — Санкт-Петербургским уездным предводителем дворянства и почётным попечителем петербургских гимназий, в 1866 г. — гофмаршалом, в 1869 г. — гофмейстером двора. Мусин-Пушкин был директором Комитета Высочайше утверждённого Общества попечительства о тюрьмах и почётным мировым судьёй Мологского уезда. С 1852 г. был женат на гр. Любови Александровне Кушелевой-Безбородко (1833-1917), фрейлине двора. По ходатайству жены Мусин-Пушкин в 1873 г. стал почётным попечителем Неженского лицея. В. А. Инсарский, лично знакомый с ним, вспоминал, что это был человек «пустейший из пустейших, чуждый всяких интриг, суетливый и хлопотливый в мелких делах, он как никто другой понимал цену денег и важность экономии. По службе никаких серьёзных дел ему не поручали, но когда устраивалось какое-нибудь благотворительное предприятие — вроде театра или концерта, граф выдвигался на сцену и целый день суетился и рыскал, как угорелый. Одним словом, он был “великим человеком на малом деле”. При таких свойствах и дарованиях он не мог приобрести среди серьёзных и деловых людей, составляющих общество, большого уважения, и эти люди вообще поглядывали на него как-то свысока и насмешливо» (Записки В. А. Инсарского // Русская старина. 1894. Т. 5. С. 19-20). Умер Мусин-Пушкин в возрасте 54 лет в Ницце, похоронен на Никольском кладбище Александро-Невской лавры.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>