<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ustryalov_Nikolay_Gerasimovich_2_686">Устрялов Николай Герасимович</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Устрялов Николай Герасимович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14303">Устрялов Николай Герасимович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Устрялов Николай Герасимович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1805-1870) — историк, профессор Петербургского университета, академик императорской Академии наук; издал «Сказания современников о Дмитрии Самозванце» (1832), «Сказания князя Курбского» (1833); автор «Русской Истории» (1837-1841), «Исторического обозрения царствования императора Николая I» (1847), «Истории царствования Петра I» (труд не завершён, вышли 1-4 и 6 тт.).</p>
        <p>Впервые имя историка упоминалось в дневнике Толстого в декабре 1853 г.: 17-18 декабря, находясь на Кавказе, он внимательно читал «Русскую историю» Устрялова. И не соглашался с ним: «Устрялов свойствами русского народа называет: преданность к вере, верность, убеждение в своём превосходстве перед другими народами, как будто это не общие свойства всех народов? — и будто нет у русского народа отличительных свойств?» (46: 211). Тогда же, 17 декабря, под влиянием истории Устрялова начинающий писатель сформулировал для себя чёткие принципы исторического писания: «Каждый исторический факт необходимо объяснять человечески и избегать рутинных исторических выражений. Эпиграф к Истории я бы написал: “Ничего не утаю”. Мало того, чтобы прямо не лгать, надо стараться не лгать отрицательно — умалчивая» (46: 212), Сочинение Устрялова так увлекло Толстого, что все два тома (свыше 1000 страниц большого формата) он «проглотил» за два дня, попутно делая выписки.</p>
        <p>К трудам Устрялова Толстой вернулся уже после «Войны и мира». С.А. Толстая записала 15 февраля 1870 г., что она «застала его за чтением истории Петра Великого — Устрялова», сделав предположение о том, что «в истории он ищет сюжета для драмы» (ДСАТ. 1. С. 496). В 1870 г. Толстой усиленно изучал Петровскую эпоху, о чём свидетельствуют выписки из сочинений Устрялова и Соловьёва. В дневнике С.А. Толстая отметила: «Лёвочка очень ценит и хвалит историю Устрялова как труд вполне добросовестный». Осенью 1872 г. началась увлечённая работа над новым историческим романом. 27 ноября 1873 г. имя Устрялова значится в записной книжке среди популярных историков, которых в немалой степени интересовала Петровская эпоха: П.П. Пекарского, И.И. Голикова, Д.Н. Бантыш-Каменского, а также современников Петра, оставивших небезынтересный материал о своём времени, — Д.П. Гордона и И.Т. Посошкова. В письме к П.Д. Голохвастову 24 января 1873 г.</p>
        <p>Толстой просил прислать очередную партию исторических сочинений: труд И. Кириллова о статистическом описании России необходим, поскольку его «упоминает Устрялов». Каждую отсылку и примечание Устрялова Толстой проверял по указанному источнику, делая из него выписки. Он проверял и перепроверял, казалось бы, каждую незначительную деталь, но для него как для писателя имеющую важное значение. История Устрялова послужила основанием для описания весны и погоды в марте 1696 г. в Воронеже. Разделы «Постройки-работы», «Города. Петербург», «Постройки. Петербург», «Стрельцы», «Круги», «1695», «Нравы правительства Петра», «Пётр. Характер», «Царевич Алексей», «Царский дом» восходят к фактическому материалу, изложенному в фундаментальной работе Устрялова.</p>
        <p>Сочинение Устрялова «Историческое обозрение царствования императора Николая I» читал Толстой в период создания «Хаджи-Мурата». Труды Устрялова были для писателя важнейшим источником для художественного воплощения исторической эпохи. И не только потому, что они авторитетны в учебной практике (единственные учебники, по которым учились до 1860-х гг., как правило, в гимназиях и реальных училищах), но главное, Устрялов обладал талантом летописца, у него была сильна фактическая сторона, он дал образец работы с историческим материалом.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>