<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Buaye_Pol_2_112">Буайе Поль</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Буайе Поль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1951">Буайе Поль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Буайе Поль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Boyer; 1864-1949) — французский славист, преподаватель русского языка, директор парижской Школы восточных языков, сотрудник газеты «Temps», редактор журнала «Revue des etudes slaves».</p>
        <p>С Толстым Буайе познакомился в 1895 г., и позднее их связывали личные дружеские отношения. В газете «Temps» Буайе печатал статьи о встречах и беседах с Толстым. Во Франции многие считали, что статьи Буайе «заставляют любить Толстого». Как филолог Буайе преклонялся перед Толстым и отметил в нём главное: он «vetitatem delexit» «правду избрал». — лат.. Толстой считал его «хорошим знатоком» русского и французского языков и своим «лучшим переводчиком». Совместно с Н. Сперанским Буайе написал учебник русского языка для французских студентов (Boyer P. et Sрérаnski N. Manuel pour l’étude de la langue russe. P., 1905), который прислал Толстому с дарственной надписью. О «книге Буайе “Langue russe”» Маковицкий сказал Толстому, что переводчик «взял в свою книгу 60 страниц рассказов из его “Книг для чтения” и констатирует, что в них не менее 2700-3000 разных слов. А во всём Шекспире … четыре (!) тысячи…» На что Толстой с удивлением заметил: «Неужели 2700? Я старался коренной русский язык употреблять» (ЯПЗ. 2. С. 130). В учебник вошли двадцать восемь рассказов из «Азбуки», «Новой Азбуки» и «Четырёх книг для чтения», рассказ «Три смерти» и др. Все тексты снабжены детальными грамматическими и страноведческими комментариями. Учебник получил признание во Франции, выдержал много изданий вплоть до 1960-х гг., переиздавался в других странах. Совместно с Ш. Саломоном Буайе перевёл статью Толстого «Приближение конца», а также письмо А.В. Власова и ответ Толстого, которые они издали отдельной брошюрой под заглавием «По поводу “Воскресения”» (Париж, 1900). Во время последнего приезда в Ясную Поляну в 1906 г. Буайе говорил, что собирается написать о «Круге чтения» для газеты «Temps» и перевести на французский язык рассказы Толстого «Молитва» и «Корней Васильев». В России «Буайе ужасался нищете, невежеству, бесхозяйственности русского народа и не видел никаких просветов для него в будущем» (Семёнов С.Т. Воспоминания о Льве Николаевиче Толстом. СПб., 1912. С. 111).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Буайе П. Три дня в Ясной Поляне // ТВС. 2.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>