<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Alekseev_Nikita_Petrovich_2_014">Алексеев Никита Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Алексеев Никита Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="259">Алексеев Никита Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Алексеев Никита Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(ум. после 1887 г.) — командир 4-й батарейной батареи 20-й артиллерийской бригады, в которой Толстой служил на Кавказе. В своём первом письме к Т.А. Ёргольской из станицы Старогладковской в Ясную Поляну Толстой описывал Алексеева: «…Алексеев, маленький человечек, белокуренький, рыжеватый, с хохольчиком, с усиками и бакенбардами, говорящий пронзительным голосом, но прекрасный человек, добрый христианин, напоминающий немного Александра Сергеевича Воейкова, только он не ханжа». Спустя несколько месяцев, 23 декабря 1851 г., Толстой писал из Тифлиса брату С.Н. Толстому: «Подполковник Алексеев, командир батареи, в которую я поступаю, человек очень добрый и тщеславный Последним сто недостатком я, признаюсь, пользовался и пускал ему некоторую пыль в глаза — он мне нужен. Но и это я делал невольно, в чём и раскаиваюсь. С людьми тщеславными сам делаешься тщеславен». М.А. Янжул, служивший в 20-й артиллерийской бригаде позднее Толстого, рассказывая о жизни и людях этой бригады, так характеризовал Алексеева: «Никита Петрович Алексеев, батарейный командир графа Льва Николаевича Толстого, был весьма любим и уважаем за своё добродушие. Он слыл умным артиллеристом, университантом, отличался крайней религиозностью, особенно любил бывать в церкви, где по целым часам простаивал на коленях, кладя земные поклоны. К этому нужно ещё прибавить, что у Никиты Петровича недоставало одного уха, которое откусила ему однажды лошадь. К странностям Никиты Петровича нужно отнести и то ещё, что он не мог спокойно видеть, когда офицеры пили водку, в особенности же, когда это делала молодёжь. Между тем, по обычаю того доброго старого времени, все офицеры ежедневно обедали у батарейного командира. И тут Лев Николаевич нередко школьничал, делая вид, что он собирается пить водку. Тогда Никита Петрович серьёзнейшим образом начинал убеждать его не делать этого и, по своему обыкновению, предлагал вместо водки конфекты» (Русская старина. 1900. № 2. С. 355). Некоторые черты Алексеева впоследствии Толстой передал батарейному командиру Володи Козельцова в рассказе «Севастополь в августе 1855 года», в т.ч. и слова, обращённые к Володе: «Прапорщики не пьют», — видимо, когда-то слышанные самим Толстым от своего батарейного командира.</p>
        <p>После перевода Толстого в Южную армию Алексеев продолжал следить за его писательской и военной судьбой: в архиве Толстого сохранилось шесть писем к нему от Алексеева, в которых тот рассказывал о жизни в Старогладковской, об Епифане Сехине, выражал восторг по поводу первого севастопольского рассказа, прочитанного в «Русском инвалиде»… По просьбе Толстого Алексеев прислал в Ясную Поляну записанные нм казацкие песни, необходимые для paботы над «Казаками». Годы рождения и смерти Алексеева неизвестны, известно лишь, что в 1887 г. он был генерал-майором.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>