<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Manaseina_Mariya_Mikhaylovna_4_1937">Манасе́ина Мария Михайловна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Манасе́ина Мария Михайловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8474">Манасе́ина Мария Михайловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Манасе́ина Мария Михайловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Коркунова, по первому мужу Понятовская; псевд. Николаенко М.; 1841-1903) — русский учёный, доктор медицины, педагог, писательница. Дочь академика М. А. Коркунова, сестра правоведа Н. М. Коркунова, супруга профессора медицины Вячеслава Авксентьевича Манасеина. Проходила стажировку в Политехническом институте (Вена), в Военно-медицинской академии, ставила новаторские эксперименты в области сна и спиртового брожения. Автор трудов по проблемам воспитания, мозговой деятельности, природы сна («О воспитании детей в первые годы жизни»; «О ненормальности мозговой деятельности современного культурного человека»; «Об усталости»). Её книга о медицинских проблемах сна («Сон как треть жизни человека, или Физиология, патология, гигиена и психология сна») была переведена на несколько европейских языков.</p>
        <p>В начале 1860-х гг. Манасеина активно участвовала в радикальных кружках Петербурга. На рубеже веков не раз выступала с публичными лекциями в Соляном городке.</p>
        <p>В Париже в 1894 (1895) г. вышла её книга «L’Anarchie passive et le comte Léon Tolstoï (Le Salut est en vous)» — Paris: Félix Alcan, 1895. 159 p. («Пассивная анархия и граф Лев Толстой (Царство Божие внутри вас)»). Эта небольшая книжка, полученная в Ясной Поляне 3 сентября 1894 г., доставила Толстому несколько неприятных минут. На следующий день он писал В. В. Стасову: «Вы так неумеренно хвалите меня за Тулон, что я мог бы возгордиться, если бы я не получал постоянно ругательных за него и за “Царство Божие” статей и писем. Вчера вместе с вашим письмом пришла целая французская книга L’anarchie passive, par Marie Manasséine. Вероятно, она либералка с оттенком революционерства. И меня всегда радует вид горящих шапок как на консерваторах православных, так и на вольнодумных либералах» (67: 216). Имелась в виду книга Манасеиной «L’anarchie passive et le comte Leon Tolstoi (Le salut est en vous)» (Пассивная анархия и граф Толстой (Царство Божие внутри вас). Париж, 1894 (67: 217)). Об этой «французской книге» узнал Н. С. Лесков. Через несколько дней, 19 сентября, он писал Толстому: «Очень интересуюсь тем политическим сочинением, которое выпустила о Вас г-жа Манасеина. У меня был Стасов и молол, что Вы ему об этом писали, но он книги не видал; я болен и не могу её разыскивать, да и не знаю её заглавия; писал Любови Яковлевне Гуревич, чтобы она нашла, но она не спешлива; вчера просил Лидию Ивановну Микулич-Веселитскую. — Н. Б., но и эта ничего не знает. А я был, есть и, кажется, буду всегда нетерпячий и не могу успокоиться, пока пойму дело. Я эту даму видел раз в жизни у поэта В. Величко, и она мне показалась какою-то ужасною… Крайняя материалистка, которая всё требовала: «Дайте мне твёрдую положительную веру, с устойчивым основанием». Потом она перешла к своей дружбе с Лампадоносцем и окончила тем, что при его благодати получила развод с старым мужем и вышла за нового, молодого и очень глупого. И вот теперь она, значит, поднесла ему ещё своё последнее «мерси»… Я очень хочу прочесть эту книжечку и, может, мог бы кое-что ответить. Если у Вас эта брошюра без надобности, то нельзя ли сообщить её мне; а я её возвращу Вам. Иначе, я боюсь, что долго её не достанешь» (ПРП. 2. С. 319). «Злополучную книжку Манасеиной» для Лескова Гуревич всё-таки нашла, и 3 октября Лесков писал Толстому: «Я очень огорчён, Лев Николаевич, тем, что с брошюрою Манасеиной вышла глупость. Я страстно хотел ответить на неё и думаю, что ответил бы удовлетворительно и основательно, держась почитаемого “отца церкви” Исаака Сирина (не Ефрема), но необстоятельные скорохваты свертели так, что я и не увидал брошюры: в ответ на неё был написан не знаю каким Цицероном и с какою основательностию, но думаю, что это было сделано неумело и потому показалось грубым и невозможным. Они совсем не умеют спорить с достоинством и особенно не способны спорить о христианских толкованиях, и очень жаль, что они за это берутся» (ПРП. 2. С. 321). Далее Лесков высказывал ряд соображений по поводу предполагаемых «возражений» Манасеиной и сетовал, что у него до сих пор нет брошюры и он не может найти её нигде. Лесков понимал, «что эту брошюру надо отбросить», но, с другой стороны, видел, что «это не то, что надо оставлять без ответа» (там же. С. 322).</p>
        <p>7 октября Толстой отвечал Лескову: «Что касается до книги Манасеиной, то мне очень жалко, что я написал про неё. Она не стоит того, чтобы отвечать на неё. Она лежит у меня без употребления, и я с этой же почтой посылаю её вам. Вы сами это увидите. Если бы отвечать на все такие книги, то не достало бы времени ни на что другое, а времени мало, и всё меньше и меньше» (67: 238).</p>
        <p>Получив книжку Манасеиной и познакомившись с ней, Лесков согласился с Толстым: «Вполне согласен с Вами, что возражать на эту книжку не следует…» (ПРП. 2. С. 323): Лескова убедили слова Толстого о «тщете доказательств». «Книгу Вам возвращаю. Писали Вы о ней в самом деле, может быть, напрасно, это заставило говорить о ней в литературных кружках и содействовало её известности» (там же. С. 324), — подытоживал Лесков свой диалог с Толстым о Манасеиной. Книжка сохранилась в ЯПб.</p>
        <p>Умерла Манасеина в Петербурге, похоронена в Новодевичьем монастыре.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>