<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Muromtseva_Mariya_Nikolaevna_3_1273">Муромцева Мария Николаевна</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Муромцева Мария Николаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9403">Муромцева Мария Николаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Муромцева Мария Николаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Климентова; 1857-1946) — знакомая Толстых; оперная певица, преподавательница пения, жена С. А. Муромцева. Родилась в купеческой семье в г. Курске. В 1875 г. окончила гимназию в Киеве и поступила в Московскую консерваторию по классу сольного пения, который окончила с Малой серебряной медалью. В 1879 г. на премьере оперы П. И. Чайковского «Евгений Онегин» пела партию Татьяны. В 1880 г. дебютировала на сцене Большого театра в Москве и до конца 1880-х гг. исполняла партии лирического и колоратурного сопрано. Её лучшие роли: Антонида («Жизнь за царя»), Людмила («Руслан и Людмила»), Тамара («Демон»), Мария («Мазепа»), Розина («Севильский цирюльник»). Из-за конфликта с дирижёром И. К. Альтани и дирекцией театра Муромцевой пришлось оставить большую сцену. В 1890 г. она заняла должность профессора Московской консерватории. Позднее открыла частную вокальную школу. Известны несколько сильных любовных увлечений Муромцевой, среди них были художник В. Д. Поленов и А. П. Чехов.</p>
        <p>В 1897-1899 гг. Муромцева - частая гостья в московском доме Толстых в Хамовниках. Она пела сама и привозила к Толстым молодых музыкантов (впервые познакомила их с А. Б. Гольденвейзером). В дневнике С. А. Толстой за этот период нередко упоминались музыкальные вечера с участием певицы. 13 января 1898 г. Софья Андреевна записала: «Вечер был с пением Муромцевой-Климентовой, Стаховича, с игрой Игумнова и Гольденвейзера, с освещением, угощением, ужином, генералом, княгинями, барышнями, и было не весело, но и не скучно. Трудно было» (ДСАТ. 1. С. 340). 20 января она отметила: «Вечером было большое удовольствие. Мария Николаевна Муромцева привезла нам молодого пианиста Габриловича, и он нам играл целый вечер превосходно …. Лев Николаевич очень наслаждался музыкой и благодарил этого весёлого, добродушного и талантливого двадцатилетнего мальчика» (ДСАТ. 1. С. 342). Оставленные С. А. Толстой характеристики личности и пения Муромцевой противоречивы. 26 декабря 1897 г. она описала Муромцеву как «живую (с темпераментом), умную и талантливую» (ДСАТ. 1. С. 334) актрису; 3 января 1898 г. Муромцева приехала в дом Толстых «в нетрезвом виде» и «навела ужас» (ДСАТ. 1. С. 337); в записи 28 августа 1898 г. отмечено, что «Муромцева много пела, но была неприятно возбуждена» (ДСАТ. 1. С. 405). Ясно, что Софья Андреевна порой испытывала чувство ревности к Муромцевой. Показательна в этой связи запись 4 февраля 1899 г.: «Неприятный разговор о том, что вчера вечером он Л. Н. Толстой. - А. Ф. шёл, потом ехал с М. Н. Муромцевой, и рассказ об этом с каким-то глупым смехом. Меня взорвало: какое мне до этого дело! Я очень была строга и брезглива с ним, и он это понял, сконфузился и ушёл. А что-то ёкнуло в сердце, и это досадно, досадно на себя» (ДСАТ. 1. С. 447). Интерес Толстого к пению Муромцевой получил неодобрительную оценку Софьи Андреевны и в описании прошедшего в Хамовниках 9 февраля 1901 г. музыкального вечера: «Когда все порядочные люди разъехались и Л. Н. уже надел халат и шёл спать, в зале остались студенты, кое-кто барышни и Климентова-Муромцева. Стали все (выпив за ужином) петь песни русские, цыганские, фабричные. Гиканье, подплясыванье, дикость… Я ушла вниз, а Л. Н. сел в уголок и начал их всех поощрять и одобрять, и долго сидел» (ДСАТ. 2. С. 13).</p>
        <p>В 1900-е гг. Муромцева бывала у Толстых в Ясной Поляне. С 1920 г. она жила в Париже.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>