<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sereda_Kirill_3_1450">Середа Кирилл</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Середа Кирилл // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12556">Середа Кирилл</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Середа Кирилл</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1875-?) — крестьянин Сумского уезда Харьковской губ., призванный на военную службу в 1895 г.; во время поездки на пароходе из Одессы во Владивосток охранял П. В. Ольховика, арестованного за отказ от воинской службы: проникся его идеями. По прибытии во Владивосток тоже отказался проходить военную подготовку, за что был осуждён в июле 1896 г.; отбывал наказание в дисциплинарной роте, за него ходатайствовал Толстой.</p>
        <p>В статье «Две войны» Толстой писал о нём: «Середа, поняв то, что сказал Ольховик о грехе военной службы, пришёл к начальству и сказал, как говорили это древние мученики: “Не хочу быть с мучителями, присоедините меня к мученикам”, и его стали мучить, послали в дисциплинарный батальон, а потом в Якутскую область» (31: 100). О поступке Середы Толстой писал в статье «Одумайтесь!». Таких, как Середа, он называл «мучениками за веру». Имя Середы упоминалось и в статье «Закон насилия и закон любви». Желая хоть немного облегчить участь подобных «мучеников», 22 октября 1896 г. Толстой писал начальнику Иркутского дисциплинарного батальона, где отбывали заключение Ольховик и Середа: «Не отступая от закона и от добросовестного исполнения своих обязанностей, Вы можете сделать заключение этих людей адом и погубить их, можете и смягчить в значительной степени их страдания. Об этом я умоляю Вас, надеясь, что Вы найдёте эту просьбу излишней и что Ваше внутреннее чувство, прежде меня, уже склонит вас к тому же» (69: 185). Письмо осталось без ответа, но хлопоты Толстого сыграли свою роль. В письме к П. А. Буланже 29 марта 1898 г. он сообщал: «…начальник дисциплинарного батальона в Иркутске прямо сказал Ольховику и Середе, что моё ходатайство о них спасло их от телесного наказания и уменьшило их срок содержания» (71: 342).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>