<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Solomina_T._4_2089">Соло́мина Т.</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Соло́мина Т. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12996">Соло́мина Т.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Соло́мина Т.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(имя не установлено; 1884-?) — корреспондент и адресат Толстого из Курска; в письме от 24 октября 1910 г. послала Толстому своё стихотворение, ему посвящённое, и благодарила писателя за его сочинения, которые «давали мир и покой» её душе, «за всё хорошее, что получила», читая его произведения. В трудные минуты жизни, в моменты отчаяния его сочинения были ей опорой. Она просила разрешить приехать, чтобы только увидеть Толстого. Был дан и обратный адрес: «Курск, вокзал, врачу Е. С. Соломину, Т. Соломиной». Кто был указанный «врач Е. С. Соломин»: муж? отец? брат? какой-то другой родственник? (В любом случае эта информация может заинтересовать курских краеведов и дать направление поиска.)</p>
        <p>За три дня до ухода из Ясной Поляны Толстой получил это письмо, которое было ему приятно и вызвало тёплый отклик. 25 октября 1910 г. он отвечал своей корреспондентке: «Благодарю вас за добрые чувства, вызванные преувеличенной оценкой моих писаний. Очень бы желал видеть вас, но очень слаб, и потому советую вам не ездить. Письменное же общение с вами мне приятно» (82: 213).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>