<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Chepelev_Vsevolod_Trofimovich_3_1592">Чепелёв Всеволод Трофимович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Чепелёв Всеволод Трофимович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15190">Чепелёв Всеволод Трофимович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Чепелёв Всеволод Трофимович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Чипелёв; даты жизни не установлены) — крестьянин из деревни Алексеевки Бузулукского уезда Самарской губ; сектант-молоканин. Один из тех, у кого, по постановлению миссионерского съезда, в апреле 1897 г. отняли детей. Крестьяне обратились к Толстому с просьбой защитить их. 10 мая 1897 г. Толстой написал письмо царю, в котором призывал Николая II прекратить гонения сектантов-молокан и вернуть им детей. Из письма Толстого Николаю II от 10 мая 1897 г.: «Месяц тому назад, 6-го апреля, в Землянке, Бузулукского уезда, в дом крестьянина Чипелёва, молоканина по вере, в 2 часа ночи вошёл урядник с полицейскими и велел будить детей с тем, чтобы увезти их от родителей. Ничего не понимающих, испуганных мальчиков - одного 13-ти лет, другого 11-ти лет одели и вывели на двор. Но когда урядник хотел взять 2-хлетнюю девочку, мать схватила дочь и не хотела отдать её. Тогда урядник сказал, что велит связать мать, если она не пустит дочь. Отец уговорил жену отдать ребёнка, потребовав от урядника расписку, в которой было бы объяснено, по чьему распоряжению взяты дети. Вот эта расписка: “1897 года, апреля 6-го дня, во исполнение предписания его высокоблагородия господина бузулукского уездного исправника от 3-го сего апреля за № 2312, полицейский служитель Бузулукской команды Захар Петров от крестьянина села Бобровки Всеволода Чипелева, проживающего в селе Алексеевке, трёх детей: Ивана, Василья и Марью сего числа для представления господину исправнику взяты. далее подписи. - Н. Б.”» (70: 72). Крестьяне должны были доставить письмо в Петербург для передачи государю, но, испугавшись преследований, они письмо Толстого уничтожили («Вчера вернулись молокане, бросив моё письмо в навоз. Было досадно». - 53: 146). Вторично письмо к царю было передано через П. А. Буланже и попало по назначению. Но никакой реакции не последовало.</p>
        <p>19 сентября 1897 г. Толстой написал новое письмо Николаю II: оно было передано через А. В. Олсуфьева.</p>
        <p>Дело затянулось. 25 января 1898 г. Толстой писал в Петербург, где в те дни находилась старшая дочь Т. Л. Толстая, и просил её подключиться к хлопотам молокан. «Таня голубушка. Опять приехали самарские молокане об отобранных детях. Я посылаю их в Петербург. Один - Самошкин, у которого отнят единственный сын, подаёт прошение на высочайшее имя. Я ему написал прошение» (71: 263). (Прошение, написанное Толстым, - 71: 264). В тот же день Толстой писал А. Ф. Кони: «Дорогой Анатолий Фёдорович, податели сего те же молокане, которые 3-й раз едут в Петербург отыскивать суда на разбойников, отнявших у них детей. Научите, что делать? Нельзя оставаться спокойным, когда на ваших глазах совершаются такие злодейства. Стыдно принадлежать к народу, среди которого возможны такие дела. Самошкину я написал прошение на высочайшее имя, может быть, это будет успешнее Сената» (71: 265). Т. Л. Толстая по делу молокан была на приёме у К. П. Победоносцева (см. ТВС. 2. С. 222-225). О возвращении детей родителям Толстой получил известие в письме молокан от 23 февраля 1898 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>