<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Georgievskiy_Lev_Aleksandrovich_5_2250">Георгиевский Лев Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Георгиевский Лев Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3261">Георгиевский Лев Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Георгиевский Лев Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1860–1926?) — государственный деятель, педагог, публицист; сын А. И. Георгиевского, знакомый семьи Толстых. Родился в Одессе. В 1870–1877 учился в московском Лицее в память цесаревича Николая, более известном как Катковский лицей. Затем он продолжил образование в русской филологической семинарии при Лейпцигском университете, которую окончил в 1882 году, после чего преподавал древние языки в 1-ой и в 6-ой Санкт-Петербургских гимназиях. В 1887 году стал директором Николаевской и Царскосельской гимназии. В 1896 году был переведён на должность директора Катковского лицея в Москве и превратил его в самостоятельное высшее учебное заведение. В 1908 году был назначен товарищем министра народного просвещения, в связи с чем оставил директорский пост. На новой службе государственный деятель готовил законопроекты систем низшего и среднего образования. В январе 1911 году он получил титул тайного советника, а в апреле был назначен сенатором. Лев Георгиевский был награждён орденами Святого Станислава (1905), Святой Анны (1909), а также Святого Владимира 3-ей (1903) и 2-ой (1914) степеней. В начале 1917 года вошёл в состав Государственного совета, но в мае был исключён из него. После революционных событий октября 1917 года он остался в России. По сохранившимся архивным данным можно предположить, что Георгиевский умер не ранее 1926 года. Лев Георгиевский известен не только как крупный государственный чиновник и педагог, но и как публицист. Ещё в молодости он публиковал комментарии к надгробной речи Гиперида, к «Анабасису» Ксенофонта, к биографии Корнелия Непота. Впоследствии он выступил одним из редакторов «Реального словаря классических древностей», различные издания которого выходили с 1855 по 1914 год. Л. А. Георгиевский был знаком семье Толстых как директор Катковского лицея, в котором учился Михаил Львович Толстой. Сын Л. Н. Толстого не был примерным учеником, ленился, часто пропускал занятия, чем огорчал родителей, особенно мать. Однако Георгиевский не спешил принимать строгих мер, относился к нему по-отечески заботливо. 18 ноября 1898 года Софья Андреевна записала в дневнике: «Вчера ночью Миша опять не вернулся домой до трёх часов; я его ждала, слушала, не спала потом всю ночь, мучаясь о нём. Утром отправилась к директору лицея, просила взять Мишу в полный пансион. "Nous jouons gros jeu <Мы сильно рискуем (фр.) – С. А.> ", – ответил он мне, подразумевая, что Миша тогда вовсе уйдёт. Миша вернулся пристыженный, говорил, что я права во всём, что он забывает совместить в себе мысль о моём беспокойстве с его опаздыванием и сидением у товарищей» (ДСАТ 1. С. 425). В 1916 году она вспоминала об этом в своих мемуарах: «Ничего не помогало с Мишей; он всё больше ленился, пропадал где-то ночи, не ходил в лицей, хотя по моему вызову директор лицея Георгиевский посылал утром надзирателя, который разбудил удивлённого Мишу и сделал ему выговор <…> Помню, 20-го ноября я просидела, не раздеваясь всю ночь, и когда пробило 6 часов утра, Миша не возвращался. Я вся дрожала и от беспокойства, что с ним что-нибудь случилось, и от досады, что он меня так мучает, и от бессонницы. Вернулся он уже после 7 часов. Миша раскаивался, просил прощения, но я объявила ему, что я не могу больше так жить, что у меня сделается или удар, или разрыв сердца, и предложила Мише или поступить в лицейский пансион, или нанять меблированную комнату и жить самостоятельно. Поступить в пансион Миша согласился, но, прожив в лицее без привычной свободы, Миша затосковал, не спал ночи и вернулся домой, обещая учиться и вести себя хорошо (САТ Моя жизнь. Т. 2. С. 529–530). 30 января 1899 года Толстая заметила: «Была на днях в лицее, говорила с директором. Этот прекрасный человек (Георгиевский) относится к Мише лучше отца. Миша в хорошем настроении, но из пансиона опять вышел, приходящим, но принялся учиться» (ДСАТ 1. С. 445). Л. Н. Толстой, который тоже беспокоился о поведении сына, говорил с Георгиевским о дурном поведении Миши, когда директор лицея приходил в московский дом писателя в Хамовниках в феврале 1899 года. Толстой сообщал об этом в письме от 15 февраля 1899 года своей жене, находившейся у больной сестры в Киеве: «Миша был болен. Был директор, я с ним говорил, стараясь поддержать его в его добром расположении к Мише» (84; 341).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>