<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Galant_Ilya_(eliyagu)_Vladimirovich_4_1752">Гала́нт Илья (элиягу) Владимирович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Гала́нт Илья (элиягу) Владимирович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3050">Гала́нт Илья (элиягу) Владимирович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гала́нт Илья (элиягу) Владимирович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1867-1941) — киевский присяжный поверенный и сотрудник газеты «Киевская мысль»; историк-этнограф; корреспондент и адресат Толстого.</p>
        <p>Родился в г. Нежине Черниговской губ. Получил традиционное еврейское религиозное образование. В начале 1890-х гг. переехал в Киев, преподавал еврейское вероисповедание (иудаизм) в одном из коммерческих училищ. Работал над описью материалов по еврейской истории в Киевском центральном архиве при Киевском университете Св. Владимира. Печатался в журналах «Киевская старина», «Восход», «Будущность».</p>
        <p>3 сентября 1910 г. Галант послал Толстому письмо и свою брошюру «Черта еврейской оседлости» (Киев, 1910) и просил писателя высказаться по этому вопросу. Прочитав брошюру, Толстой поделился своими впечатлениями о ней с доктором Д. П. Маковицким: «Сегодня получил книжку о черте оседлости евреев, прекрасная брошюрка; как черта образовалась, как изменялась. Оказывается, что там народ, по крайней мере он (автор — еврей) это доказывает, что там народ богаче» (ЯПЗ. 4. С. 345).</p>
        <p>9 сентября Толстой отвечал киевскому корреспонденту: «Я прочёл вашу брошюру и нахожу, что несправедливость и неразумие установления черты оседлости выяснено в брошюре с полной убедительностью для людей, доступных доводам здравого смысла». Далее писатель высказывал своё отрицательное отношение к тому правительственному распоряжению, «по которому людям воспрещается пользоваться естественными правами всякого живого существа и жить на поверхности земного шара там, где ему удобно или желательно». Он всегда считал и считает «допущение всякого насилия человека над человеком источником всех бедствий, переживаемых человечеством. Насилие же в ограничении места жительства» он считает «в высшей степени нелепым и не достигающим своей цели», как это показано в брошюре (82: 142).</p>
        <p>Накануне отправки письма в Киев Толстой дал дочери Александре Львовне прочесть вслух его ответ, написанный на конверте письма Галанта (ЯПЗ. 4. С. 346). Потом обратился к Д. П. Маковицкому: «Неужели вы сторонник черты оседлости?» И услышал в ответ: «Хотя не сторонник, но признаю право за людьми не впускать в свою среду евреев» (58: 516). Спустя три дня Толстой отметил в дневнике: «Душан удивителен своей ненавистью евреев, вместе с признанием основ любви» (58: 102).</p>
        <p>В 1919 г. Галант выступил инициатором создания Гебраистической историко-археологической комиссии при Всеукраинской академии наук (ВУАН), которую возглавлял в 1924-1929 гг. Автор трудов по истории евреев Украины. В сентябре 1941 г. расстрелян гитлеровцами в Бабьем Яру в Киеве.</p>
        <p>Труды И. В. Галанта: Жертвы ритуального обвинения в Заславе в 1743 г. (по актам Киевского центрального архива). Киев, 1912; Арендовали ли евреи церкви на Украине. Киев, 1914; Два ритуальных процесса (по актам Киевского центрального архива). Киев, 1924.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>