<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Korsini_Aleksandra_Aleksandrovna_4_1884">Корси́ни Александра Александровна</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Корси́ни Александра Александровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6954">Корси́ни Александра Александровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Корси́ни Александра Александровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — корреспондент, адресат и посетительница Толстого; преподаватель географии в московских гимназиях, путешественница, писательница.</p>
        <p>А. А. Корсини объехала много стран с Натальей Петровной Рудаковой, московской купчихой, финансировавшей эти поездки, и выступала в России с лекциями по географии. 28 февраля 1909 г. Корсини и Рудакова были у Черткова в Телятинках, где в присутствии Толстого Корсини прочитала лекцию об Индии, сопровождая её показом диапозитивов (57: 308). Маковицкий писал об этой лекции: «Вечером, в 7 часов, ездили Л. Н., Владимир Григорьевич, Варвара Михайловна, Николай Николаевич и я на лекцию дам об Индии к Чертковым. Там в большой зале наверху было холодно и многолюдно. Л. Н. знобило, а пришлось долго ждать, пока начали показывать, т.к. Л. Н. дома по каталогу из 750 картин выбрал около ста, которые хотел видеть, преимущественно этнографические: разные типы аскетов, Будд, пагоды, Бенарес, и их только при нём отыскивали. Дамы путешествовали по Австралии, Сандвичевым островам, Яве, Японии, Бирме, Индии и т.д. Читала с волшебным фонарём г-жа Корсини; показывала сперва народы Индии: парсов, поклонников Зендавесты. Они не пропагандируют своей веры, и их всего 60 тысяч. Показывала их “башню молчания”, белуджей — “самый беззаботный народ”, китайский квартал в Бомбее; сикхов, они монотеисты, поклонники Грантха — это их священная книга; чурков на Афганской границе, два миллиона в Пенджабе, воинственный народ, и солдат из разных племён (они нравились Л. Н. — “Какие молодцы солдаты индийские”, — произнёс Л. Н.) и других иноземцев Индии: арабов, турок, сирийцев, виденных ею в Индии. Город Дели, Бенарес, по этим картинкам — чудесный город, может быть, самый красивый город в мире. Л. Н. спросил, сколько жителей в Бенаресе, как широк там Ганг. Показывала изображение факиров в Бенаресе: одного с приподнятой высохшей рукой, с отросшими ногтями, другого с ногой, заведённой за шею на спину, тоже высохшей, одного в клети. У всех их глаза устремлены куда-то в простор, потускневшие. Такой факир — йог — уходит внутрь себя, в глубокое созерцание, внешний мир для него не существует, ест чуть-чуть. Индусы очень вежливые, сдержанные, достойные. В пагодах надо держать себя корректно, пропускают до известной черты по святая святых, а дальше ни за что. В Японии за деньги и туда проникнуть можно. Англичане обращаются с индусами очень грубо, железнодорожные чиновники — whip хлещут (англ.) плетью. Необыкновенно красивы храмы дравидские.</p>
        <p>Л. Н.: Удивительно хороши!</p>
        <p>Л. Н. к концу просил показать этнографические картины из Бирмы, а не храмы и не Будд: статуй Будд много уже показывала. О бирманских жёнах говорила, что они самые счастливые женщины в мире, что они свободны. Л. Н. спросил: “А верны?” — “Не без греха”, — улыбнувшись, ответила г-жа Корсини» (ЯПЗ. 3. С. 343-344). марта 1909 г. Корсини приехала в Ясную Поляну, где было сделано две фотографии: первая — в кабинете Толстого и вторая — на прогулке. Вторую фотографию Толстой получил через неделю с дарственной надписью: «На память от А. Корсини, 9 марта 1909 г.» (ЯПЗ. 3. С. 283).</p>
        <p>Софья Андреевна пригласила Корсини и Рудакову приехать на следующий день в Ясную Поляну. марта 1909 г. Корсини в доме Толстого повторила лекцию об Индии, на которую были приглашены крестьянские дети и прислуга. Маковицкий так описывал вторую лекцию Корсини: «Вечером читала и показывала картины г-жа Корсини для Софьи Андреевны. Л. Н. позвал мальчиков-учеников. Пришло их больше 20-ти, а с ними и парни, девочки, молодайка, Тарас Фоканычев, кучера, вся прислуга, Ольга Константиновна, Дима, Мария Александровна, приехавшая сегодня. Мальчики поместились впереди на полу. А. А. Корсини показала около ста картин, между ними простого и богатого сингалезца. Простой — длинноволосый, гологрудый, очень похожий на “Христа в Гефсиманском саду” Ге. От солнечного удара в год гибнет 50 000 человек. С восьми утра до четырёх не выходят на улицу. Показывала далай-ламу, и Лхассу, и монастырь на высокой скале, куда лезут больные для исцеления. Когда показывала факиров, Л. Н. заметил: “Это всё-таки интересно, какая энергия может быть развита в человеке!”. А. А. Корсини говорила, что индусы сдержанные, что в Индии никогда не слышала ругани и не видала, чтобы дрались. Англичанин не садится рядом с индусом: это считается неприличным. Дети нравились Л. Н. Спросил, охотно ли снимались. А. А. Корсини: “Да, охотно”. А. А. Корсини говорила про отношение англичан к индусам, что устроили школы для сыновей раджей и влиятельных классов (парсов, торгашей, богачей). Речь об Индии, о порабощении Индии. Л. Н.: “Те, кого можно подкупить, те попали в порабощение, себя порабощают. Тамбовский крестьянин — вряд ли есть у него корова, лошадь, а на книжки есть. Такого не поработишь”. “Завоевание Индии, — рассказывал Л. Н., — началось с ограждения английским войском будто бы обиженных туземцами английских купцов”» (ЯПЗ. 3. С. 346). После окончания лекции Толстой высказал своё мнение об индийцах и о прослушанной лекции Корсини: «Очень, в высокой степени интересный народ. Как бы эта лекция была хороша, если бы только её обработать, подобрать этот материал, как следует, и приложить к нему текст» (ЯПЗ. 3. С. 346).</p>
        <p>22 марта Корсини написала Толстому, что решила издать свои лекции с иллюстрациями и просила Толстого дать отзыв об её «чтении и картинах» (79: 134). 28 марта 1909 г., поблагодарив Корсини за прочитанные лекции, Толстой писал: «Вы знаете моё мнение о важности и пользе для рабочего народа, не имеющего возможности узнавать это из книг, узнавать про жизнь, нравы и в особенности религиозные верования других народов. Когда же эти сведения передаются в таких прекрасных образах волшебного фонаря, как вы это делаете, и с теми интересными объяснениями, которыми вы их сопровождаете, то сведения эти легко усваиваются и хорошо запоминаются, и потому вполне сочувствую вашей деятельности и желаю ей наибольшего распространения и доступности среди народа» (79: 134).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>