<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Madzini_Dzhuzeppe_2_377">Мадзини Джузеппе</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Мадзини Джузеппе // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8249">Мадзини Джузеппе</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мадзини Джузеппе</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Маццини»; 1805-1872) — итальянский политик, писатель, философ; патриот, участник движения за национальное освобождение Италии (Рисорджименто).</p>
        <p>Мадзини как личность и политик привлекал внимание Толстого всегда. В 1908 г. А.Б. Гольденвейзер записал воспоминания писателя: «У меня была его записка. Когда я был у Герцена в Лондоне, ему подали записку. Он меня спросил: “Знаете, от кого это? От Маццини”. Я у него выпросил эту записку на память, и она у меня долго сохранялась. Как-то недавно я её, кажется, куда-то бросил» (Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. М., 2002. С. 192).</p>
        <p>В последние годы жизни Толстого особенно интересовал Мадзини-мыслитель. Размышляя о жизни итальянца, писатель отмечал: «Вся его политическая деятельность была слабая сторона его жизни. Не сходится с его религиозными положениями» (ЯПЗ. I. С. 328). Многие идеи итальянского философа оказались созвучны Толстому. В 1894 г. он перевёл с английского и опубликовал в «Книжках недели» (сентябрь, с. 222-225) письмо Мадзини о бессмертии. Итальянец написал его в связи со смертью сына одного своего знакомого. Думать о том, что «смерти не существует, что жизнь не может быть иная, как вечная …, что мы обладаем идеями, мыслями, стремлениями, которые далеко превосходят возможности нашей земной жизни …, что думать, что мы умираем, потому что умирает наша форма, — всё равно что думать, что работник умер, потому что орудия его износились», — эти представления были близки Толстому, много размышлявшему над проблемой смерти. Впоследствии отрывки из этого письма он включал в свои сборники мыслей (см. 41: 392; 45: 468).</p>
        <p>В 1902 г. Толстой с уважением отзывался о сочинении Мадзини «Об обязанностях человека» (54: 118). Гольденвейзер вспоминал о коллективном чтении этой книги в Гаспре, в январе 1902 г., с участием Горького. «Пока Горький читал, Л.Н., уже не раз перечитывавший отдельные места книги, очень взволновался — до слёз. Мы за него испугались, так как он был нездоров» (Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. С. 71). Впоследствии Толстой неоднократно читал статьи и книги о деятельности Мадзини, в частности написанную Л. Розенбергом англоязычную биографию итальянского революционера.</p>
        <p>В 1905 г. «Посредник» выпустил книгу «Избранные мысли Иосифа Мадзини» (в переводе Л.П. Никифорова). Свыше 30 изречений итальянского мыслителя из этой книги Толстой включил в сборники мыслей «Круг чтения», «На каждый день», «Путь жизни». Писателю был близок демократизм Мадзини, его неприятие неравноправия и социальной несправедливости, убеждённость в необходимости исполнять закон Бога, вера в единство людей, лучшее будущее человечества, для достижения которого необходимо прилагать все усилия. Импонировали Толстому и педагогические принципы Мадзини, подчёркивавшего важность развития творческих способностей ученика. Неслучайно русский писатель включил в «Круг чтения» отрывок из работы Мадзини «О воспитании» (41: 303-304).</p>
        <p>Конечно, изречения итальянца, которые отбирались для «Круга чтения», Толстой подвергал собственной правке. Не разделяя многие политические воззрения Мадзини, он старался нивелировать политико-правовую составляющую его изречений и подчеркнуть религиозную. Но общий смысл и, главное, дух высказываний итальянского мыслителя вполне получили отражение в толстовских сборниках мыслей. Цитаты из книг Мадзини Толстой нередко использовал в качестве эпиграфов к своим статьям («Одумайтесь!», «Великий грех», «О значении русской революции» и др.).</p>
        <p>В 1905 г., когда отмечалось 100-летие известного итальянца, к Толстому обратились представители юбилейного комитета, предложив написать хотя бы несколько строк о Мадзини. В ответном письме Толстой подчеркнул значение Мадзини-философа и отметил: «Я всегда восхищался его сочинениями и чувствовал самое глубокое уважение к его благородной жизни» (75: 233).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Невлер В.Е. Лев Толстой и Джузеппе Мадзини // Известия АН СССР. Серия лит. и языка. М., 1972. Вып. 4. С.297-308.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>