<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khirn_Lafkadio_4_2157">Хирн Лафкадио</title>
        <title type="bibl">
          Сато Ю. Хирн Лафкадио // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888125">
                  <name>Сато Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20215">Хирн Лафкадио</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хирн Лафкадио</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Hearn Lafcadio; японское имя: Коидзуми Якумо, 1850-1904) — ирландско-американо-японский журналист, прозаик, переводчик, один из крупнейших западных японоведов, профессор Императорского университета в Токио. Своим именем обязан острову Лефкас, одному из островов Ионического моря (тогда под британским протекторатом), где он родился. Его отец — военный врач-ирландец, мать — гречанка.</p>
        <p>Хирн достиг своего первого успеха как журналист и писатель в США. Интересуясь Востоком, в 1890 г. он поехал в Японию, чтобы написать книгу об этой стране. Япония ему пришлась по душе, и он, женившись на самурайской дочери Коидзуми Сэцу, получил японское гражданство и прожил там до конца своей жизни. За это время (последние 14 лет жизни) Хирн написал 13 замечательных книг о Японии и японцах.</p>
        <p>Несмотря на то, что все его сочинения написаны по-английски, они (особенно публикации о Японии) вскоре были переведены на японский, и до сих пор в Японии Хирна довольно высоко оценивают и любят, но на Западе его оценки склонны меняться в зависимости от отношения Запада к Японии. «Когда Япония подвергается нападкам “Japan-bashing”, то начинают поносить и самого Хирна “Hearn bashing”» (Хиракава Сукэхиро. Восточная мечта: Коидзуми Якумо и духовный мир. Токио: Тикума-сёбо, 1996. С. 235). Как подчёркивают японские исследователи Хиракава Сукэхиро и Макино Ёко, чтобы понять Хирна, нужно иметь чёткое представление о том, как он видел один из ключевых моментов японской культуры и религии — «культ предков», против которого на Западе часто имеются разнообразные предубеждения.</p>
        <p>По мнению Хирна, для японцев души умерших предков реально пребывают в загробном мире, и, следуя их воле, живые несут ответственность за них на «этом» свете. Японцам «не положено опозорить честь своих предков» («Некоторое размышление о культе предков» в книге «Душа Японии: Кокоро» (1896 — год написания книги). Бостон; Нью-Йорк. 1922. Т. 7. С. 467-497).</p>
        <p>При этом Хирн отмечал особенный коллективизм японцев. Они буквально «растворяются» в сообществе, становясь органичным и многослойным единым целым — семьёй, деревней, регионом и целой страной… Все жители Страны восходящего солнца должны подчиняться воле таких сообществ. Император Японии олицетворяет и символизирует такое объединение, подкреплённое волей всех умерших японцев, и в этом смысле Микадо выполняет роль религиозного жреца. Почему японцы «растворяются»? Это потому, что «душа» по их понятию является всего лишь преходящим явлением, в котором отражена индивидуальная карма человека. Душа может изменяться. Не меняется только изначальная духовная «природа Будды», т.е. потенциал к достижению пробуждения («Память о прежней жизни» в книге «Душа Японии: Кокоро» (там же. С. 433-459). Хирн полагал, что душу имеют не только люди, но и разнообразные живые и неживые существа. Он сравнивал эти души с каплями воды (Одна капля воды // Котто (Антикварные вещи). Бостон; Нью-Йорк, 1902. Т. 11. С. 109-112): «Несомненно, что в каждой из бесчисленного и неиссякаемого числа росинок есть бесконечно малые различия в колебании их молекул и способности к отражению. Таким же образом, и в каждой из бесчисленного множества духовных частиц — душах, воспаривших из океана рождения и смерти, есть бесконечно малые черты». Бесчисленные души-капли могут образовывать единое поле, но в то же время у каждой из них есть почти неразличимая, но уникальная вибрация. На вибрацию каждой капли-души, подобно квантовой частице, оказывает влияние вся накопленная карма, а также память всего космоса. Хирн поражён тем, как его любимый сверчок, «бесконечно малая душа (inﬁnitesimal soul)» (Хирн и здесь использовал этот термин), которого он держал, однажды так красиво пел, что «весь дом как бы резонировал». Более того, потом оказалось, что «сверчок пел из последних сил, пожирая свои ноги и умирая, потому что служанка забыла его покормить… Когда умирает, исчезает «infinitesimal» («бесконечно малое»), рождается что-то громадное. Бог знает откуда» (Сверчок (Куса-Хибари) // Котто (там же. С. 144-149)); Макино Ёко. Лафкадио Хирн: после общения с другой культурой. Токио: Тюкосинсё, 1992. С. 187-192).</p>
        <p>Такое представление о душе приводило автора к мысли: «атом души в крошечной клетке и атом души внутри меня всегда были одним и тем же в глубинах Моря бытия». Именно поэтому все существа, даже капли воды и насекомые, стали предметами его наблюдений и размышлений, и пересказ «кайданов» (рассказов о призраках и сверхъестественных явлениях) стали одним из главных жанров его сочинений.</p>
        <p>Хирн отмечал, что лучшие представители японцев стремятся объединиться в некое универсальное космическое поле и тем самым преодолеть всевозможные противоречия и конфликты, возникающие из-за границ между отдельными «полями» (семьями, деревнями, регионами, странами). Хирн верил, что и для всех остальных японцев такое объединение должно быть высшим идеалом, что у них есть возможность для реализации этого потенциала. Жена Хирна вспоминала, что однажды он ей сказал: «Я люблю настоящую Японию больше, чем сами японцы» (Коидзуми Сэцу. Воспоминания // Танабэ Рюдзи. Коидзуми Якумо. Токио, 1914. С. 276).</p>
        <p>Но в этих словах звучало и его скептическое отношение к реализации «настоящей Японии». Он ясно узрел новый кризис Японии, которая, пережив риск колонизации и унижения, превратилась в военную державу. Теперь японцы, по словам Хирна, всё громче крича за «Японию только для японцев», вскоре начнут войну. Никто и ничто не удерживало их от экспансии, потому что для большинства японцев высшее «поле» ограничивалось только своей империей. Мало кто преодолевал её границы. И бесчисленные мёртвые герои, павшие ради империи, безмолвно толкали живых… «Опять мрачная перспектива начала новой войны. В результате хаоса в системе внутреннего порядка, действие Конституции может быть приостановлено на неопределённый срок, и ей на смену придёт военная тирания» (Взглянув на общую ситуацию // Душа Японии: Кокоро. Бостон; Нью-Йорк. Т. 7. С. 374).</p>
        <p>Как Хирн и Толстой смотрели друг на друга? Из выше представленного очевидно, что мировоззрение Хирна во многих отношениях похоже на толстовское, например, в «глобусе, покрытом каплями» в «Войне и мире». Не случайно Хирн с глубоким пониманием и уважением относился к Толстому. Известно, что он читал лекции по роману «Воскресение» и по статье «Что такое искусство?» в Токийском университете, хотя его основным предметом была английская литература. Про «Воскресение» Хирн говорил, что это «одна из самых страшных и трогательных книг, которые когда-либо были написаны. Этот роман совершенно не похож на литературные произведения, которые явились на свет в ту эпоху». По мнению Хирна, это история о том, как некая великодушная мысль влияет на человека, совершившего что-то плохое. Одной из главнейших тем романа является то, что «каждый человек, который травмирует другого, никогда не осознает серьёзности нанесённой травмы, пока не попытается искупить её сам». Эта история, по Хирну, выражена удивительным театральным приёмом, с помощью которого сотни людей становятся «по-настоящему живыми». У Толстого есть величайший талант драматурга. По поводу статьи «Что такое искусство?» Хирн, подробно пересказав идею Толстого, заключал: «Я считаю, что это величайшая и благороднейшая книга, что в принципе она правильна от начала и до конца». Ссылаясь на эту книгу, он следующим образом вдохновлял своих студентов, которые должны были развивать японскую литературу нового времени: «Через некоторое время японские писатели, наверно, начнут писать на обычном народном языке, и чем раньше это произойдёт, тем это будет полезнее и для японской литературы, и для распространения современных знаний на общество».</p>
        <p>Толстой, со своей стороны, внимательно читал плод исследования Хирна — книгу «Япония: попытка интерпретации» (1904) — и высоко её оценил: «книга об Японии очень интересна» (89: 22). Он собирался поручить своей дочери Марии её перевод на русский язык (ЯПЗ. 1. С. 383).</p>
        <p>В то время Толстой, потрясённый поражением в Цусимском морском сражении (55: 139-140), написал большую статью «Конец века», в которой размышлял о Японии и японцах, анализируя причину поражении России (см. статью «Муцухито» в выпуске 3 энциклопедии).</p>
        <p>До чтения Хирна Толстой объяснял победу японцев, во-первых, их дикостью: они являются «народом нехристианским, для которого высший идеал — отечество и геройство войны» (55: 140), и, во-вторых, тем, что освоить «технические усовершенствования» не сложно. «Перенять их и даже дальше придумать ничего не стоит» (дневник 19 мая 1905 г. — 55: 140).</p>
        <p>Однако такой «высший идеал» имели и многие др. народы. Почему они не смогли так же быстро «перенять технологию», как японцы? Какова их конечная движущая сила? Загадка осталась… Прочитав книгу «Бусидо. Душа Японии» японского писателя Нитобэ Инадзо (см. статью о нём в этом выпуске), Толстой понял, что преданность Микадо и патриотизм — это вся мораль для японцев. Но, если это так, чем же объясняется эта странная «мораль»?</p>
        <p>Хирн конкретно и систематически выяснил, что ключ к разъяснению этой загадки — почитание японцами своих предков и их всенародное объединение в «поле-империю», которое прочно скреплено этим почитанием.</p>
        <p>В начале октября 1905 г. в Ясной Поляне гостил А. С. Бутурлин. 4 октября Д. П. Маковицкий записал разговор с ним Толстого: «Л. Н.: Читаете Hearn? — Бутурлин: Да. — Л. Н.: Иезуиты в Японии и в Китае восторжествовали бы, если бы не восстали по приказанию папы против почитания предков» (ЯПЗ. 1. С. 417). Через несколько дней, 14 октября, снова зашёл разговор о Японии. «Л. Н. рассказывал о Японии по книге Lafcadio Hearn “Japan”. Там четыре класса: 1) самураи, 2) земледельцы, 3) ремесленники, 4) купцы. Деревня имеет общее божество, уезд — общее, а вся страна обоготворяет микадо. Этому патриотизму и технике следует приписать победу японцев. Японцы религиозны, но в их религии есть мщение, подчинение себя: у мужчин — харакири, у женщин — jigai самоубийство (яп.)» (ЯПЗ. 1. С. 427-428). С точки зрения абсолютного ненасилии Толстого, это плохая религия, которая не смогла преодолеть насилия по отношению к ближнему и к себе. Это страшная религия, которая может консолидировать всю энергию народа и моментально освоить любые науки и технологии, и организовать огромное насилие… Хирн разделял подобное опасение Толстого. Именно поэтому он стремился к идеалу объединения всех существ в космическое поле без любых границ, которое должно преодолеть индивидуализм Запада и бесконечную цепную реакцию насилий. И здесь позиция Хирна близка мысли Толстого. Тем не менее, их отношение к Японии было диаметрально противоположным, так как они по-разному смотрели на христианство и его цивилизацию. Для Хирна разница между народами, расами и религиями (христианством, буддизмом, синтоизмом, исламом…) не существенна. Хирн уверен, что не только люди, но и всякие живые и неживые существа (даже «бесконечно малые», как сверчок) разделяют вечную единую жизнь, «море Рождения и Смерти».</p>
        <p>Несмотря на свой либерализм, Толстой считал учение Христа высшей религией, ничем другим не заменимой, а победа японцев, по его мнению, подсказала реальную возможность уничтожения этой религии. В статье «Конец века» он писал, что «угнетаемым христианами народам в Азии и Африке совсем не трудно, по примеру Японии, усвоив себе военную технику, которой мы так гордимся, не только освободиться, но и стереть с лица земли все христианские государства» (36: 237). Можно сказать, что эти размышления актуальны и для современного мира…</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: The Writings of Lafcadio Hearn (16 volumes; Boston and New York: Houghton Miffin Co., 1922), ed. by Elizabeth Bisland; Rediscovering Lafcadio Hearn: Japanese legends, life and culture / edited by S ukehiro Hirakawa. Folkestone, Kent England: Global Oriental, 1997.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>