<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Morsochnikov_Nikolay_Kharlampievich_4_1967">Морсо́чников Николай Харлампиевич</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Морсо́чников Николай Харлампиевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9298">Морсо́чников Николай Харлампиевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Морсо́чников Николай Харлампиевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1805-?) — помещик, сосед Толстого, владелец усадьбы Телятинки, расположенной в трёх верстах от Ясной Поляны.</p>
        <p>Помещику Морсочникову Телятинки принадлежали в 50-е гг. XIX в. Толстой делился с пианистом А. Б. Гольденвейзером воспоминаниями: «Сначала, помню, ещё при отце, это было имение жандармского полковника Огарёва… А потом это имение купил Марсошников, а уж у него Бибиков» (Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. М., 1959. С. 216).</p>
        <p>Толстому пришлось в молодые годы общаться с Морсочниковым по необходимости, хотя писатель не очень симпатизировал соседу и невысоко ценил его духовные качества. 27 июня 1856 г. Толстой записал в дневнике: «Встал в 12. Перечёл Юность, поправил кой-что, читал, обедал. Сбирался ехать к Марсошникову, который присылал звать…» (47: 83-84). 5 сентября — ещё одна запись: «Поехал в Бабурино. Бал, Марсошников, бывший comme il faut, слабый, должно быть, добрый, но подлости безграничной. Зять поправляет, и глазёнки блестят любостяжанием. Вонючая его жена, с чудесной улыбкой. После торжественного обеда я затеял жмурки, и все вспотели и развеселились. Приехал поздно» (47: 156).</p>
        <p>К 1860-м гг. Морсочников разорился, что сказалось на положении телятинских крестьян. Крестьяне этого села приобрели недобрую славу конокрадов, поэтому Толстой часто называл их «скверными» (60: 324). К несчастью, конокрадство пришло и в крестьянскую среду Ясной Поляны. Толстой, как мог, боролся с этим явлением.</p>
        <p>О Николае Харлампиевиче Морсочникове сохранилось очень мало сведений, которые говорят о том, что он был плохим хозяином, окончательно разорил имение. Этот незадачливый помещик не только потворствовал, «покровительствовал» своим крестьянам-конокрадам, но из-за собственной нерадивости продавал хлеб на корню.</p>
        <p>Зимой 1860 г. А. А. Фет просил Толстого подыскать ему для покупки подходящее имение. Толстой отвечал в письме 23 февраля: «Именье расстроенное, т.е. усадьба старая, разломанная, однако есть дом и сад. … Лучше всего вам купить Телятинки (то, что продаётся рядом со мной). Продавец — разорившийся старик, который хочет продать поскорее, чтобы избавиться от зятя, и два раза присылал ко мне» (60: 324). «Разорившийся старик» — это Морсочников. Дочь Морсочникова, Наталья Николаевна, сбежала от отца и без его согласия вышла замуж за А. Н. Бибикова. Толстой в дневнике писал: «Там дочь сбежала от Морсочникова, который хлеб на корню продаёт и покровительствует конокрадство, сбежала с землемером …, а этот … купил с акциона тестино именье и выгоняет оттуда отца и деда» (47: 181).</p>
        <p>Расстроенное имение Морсочникова было продано на аукционе: Телятинки купил другой сосед Толстого — Александр Николаевич Бибиков. У Толстого с этим помещиком установились добрососедские отношения, длившиеся 20 лет.</p>
        <p>В тульском архиве сохранился документ — «Отпускная, данная Л. Н. Толстым дворовому Василию Васильеву Костырину» 12 апреля 1858 г. В документе сказано: «…к сей отпускной поручик граф Лев Николаев сын Толстой руку приложил. При написании сей отпускной свидетелем был отставной коллежский асессор и кавалер Николай Харлампиев сын Марсочникова…» (Общественная деятельность Л. Н. Толстого в Тульском крае: Сборник документов. Тула, 1980. С. 87). И ещё одна «Отпускная на волю» от 22 февраля 1860 г., данная «крестьянину Петру Минаеву с женой его Прасковьею Сергеевою и родившейся после ревизии дочерью его Ариною, лет ему (Минаеву) 28, жене его 27, дочери 1 год 9 месяцев…», отпускная подписана рукой Толстого, что засвидетельствовано «коллежским асессором и кавалером Николаем Харламовым Марсочниковым». Этот документ опубликован в Юб. (60: 475). Известно также, что по каким-то делам Толстой направил письмо в феврале 1858 г. Морсочникову, называя его, как обычно, Маршошниковым. Письмо это не сохранилось, содержание его неизвестно.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>