<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kolbasin_Elisey_Yakovlevich_3_1106">Колба́син Елисей Яковлевич</title>
        <title type="bibl">
          Красносельская Ю. И. Колба́син Елисей Яковлевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888075">
                  <name>Красносельская Ю. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6663">Колба́син Елисей Яковлевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Колба́син Елисей Яковлевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1832(?)-1885) — петербургский знакомый Толстого с 1850-х гг.; писатель, младший брат Д. Я. Колбасина. Печататься начал в одесских литературных сборниках на рубеже 1840-1850-х гг. (повести «Энтузиаст», 1849; «Практический человек», 1850). Перебравшись в Петербург, посещал вольнослушателем юридический факультет Петербургского университета. Однако позднее в воспоминаниях писал: «…любовь к литературе влекла меня в литературный кружок, и более всего я жаждал познакомиться с Тургеневым и Некрасовым» (Колбасин Е. Тени старого «Современника». Из воспоминаний о Н. А. Некрасове // Современник. 1911. Кн. 8. С. 222). Знакомство с ними способствовало активизации литературной деятельности Колбасина: в «Современнике» он публиковал прозу («В деревне и в Петербурге», «Девичья кожа», «Сурков» и др.), библиографические разборы и историко-литературные статьи, участвовал в «Современном обозрении». Сотрудничал и в др. журналах: помогал, в частности, А. В. Дружинину редактировать «Библиотеку для чтения».</p>
        <p>Хотя в «Современнике» Колбасин печатался вплоть до 1861 г. (рассказ «Семь клевет на любовь» вышел в майском номере за 1861 г.), уже на рубеже 1859-1860 гг. его отношения с «молодой редакцией» «Современника» стали крайне напряжёнными. В рецензии на книгу Колбасина «Литературные деятели прежнего времени» (СПб., 1859), в которой были собраны его ранее напечатанные очерки, H. А. Добролюбов довольно точно, но не слишком лестно для авторского самолюбия Колбасина охарактеризовал его место в литературном процессе и характер его взглядов: «…он ещё находится в том литературном возрасте, в котором только собираются материалы и перевариваются чужие мысли и мнения, а собственные взгляды ещё довольно шатки и неопределённы. Мы можем быть благодарны господину Колбасину уж и за то, ежели он берёт из чужих взглядов то, что более подходит к современным требованиям» (Добролюбов Н. А. Литературные деятели прежнего времени. Е. Колбасин. СПб., 1860 // Современник. 1860. № 1. Отд. III. Русская литература. С. 111).</p>
        <p>Действительно, литературная позиция Колбасина отличалась явной несамостоятельностью, зависимостью отчасти от взглядов И. С. Тургенева, к которому Колбасин был особенно близок (на что, очевидно, и намекал Добролюбов, когда писал об излишне благосклонном отношении Колбасина к «литературным авторитетам»), отчасти - от общих настроений и литературных вкусов эпохи 1850-х гг. (в позднейших воспоминаниях восхвалял молодых сотрудников «Современника» за присущую им свободу от «сватовства и кумовства», а о своём тогдашнем литературном покровителе Тургеневе и близких ему «эстетических критиках» отзывался пренебрежительно: «Всё это были не граждане, не энергичные деятели, не бесстрашные борцы за какую-нибудь идею, а просто баре, правда, очень образованные, очень умные и очень гуманные» (Колбасин. Тени старого «Современника» // Современник. 1911. № 8. С. 235, 237). Наибольший интерес в наследии Колбасина представляют его подробные корреспонденции Тургеневу, чьи поручения по литературной и хозяйственной части он нередко выполнял вместе с братом Дмитрием. После отъезда Тургенева за границу в 1856 г. Колбасин принял предложение писателя высылать ему за небольшой гонорар ежемесячные отчёты о литературной жизни в России, от которой Тургенев оказывался по сути отрезан. Эти отчёты Тургенев называл «истинной пищей душевной» (Тургенев. Письма. Т. 3. С. 34), чрезвычайно информативной, тем более что Колбасин не скупился в них не только на новости литературного мира, но и на всевозможные сплетни. Из этой переписки можно узнать, в частности, об отношениях Толстого и Дружинина, об оценках Толстым произведений Тургенева, о ходе подготовки и продаже отдельного издания «Детства и Отрочества» и «Военных рассказов» 1856 г.</p>
        <p>Между тем личные отношения Колбасина и Толстого никогда не были доверительными. В своих письмах Колбасин называл «Лёвушку» «самолюбивым и упрямым оригиналом», «личностью довольно нелепой и сумасбродной» (Тургенев и круг «Современника». М.-Л., 1930. С. 314-315); намекал на его пристрастное, ревнивое отношение к снискавшим популярность произведениям др. авторов. Так, критику Толстым тургеневской «Аси» Колбасин, со ссылкой на Некрасова, мотивировал «уязвлённым самолюбием», связывал с провалом «Погибшего» (повести «Альберт»). В чуть более позднем письме, отмечая успех у читателя своей повести «Два зайца. Дневник армейского офицера» (Современник. 1857. № 11), Колбасин сообщал Тургеневу, что Толстой и её разбранил «как величайшую пошлость» (Тургенев и круг «Современника». С. 343-344). Видимо, малоудачная повесть Колбасина с довольно искусственным, водевильным сюжетом вызвала неприязненное отношение Толстого из-за содержащихся в ней насмешек над офицерством - тема для Толстого, недавно вернувшегося из Севастополя, очень личная и мучительная. К тому же ироничные суждения и едкие отзывы, наполняющие письма Колбасина и его художественные произведения, выдают не столько сатирическое дарование, сколько недостаток критического чутья, заставляющий подменять издёвкой вдумчивый анализ.</p>
        <p>Действительно высокие оценки Колбасина относились лишь к автобиографической трилогии Толстого, особенно к «Детству» и «Отрочеству», изданным отдельной книжкой братом Колбасина Дмитрием. В сентябрьской «Библиотеке для чтения» 1856 г. Колбасин напечатал (без подписи) рецензию на второй том сборника «Для лёгкого чтения» с восторженным отзывом о «Детстве» и «Отрочестве»: толстовское изображение «духовного расширения человека» названо здесь «материком новым, материком графа Толстого». В то же время Колбасин прохладно отзывался о «Записках маркёра» и призывал Толстого «не слишком поддаваться печатным похвалам», дабы встать в число «первоклассных русских писателей» (Колбасин Е. Я. Для лёгкого чтения. Повести, рассказы, путешествия и стихотворения современных русских писателей. Том II. СПб., 1856 г. // Библиотека для чтения. 1856, т. 139. Отд. VI. Литературная летопись. С. 22-24).</p>
        <p>Застав Толстого в январе 1857 г. за чтением Белинского, Колбасин несколько снисходительно отмечал внутренний рост Толстого («В добрый час, благословите этого сильного и развивающегося человека» - Тургенев и круг «Современника». С. 315), опять-таки перенимая, очевидно, манеру Тургенева, любившего подчёркивать возрастную дистанцию и с её высоты оценивать ход литературного и душевного развития Толстого.</p>
        <p>Не самую красивую роль сыграл Колбасин в истории чуть было не состоявшейся в 1861 г. дуэли между Толстым и Тургеневым. Как следует из письма Тургенева П. В. Анненкову от 26 октября 1861 г., именно Колбасин, ссылаясь на своих друзей, передал Тургеневу сплетню о том, что Толстой в Москве распространял копии со своего оскорбительного письма Тургеневу (Тургенев. Письма. Т. 4. С. 300). Это необоснованное подозрение вызвало новый виток скандала и вновь ожесточило Толстого против Тургенева, с которым он уже готов был помириться (60: 406-407; Гусев. Материалы. 2. С. 451-454).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>