<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Galanin_4_1751">Гала́нин</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Гала́нин // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3048">Гала́нин</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гала́нин</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(имя-отчество и годы жизни не установлены) — посетитель Толстого; в ноябре 1907 г. прожил со своей семьёй несколько недель в Ясной Поляне; сибиряк. Д. П. Маковицкий писал в своём дневнике 29 ноября: «Пополудни я гулял с Галаниным — сибиряком, проигравшимся в Монако, возвращающимся к себе и, за нехваткой денег на продолжение пути, остановившимся в Ясной Поляне. Пессимист, не находит смысла жизни, упрекает Л. Н. в достатках, что не живёт просто, как жил Христос. Галанин и его жена близки к самоубийству» (ЯПЗ. 2. С. 576). На следующий день Маковицкий — снова о Галаниных: «Пополудни был у Л. Н-ча Галанин. Он с женой и ребёнком живут в Ясной три-четыре недели, всё изучают “Евангелие” и другие сочинения Л. Н., и он выписал неясные ему места и свои возражения на учение Л. Н. Сегодня ему прочёл их. Л. Н. говорил, что он ему нравится. Серьёзный человек». В тот день Галанин был у Толстого долго и «около часа излагал возражения учению Л. Н.» (ЯПЗ. 2. С. 577).</p>
        <p>Галанины находились в доме Толстого около месяца, изучая при этом сочинения Толстого, в частности его труд «Соединение и перевод четырёх Евангелий», беседуя с Толстым о неясных местах в его работах или «чтобы разъяснить себе смысл жизни». После общения с сибиряком Толстой сделал вывод о том, что «рассуждения о христианстве привели его к материальному устройству, социализму» (ЯПЗ. 2. С. 578).</p>
        <p>Гость-сибиряк, видимо, просил денег, и писателю было «тяжело отказать Галанину в 300 р.» (там же). Несмотря на последнее замечание Маковицкого, Толстому удалось помочь Галанину доехать до Сибири, о чём свидетельствует обращённая к писателю записка В. А. Лопухина от 4 декабря 1907 г.: «Я с особым удовольствием исполняю ваше желание и очень рад, что имею возможность дать Галанину одно из немногих оставшихся свидетельств на бесплатный проезд до ст. Обь, куда он пожелал ехать» (77: 286).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>