<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vogyue_Ezhen_Melkhior_De_2_142">Вогюэ Эжен Мельхиор де</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Вогюэ Эжен Мельхиор де // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2691">Вогюэ Эжен Мельхиор де</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Вогюэ Эжен Мельхиор де</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Vоgüé; 1848-1910), виконт — французский историк литературы, критик, секретарь Французского посольства (1877-1882), почётный член Общества любителей российской словесности и член Академии наук. Член Французской академии с 1888 г. Около семи лет жил в России.</p>
        <p>В 1884 г. во влиятельном французском журнале «Revuе des Deux Моndes» (15 juillet) появилась статья Вогюе о Толстом «Les écrivains russes соntemporains. Lе соmtе Leon Тоlstоі» («Современные русские писатели. Граф Лев Толстой»). Она была подробно разобрана Н.Н. Страховым в работе «Французская статья об Л.Н. Толстом» (Русь. 1885. № 2), которую Толстой «очень одобрил».</p>
        <p>Под редакцией Вогюэ в 1879 г. в издательстве Насhеttе вышел первый французский перевод «Войны и мира», выполненный И.И. Паскевич. К печатанию трактата «В чём моя вера?» в переводе Л.Д. Урусова Вогюэ относился отрицательно и советовал отложить выпуск до выхода своей статьи в сентябре 1884 г. в «Revue dеs Deuх Моndеs» и второго издания «Войны и мира». «Vоgüé велит ждать “Войны и мира”. Смешно», — записал Толстой в дневнике 25 апреля 1884 г.</p>
        <p>В книге Вогюэ «Русский роман» (Рагіs, 1886) была дана высокая оценка в целом русской литературе, особенно Тургеневу и Толстому. Статья принесла автору широкую известность. В 1888 г. в «Revue des Deux Моndes» (15 шагs) вышла ещё одна статья Вогюэ о Толстом «Lа Рuіssаnсе des ténèbres dе Léоn Тоlstоі. Réflexions d’un spectateur» («“Власть тьмы” Льва Толстого. Размышления зрителя»). Н.Н. Страхов считал, что критик «не справился с задачей, но важно здесь, — писал он Толстому 6 апреля 1888 г., — выражение того впечатления, которое Вы производите у французов; они как будто в потёмках вдруг увидели свет с востока». В 1889 г. Вогюэ обратился к Е.И Менгден, а она через С.А. Толстую к Толстому с просьбой разрешить сделать перевод на французский язык «Крейцеровой сонаты». Толстой отказался. В 1890 г. в «Русском обозрении» (№ 12) вышла статья Вогюэ «По поводу “Крейцеровой сонаты”». Страхов 2 января 1891 г. написал Толстому, что «статья Вогюэ умна и здесь её усердно читают; между тем, он вовсе не знает, что такое христианство, а потому не может и Вас понимать». Статья понравилась С.А. Толстой: «удивительно тонко и умно» (ДСАТ. 1. С. 161).</p>
        <p>В 1889 г. Толстой прочёл в «Revuе des Deux Моndes» (nоvеmbrе) статью Вогюэ о военном отделе на 8-й Всемирной выставке в Париже, перевёл из неё большой отрывок и процитировал его в 6-й главе трактата «Царство Божие внутри вас», которая заканчивается такими словами: «…люди, которые как Вогюэ и др., исповедуя закон эволюции, признают войну не только неизбежной, но полезной и потому желательной, — эти люди страшны, ужасны своей нравственной извращённостью». Имя Вогюэ упоминается и в трактате «Что такое искусство?», в антимилитаристских статьях «Христианство и патриотизм» и «Саrthago delenda est».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>