<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dondukov-Korsakov_Mikhail_Aleksandrovich_3_1005">Дондуков-Корсаков Михаил Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Мазур T. Р. Дондуков-Корсаков Михаил Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888087">
                  <name>Мазур T. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4561">Дондуков-Корсаков Михаил Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дондуков-Корсаков Михаил Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1792-1869). князь — знакомый Толстого. Происходил из нетитулованного рода Корсаковых. По окончании курса во 2-м кадетском корпусе служил в лейб-гвардии Преображенском полку, участвовал в военных действиях против Наполеона в 1812-1814 гг. В 25 лет кн. уже имел чин полковника, и его военная карьера, казалось, обещала блестящую будущность. Но вскоре после свадьбы с единственной дочерью и наследницей кн. Н. И. Дондукова-Корсакова Марией Никитичной, состоявшейся 5 ноября 1819 г., у него стала прогрессировать болезнь глаз. Возникло серьёзное опасение, что он может ослепнуть, как его отец. Пришлось оставить военную службу, и в конце 1820 г. он был уволен по болезни. В том же году, 20 сентября, по высочайшему повелению, Корсакову было дозволено принять фамилию, герб и титул князей Дондуковых и именоваться впредь, потомственно, кн. Дондуковым-Корсаковым. Через шесть лет, когда здоровье значительно улучшилось, он был назначен ко двору его императорского величества камергером и вновь поступил на службу в Министерство внутренних дел чиновником по особым поручениям. В 1827-1830 гг. кн. - предводитель дворянства в Гдовском уезде, а в 1830 г. определён Совестным судьёй с состоянием при Министерстве внутренних дел. Эта должность имела тогда в обществе большое влияние, т. к. именно к Совестному суду, где с согласия сторон безапелляционно разрешались споры, часто прибегали дворяне, чтобы разрешить запуганные семейные дела. Совестных судей, деятельность которых не предусматривала никакого вознаграждения, выбирали сами дворяне. Кн. избирался на эту должность на два срока (по 3 года) и, как вспоминал его сын А. М. Дондуков-Корсаков, чрезвычайно дорожил оказанным ему доверием.</p>
        <p>В 1832 г. во время эпидемии холеры в С.-Петербурге Дондуков-Корсаков принял на себя обязанности попечителя Адмиралтейской части для надзора и ухода за больными и за эту деятельность был награждён орденом Св. Анны 2 степени. Тогда же он стал членом Общества для поощрения лесного хозяйства, поскольку, по воспоминаниям близких, был сведущ во всех отраслях сельского хозяйства. С 21 августа 1833 г. по предложению министра народного просвещения гр. С. С. Уварова Дондуков-Корсаков был назначен попечителем С.-Петербургского учебного округа и состоял в этой высокой должности 9 лет. Студенты и преподаватели называли его «любимым попечителем». т. к. при нём настал, по мнению современников, период процветания Петербургского университета.</p>
        <p>В 1835 г. кн. стал вторым вице-президентом императорской Академии наук и председательствующим в Комитете правления Академии; вице-президентом он оставался до 1852 г. С пребыванием Дондукова-Корсакова в этой должности связана эпиграмма А. С. Пушкина:</p>
        <p>В Академии Наук</p>
        <p>Заседает князь Дундук.</p>
        <p>Говорят, не подобает</p>
        <p>Дундуку такая честь;</p>
        <p>Почему ж он заседает?</p>
        <p>Потому, что … есть (1836).</p>
        <p>Поэт не просто высмеял кн., удостоившегося заседать в Академии единственно по той причине, что у него «есть чем сесть», как читалась эпиграмма в исправленном «для дам» виде. Смысл эпиграммы состоял в другом: в молодости, как утверждали в столице, Дондуков-Корсаков состоял «в любовной связи с Уваровым». За эти «заслуги» Уваров, став министром народного просвещения, провёл кн. и в попечители Петербургского учебного округа, и в вице-президенты Академии наук. По словам друга Пушкина С. А. Соболевского. «Пушкин жалел об эпиграмме … когда лично узнал Дундука» (Пушкин и современники, вып. XXXI-XXXII. Л., 1927. С. 39).</p>
        <p>Ему приходилось часто общаться с Дондуковым-Корсаковым, который, будучи попечителем, исполнял обязанности и председателя Петербургского цензурного комитета. В феврале 1835 г. Пушкин записал в дневнике: «В публике очень бранят моего “Пугачева”, а что хуже - не покупают. Уваров большой подлец. Он кричит о моей книге как о возмутительном сочинении. Его клеврет Дундуков (дурак и бардаш) преследует меня своим ценсурным комитетом. Он не соглашается, чтоб я печатал свои сочинения с одного согласия государя. Царь любит, да псарь не любит. Кстати, об Уварове: это большой негодяй и шарлатан. Разврат его известен» (Пушкин А. С. Собр. соч.: в 10 г. М., 1962. Т. 7. С. 342). В апреле 1835 г. поэт с горечью сообщал А. X. Бенкендорфу: «Я имел несчастие навлечь на себя неприязнь г. министра народного просвещения, так же как князя Дондукова, урождённого Корсакова. Оба уже дали мне её почувствовать довольно неприятным образом» (там же. Т. 10. С. 237). Однако судя по сохранившейся переписке (известно 3 письма Пушкина и 4 письма Дондукова-Корсакова), их отношения впоследствии стали более терпимыми. «…Все статьи, поступившие в мой журнал «Современник». - Т. М.. были пропущены. Но разрешением оных обязан я единственно благосклонному снисхождению вашего сиятельства…» - писал поэт (там же. С. 283). Искренне доброжелательные отношения у Пушкина сложились с братом Дондукова-Корсакова, переводчиком и цензором Петром Александровичем Корсаковым: «Некогда, при первых моих шагах на поприще литературы Вы подали мне дружескую руку», - писал ему поэт в конце сентября 1836 г. (там же. С. 305). В 1841 г. Дондуков-Корсаков был назначен председателем комитета, учреждённого для нового устройства Академии наук, а в 1842 г. подал прошение об увольнении с должности попечителя Петербургского учебного округа.</p>
        <p>Живя в столице, кн. имел огромный круг знакомых, дом Дондуковых-Корсаковых всегда был открыт. По воспоминаниям одного из сыновей, семья «состояла из пяти сыновей, пяти дочерей, одной юной сестры, одного племянника и двух племянниц-сирот, поступивших в дом уже не в младенческом возрасте. … Все дети, свои и чужие … искренне любили князя Михаила Александровича и его доброго ангела княгиню Марию Никитичну» (Дондуков-Корсаков А. М. Род князей Дондуковых-Корсаковых. СПб., 1886. С. 106). Кн. Н. Д. Жевахов вспоминал, что князь «лично руководил воспитанием своих детей, внимательно следил за их духовным ростом, прислушивался к их духовным запросам и между ним и его детьми существовали близкие дружеские отношения» (Кн. Жевахов Н. Д. Княжна М. М. Дондукова-Корсакова. СПб., 1913. С. 6).</p>
        <p>В 1861 г. Дондуков-Корсаков вышел в отставку и поселился в своём имении Глубоком Опочецкого уезда Псковской губ. Одна из бывших крепостных кн. вспоминала: «Крестьяне знали: если что случилось - плохой урожай, дырявая крыша, корова сдохла, или ещё что, всякий мог прийти в контору, князь всегда поможет. Знали, что князь всегда за ними постоит и никогда своих не выдаст» (Волков-Муромцев Н. В. Юность. М., 1997. С. 61-62).</p>
        <p>Толстой познакомился и довольно близко сошёлся с семьёй М. А. Дондукова-Корсакова за границей, во время краткого пребывания в Брюсселе, где остановился проездом из Лондона в марте 1861 г., чтобы заказать скульптору Гифсу бюст своего недавно скончавшегося брата Николая. Наблюдать за этой работой писатель попросил князя Михаила Александровича. Скульптор выполнил два бюста: один в мраморе, другой в гипсе (хранятся в Ясной Поляне). «Здесь я, напротив, живу очень тихо, - сообщал Толстой брату Сергею, - это уездный городок в сравнении с Лондоном, и здесь у меня знакомые - Дундуковы, старик, старуха, две больные дочери и одна 15 лет, стало быть, ничего нет по части Гименея. Впрочем, по этой части уж очень плоха надежда, так как последние передние зубы поломались. Но дух бодр» (ПТСБ. С. 238-239). Бывая у Дондуковых-Корсаковых, Толстой испытывал «кроткое чувство семейности», о чём писал в дневнике 1/13 апреля (48: 32). В записной книжке 16 марта 1861 г. писатель отметил: «Бросаю все начатые писанья, художественные и философские, и пойду сначала. - Каждое утро философское, вечер - художественное» (48: 82). В эти дни Толстой начал работать над рассказом «Поликушка». В письме к А. И. Герцену он дал характеристику местному обществу, обсуждавшему последние события в России: «Здесь же, к удивлению моему, старые русские, как князь Дундук, похваливают государя за его твёрдость. Влияние совершившегося факта будет страшно сильно. Все будут либералы теперь, когда интересы будут натыкаться только на стеснения, а не поддерживаться ими» (60: 370).</p>
        <p>Переписка Толстого за время этой заграничной поездки свидетельствует о том большом месте, которое занимала тогда в его жизни педагогика. Он подбирал нужную литературу и хлопотал о доставке книг в Россию. Значительную помощь в общении с заграничными книгопродавцами оказывал писателю Дондуков-Корсаков. Вскоре после отъезда Толстого из Брюсселя князь отправил ему 11 апреля 1861 г. большое подробное письмо со справками о народных школах Бельгии: «По справкам, мною сделанным, оказывается, что никакого предписания, циркуляра министра просвещения для народных школ в Бельгии не существует. Здесь преподавание свободно, и потому каждый, как говорится, во что горазд, т. е. каждый преподаёт по-своему. Но дабы дать Вам об этом предмете понятие, я поручил книгопродавцу Классену доставить мне на рассмотрение все первоначальные азбуки и сведения в разных и особенно противоречащихся системах (орфографии) … выберу и пошлю Вам то, что покажется мне интересным для Вас» (60: 518-519). В письме от 26 мая, уже после возвращения в Россию, Дондуков-Корсаков сообщал писателю: «Писал я вам из Визбадена прямо в Тулу и оттуда в Ясные поляны, уведомляя, что ваши портретные карточки и отлитые буквы Вашей выдумки отправились в деревню Аделаиды Николаевны, которая вместе с Ольгой выехала из-за границы прежде вас, полагая, что тем ускорю желание Ваше за счёт получения этих вещей» (ОР ГМТ). Общение Толстого с князем было недолгим, о чём Дондуков-Корсаков очень сожалел: «По возвращении моём на родину дочь моя Мари, а по-вашему Марья Михайловна, сообщила мне письмо ваше от 18-го мая. В нём вы сами называете себя преступным, а по-моему, были вы, любезный Лев Николаевич, несколько виноватым, что прервали без всякой причины ваши отношения со мной, которые были столь нецеремонными и, смею сказать, самые дружеские» (60: 520). Дондуков-Корсаков высоко ценил творчество Толстого, дорожил отношениями с ним и в 1861 г. писал из Германии: «Я любил всегда литературные произведения графа Толстого, но сознаюсь, что простое, приятное письмо ваше ещё более для меня приятнее. … Но признаюсь, стал я немного в тупик от противоречия, которое нашёл в словах ваших. Вы говорите, что Эйзенах. Веймар суть милейшие городки в мире - но что цивилизации нет никакой, хотя школ пропасть и очень хороших - и я прошу не только любимого моего соотечественника, но и литератора графа Толстого объяснить мне, что разумеет он под словом цивилизация» (60: 518). Известно, что во время обыска в Ясной Поляне летом 1862 г. «частному приставу показалось подозрительным письмо старого князя Дондукова-Корсакова, и секретарь мой, - сообщал Толстой гр. А. А. Толстой, - утащил это письмо из фуражки, куда оно было отложено» (ПАТ. 2011. С. 227).</p>
        <p>Вспоминая о недолгом знакомстве с М. А. Дондуковым-Корсаковым, Толстой всегда тепло отзывался о нём: «Он был добродушнейший человек. Действительно, ему было неуместно заседать» (ЯПЗ. 3: 211-212); «Напрасно Пушкин его так осудил. Он был самый обыкновенный, старого века человек» (ЯПЗ. 3. 408). Ещё будучи за границей, Толстой обещал князю погостить в его имении Глубоком. «…Две мечты занимают меня относительно вас, - писал он своим двоюродным тёткам гр. А. А. и Е. А Толстым в апреле 1861 г. Первая то, что Прасковья Васильевна заедет в Ясную, ехавши к Вадбольским; вторая, что вы поедете в Глубокое, и я приеду к вам и поеду с вами. Пожалуйста, сделайте, чтобы это сбылось» (ПАТ. 2011. С. 189). Желание Толстого навестить старого князя не осуществилось… В последние годы жизни, по воспоминаниям А. М. Дондукова-Корсакова, «отцу пришлось испытать много горя, много разочарований; к тому же материальные его дела совершенно расстроились и его мучила мысль оставить после себя любимую им семью … в самом стеснительном и затруднительном положении в будущих средствах существования» (Старина и новизна. Исторический сборник. СПб., 1902. Кн. 5. С. 191). Князь М. А. Дондуков-Корсаков скончался на 75 году жизни в своём имении Глубоком Опочецкого уезда Псковской губ. Похоронен в семейном склепе с. Полоная Порховского уезда.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>