<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gattsuk_Aleksandr_Aleksandrovich_3_934">Гатцу́к Александр Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Боковня А. Р. Гатцу́к Александр Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888024">
                  <name>Боковня А. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3160">Гатцу́к Александр Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гатцу́к Александр Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — литератор; племянник Алексея Алексеевича Гатцука, основателя изданий «Крестный календарь» и «Газета А. Гатцука». В конце 1880-х гг. переводил на французский язык запрещённые статьи Толстого «Церковь и государство», «Так что же нам делать?».</p>
        <p>Будучи студентом Московского университета. Гатцук переделал для издательства «Посредник» книгу бывшего французского консула в Китае G. Eug. Simon «La cité chinoise» («Срединное царство». Основы китайской цивилизации Ж. Симона, бывшего французского консула. Пер. В. Ранцева. СПб., 1886). 20 ноября 1887 г. Толстой писал о ней П. И. Бирюкову: «Ещё принёс мне Новосёлов книгу Simon (в русском переводе) о Китае. Непременно достаньте и прочтите. Меня это чтение привело в восторг, и вам, именно вам, по тому, как там описано земледелие, да и вся жизнь китайцев, - чтение это будет очень радостно и полезно. Вот книга, которую надо, необходимо изложить для Посредника» (64: 125).</p>
        <p>Заинтересовавшую его книгу Толстой упоминал в письме к В. Г. Черткову 29 (?) марта 1888 г. в ряду прочих издательских дел: «О Китае из Simon готова очень хорошая статья, я вчера её передал назад Гатцуку, чтобы упростить слог» (86: 144). Работа была продолжена, и 6 апреля 1888 г. Толстой писал Черткову из Москвы: «Посылаю вам “О Китае”, составленную статью Гатцуком, которому, если статья одобрится, нам надо дать вознаграждение. Составлена статья хорошо, но язык очень дурен, и, кажется, он сам не в силах поправить его. Он ещё прилагает картинки, на которые есть клише, он взял из журнала дяди, тоже решайте» (86: 148).</p>
        <p>Книга Гатцука «Как живут китайцы. Составлено но книге Симона, бывшего французского консула в Китае» была издана в Москве «Посредником» в 1889 г. и в 1890-е гг. переиздавалась четыре раза (в 1891, 1894, 1896 и 1897 гг.). По свидетельству Д. П. Маковицкого. Толстой неоднократно вспоминал о ней в 1900-е гг.: «хвалил книжку “Посредника”: “Как живут китайцы”. Л. Н. сказал, что она была составлена лет 15-20 тому назад по его совету. Цитировал со страниц 59-60 (тут передаю своими словами). Чтобы жило человечество хорошо, надо жить хорошо отдельным народам, а чтобы они жили так, надо хорошо жить отдельным семьям, людям и каждому человеку, надо самому стараться хорошо жить» (30 апреля 1907 г.; ЯПЗ. 2. С. 424). Из полюбившейся писателю книги о Китае он приводил примеры должного, с его точки зрения, устройства жизни: «Симон говорил китайцу, что могут машинами уменьшить себе труд. Китаец ответил: “Мы хотим трудиться”. Когда человек в день не работает пять-шесть часов, он уже ненормально живёт» (30 августа 1905 г.; ЯПЗ. 1. C. 390).</p>
        <p>В 1909 г. в разговоре с деятелями «Посредника» П. И. Бирюковым и И. И. Горбуновым об издании небольших книжечек для народа о странах Востока Индии, Китае - Толстой вновь вспомнил о переработанной Гатцуком книге Симона. В книжечках предполагалось помещать исторические сведения, этнографические описания, изречения великих мыслителей. Толстой с радостью поддержал эту идею: «“…предлагайте мне всё просмотреть, что туда хотите ввести”. Ещё предложил в ту же серию книжечек в одну, полторы, две копейки - учение Лао-тзе, Конфуция и о Китае (хоть старую книжечку “Как живут китайцы”, сократив и дополнив), потом изречения Магомета и книжку о Баба Бхарати» (ЯПЗ. 3. С. 364, запись 20 марта 1909 г.). «Л. Н. говорил, что у него были замыслы большой художественной работы, но готов её сократить и писать лучше сказки и разъяснения религиозно-нравственного учения для народа» (там же). Была подготовлена к печати одна из задуманных книг, но издание не состоялось.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>