<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Elizaveta_Fedorovna_3_1025">Елизавета Фёдоровна</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Елизавета Фёдоровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20062">Елизавета Фёдоровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Елизавета Фёдоровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. принцесса Гессен-Дармштадтская; 1864-1918) — великая княгиня, с 1884 г. жена великого князя Сергея Александровича, основательница Марфо-Мариинской обители в Москве, канонизирована Русской православной церковью в 1992 г. в лике преподобномученицы.</p>
        <p>Толстой с сочувствием, но критически относился к великой княгине. В мае 1905 г., по свидетельству Д. П. Маковицкого, до Ясной Поляны дошло известие, что казнили Каляева, убийцу великого князя Сергея Александровича. Толстой удивлялся, что Елизавета Фёдоровна не добилась помилования, считал, что она «могла бы повлиять на царя», при этом добавил: «Несчастные они все». Писатель интересовался деятельностью великой княгини в связи с открытием Марфо-Мариинской обители. В январе 1910 г. Д. А. Олсуфьев рассказывал ему об Елизавете Фёдоровне, об её благотворительной деятельности, о том, как она по-прежнему красива, об отношении к убийце Каляеву, высказывал мысль о намерении И. Е. Репина написать картину на эту тему. Толстой заметил: «Это психологически интересно, посоветуйте ему писать».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>