<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dudyshkin_Stepan_Semenovich_3_1019">Дуды́шкин Степан Семёнович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Дуды́шкин Степан Семёнович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20058">Дуды́шкин Степан Семёнович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дуды́шкин Степан Семёнович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1820/1821-1866) — литературный критик, автор статей о Толстом. Окончил в 1841 г. Петербургский университет. В 1847 г. стал заведующим отделом критики и библиографии в журнале «Отечественные записки» и вскоре фактическим редактором этого журнала, возглавляемого А. А. Краевским. Публиковал обзоры современной русской литературы. В «Отечественных записках» № 10 за 1852 г. был напечатан (без подписи) первый отзыв Дудышкина на публикацию «Истории моего детства» автора Л. Н. (повесть «Детство»). «Давно не случалось нам читать произведения более прочувствованного, более благородно написанного, более проникнутого симпатией к тем явлениям действительности, за изображение которых взялся автор. … Мы желали бы познакомить читателей с произведением г. Л. Н., выписав из него лучшее место; но лучшего в нём нет: всё оно, с начала до конца, истинно прекрасно», - писал критик. И далее: «Если это первое произведение г. Л. Н., то нельзя не поздравить русскую литературу с появлением нового замечательного таланта» (с. 84-85). Толстой «прочёл критику о своей повести с необыкновенной радостью и рассказал Оголи ну», о чём записал в дневнике 25 ноября 1852 г. (46: 150). Позже он передавал жене впечатление от этого чтения: «Рассказывал он мне, что раз получили они на Кавказе “Отечественные записки” и Л. Н. стал читать статью о “Современнике”, а там самые лестные похвалы о неизвестном авторе “Детства”. Он говорил мне: “Лежу я в избе на нарах, а тут брат и Оголин, читаю и упиваюсь наслаждением похвал, даже слёзы восторга душат меня, и думаю: “Никто не знает, даже вот они, что это меня так хвалят”» (ТВС. 1. С. 42). И в дальнейшем Толстой читал по большей части положительные рецензии Дудышкина на свои произведения. В «Отечественных записках» (1854. № 11) автор «Отрочества» назван «истинным поэтом», отмечен его «талант неповторимый», «умная наблюдательность» и «мастерство рассказа» (с. 34). В «Рубке леса» Дудышкин выделил «многосторонний талант гр. Л. H. Т., которым наделены очень, очень немногие», и нашёл, что здесь столько же «истинной поэзии», как и в «Детстве» и «Отрочестве». «За один разговор солдат у огня ночью после смерти Веленчука (XIII и XIV гл.), - признавался критик, - мы готовы отдать иной многотомный роман. Эти пять страничек проникнуты такой неподдельной поэзией, что их можно перечитывать по несколько раз» (Отечественные записки. 1855. № 12, отд. VI. с. 74-92). «Записки маркёра» тоже получили лестный отзыв Дудышкина. В «Отечественных записках» (1855. № 2) он писал: «Если г. Л. H. Т. будет продолжать так, как начал, то русская литература приобретёт в нём писателя с дарованием истинно замечательным. Да и теперь мы вправе желать не того, чтоб он писал лучше, а только того, чтоб он писал больше. Он обязан пользоваться талантом, которым одарён» (с. 119-120). Чтение этой рецензии отмечено в дневнике Толстого 27 марта 1855 г.: «Приятнее же всего было мне прочесть отзывы журналов о Записках Маркёра, отзывы самые лестные. Радостно и полезно гем, что, поджигая к самолюбию, побуждает к деятельности» (47: 40).</p>
        <p>В ноябре 1855 г., приехав из Севастополя в Петербург, Толстой познакомился с Дудышкиным (см.: А. В. Дружинин. Повести. Дневник. М., 1986. С. 359), не раз встречался с ним. Но в ноябре следующего года рецензия Дудышкина на отдельные издания «Детства и Отрочества» и «Военных рассказов» Толстого (Отечественные записки. 1856. № 11) была гораздо сдержаннее, что выражало, возможно, не мнение самого критика, а раздражение редакции, вызванное объявлением «Современника» об исключительном участии в нём четырёх крупнейших писателей того времени, в т. ч. Толстого, который писал 10 ноября 1856 г. брату С. Н. Толстому: «В “Отечественных записках”, говорят, обругали меня за “Военные рассказы”, я ещё не читал…» (ПТСБ. С. 200). Тогда же в дневнике 11 ноября 1856 г. запись: «…прочёл рецензию на О. в А. и М. умно и дельно…» (47: 99), что нужно расшифровать как «рецензию на “Севастополь в августе” “Оборона в Августе”. - Л. Д. и “Метель”» (имелась в виду статья Дудышкина в «Отечественных записках». 1856. № 11). Рецензент отмечал, что Толстой по-прежнему углубляется в психологию героев, не касаясь общественной жизни, он не шагнул вперёд после «Детства» и «Отрочества». Прочитав. Толстой нашёл рецензию «умной и дельной». Последний раз писатель упомянул фамилию Дудышкина (правда, с ошибкой в написании - Дыдышкин) в связи с посещением по приезде в Петербург редакции журнала «Отечественные записки», когда 29 ноября 1856 г. он читал там «Утро помещика» Дудышкину и Гончарову и они «слегка похвалили» рассказ (47: 102).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>