<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Urusova_Mariya_Sergeevna_3_1551">Уру́сова Мария Сергеевна</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Уру́сова Мария Сергеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14267">Уру́сова Мария Сергеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Уру́сова Мария Сергеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Мальцева; 1844-1904) — знакомая семьи Толстых. Её муж, князь Леонид Дмитриевич Урусов, тульский вице-губернатор, переводил на французский язык религиозно-философские произведения Толстого «В чём моя вера?» и «Краткое изложение Евангелия», в конце 1870 - начале 1880-х гг. вместе с женой часто бывал в Ясной Поляне. Беседы по вопросам философии, веры и искусства, совместно проведённое время сблизили Урусова с Толстым и стали основой для развития тёплых дружеских связей.</p>
        <p>Урусова происходила из рода известных и богатых российских промышленников Мальцевых (Мальцовых), владевших хрустальными, стекольными, металлообрабатывающими, винокуренными и пивоваренными производствами. Её отец Сергей Иванович Мальцев был владельцем заводов в Брянском уезде Орловской губ.</p>
        <p>Толстого с Урусовой, бывавшей в Ясной Поляне вместе с мужем и членами семьи, связывали крепкие, тёплые взаимоотношения. Стараясь поддержать княгиню, Толстой 1-15(?) января 1885 г. направил ей сочувственное письмо в связи с тяжёлым состоянием здоровья её мужа (письмо не сохранилось). Расположение Толстого к Урусовой звучит в его письме к князю Урусову (июль 1885 г.) после её отъезда с детьми из Ясной Поляны. В нём Толстой отмечал: «Пишу вам, милый друг, хоть несколько слов под больше чем приятным впечатлением, которое оставляют нам ваши. Так радостно чувствовать, что сердцем любишь тех, которых хочется любить. … С княгиней мы много говорили и очень хорошо. Она так всё хорошо понимает, и нового для меня, сердечного, я нашёл в ней много» (63: 278-279).</p>
        <p>Бывала Урусова у Толстых и после смерти мужа. 7 мая 1891 г., проводив Урусовых из Ясной Поляны, Толстой писал жене в Москву: «Урусовы уехали хорошо, ласково и натурально» (84: 79).</p>
        <p>О душевном отношении Толстого к Урусовой свидетельствует и его письмо от 22 октября 1894 г. к дочери Урусовых, М. Л. Урусовой, в котором писатель передавал «сердечный привет» её «матушке» (67: 256).</p>
        <p>Урусова стала автором педагогического сочинения «Aux jeunes femmes et aux jeunes filles. L’éducation dès le berceau» («Молодым женщинам и молодым девушкам. Воспитание с колыбели». Париж. 1889). 10 мая 1891 г. Толстой записал в дневнике: «Éducation des le berceau - книга Урусовой; в ней главное - развивать эстетическое чувство» (52: 30-31). Урусовой также были написаны мемуары, посвящённые её дочери Марии, талантливой пианистке. (Princesse М. Ouroussov. Histoire d’une âme-Mary. Souveniers recueillis par sa mère. Paris. Ed. Fichbacher, 1904. - История души Марии. Воспоминания, составленные её матерью).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>