<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstoy_Ilya_Lvovich_2_656">Толстой Илья Львович</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Толстой Илья Львович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13880">Толстой Илья Львович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстой Илья Львович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1866-1933) — второй сын Толстого. Родился в День Всех Святых. Маленький Илья был ширококост, бел, румян и сияющ, нежен и чувствителен, аккуратен и бережлив, мало болел, плохо учился, думал о том, о чём ему не велели думать, сам выдумывал игры, любил драться и был самобытен во всём. Первым его учителем по русскому и французскому языкам была мать; по арифметике, латинскому, греческому и гимнастике — отец. Затем домашним учителем по русскому языку и математике стал В.И. Алексеев. Он преподавал параллельно курсу гимназии. Илья каждый год держал экзамены в тульской гимназии, выдержав, зачислялся в следующий класс. Алексеев довёл Илью до пятого класса гимназии. Другие предметы вели француз-гувернёр m-r Nief, который был коммунаром, и приглашённые учителя. Учитель музыки давал уроки игры на фортепьяно и на скрипке. Илья рос за «каменной стеной англичанок, гувернёров и учителей». Алексеев отмечал, что он «особенно ничем не увлекался, кроме собак и охоты» (Алексеев В.И. Воспоминания // Летописи. Кн. 12. Т. 2. С. 250).</p>
        <p>В Москве он продолжил учение в частной гимназии Л.И. Поливанова на Пречистенке. С.Л. Толстой вспоминал, что Илья «боялся гимназии и ему жаль было лишиться в осеннее время охоты, к которой он пристрастился» (Очерки былого. Гл. «С осени 1881 до осени 1898 года. Первая зима в Москве»). Вскоре он увлёкся С.Н. Философовой и каждую субботу ходил в гости к её родителям. По мнению С.А. Толстой, «весь интерес его жизни» не гимназия, а Соня Философова, и он «живёт воспоминаниями, перепиской и будущим». Когда 27 октября 1886 г. она получила письмо Ильи о женитьбе, то не знала, «желать ли этого брака или нет», и решила прямо не прилагать к этому руки, а «во всём положиться на Бога» (ДСАТ. 1. С. 120, 113).</p>
        <p>В 1887 г. Илья проходил военную службу в Сумском драгунском полку, стоявшем в Москве в хамовнических казармах. А в феврале 1888 г. он собрался жениться на С. Философовой, «славной, простой, здоровой, чистой девушке» (64: 151). Из всех детей Илья женился первым. Толстой считал, что подождать не худо. Он давно знал, что «из ста шансов девяносто девять, что, кроме несчастья, от брака ничего не выйдет» (64: 115).</p>
        <p>Молодожёны поселились в Ясной Поляне, в комнате под сводами, рядом с комнатой няни. Затем они жили сначала в сельце Протасове, близ родового имения Толстых Никольского-Вяземского в Чернском уезде. В эту пору Илья часто гостил в Пирогове. В семье С.Н. Толстого любили, когда к ним приезжал он в «своей двухколёске», особенно в пору увлечения охотой. «С ним всегда было очень весело и интересно; он имел … способность очень быстро сочинять целые красивые рассказы» (Бибикова М.С. В семье Толстых // Л.H. Толстой и его близкие. М., 1986. С. 19-20).</p>
        <p>С 1891 г. после семейного раздела И.Л. Толстой жил в сельце Гринёве (Гринёвке), где прошли самые счастливые для семьи годы. Он занимался хозяйством передовыми для своего времени методами, земскими делами, школами, писательством. Он плотничал, столярничал; ремонтировал мебель, увлекался резьбой по дереву. Очень любил книги, умел их переплетать, «сиживал у букинистов при поездках в Москву и радовался, когда привозил какую-нибудь редкую книгу» (Толстая-Попова А. Мои воспоминания о Льве Николаевиче Толстом // Красная новь. М.; Л., 1928. № 9. С. 151-152).</p>
        <p>В 1891-1892 и в 1898 гг. И.Л. Толстой деятельно участвовал в организованной Толстым кампании помощи голодающим. В 1898 г. С.А. и Л.Н. Толстые приехали в Гринёвку для организации столовых. Софье Андреевне Илья не понравился: «Хозяйство у Ильи и Сони очень скудно и плохо. … Детьми совсем не занимается; с народом не добр; ничего серьёзного не делает, любит только лошадей. Соня же с народом добра, лечит их, хлопочет, чтоб их прокормить, даёт муки и крупы детям и бабам». Через некоторое время С.А. Толстая отметила в дневнике, что в «Гринёвке идёт горячая жизнь. … Открыто двадцать столовых …, раздача идёт муки; весь день народ с мешками на подводах: то привозят купленное: муку, картофель, пшено, то получают недельную выдачу и развозят по столовым» (ДСАТ. 1. С. 379, 382).</p>
        <p>В 1901 г. И. Л. Толстой купил имение Мансурово сельца Дубровки Калужской губ., и большая семья с детьми Анной, Андреем, Михаилом, Ильёй и Володей переехала в просторный трехэтажный дом елизаветинских времён. Вера родилась в Мансурове в 1903 г., а Кирилл в 1907 г. Имение было убыточное. Долгие годы (1890-1917) И.Л. Толстой вёл скитальческую жизнь в поисках «доходного места», часто меняя место жительства, службу, должности: гласный Калужского земства, страховой агент, оценщик Крестьянского банка в Калуге. После продажи Гринёвки жил то в Пензе, то в Саратове, в Симбирске, в Москве, в Петербурге, изнемогал от хронического безденежья, от груза забот, от неудовлетворённости самим собой. Мать сочувствовала сыну, несмотря на расстроенные отношения из-за бесконечных имущественных и денежных недоразумений. 22 мая 1891 г.: «Сегодня рождение Ильи. Как-то он, бедный, живёт в своей неясной, бестолковой среде хозяйства, семьи и вечного сомнения и недовольства судьбой» (там же. С. 186). Он часто с семьёй или один приезжал в Ясную Поляну. «Приехал Илюша; мне очень жаль его, я знаю, что дела его плохи; между тем мне слепо давать деньги своим детям, не руководя их делами, невозможно. Я никогда не знаю, для чего я даю и где предел» (там же. С. 253). Новый 1899 г. С.А. Толстая встречала в семье Ильи: «Вечером гости, великолепная ёлка … соседи, дворовые, крестьяне. Песни, пляски, ряженые. … Хорошо у Ильи то, что пускают в дом всех, веселись кто хочет. … Гостеприимно, беспорядочно, добродушно и широко живут, но я бы так не смогла» (там же. С. 437). Она любила Илью, «спутавшегося старого ребёнка» (ДСАТ. 2. С. 93).</p>
        <p>Толстой «всегда имел слабость к Илье и некоторое время не видел его недостатков» (ДСАТ. 1. С. 166). Он как-то сказал дочери Марии, что «все его сыновья пишут против его взглядов, только один Илья, слава Богу, этого не делает» (ЯПЗ. 1. С. 214).</p>
        <p>Илья был внешне очень похож на отца. Талантливый и оригинальный, в ранней молодости он находился под его влиянием, занимался вместе с ним косьбой, сапожным ремеслом, но, «к сожалению, освободился от этого влияния, — к сожалению, потому что оно не заменилось ничем более основательным. В конце концов он прожил жизнь как попало, без размышлений и в своё удовольствие, а пожилым вдруг принялся за литературу и искусство» (Булгаков В.Ф. О Толстом. Тула, 1978. С. 177).</p>
        <p>По мнению отца и многих современников, Илья обладал несомненным литературным даром. И.А. Бунин писал, что «это был весёлый, жизнерадостный, очень беспутный и очень талантливый по натуре человек» (Освобождение Толстого. Гл. VII). В.Ф. Булгаков считал, что это «талант, оставшийся неразвитым!» (Булгаков В.Ф. О Толстом. С. 178).</p>
        <p>И.Л. Толстой был знаком со многими писателями, музыкантами, художниками… «По наружности похожий на отца», он «унаследовал от него более других братьев литературную жилку, но, увы, в очень слабой степени»; «он всегда проклинал своё происхождение от знаменитого отца; по его словам, отец, сам того не замечая, давил в них наследственную талантливость громадностью своего гения: рядом с ним они всегда с отчаянием убеждались в собственном ничтожестве. Сравнение с великим отцом убивало их энергию. Может быть, и правда» (Скиталец. Лев Толстой // ТВС. 2. С. 273).</p>
        <p>И.Л. Толстой увлекался фотографией, печатался во многих газетах. В 1911-1913 гг. написал и опубликовал в «Русских ведомостях» и в «Русском слове» главы из будущей книги «Мои воспоминания» — первый талантливый, правдивый, поэтичный рассказ о жизни семьи, об отце и матери, их светлой и в то же время мучительной любви друг к другу и детям, о предках, родных и друзьях дома, о жизни большой семьи, озарённой гением отца — светом Ясной Поляны и России. Книга вышла в свет в 1914 г., была переведена на иностранные языки. Тогда же И.Л. Толстой стал выступать с лекциями об отце. В 1916 г. он написал сценарий по рассказу отца «Чем люди живы» и исполнил роль барина, ангела играл А. Вертинский. После неудавшейся попытки создать на кооперативных началах газету «Новая Россия» и распада семьи (он разошёлся с женой), 2 ноября 1916 г. он отплыл в Америку по делам издания своих очерков и рассказов на английском языке. В тот же день он писал матери: «Очень жалею, что никак не мог заехать в Ясную Поляну проститься, так много было хлопот с писанием и переводом лекций» (ДСАТ. 2. С. 589). В США он выступал со статьями о событиях в России, призывал к сближению обеих стран.</p>
        <p>В мае 1917 г. И.Л. Толстой вернулся в Россию с письмом Рузвельта Временному правительству. 20 сентября приехал в Ясную Поляну «похудевший, постаревший и — жалкий» (там же. С. 451) и в тот же вечер уехал. Через несколько дней последним поездом он ехал от «кошмара русской революции» в Америку. На этот раз путь шёл через Восток.</p>
        <p>В эмиграции он зарабатывал чтением лекций о жизни и творчестве Толстого в разных городах и университетах США» много писал в американских газетах и журналах о России и русской революции, переводил произведения Толстого на английский язык. В конце 1920-х гг. участвовал в экранизации романов «Анна Каренина» и «Воскресение», безуспешно боролся с искажениями в сценариях сочинений Толстого. Снялся в роли Толстого в фильме «Воскресение». Параллельно перерабатывал книгу «Мои воспоминания», писал рассказы, работал над романом о русской жизни, перевёл на английский язык «Чем люди живы».</p>
        <p>Ещё в 1890-1900-е гг. И.Л. Толстой написал повесть «Труп», читал отцу, которому она понравилась. Читал в Ясной Поляне и «свою повесть любви» «Поздно» (проблематика «Крейцеровой сонаты»), она вышла в «Вестнике Европы» (1914. № 4). Другие его повести, рассказы, стихи остались в рукописях.</p>
        <p>Незадолго до смерти И.Л. Толстой купил маленький домик. В 1933 г. он серьёзно заболел и умер от рака в больнице Нью-Хейвена (США). Перед смертью просил ухаживающую за ним сестру А.Л. Толстую помочь ему умереть. Он умер с любовью ко всем.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Толстой Илья. Свет Ясной Поляны. М., 1986; Толстой И.В., Светана-Толстая С.В. Пути и судьбы: Из семейной хроники. М., 1998.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>