<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mone_Klod_Oskar_3_1263">Моне́ Клод Оскар</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Моне́ Клод Оскар // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9188">Моне́ Клод Оскар</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Моне́ Клод Оскар</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Monet Oscar-Clode; 1840-1926) — французский живописец, один из основателей импрессионизма. Этот стиль появился в конце XIX в., своё название получил по названию одной из картин Моне - «Впечатление. Восход солнца» (1872). Учился у Э. Будена, Й. Бартольда, Ш. Глейра. В мастерской Глейра познакомился с молодыми художниками, ищущими новых путей в живописи. Они устраивали выставки, укрепляя свою репутацию, - зрители начинали привыкать к ярким краскам, особенностям нанесения мазка. Поначалу профессиональная деятельность не приносила художнику материального благополучия, однако знакомство в Лондоне с торговцем картинами Полем Дюран-Рюэлем всё изменило. Моне нанял дом в Аржантее - небольшом городке на берегу Сены - и жил с женой и сыном в счастливой, спокойной атмосфере этого места. Там же он рисовал тонкие по колориту пейзажи, напоённые светом и воздухом. С 1890-х гг. изменилась манера его письма - появилось стремление запечатлеть мимолётные состояния световоздушной среды в разное время дня. Художник стал признанным и почитаемым патриархом французской живописи.</p>
        <p>На выставке в Москве в 1894 г. Толстой видел некоторые картины К. Моне. В своей статье «Что такое искусство?» писатель дал собственную оценку изобразительному искусству, проанализировал его современное состояние. «В древности и средние века, - писал Толстой, - лучшие представители житейской мудрости считали большую часть искусства вредным. Теперь же в нашем обществе случилось обратное …. Всё считается хорошим, потому что проявляет красоту» (30: 338). Критерии же красоты субъективны, поскольку отражают способность нравиться, а нравиться, по мнению Толстого, может что угодно. «Теория, оправдывающая всякое искусство, довела нас теперь до извращения всех искусств: до картин Моне и декадентов…» (30: 339), - считал писатель. Такое искусство, в частности картины Моне, полагал Толстой, оставляет человека «совершенно холодным к этим произведениям» (30: 393), человек их не может воспринять сразу, он их не понимает. Но, чтобы не показаться необразованной, «толпа и старается всеми силами отчасти притворяться, отчасти настроить себя на подобие понимания нового непонятного искусства» (30: 395).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>