<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Morozov_Nikolay_Aleksandrovich_3_1266">Морозов Николай Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Морозов Николай Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9276">Морозов Николай Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Морозов Николай Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1854-1946) — посетитель, адресат и корреспондент Толстого. Знаковая фигура для России, вместившая в себя очень многое: это был учёный-энциклопедист, философ, известный лидер революционного движения, приговорённый к вечной каторге, к заточению в одиночной камере Шлиссельбургской крепости, где смог написать 1500 страниц текста по астрономии, биологии, геологии, истории культуры, языкознанию, математике, сделать мировые открытия. В 1905 г. был освобождён, ему удалось вывезти из тюрьмы 26 томов своих научных рукописей.</p>
        <p>Морозов - сын богатого помещика и крепостной крестьянки, в 1880 г. уехал за границу, познакомился с К. Марксом, 28 января 1881 г. был арестован на границе. Фигуру Морозова Толстой воспринимал неоднозначно: с одной стороны, он находил его талантливым, позволявшим «взглянуть в душу революционеров» (ЯПЗ. 2. С. 358), а с другой - считал «самоуверенным, распущенным», первым, кто стал проповедовать террор.</p>
        <p>31 марта 1907 г. Морозов сообщил Толстому о том, что послал ему свою книгу «Откровение в грозе и буре. История возникновения Апокалипсиса». (Книга с дарственной надписью автора хранится в ЯПб.) Посмотрев её, писатель был «напуган» астрономическими чертежами в тексте и отложил просмотр до лучших времён.</p>
        <p>2 апреля 1907 г. Д. П. Маковицкий записал мнение Толстого: «Он Морозов. - Н. Н. удивительно, должно быть, даровитый человек, вероятно, из тех человеков, на всё способных и во всём недалёких» (ЯПЗ. 2. С. 406).</p>
        <p>Летом 1908 г. Морозов посетил Ясную Поляну, где обсуждал с Толстым свою книгу «Л. Н. Толстой и современная наука». Гостю пришлось больше отвечать на вопросы Толстого, нежели расспрашивать самого хозяина Ясной Поляны. Разговор вёлся преимущественно о библейской космогонии (см. подробнее: Апостолов H. Н. Живой Толстой. АГРАФ. 2001. С. 600-602). Говоря о Морозове, о его 25-летнем одиночном заточении, Толстой «не ужасался», а был убеждён в том, что «жизнь в одиночном заключении и жизнь на свободе сто́ит одна другой - и рассказал пример. Сутковой спокойно переносит заключение» (ЯПЗ. 2. С. 475). Ещё раз, касаясь вопросов, связанных с бесконечной Вселенной, которую невозможно охватить умом, каждый из них по-своему решал, как благодаря их собственным трудам будущее поколение могло стать выше на пути познаний. «Работать сознательно для того, чтобы дать возможность другим решать то, чего мы сами никогда не разрешим», - подытожил Толстой свою беседу с Морозовым.</p>
        <p>Морозов прожил 92 года, скончался в посёлке Борок Некоузского района Ярославской области, в доме, в котором родился, со словами: «Прощайте, звёзды!»</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>