<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Koberveyn_Marianna_2_315">Кобервейн Марианна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Кобервейн Марианна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20091">Кобервейн Марианна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кобервейн Марианна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Копервейн Мими»; наст, имя Анна-Мария-Шарлотта де Рютенскьольд, или как произносят шведы: Рютенхольд; 1791-1856) — гувернантка в семье Исленьевых—Иславиных. Дочь офицера шведской королевской гвардии, родилась в Стокгольме, служила в свите супруги короля Швеции Фридерики. В годы Наполеоновских войн (после 1809 г.) оказалась в России, где по просьбе Фридерики ей покровительствовала жена Александра I Елизавета Алексеевна, сестра шведской королевы. Марианна была пристроена компаньонкой к княгине С.П. Козловской, будущей бабушке С.А. Берс, и вместе с её семьёй поселилась в имении Красное Крапивенского уезда под Тулой сначала в качестве компаньонки, потом — гувернантки. Порой она наведывалась в Петербург к своей покровительнице; там однажды на придворном балу в 1824 г. великий князь Николай Павлович, будущий император Николай I, заметил хорошенькую шведку. Результатом их тайной связи стала дочь Жозефина. Чтобы соблюсти приличие, Марианну Рютенскьольд выдали замуж за И.В. Кобервейна (1789-1854), 35-летнего чиновника Третьего отделения личной канцелярии его величества, но брак был недолгим, супруги развелись.</p>
        <p>Умная и образованная Марианна на некоторое время стала воспитательницей детского отделения одного из кадетских корпусов, основанного в С.-Петербурге Николаем I. Поселили Марианну с дочерью в Петергофе, в маленьком здании фермы, в парке Летнего дворца; здесь же рядом находилось стойло для коров и быков, охраняемых пастухами-швейцарцами. В 1831 г. деревянное здание фермы расширили и привели в порядок для пребывания там великого князя Александра, будущего императора Александра II; архитектором А.И. Штакеншнейдером был построен двухэтажный кирпичный дворец в готическом стиле, разбит небольшой сад, сооружён фонтан. Здесь недолго, по официальной необходимости, жила и императорская семья.</p>
        <p>Марианна с дочерью жили в этом здании, видимо, около 20 лет. Как могли они совмещать пребывание в Петергофе и в имении Иславиных? По всей вероятности, эта проблема каким-то образом была решена: допустим, зимой — у Иславиных, летом — в Петергофе. Выдав в 1849 г. дочь замуж за французского художника, надворная советница Марианна (Густавовна) Кобервейн до старости оставалась в России: о том, что «старая Мими» продолжала жить во второй семье деда Исленьева, вспоминала Т.А. Кузминская. Умерла «Мими» и похоронена в Царском Селе.</p>
        <p>Марианна Кобервейн послужила прототипом гувернантки Мими в трилогии Толстого «Детство. Отрочество. Юность». Много позднее она упомянута в повести «Хаджи-Мурат». Прямых сведений о том, что Толстой был посвящён в тайну семейства Кобервейн, нет; работая над трилогией, он, скорее всего, ещё не знал этой ситуации. Однако со временем, став близким родственником семьи Иславиных, он мог услышать эту таинственную историю от кого-то из Иславиных. Ко времени создания «Хаджи-Мурата» Толстой, видимо, уже знал об этих загадочных обстоятельствах, о чём свидетельствуют некоторые детали в 15-й главе повести, где сюжет из реальной жизни «шведки-гувернантки» Марианны Рютенскьольд перенесён в художественную судьбу её дочери.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Бурнашёва Н.И. Семейная тайна Иславиных, или К истории одного эпизода в повести «Хаджи-Мурат» // Друзья и гости Ясной Поляны: Сб. статей. — Тула, 2006.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>