<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Linnichenko_Ivan_Andreevich_4_1922">Линниченко Иван Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Линниченко Иван Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20117">Линниченко Иван Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Линниченко Иван Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1857-1926) — знакомый Толстого и автор воспоминаний о нём; историк, археограф, педагог, профессор Новороссийского университета (1895), член-корреспондент Петербургской АН (1900) и Краковской АН (1901). Родился в Киеве в семье директора Фундуклеевской женской гимназии. В 1879 г. закончил историко-филологический факультет Киевского университета Св. Владимира и был оставлен стипендиатом на кафедре русской истории.</p>
        <p>После защиты магистерской диссертации занимал должность приват-доцента Новороссийского (Одесского) университета. В 1888-1895 гг. преподавал в Московском университете; проживал в Ружейном переулке, на Плющихе, в одном доме с профессором Н. И. Стороженко, на квартире которого неоднократно встречался с Толстым. Толстой жил поблизости, в Хамовническом переулке, и не раз заходил к Стороженко за литературными справками или за книгами, которыми профессор щедро его снабжал.</p>
        <p>В воспоминаниях «Мои встречи с Л. Н. Толстым» // Речи и поминки. Одесса, 1914), не указывая времени и дат, Линниченко рассказал о пяти встречах с Толстым. В предисловии он писал, что, публикуя свои воспоминания, считает себя вправе «передать в самой объективной форме» рассказ о его случайных встречах с великим русским писателем, потому что «и в этих мимолётных встречах найдутся, правда очень маленькие, но порою характерные, чёрточки, быть может, пригодные для будущих биографов Л. Н.» (С. 311).</p>
        <p>Первое знакомство Линниченко с Толстым произошло на квартире Стороженко, где он, профессор математики Н. В. Бугаев и какой-то приезжий англичанин были в гостях. Вскоре у входной двери позвонили и в кабинет вошёл Толстой, «нагруженный взятыми у Николая Ильича книгами». Поздоровавшись, он сел «в кресло у письменного стола… Не успел, однако, Л. Н. занять своего места, как Н. В. Бугаев бросился к нему и своим резким и крикливым голосом, в пылу спора доходившим до предельных нот сопрано, спросил его: “А вы, Л. Н., знакомы с моей философией?” (Он тогда сочинял свою философию монадологии, изложенную им в нескольких сотнях афоризмов). — “Нет, не знаком”, — ответил Л. Н. И вот профессор-математик, бегая по комнате, спеша, волнуясь и захлёбываясь, начинает излагать Л. Н. основные тезисы своей философии… Л. Н. молча слушал философа, не возражая ему ни одним словом. Тем не менее, Н. В. постоянно подбегал к нему с криком:”Нет, позвольте, я вам докажу”… Когда же наконец он сделал паузу, Л. Н. встал, простился с нами и ушёл» (Речи и поминки. С. 311-313).</p>
        <p>Следующая встреча Линниченко с Толстым произошла у Стороженко накануне Страстной субботы. В гостиной, кроме автора воспоминаний и семьи профессора, находился также молодой немецкий ученый-славист Э.-К. Бернекер, проходивший стажировку в Московском университете. Все собирались идти в Кремль встречать Пасху, чтобы показать молодому немцу «эту единственную по своей величавой торжественности картину». «Часов в 10 вечера, — писал Линниченко, — совершенно неожиданно, заходит к Н. И. Л. Н. Представляют великому писателю молодого учёного. Л. Н. вступает с ним в беседу … и начинает его расспрашивать о разных немецких рационалистически-религиозных обществах». Он тогда поразил всех своим близким знакомством с религиозным движением в Германии. Когда подошло время отправляться встречать Пасху, жена профессора предложила Толстому вместе с ними пойти в Кремль. Однако писатель «в очень оригинальной, совершенно в духе своих религиозных воззрений, форме» отказался от этого предложения и, простившись с присутствующими, ушёл домой (Речи и поминки. С. 313-314).</p>
        <p>В очередной раз Толстой вечером зашёл к Стороженко за книгами по шекспировскому вопросу. «Имея уже совершенно определённые взгляды на творения великого английского писателя, — вспоминал Линниченко, — Л. Н., очень любивший и ценивший Н. И., не мог примириться с его шекспироманией: “Я очень люблю Н. И., — говорил Л. Н. одному из знакомых последнего. — Но когда Н. И. говорит о Шекспире, он делает всеми членами на караул”». За чаем Толстой завёл разговор о Шекспире. При этом «он стал развенчивать автора Гамлета, Лира и Отелло, доказывая, что в его драмах совершенно отсутствует верная психология действующих лиц. «Вы, шекспирологи, в своём увлечении Шекспиром, готовы клясться каждой его строчкой». Сидящий рядом Стороженко, зная пылкий нрав Толстого, не хотел вступать с ним в бесполезный спор, т.к. Лев Николаевич «раз придя к какому-нибудь положению, не сдавался ни на какие доказательства». Тогда в дискуссию вступил Линниченко и стал горячо возражать Толстому. «Напрасно вы трудились, — сказал ему Стороженко после ухода писателя, — когда Лев Николаевич сядет на свого конька, его не перегонишь».</p>
        <p>Описывая этот эпизод, Линниченко рассказывал, как однажды Толстой согласился посетить генеральную репетицию пьесы «Король Лир» в Малом театре. За кулисами он был восторженно встречен артистами, а экспансивная актриса Г. Н. Федотова даже бросилась ему на шею. Растроганный писатель признался артистам, что более 20 лет не был в театре. По словам Линниченко, игра артиста Горева, в роли Лира, произвела «на артистическую натуру Л. Н. … глубокое впечатление. Совершенно забыв о своём нелестном отзыве о психологической разработке характеров у Шекспира, Л.Н. не удержался от восхищения: “Какая здесь удивительная психология”». При этом мемуарист заключил: «И тем не менее в своей известной статье Л.Н. целиком высказал свои излюбленные парадоксы о творчестве великого драматурга» (там же. С. 114-115).</p>
        <p>Воспоминания Линниченко связаны и с помощником библиотекаря Румянцевского музея Н. Ф. Фёдоровым. «Однажды, когда я сидел в кабинете Н. И. Стороженко, — писал мемуарист, — приходит к нему Л. Н. “Я к вам по делу. Не знаю, что сделалось с Н. Ф. Вы знаете, как глубоко я уважаю его, а он не хочет и говорить со мной. Почему, не могу и придумать”. Н. И., хорошо знающий своенравный характер старика, обещал с ним переговорить». На следующий день он отправился в Румянцевский музей, чтобы выяснить у Фёдорова причину его недовольства Толстым. «Вызвать Н. Ф. на откровенность было нелегко, — писал Линниченко. — Я мог только понять, что у Н. Ф. с Толстым был разговор на какие-то философские темы и Н. Ф. воззрениями Толстого остался недоволен. Когда Толстой стал ссылаться на то, что уже раньше писал о вопросах, бывших предметом спора, Н. Ф. ответил ему: «Да ведь вы, Л. Н., тогда были не только знаменитым писателем, но и неглупым человеком». Удалось ли Н. И. примирить Л. Н. Толстого с Н. Ф., не помню» (там же. С. 315-317).</p>
        <p>Заканчивал Линниченко свои воспоминания о писателе рассказом о том, как он вместе с профессором Стороженко и его женой присутствовали на квартире владельца магазина Ю. Блока во время записи голоса Толстого на фонограф Эдисона (14 февраля 1895 г.). В заключение он писал, что много слышал рассказов о Толстом от разных его знакомых: профессоров Н. Я. Грота, Л. М. Лопатина, А. Н. Веселовского, Н. И. Стороженко, а также В. Ф. Лазурского — домашнего учителя детей Толстых. В своих же воспоминаниях он решил ограничиться объективным описанием только его личных встреч с Толстым. «Как ни малозначительны некоторые из этих встреч, — заключал мемуарист, — но и в них высказались некоторые черты дорогого для всех нас великого старца земли русской» (там же. С. 318-319).</p>
        <p>После защиты докторской диссертации Линниченко в 1895 г. переехал в Одессу, где преподавал российскую историю и историю славянства в Новороссийском университете, а также на Одесских высших женских курсах. Был участником международных конгрессов и съездов историков и археологов (1903-1913 гг.). В конце 1919 г. он покинул Одессу вместе с воинскими частями Добровольческой армии. Через два года вернулся на родину и преподавал в различных учебных заведениях г. Симферополя.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>