<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Statkovskiy_Pavel_Semenovich_4_2096">Статковский Павел Семёнович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Статковский Павел Семёнович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20198">Статковский Павел Семёнович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Статковский Павел Семёнович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1856 — после 1912) — секретный сотрудник С.-Петербургского охранного отделения, посещавший московский дом Л. Н. Толстого с осведомительной целью, провокатор, впоследствии чиновник Департамента полиции. Родился в Херсонской губ. в семье мелкого чиновника. Окончив реальное училище (1873), поступил на военную службу в пехотный полк. Через несколько месяцев был командирован в юнкерскую школу, но во время учёбы был исключён за «поступок, не соответствующий званию юнкера». Принимал участие в Русско-турецкой войне 1877-1878 гг., награждён Георгиевским крестом 4-й степени. Через два года, сдав экзамены, получил младшее офицерское звание прапорщика.</p>
        <p>В августе 1884 г., возглавляя военную охрану в киевской тюрьме, Статковский вынужден был уйти в отставку «по собственному желанию», чтобы избежать увольнения по обвинению в «политической неблагонадёжности». Причиной отставки послужил донос начальству, что он якобы приносил письма политическому заключённому и разговаривал с ним. Статковскому разрешили оставаться в резерве, но за отставным подпоручиком полиция, тем не менее, установила негласный надзор.</p>
        <p>В 1887 г. поднадзорный Статковский приехал в Петербург, намереваясь поступить в Технологический институт, однако не был зачислен, т.к. у него отсутствовало свидетельство о благонадёжности. И тогда, чтобы заслужить политическую реабилитацию, он предложил столичной охранке свои услуги в качестве секретного сотрудника. Сначала добросовестно исполнял мелкие поручения, завоёвывая доверие начальства. После того, как он стал студентом, не без помощи охранки, в охранительных кругах его считали «специалистом по студенческому движению» (Рууд Ч. А., Степанов С. А. Фонтанка, 16: Политический сыск при царях. М., 1993. С. 106).</p>
        <p>Среди петербургских знакомых Статковского был Ю. О. Якубовский, считавший себя «толстовцем», он поддерживал тесную связь с руководителями издательства «Посредник» В. Г. Чертковым, П. И. Бирюковым, И. И. Горбуновым-Посадовым. Столичную охранку интересовала деятельность этого просветительского издательства, основной целью которого было издание доступной для народа по цене художественной и нравоучительной литературы взамен лубочной, наводнявшей книжный рынок России. Охранке было известно, что в работе издательства принимал участие и сам Л. Н. Толстой, редактировавший некоторые книги и писавший к ним предисловия.</p>
        <p>Статковский был осведомлён о том, что Якубовский иногда выезжал в Москву и посещал хамовнический дом писателя, где часто собирались его знакомые и единомышленники. Действительно, как вспоминали мемуаристы, посетителей было так много, что Толстые пыталась даже определить приёмные дни, но это не помогало. В установленное время приходили преимущественно друзья С. А. Толстой, а в остальные дни, как правило, после семи часов вечера, Толстого навещали разнообразные посетители, в т.ч. и его единомышленники, которых С. А. Толстая называла «тёмными». Бывал среди них и студент из Петербурга Павел Статковский. Именно «благодаря» ему весной 1890 г.</p>
        <p>Якубовский был арестован жандармами и вскоре оказался в ссылке. «Дело Якубовского» было связано с судьбой повести Толстого «Крейцерова соната». До того как повесть была напечатана в 1891 г., она долго ходила в списках. Цензурный комитет, по указанию обер-прокурора Святейшего Синода К. П. Победоносцева, наложил на сочинение Толстого строжайший запрет, и оно подлежало «изъятию из обращения». В списке людей, причастных к распространению «Крейцеровой сонаты» оказался и Ю. О. Якубовский. В его жилище жандармы обнаружили 300 литографированных страниц повести, которые были конфискованы и в суде являлись основным вещественным доказательством.</p>
        <p>Направляясь летом 1890 г. в ссылку, Якубовский посетил Толстого в Ясной Поляне. Позднее, вспоминая об этой встрече, он писал: «Расспросив про П. И. Бирюкова и И. И. Горбунова, Лев Николаевич перевёл свои расспросы на тот неприятный инцидент, который недавно произошёл со мною в Петербурге, — историю с “Крейцеровой сонатой”. Историю эту я передал Льву Николаевичу с некоторыми подробностями» (Якубовский Ю. О. Первое посещение Ясной Поляны // Вегетарианское обозрение. 1911. № 1. С. 21-24). Автор воспоминаний не уточнил, какие именно подробности он сообщил писателю, опасаясь, видимо, цензуры. И только благодаря дневниковой записи Д. П. Маковицкого от 20 сентября 1908 г. выяснилась истинная причина высылки Якубовского. Посетивший в этот день Ясную Поляну Якубовский говорил Толстому, что Статковский «бывал в собраниях друзей Л. Н. в Москве, а вместе с тем доносил полиции. Ему (Якубовскому) отдал “Крейцерову сонату”, а на следующий день был произведён у него обыск и отняли у него все его копии писаний Л. Н-ча» (ЯПЗ. 3. С. 204).</p>
        <p>Карьера секретного сотрудника Статковского длилась почти три года и закончилась для него печально. Как писала Е. А. Драбкина, «некоторое время он Статковский. — В. Ч. занимался шпионской деятельностью среди студентов, но те его распознали и здорово избили. После этого он перешёл на службу в охранное отделение. Там он проявил себя ревностным сотрудником. В служебной характеристике о нём сказано: “Отличаясь громадными разыскными способностями, неутомимой энергией и редкой преданностью долгу службы и любовью к делу, П. С. Статковский выполнил целый ряд блестящих ликвидаций и арестов”» (Драбкина Е. Я. Баллада о большевистском подполье. М., 1967. С. 9).</p>
        <p>Штатный сотрудник отделения по охране общественной безопасности и порядка в С.-Петербурге, Статковский начал службу младшим чиновником по особым поручениям. В 1904-1905 гг. заведовал наружным наблюдением в столице, а затем два года был помощником начальника охранного отделения. С 1907 г. исполнял обязанности чиновника для особых поручений по району, а в 1912 г. ушёл в отставку. Дальнейшая его судьба не установлена.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Санкт-Петербургское охранное отделение в 1895-1901 гг. // Былое. 1921. № 16. С. 108-136; Щёголев П. Е. Охранники и авантюристы // Секретные сотрудники и провокаторы. М., 2004.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>