<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ozolin_Ivan_Ivanovich_2_470">Озолин Иван Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Гладких Л. Г. Озолин Иван Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888033">
                  <name>Гладких Л. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10137">Озолин Иван Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Озолин Иван Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1873-1913) — в 1910 г. начальник узловой станции Астапово (ныне станция «Лев Толстой») Рязано-Уральской железной дороги. Предоставил заболевшему в пути Толстому кров в своём доме. В дороге Толстой простудился и заболел. Сопровождавший 82-летнего писателя доктор Д.П. Маковицкий понял, что дальше ехать нельзя: 31 октября (13 ноября) 1910 г. в 6 часов 35 минут с поезда № 12 «Смоленск — Козлов» вынуждены были сойти на ближайшей станции (Астапово). «Ехали хорошо, но в 5-м часу стало знобить, потом 40 градусов температуры, остановились в Астапове. Любезный начальник станции дал прекрасные две комнаты», — запись в дневнике Толстого 31 октября 1910 г.</p>
        <p>Глубокий почитатель Толстого, трепетно выполняющий его завет творить добро, Озолин в дни пребывания Толстого в Астапове, несмотря на большую занятость по службе, делал всё возможное, чтобы облегчить положение больного писателя: ходил в амбулаторию, приносил оттуда всё необходимое, привозил железнодорожного врача, обустраивал быт Толстого и его близких, отдав им свои комнаты, а сам с женой и четырьмя детьми поместился в крошечной прихожей.</p>
        <p>О том, при каких обстоятельствах он узнал о кончине Толстого, Озолин вспоминал: «В половине пятого утра я по обязанности службы был на станции, чтобы встретить поезд с управляющим дороги. За несколько минут до этого я подходил к квартире и заметил некоторое волнение и что все члены семьи и друзья в сборе. Когда же я вернулся после встречи поезда, то узнал, что всё кончено. Лев Николаевич скончался 7 ноября в 6 часов 5 минут утра московского времени. Борьба жизни со смертью продолжалась не более трёх минут» (Озолин И.И. Последний приют // Литературное обозрение. 1978. № 9. С. 104).</p>
        <p>Озолин остановил стрелки старинных станционных часов, на века зафиксировав момент смерти Толстого: 6 часов 5 минут. Не сомневаясь в том, что комнату, где умер Толстой, необходимо сохранить как мемориальную, он оставил её в неприкосновенности, положив тем самым начало музею Толстого на станции Астапово.</p>
        <p>Сам Озолин не намного пережил Толстого: он умер 15 января 1913 г. в Саратове, куда его семья переехала осенью 1912 г.: понижение в должности, увольнение, суровые материальные лишения, тяжёлая болезнь сопутствовали последним месяцам его честной, бескорыстной и благородной жизни.</p>
        <p>На его смерть откликнулись родные и друзья Толстого, прислав вдове Озолина Анне Филипповне телеграмму: «Глубоко скорбим вместе с семьёю И.И. Озолина об уходе его из этого мира. Благодарная память будет жить в сердцах друзей Толстого о прекрасном человеке, который с такой любовью заботился о Льве Николаевиче в дни его предсмертных страданий» (там же. С. 101).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Астапово: семь горестных дней // Народное образование. — 1990. № 11; Гульбис М. Начальник станции // Советская молодёжь. — Рига. 1960. 20 ноября.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>