<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Perfileva_Praskovya_Fedorovna_2_501">Перфильева Прасковья Фёдоровна</title>
        <title type="bibl">
          Суровцева М. Е. Перфильева Прасковья Фёдоровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888131">
                  <name>Суровцева М. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10670">Перфильева Прасковья Фёдоровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Перфильева Прасковья Фёдоровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Полина», «Поленька»; рожд. графиня Толстая; 1831-1887) — жена B.C. Перфильева, близкого друга Толстого. Троюродная сестра Толстого — дочь Фёдора Ивановича Толстого, прозванного «Американцем».</p>
        <p>С семьёй Перфильевых писатель поддерживал дружеские отношения всю жизнь, особенно близки они были в молодые годы: бывая в Москве, Толстой, как правило, останавливался у Перфильевых. Так, 10 октября 1848 г. он писал Т.А. Ёргольской: «Живу я у Перфильевых, в Николо-Песковском переулке у Собачьей площадки в доме Ивановой» (59: 18). 14 февраля 1866 г., приехав с женой в Москву, он сообщал тётке в Ясную Поляну о жизни своей и московских родственников: «У Берсов тоже всё хорошо. Мы видаемся с ними каждый день, и каждый день кто-нибудь у нас или мы у кого-нибудь бываем. Перфильевы, Горчаковы, Оболенский маленький с женой» (61: 132).</p>
        <p>В мае 1849 г. от Перфильевых Толстой привёз в Ясную Поляну немца-музыканта Рудольфа, судьба и образ которого отчасти послужили основой для создания фигуры Альберта в одноимённом рассказе.</p>
        <p>Василий Степанович и Прасковья Фёдоровна Перфильевы были посажёнными отцом и матерью на свадьбе Толстого. «Они его и благословили, и сопровождали в церковь» (ДСАТ. 1. С. 491). Столь близкие отношения позволяли Толстому иногда отзываться о своей родственнице и её муже любовно-насмешливо, как в дневнике 18 мая 1856 г.: «Приехал прямо к Перфильевым. Два толстые бутуса» (48: 44), — в этой записи по-свойски доброе и даже умилённое отношение к очень близким и дорогим людям.</p>
        <p>Работая над романом «Декабристы», Толстой обращался к своей родственнице с просьбой помочь ему в поисках прототипа одного из персонажей будущего романа. На какое-то время он, видимо, остановился на фигуре князя А.И. Одоевского, троюродного брата матери Прасковьи Фёдоровны. По просьбе писателя расспросив мать, Перфильева сообщила ему в письме то, что мать ей рассказала.</p>
        <p>Перфильева умерла в 1887 г. В письме А.А. Фету С.А. Толстая сообщала о подробностях её кончины: «Лев Николаевич … озабочен очень умиранием Перфильевой, жены губернатора. … Хотя Лев Николаевич об этом не говорил, но мне приходит в голову, что это умирание теперь особенно интересует и волнует его, потому что именно этот вопрос о жизни и смерти его интересует больше всего в данную минуту, когда он об этом пишет» (смерть Перфильевой пришлась на то время, когда Толстой работал над трактатом «О жизни»).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>