<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Stasov_Vladimir_Vasilevich_2_607">Стасов Владимир Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Жаров В. А. Стасов Владимир Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888044">
                  <name>Жаров В. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13128">Стасов Владимир Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Стасов Владимир Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1824-1906) — художественный и музыкальный критик, историк искусства, археолог. С середины 1850-х гг. — внештатный сотрудник художественного отдела Публичной библиотеки; с 1856 г. с согласия Александра II принимал участие в сборе материалов для составления истории царствования Николая I, был зачислен в специально образованную Комиссию и получил доступ к секретным бумагам гос. архивов. С 1878 г, заведовал отделением искусств в Петербургской императорской публичной библиотеке.</p>
        <p>Толстой познакомился со Стасовым в 1878 г. в Петербурге и неоднократно обращался к нему с просьбой достать тот или иной документ, необходимый в писательской работе. Стасов не отказывал, хотя зачастую речь шла о секретных документах.</p>
        <p>В частности, именно Стасов сообщил Толстому столь поразившую писателя собственноручную записку Николая I о процедуре казни декабристов, по поводу которой Толстой писал Стасову: «Не знаю, как благодарить вас, Владимир Васильевич, за сообщённый мне документ. Для меня это ключ, отперший не столько историческую, сколько психологическую дверь. Это ответ на главный вопрос, мучивший меня. Считаю себя вечным должником вашим за эту услугу» (62: 429). И 30 января 1894 г.: «…я очень рад за всех тех многих людей, — в числе которых и я, — которым вы были полезны и словом, и делом…»</p>
        <p>Стасов был очарован гением Толстого: «Вы для меня такой крупный, такой необыкновенный, такой своеобразный, такой удивительный писатель, такой силач, что наша земля теперь должна ожидать от вас … чего-то в самом деле великого» (Лев Толстой и В.В. Стасов. Переписка. 1878-1906 гг. Л., 1929. С. 37-38). Но в отношениях Стасова с Толстым не всё было гладко: споры, порой ожесточённые, велись об искусстве, о религии, о многом другом, хотя размолвки были непродолжительны. Один из таких споров приводит П. А. Сергеенко в своих воспоминаниях: «Стасов …: Вы говорите, что задача искусства заражать. Кого заражать? — Людей. — А я вот сижу у себя в кабинете и играю на фортепиано и так, как никогда не играл. Кого я заражаю? Себя заражаю, я говорит Стасов торжествующе. Лев Николаевич недоумевающе смотрит на него — против чего он спорит? — Непременно себя. Не заразив себя, художник будет мёртв. В этом и заключается искусство. И свойством заражаться известными эмоциями и отличается художник от нехудожника» (ЛН. Т. 37-38. С. 556).</p>
        <p>Само за себя говорит описание кабинета Толстого: «По стенам портреты литературных деятелей …. Поодаль — гипсовая статуэтка — Стасов…» (Интервью. С. 176).</p>
        <p>8 января 1900 г. Толстой писал в дневнике: «Сейчас простился и уехал Стасов. Образцовый тип ума. Как хотелось бы изобразить его. Это совсем ново» (54: 7).</p>
        <p>А письма к Стасову порой подписаны так: «Любящий вас Лев Толстой».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>