<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Avseenko_Vasiliy_Grigorevich_3_779">Авсе́енко Василий Григорьевич</title>
        <title type="bibl">
          Михновец Н. Г. Авсе́енко Василий Григорьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888095">
                  <name>Михновец Н. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="88">Авсе́енко Василий Григорьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Авсе́енко Василий Григорьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1842-1913) — прозаик, критик, журналист. Дворянин по происхождению, придерживался консервативных позиций в политике и в литературе. В 1870-1880 гг. принял активное участие в литературно-общественной борьбе, в 1871-1875 гг. почти еженедельно публиковал «Очерки текущей литературы» в газете «Русский мир». Авсеенко критиковал Н. А. Некрасова, М. Е. Салтыкова-Щедрина, Г. И. Успенского, Ф. М. Достоевского, предлагал пересмотреть представления о литературной репутации Н. В. Гоголя, Н. А. Добролюбова, А. Н. Островского. Для него авторитетными писателями оставались И. С. Тургенев и Л. Н. Толстой. Однако и они не избежали его критики. В связи с выходом в свет толстовского рассказа «Бог правду видит, да не скоро скажет» Авсеенко (за подписью А. О.) заявил, что «знаменитый писатель с самоотвержением отказался от самого себя, от блестящей колоритности, свойственной его таланту, и написал рассказ языком заурядным, каким писал для детей покойный Ушинский и другие опытные педагоги» (Русский мир. 1872. № 104). По мнению критика, это произведение «не имеет никакого литературного значения», и кроме того оно не может быть полезно в народном и школьном чтении. Толстой был знаком с этим отзывом.</p>
        <p>С 1873 г. Авсеенко служил членом Особого отдела, который с 1869 г. существовал при Учёном комитете Министерства народного просвещения с целью рассмотрения учебников и книг для народного чтения. В 1875 г. на одном из заседаний комитета был заслушан доклад А. Н. Майкова о «Новой азбуке» Толстого, на основании которого она была рекомендована для всех учебных заведений, где обучение начинается с азбуки. В 1874 г. Авсеенко включился в дискуссию по поводу статьи Толстого «О народном образовании». Он полагал, что писатель «становится на весьма солидную почву личного опыта и здравого смысла, и большая часть его замечаний отличается весьма остроумною убедительностью» там, где «он подвергает разбору нынешний модный учебный метод, заимствованный у немецких педагогов». Одновременно критик был уверен, что государство имеет право контролировать народное обучение, а «принцип безусловной свободы в этом деле, за который ратует граф Толстой, есть, без сомнения, принцип ложный» (Русский мир. 1874. №227).</p>
        <p>В 1870-е гг. Авсеенко участвовал в полемике о роли дворянства в жизни современной России, признавая дворянство ведущей общественной силой и не возлагая надежд на русский народ. Его перу принадлежат две газетные и две журнальные статьи, опубликованные в 1875-1876 гг. и посвящённые роману «Анна Каренина». В статье «По поводу нового романа гр. Толстого» критик отреагировал на появившиеся в журналах и газетах отклики, высоко оценил роман «Анна Каренина» и отметил, имея в виду дворянские семьи Щербацких, Облонских и Левиных, что отличительной чертой таланта автора было умение находить людей, которые в современной действительности сохраняли «известные предания, известный уровень цивилизованных нравов, уважение к известным принципам и в особенности чрезвычайное уважение к человеческой личности. В этом складе жизни чувствуется некоторая наследственность культуры, чего вообще не хватает нашему обществу» (Русский вестник. 1875. № 5. С. 408). Эта устойчивость, по его мнению, была ценным содержанием русской жизни, и он посетовал, что другие критики не откликнулись на «всё то обаяние, которым облёк автор эту жизнь и взаимные отношения этих лиц между собою» (там же. С. 411). Авсеенко говорил о «громадном художественном таланте», который явился чарующей силой, подавляющей читательские возражения (например, в связи с «нравственным исходом, обретаемым Константином Левиным в его сельскохозяйственной идиллии») и рассеивающей возникающие-таки «вопросы о внутреннем содержании, о соразмерности плана, о стройности концепции, об экономии подробностей». Романист, отмечал он, прежде всего блестяще владеет «искусством живописи чувства». В представлении критика, «богатство беспрерывно варьируемых оттенков, строгая обдуманность каждого эпитета, способность доработаться до составных элементов каждого образа, каждого тона и полутона - вот где главная техническая тайна того творчества, какое видим в созданиях графа Толстого» (Русский вестник. 1876. № 1. С. 502, 503, 504, 505).</p>
        <p>В «Русском вестнике» одновременно с романом Толстого «Анна Каренина» Авсеенко публиковал свой роман «Млечный путь» (роман Толстого начал выходить в январе 1875 г. и печатался с перерывами, а роман Авсеенко - с октября). Молодой писатель ориентировался на «Анну Каренину», но иначе расставлял акценты, создавая исключительно великосветский роман и придерживаясь стратегии редактора журнала М. Н. Каткова, стремящегося поддержать «положительное» направление в современной литературе (об этом см.: Трофимова Т. А. «Анна Каренина» Л. Н. Толстого и «Млечный путь» В. Г. Авсеенко. История одной журнальной публикации // Вестник молодых учёных. Сер. «Филологические науки». 2006. № 1. С. 32-36). В апрельском выпуске «Дневника писателя» за 1876 г. Достоевский писал: «Я слышал (не знаю, может быть, в насмешку), что этот роман предпринят с тем, чтоб поправить Льва Толстого, который слишком объективно отнёсся к высшему свету в своей “Анне Карениной”, тогда как надо было отнестись молитвеннее, коленопреклонённее…» (Достоевский Ф. М. ПСС: В 30 т. Т. 22. С. 107). Возможно, Достоевский имел в виду мнение H. Н. Страхова, писавшего Толстому 5 февраля 1876 г.: «Вам подражают, не понимая Вас; взгляд слишком высок, мысль почти недоступна для большинства и Вам подражают только с внешней стороны - и очень меня сердят. У Авсеенка есть уже описание прелюбодеяния - посмотрите, как он Вас поправил!» (ПСПТС. 1. С. 247). Ранее Страхов уже писал Толстому: «…“Млечный путь” - явное подражание Вашей “Анне Карениной”. Из него Вы можете видеть, как понимает Вас Авсеенко. Редко я читал что-нибудь с таким негодованием и отвращением. … Он сочиняет - не описывает, а сочиняет большой свет с такой сластью, с таким животным смаком рассказывает любовные похождения, что очевидно понял Вас совершенно навыворот. И вот что он разумел под культурою и культурными интересами!» (там же. С. 227).</p>
        <p>В 1873-1878 гг. Авсеенко активно печатался в журнале «Русский вестник», став его ведущим критиком. Здесь вышла его статья «Блуждания русской мысли» (1876, № 5) о первом томе Сочинений А. А. Григорьева, изданном H. Н. Страховым. Авсеенко критически отнёсся к оценке Аполлоном Григорьевым творчества драматурга Островского, выразил неудовлетворённость его трактовкой историософских категорий «народность» и «национальность» и предложил своё понимание современных общественных процессов. Толстой в письме Страхову заметил: «Очень мне неприятно было прочесть статью Авсеенко о Григорьеве, в особенности потому, что знаю, как вам это умышленное, отчасти и настоящее непонимание, но скрытое под видом высоты презрительно-насмешливой, - как оно вам больно» (ПСПТС. 1. С. 293). И Толстой призвал своего друга бросить занятия литературой и писать исключительно философские книги: «Кому же писать? Кто же скажет, что́ мы думаем? И Авсеенки должны молчать, а если перетолкуют по-своему, то только сами осрамятся» (там же).</p>
        <p>В 1883-1895 гг. Авсеенко был редактором газеты «С.-Петербургские ведомости» и приложения «Русская газета», в 1890-х гг. сотрудничал в журналах «Вестник Европы» и «Русская мысль». В 1891-1892 гг. издавал в собственной типографии журнал «Художник», в первом номере которого появился критический очерк Н. Ладожского «Граф Л. Н. Толстой», с портретом писателя, гравированным В. Матэ с картины И. Е. Репина. В том же году в журнале вышел фельетон, в котором Толстой, «превратившийся в философа», был освещён иронически (1891. №5. С. 359-360).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Бабаев Э. Г. Лев Толстой и русская журналистика его эпохи. М., 1978. С. 148-160.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>