<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Revil_Alber_4_2032">Реви́ль Альбер</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Реви́ль Альбер // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11587">Реви́ль Альбер</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Реви́ль Альбер</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Réville Albert; 1826-1906) — французский протестантский пастор и богослов, историк религии и церкви, профессор Коллеж де Франс. Получив богословское образование в Голландии, стал там же пастырем, но одновременно сотрудничал с французскими журналами «Время» и «Обозрение двух миров», выступая в печати с аналитическими обзорами новейших публикаций по теологической проблематике. В 1873 г. переехал в Париж и в 1880 г. получил кафедру истории религии, а впоследствии занимал и кафедру истории догматов. Сын пастора и профессора, Жан Ревиль также посвятил свою жизнь протестантскому богословию.</p>
        <p>Толстому были известны весьма спорные, с православной точки зрения, статьи Ревиля по истории религии, свидетельствовавшие о кризисе духовной традиции в культурном сознании европейцев, и в незавершённом сочинении «О значении христианской религии (1875-1876 гг.)» (заглавие дано редактором) он вступил с пастором в полемику: «Запрещаются статьи о смерти Павла в Revue des deux Mondes (журнал получали в Ясной Поляне. — А. К.) и рядом статьи Réville и Renan, спокойно, без желчи и популярно излагающие изыскание о том, что Иосиф есть былина, Псалтырь — песенник позднейшего составления …. В Европе … разрешена всякая проповедь, только не христианская» (17: 356). В статье «Что такое религия и в чём сущность её?» Толстой приводил выпадающее из контекста христианского миропонимания суждение Ревиля: «Религия есть определение человеческой жизни посредством связи человеческой души с тем таинственным духом, владычество которого над миром и над собою признаётся человеком и с которым он чувствует себя соединённым» (35: 162). 17-18 мая 1910 г. Толстой читал по-французски привезённую В. Г. Чертковым книгу Ревиля о религии нецивилизованных народов («Les religions des peoples non-civilisés»), в дневнике записал, что «читал Réville’a. Интересно. Вызывает мысли» (58: 52). Книга настолько захватила его, что он даже начал её переводить: «Всё читаю Réville`я, и много интересного. … Réville очень наивный писатель — считает верх непросвещения людей, когда они живут, не признавая ни государства, ни собственности. На много мыслей наводит меня это чтение» (58: 52). 19 мая 1910 г. Д. П. Маковицкий отметил высказывание Толстого, не принявшего в расчёт фактор нецивилизованности «диких» народов: «По поводу книги Ревиля Л. Н. сказал: — Читаешь, эти дикие — то же, что у нас — суды, казни, табу… У нас священная земельная собственность, у нас только людоедства нет. … Наивный Réville жалеет их, что они до собственности не дошли, до суда…» (ЯПЗ. 4. С. 257). Чертков также указывал на оценку Толстым прочитанной книги французского богослова: «По поводу книги Réville`а … Лев Николаевич говорил мне: “Очень любопытно, что у так называемых диких народов совершенно те же суеверия, как у наших цивилизованных людей: тот же и “анимизм” и “фетишизм”. — А также, заметил я, и то же понятие о нравственности. В этом отношении собственно “цивилизация” ничего не сделала» (58: 389).</p>
        <p>Размышляя над прочитанным в книге Ревиля, Толстой характеризовал объединяющие начала в миропонимании «нецивилизованных» народов, и не только их — но даже и «цивилизованных», как отнюдь не религиозные: «Половина, если не больше, населения земного шара находится в близком общении между собой, материальные успехи огромны, а между тем последняя высшая истина христианская, магометанская, извращена до последней степени» (58: 53). Толстой развенчивал актуализированный Ревилем как признак и критерий цивилизованности самонадеянный индивидуализм, укоренённый в духовном опыте Европы: «Какое безумие думать в это время Толстой работал над статьёй “О безумии”. — А. К., что я, моё материальное я, имеет какое-нибудь значение посреди этих миллиард миллиардов живших и живущих людей, из которых большинство и умом и душою выше меня. Если я чтó-нибудь, то только перед Богом и перед самим собой, насколько я божественен» (58: 53).</p>
        <p>Работы Ревиля привлекали внимание Толстого, не разделявшего протестантские убеждения и не сочувствовавшего прогрессистским настроениям, для уяснения собственных воззрений на человека и мир, находящихся в русле духовной традиции отечественной культуры.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>