<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vilson_Lyuis_Zhilbert_3_917">Ви́льсон Льюис Жильберт</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Ви́льсон Льюис Жильберт // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20204">Ви́льсон Льюис Жильберт</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ви́льсон Льюис Жильберт</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Wilson; 1858-1921) — корреспондент Толстого; унитарный пастор, американский писатель-богослов, сторонник учения о непротивлении злу насилием. В 1889 г. Вильсон, служивший в основанной Адином Баллу общине «Долина надежды», обратился к Толстому с письмом и прислал книгу Баллу «Христианское непротивление» и несколько его брошюр. В ответном письме к Вильсону от 22 июня 1889 г. Толстой высоко оценивал подвижническую деятельность Баллу на путях христианского преображения современного человечества, полагая, что Баллу «будет признан в будущем одним из величайших благодетелей человечества», и особо подчёркивая, что в его сочинениях «блестяще опровергнуты все возражения, которые обыкновенно делаются против непротивления» (64: 272). Однако вместе с тем Толстой высказывал ряд возражений Баллу: недопустимость какого бы то ни было «насилия против пьяниц и сумасшедших», какими бы благими целями оно ни было оправдано, а также неоднозначность решения вопроса о собственности, ибо «последователь Христа должен быть готов к бедности и страданиям» (64: 273). Под впечатлением письма Вильсона и чтения книги Баллу Толстой 23 июня 1889 г. писал Д. А. Хилкову: «Как радостно видеть и знать, что ты не один ни в пространстве, ни во времени и что огонь, который Христос низвёл на землю, загорается и захватывает всё больше и больше людей» (64: 278). В трактате «Царство Божие внутри вас», восходящем и к замыслу предисловия к переводу «Катехизиса непротивления» Баллу, Толстой указывал на письмо Вильсона, познакомившего его с трудами Баллу. И хотя отношения определялись в основном посредничеством Вильсона в связях Баллу с Толстым, в № 13 американского журнала «The Arena» (Бостон, 1889-1904) за 1890 г. была опубликована статья Вильсона «Христианское учение о непротивлении графа Льва Толстого и Адина Баллу. Неизданная переписка», что свидетельствовало о близости воззрений Толстого и Вильсона, ученика и помощника Баллу, и об их взаимном интересе и доверии друг к другу. Толстой получил журнал вместе с письмом редактора Бенджамина Флауера (письмо не сохранилось), что отмечено в дневнике 17 марта 1891 г.: «Получил письмо и Arena с перепиской Ballou. Очень хорошая» (52: 20).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>