<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Artsimovich_Mikhail_Viktorovich_2_042">Арцимович Михаил Викторович</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Арцимович Михаил Викторович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="720">Арцимович Михаил Викторович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Арцимович Михаил Викторович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1859-1933) — тульский губернатор (1905-1907), с 1911 г. — витебский губернатор, впоследствии сенатор.</p>
        <p>Вступив в должность губернатора в 1906 г., по традиции Арцимович нанёс визит Толстому, который как-то сказал о нём: «Посмотришь на лицо этого человека, видишь, что это самый добрый человек. Он всю жизнь вёл себя так, чтобы стать губернатором» (ЯПЗ. 2. С. 187). О визите Арцимовича с женой в Ясную Поляну под вечер 20 февраля 1907 г. Толстой записал в дневнике: «Был Арцимович, тяжёл». Весной 1907 г. сын Толстого, А.Л. Толстой, чиновник особых поручений при губернаторе, подал в отставку после предложения Арцимовича перевестись на ту же должность в Орёл. Поводом послужили отношения А.Л. Толстого с женой губернатора, Е.В. Арцимович. 2 июня 1907 г. Толстой «получил тяжёлое, трогательное письмо» от убитого горем Арцимовича, «которое его очень поразило, лица на нём не было» (ЯПЗ. С. 444). Арцимович подробно писал о своём несчастье, выражал неуверенность в прочности чувств А.Л. Толстого и просил подействовать на него и на Екатерину Васильевну. В тот же день Толстой отвечал Арцимовичу, что «страдает» «от отвратительного поступка» сына, что высказал Андрею свой взгляд на случившееся и на «предстоящие бедственные последствия»: без матери оставались 6 маленьких детей Е.В. Арцимович, без отца — двое маленьких детей А.Л. Толстого. Он написал также его жене, но не получил ответа: А.Л. Толстой не велел отвечать. Е.В. Арцимович «обиделась». 10 июня 1907 г. Арцимович сообщил Толстому, что его жена уехала с А.Л. Толстым в Москву, и спрашивал, не знает ли он их адреса, чтобы послать ей паспорт и деньги. «Известие о продолжении безумия этих двух несчастных людей» очень огорчило Толстого. Арцимовичу давать развод он не советовал, а к сыну испытывал «чувства жалости и любви» (77: 142, 159). Арцимович подал в отставку с поста тульского губернатора по болезни.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Толстая Е.В. Записки (1876-1919) // Л.Н. Толстой и его близкие. — М., 1986.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>