<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Molostvova_Zinaida_Modestovna_2_426">Молоствова Зинаида Модестовна</title>
        <title type="bibl">
          Фролова С. А. Молоствова Зинаида Модестовна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888143">
                  <name>Фролова С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9164">Молоствова Зинаида Модестовна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Молоствова Зинаида Модестовна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1828-1897) — дочь отставного гвардии поручика М.П. Молоствова; подруга М.Н. Толстой по Родионовскому институту благородных девиц в Казани, внучка казанского губ. предводителя дворянства П.Л. Молоствова.</p>
        <p>Молоствовы — древний дворянский род, казанские старожилы и аристократы. М.П. Молоствов был крупным помещиком. В начале 1840-х гг. ему принадлежало более 4740 десятин земли и 712 крепостных душ мужского пола.</p>
        <p>Молоствова провела детство в селе Три Озера, родовом имении семьи. После смерти отца её отдали частной пансионеркой в Родионовский институт благородных девиц, который она окончила в январе 1846 г. в составе первого выпуска института. «Во уважение отличных успехов и примерного поведения» Совет института наградил её книгоё на французском языке М.А. Тhérу. По воспоминаниям дочери, Е.Н. Молоствовой, её мать «училась очень хорошо, соединяя в себе способности с исключительной любовью к знанию и постоянным стремлением к совершенствованию. Юмор в ней шёл об руку с глубоким умом и горячим сердцем» (Шохор-Троцкий К.С. Казанские знакомства Толстого // Великой памяти Л.H. Толстого. Казанский университет. Казань, 1928. С. 110).</p>
        <p>Современники отмечали, что Молоствова не блистала внешней красотой, но была «удивительно стройна, обаятельна и интересна» (Ватаци М.П. Быль минувшего // Исторический вестник. СПб., 1913. Т. 132. № 5. С. 431), «отличалась миловидностью и грацией. Она была умна и остроумна. Её наблюдения над людьми всегда проникнуты были юмором, и в то же время она была добра, деликатна по природе и всегда мечтательно настроена» (Мертваго А.П. Первая любовь Толстого // Утро России. 1911. № 134).</p>
        <p>Толстой познакомился с Молоствовой зимой 1845-1846 гг. Они встречались на балах и вечерах в доме у начальницы Родионовского института Е.Д. Загоскиной, в самом институте, в доме Толстых (Юшковых), где «её очень любили и отличали от других» (Шохор-Троцкий. С. 111). Она, по-видимому, интересовалась Толстым.</p>
        <p>Последний раз Толстой виделся с Молоствовой по пути на Кавказ. Он пробыл в Казани со 2 по 9 мая 1851 г. Загоскина каждый день устраивала катанья в лодке в Зилантов монастырь, в парк «Русская Швейцария», расположенный на высоком левом берегу реки Казанки (ныне Центральный парк им. М. Горького). Об одной из таких прогулок, в Архиерейском саду, с особой теплотой вспоминал Толстой. Перед отъездом из Казани он был на балу у Депрейсов и почти все мазурки танцевал с Молоствовой, в которую был влюблён. Это юношеское увлечение вызывало у Толстого поэтическое чувство и отразилось в дневниковой записи 8 июня 1851 г.: «Мои отношения с Зинаидой остались на ступени чистого стремления двух душ друг к другу. Но, может быть, ты сомневаешься, что я тебя люблю, Зинаида, прости меня, ежели это так, я виновен, одним словом мог бы я тебя уверить. … Я не оставлю своих планов, чтобы ехать жениться на ней, я не довольно убеждён, что она может составить моё счастие; но всё-таки я влюблён».</p>
        <p>«Грустным воспоминанием о прошедшем юношеском увлечении» стало стихотворение Толстого «Давно позабыл я о счастьи…» (Бурнашёва Н.И. «…Пройти по трудной дороге открытия…»: Загадки и находки в рукописях Льва Толстого. М., 2005. С. 121-124).</p>
        <p>В письме Бирюкову 27 ноября 1903 г., отвечая на вопрос о своих «любвях», Толстой упомянул и Молоствову, заметив: «Любовь эта была в моём воображении. Она едва ли знала что-нибудь про это». В 1904 г. Толстой вспоминал, что в Казани испытал к Молоствовой «поэтическое чувство влюбления, которое он, как всегда, по своей застенчивости, не решился выразить и которое он увёз с собой на Кавказ». «Ощущение, испытанное в Казани молодым Толстым, — “опьянён Зинаидой” — на всю жизнь запечатлелось в памяти, перешло в художественный образ и прошло через многие произведения писателя» (Бурнашёва. С. 125): незавершённый рассказ «Святочная ночь», романы «Война и мир», «Воскресение». «В рассказе “После бала” (1903) главная его героиня Варенька Б., танцующая на балу, отчасти напомнит З. Молоствову» (там же).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>