<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Markov_Evgeniy_Lvovich_2_388">Марков Евгений Львович</title>
        <title type="bibl">
          Коростина Г. Г. Марков Евгений Львович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888071">
                  <name>Коростина Г. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8553">Марков Евгений Львович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Марков Евгений Львович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1835-1903) — публицист, писатель, критик; увлекался практической педагогикой. В начале 1860-х гг. был учителем, затем инспектором гимназии в Туле, где познакомился с педагогической деятельностью Толстого. Свои взгляды и оценки представил в статье «Теория и практика яснополянской школы» с подзаголовком «Педагогические заметки тульского учителя» (Русский вестник. 1862. № 5). Марков писал: «Яснополянская школа бесспорно лучше всех народных школ, мне известных. … Причина в её исключительно счастливом положении; школа эта составляет предмет горячей заботливости образованного, талантливого и вполне обеспеченного человека. … Он предаётся ему с вдохновением художника и разрабатывает его всею силой своих практических способностей и знаний». Но, признавая одарённость Толстого, Марков категорически не разделял его педагогических убеждений: «Мне кажется, что гр. Толстой находится в некотором самообольщении; … он действует под влиянием заранее составленных взглядов, и притом взглядов той самой педагогии, которую в теории отвергает. … Полная свобода школы, как он её понимает, невозможна, а если возможна, то вредна».</p>
        <p>В 1865 г. Марков дебютировал как литературный критик со статьёй «Народные типы в нашей литературе», посвящённой повести Толстого «Казаки» (Отечественные записки. Кн. 1-2), где давал весьма высокую оценку повести, прослеживая развитие характеров главных героев, доказывая их типичность и жизнеспособность. Статья, правда, завершалась резким выпадом против толстовской идеи превосходства необразованного сословия: «Единицы же, составляющие народ, т.е. мужик, солдат, баба и пр., со всеми их достоинствами, стоят всё-таки ниже образованного сословия со всеми его недостатками, что бы на этот счёт ни думали сторонники гр. Толстого и Ж.-Ж. Руссо».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>