<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Yanzhul_Ivan_Ivanovich_2_771">Янжул Иван Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева В. В. Янжул Иван Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888003">
                  <name>Алексеева В. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="16193">Янжул Иван Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Янжул Иван Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1846-1914) — профессор Московского университета по кафедре финансового права, с 1898 г. академик; знакомый Толстого, автор воспоминаний «Моё знакомство с Толстым».</p>
        <p>Толстой в 1882 г. обращался к Янжулу как руководителю московской переписи населения с просьбой о зачислении его счётчиком в участок Ржанова дома. С этого времени они часто виделись. Данные реферата Янжула «Влияние европейских финансовых учреждений на экономическое положение первобытных народов» были использованы Толстым в трактате «Так что же нам делать?» (гл. XVIII).</p>
        <p>Янжул бывал в московском доме Толстых. «Помимо взаимных посещений, — вспоминал он, — мы встречались с Львом Николаевичем часто на улицах, и наши встречи превращались иногда, так как мы оба были хорошими ходоками, в длинные бесконечные прогулки и проводы друг друга по московским бульварам и улицам, при чём высокоуважаемый Лев Николаевич говорил и говорил, я же больше слушал и поучался, прерывая его изредка своими пытливыми расспросами».</p>
        <p>«Я не могу не рассказать об удивительной, прямо трогательной деликатности, которой отличается Л.Н. к своим добрым знакомым, когда над ними стрясётся беда, или просто неприятность… В 1894 г. 19 февраля в актовом зале Московского университета, где я читал перед огромной аудиторией, произошли у меня так называемые “студенческие беспорядки”. Половина пришедших на лекцию студентов желала сорвать мою лекцию, в ознаменование дня отмены крепостного права… мой курс был прерван из-за этой глупости на целую неделю, и я в первый раз в жизни был в самом подавленном, угнетённом состоянии духа — без вины виноватый… И вот в эти-то тяжёлые для меня дни ко мне внезапно явился Лев Николаевич… Он один лишь из всех знакомых догадался это сделать, не связанный лживой рутиной… “Вы мне, пожалуйста, не трудитесь рассказывать эту печальную историю, — обратился он ко мне, — я ведь знаю вас достаточно, чтобы верить, что вы были правы, да и было бы смешно на минуту допустить, что вы менее, нежели студенты, цените день освобождения крестьян… Мы, общество, всячески избаловали, испортили молодёжь и вселили в неё дух нестерпимого самомнения, на которое она, конечно, никакого права не имеет. Да сверх того русская молодёжь весьма незрела и мало знает… мне больше всего наша теперешняя молодёжь напоминает ту анекдотическую девицу, которая будто бы привыкла твердить, как попугай: “Ах, я — невинна, я — невинна, я — невинна и т.д.”. А молодёжь, обращаясь к русскому обществу, так же твердит: “Ах, ведь я — молодёжь… я — молодёжь и т.д. и т.д.”. Но что же из этого?.. Разве одна молодость или невинность дают открытый лист на все права и достоинства? Конечно, нет и нет!» (Янжул И.И. Моё знакомство с Толстым // МТА. С. 407-425).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>