<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Klark_Charlz_Allen_3_1093">Кларк Чарльз Аллен</title>
        <title type="bibl">
          Зубкова Н. В. Кларк Чарльз Аллен // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888052">
                  <name>Зубкова Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6466">Кларк Чарльз Аллен</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кларк Чарльз Аллен</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Clarke Allen; 1863-?) — корреспондент и адресат Толстого; английский литератор и издатель. Лично с Толстым знаком не был. В ЯПб. Толстого сохранилась книга Аллена Кларка на английском языке «The Effects of the Factory System» (Grant Richards. London, 1899). По просьбе Толстого книгу ему прислал из Англии Э. Моод в 1900 г. для работы над статьёй «Рабство нашего времени». Книга очень понравилась Толстому, так как идеи и взгляды Кларка на рабочий вопрос полностью совпадали с его мыслями. Он нашёл своего единомышленника. Как и Толстой, Кларк предлагал вернуться к патриархальному земледельческому быту. В своей книге он анализировал развитие английской промышленности в XIX в., развитие фабричной системы на примере крупных промышленных городов графства Ланкашир. По происхождению Кларк простой рабочий из города Болтон (Англия, графство Ланкашир), сумевший получить образование и стать учителем, поэтому книга написана на основе личных впечатлений автора и официальных парламентских материалов. Кларк утверждал, что фабричная жизнь убивает людей своей монотонностью, превращая в машины. Разрушается природа, усиливаются болезни. Особенно автора беспокоили использование детского труда и влияние фабрики на нравственность и здоровье женщин, что ведёт к падению рождаемости и ухудшению демографической ситуации в стране. Автор полностью отрицал увеличение заработной платы как механизм смягчения пороков фабричного производства. Он требовал скорейшего уничтожения фабричной системы и предупреждал, что пример Англии должен быть предостережением др. странам и им не следует торопиться наращивать темпы промышленного производства.</p>
        <p>Книга Кларка в переводе А. Н. Коншина, с предисловием академика И. И. Янжула, была издана «Посредником»: Кларк Аллен. Фабричная жизнь в Англии. М., 1904. В письме к Кларку от 13 мая 1904 г. Толстой сообщал об этом: «Дорогой друг Аллен Кларк, рад был получить от вас письмо … Книга ваша, переведённая на русский язык, пользуется большим успехом» (75: 90). (Письмо было впервые опубликовано в английской газете «Northern Weekly» 28 мая 1904 г.). Тогда же, в конце мая, Кларк прислал Толстому ещё одну свою книгу «The Eternal question: Shall a man live again?» «Вечный вопрос». - H. З., вышедшую в 1902 г. Книга сохранила следы чтения Толстого: подчёркивания текста, отчёркивания на полях… Через два года англичанин прислал Толстому новое своё сочинение: «Tales that ought be told.: “Cuts” from a Lancashire loom.: Written 1887-1897», изданное в 1906 г. Обе книги, с дарственными надписями автора, хранятся в ЯПб.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>