<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Krasnokutskiy_Nikolay_Aleksandrovich_3_1133">Красноку́цкий Николай Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Красноку́цкий Николай Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7097">Красноку́цкий Николай Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Красноку́цкий Николай Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1818-1891) — знакомый Толстого; полковник, адъютант великого князя Николая Николаевича, атаман войска Донского. Родился в дворянской семье. В 1836 г. выпущен из Пажеского корпуса корнетом в лейб-гвардии Гродненский гусарский полк. По прибытии в полк Краснокуцкий поселился в Селищенских казармах на одной квартире с М. Ю. Лермонтовым. По свидетельству историка полка. Краснокуцкий «с ранней молодости обращал на себя внимание своим многосторонним образованием. Замечательный лингвист, он владел свободно десятью языками, много занимался живописью и был всегда душой полковой молодёжи» (Елец Ю. История лейб-гвардии Гродненского гусарского полка. T. I. СПб., 1890. С. 206, 255). С подстрочного перевода, сделанного Краснокуцким, Лермонтов написал вольный перевод сонета А. Мицкевича «Вид гор из степей Козлова».</p>
        <p>В 1840-е гг. Краснокуцкий принимал участие в военных действиях на Кавказе, в венгерской кампании, получил ряд боевых отличий. Сделал военную карьеру: от полкового адъютанта прошёл путь до адъютанта сына Николая 1 великого князя Николая Николаевича. В 1852-1856 гг. вёл светскую жизнь в Петербурге: был в дружеских отношениях с А. В. Дружининым, И. С. Тургеневым, В. П. Боткиным, И. И. Панаевым, Н. А. Некрасовым, Л. Н. Толстым, посещал обеды в Шахматном клубе. Как вспоминал Дружинин, Краснокуцкий был для кружка литераторов источником сведений и о «вечерах в интимном круге царской фамилии» (Дружинин А. В. Повести. Дневник. М., 1986), и о сражениях Крымской войны. В 1855 г. ему как участнику военных действий И. И. Панаев дал читать рукопись рассказа Толстого «Севастополь в мае», и тот высоко оценил эту работу писателя.</p>
        <p>Краснокуцкий успешно продвигался по военной службе. В 1856 г. он был назначен командиром гусарского полка, в 1863 г. - командующим кавалерийской дивизией, в 1868 г. пожалован в генерал-адъютанты. В 1874 г. стал наказным Атаманом Донского Казачьего войска. Скончался в Италии.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>