<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ekoi_Tokio_4_1821">Ёкои Токио</title>
        <title type="bibl">
          Сато Ю. Ёкои Токио // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888125">
                  <name>Сато Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20061">Ёкои Токио</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ёкои Токио</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Иокаи; 1857-1927) — первый японский адресат Толстого; пастырь, журналист, политик. Его отец — один из выдающихся учёных и политиков конца периода Эдо, Ëкои Сёнана, который был особенно большим авторитетом и вдохновителем для «банды из Кумамото» (Токутоми Сохо, Токутоми Рока, Харада Тасуку, сам Ёкои Токио и др. — См. статьи о них в выпусках 2 и 3 энциклопедии).</p>
        <p>Окончив христианскую школу Досися в Киото в 1879 г., Ёкои Токио до 1886 г. проповедовал христианство в городе Имабари (в префектуре Эхимэ) на острове Сикоку. «Его проповедь в Имабари отличалась большим успехом среди проповедей в регионах нашей страны в период Мэйдзи», — так позднее вспоминал Утимура Кандзо, христианский мыслитель, близкий друг Ёкои Токио (Лит. 1. С. 52).</p>
        <p>Некоторое время поработав преподавателем в школе Досися, Ёкои стал пастырем в церкви «Хонго Кëкай» в Токио, а с 1890 г. — редактором христианского журнала «Рикуго дзасси» (рикуго — вселенная), в редакции которого работали и Кодзаки Хиромити («староста» банды из Кумамото), Уэмура Масахиса, Абэ Исоо (см. статью о нём в данном выпуске) и др., и примерно с 1894 г. они часто издавали статьи и материалы о Толстом.</p>
        <p>Как вспоминал Кодзаки, который в 1889 г. впервые представил японцам «либеральное христианство», в 1891-1892 гг. Ёкои заинтересовался этим новым религиозным течением (Лит. 1. С. 33). В 1894 г. он рассказал о своей точке зрения на христианство в своей книге «Проблемы в связи с христианством в нашей стране».</p>
        <p>Кстати, японцы по-настоящему начали знакомиться с Толстым и его сочинениями как раз в то время, примерно в 1890 г. (см. статьи о Токутоми Сохо, Токутоми Рока, Мори Огай, Кониси Масутаро в выпусках 2 и 3 энциклопедии). Повышение интереса к Толстому и распространение «либерального христианства», видимо, в некоторой степени были в Японии взаимосвязаны.</p>
        <p>И в книге Ёкои можно заметить отражение этой взаимосвязи. Он говорил о Христе: «Истинное достоинство Христа находится в его светлой высокой выдающейся личности» (там же. С. 179). «Христос учил сути всеобщей человечности. Он показал корень основной человеческой этики» (там же. С. 184). Иначе говоря, по Ёкои, «Христос не является ни философом, ни политиком, ни реформатором общества, ни религиозным законодателем. Он великий поэт, который прозрел беспорочность истины жизни» (там же. С. 186). Одним словом, Христос — это всего лишь выдающаяся личность, которая прозрела истину жизни. Из этой типичной «либеральной» формулировки Ёкои сделал довольно резкий вывод, что проповедник, религиозный мыслитель должен остаться в своей сфере (т.е. учить только самому основному пути жизни), не вмешиваясь в другие: в политику, общественные проблемы и даже всеобщий моральный кодекс страны. «Проповедник, религиозный мыслитель должен остаться в рамках своей сферы …, а что касается других сфер он должен поручать другим специалистам» (там же. С. 190).</p>
        <p>В то время в Японии период поклонения Западу был уже позади и наступала реакция, националистический подъём и усиливалось давление на христианство со стороны правительства и общества. В этой ситуации накануне Японо-китайской войны (1894-1895) японские христианские церкви объединились в поддержке войны, создали единый комитет для содействия правительству, и авторитеты Досися, Эбина Дандзё (муж сестры Ëкои Токио) и Харада Тасуку, являясь главными членами этого комитета, действовали очень активно. Сираиси Киносукэ, наоборот, ушёл из Досися (см. статью о нём в выпуске 3 энциклопедии).</p>
        <p>Японские христиане стояли перед дилеммой между любовью к Христу, братством, пацифизмом, с одной стороны, и преданностью микадо, национализмом, экспансией — с другой. Ёкои Токио же, судя по всему, пытался вытеснить Христа даже из самой религии и тем самым минимизировать его «территорию» и заранее избежать конфликта с правительством. Однако Ëкои настаивал, что это не компромисс с правительством, а констатация истории и реалии на Западе: «Если посмотреть историческое достижение на Западе, то идеал Христа постепенно распространялся и развивался в западном обществе, и уже почти не различишь этот идеал и теперешний гуманизм (или универсальную идею прогресса)» (там же. С. 191). Нынешняя западная цивилизация — это реализация идеала Христа и даже его развитие (!), и Япония тоже должна идти по этому пути прогресса. Теперь христианство, по Ëкои, остаётся всего лишь внутренней опорой.</p>
        <p>В 1894-1896 гг., в период Японо-китайской войны и Тройственной интервенции, Ëкои учился в США в Йельском университете. В это же время он опубликовал свои статьи о политике, религии и др. в Японии нового времени в британском журнале «The Contemporary Review», в американском журнале «International Journal of Ethics» и пр. В этих статьях прослеживалась такая же идея универсального прогресса: Япония прикоснулась к западной цивилизации и демократии, что вызвало революцию, «реставрацию Мэйдзи». Теперь Япония неизбежно должна идти по всеобщему историческому пути развития к конституции и парламентаризму. «Если изучишь японскую историю последних шести веков без всяких предрассудков, заметишь, что там действуют такие же социальные силы и исторические моменты, как в Европе нового времени» (Лит. 2. С. 88; Tokiwo Yokoi “New Japan and Her Constitutional Outlook”, The Contemporary Review, September 1898).</p>
        <p>С помощью либерального христианства «адаптировать» Христа для тогдашних японцев и оправдать эту затею идеей универсального прогресса… Но зачем об этом он написал и иностранцам?</p>
        <p>После победы японцев в Японо-китайской войне Запад начал серьёзно остерегаться милитаризации Японии и её агрессии и экспансии; японцам в свою очередь пришлось «исправить» представление Запада о Японии, и некоторые авторы писали книги и статьи о Японии и японцах по-английски (это была своего рода «мягкая сила»). Среди этих сочинений самое известное — «Бусидо. Душа Японии» Нитобэ Инадзо (1899) (см. статью о нём), который следовал концепции Ëкои. Суть их концепции в том, чтобы говорить о Японии по аналогии с Западом, который, по их мнению, являлся абсолютным стандартом в мировом историческом развитии.</p>
        <p>Переписка Ëкои с Толстым велась в том же контексте. Ëкои хотел, чтобы японскую позицию понял великий Толстой — проповедник уникальной универсальной идеи, что должно было повысить имидж Японии за границей.</p>
        <p>Ëкои отправил свою статью «Этические мысли японского народа» и письмо Толстому в начале декабря 1895 г. во время стажировки в Йельском университете. (Письмо Ëкои не сохранилось, но Толстой упоминал его в письме к жене — 84: 247.) В своей статье Ёкои, подробно описывая японские исторические условия и национальные особенности, такие как честолюбие, преданность императору, непрерывность императорской династии, тонкое эстетическое чувство и т.д., одновременно подчёркивал сходство Японии с Западом. По мнению Ёкои, теперь Японии необходимо было усвоить новую западную философию, чтобы дать теоретическое основание патриотизму японцев и национальному самосознанию.</p>
        <p>Толстой ответил Ёкои 28 января 1896 г. своим давнишним убеждением. Ответ совсем не оправдал ожидания Ёкои. «Если вы предполагаете, что какой-нибудь вид патриотизма может быть хорошим, то вы открываете дверь величайшему злу. Патриотизм и христианство — это два противоположных понятия …. Спасение Дальнего Востока от всех зол патриотизма составило бы величайшее благодеяние для мира…» (69: 31).</p>
        <p>Толстой, видимо, чувствовал у Ёкои как мыслителя отсутствие некоей последовательности и принципиальности, склонность к «приспособленчеству»: «…я вижу, что вы ещё не вполне решили, какому хозяину вы намереваетесь служить: Богу или маммоне» (69: 31). Ёкои опубликовал ответ Толстого гораздо позднее, во время Русско-японской войны, в журнале «Дзидай ситë», который сам редактировал (1904. № 4. С. 53-55). В предисловии к публикации письма Толстого Ёкои писал, что не может согласиться с «крайне альтруистической позицией» русского писателя и, сокрушаясь от его искренности, подозревал, что крайность мнения Толстого как-то связана с «российским деспотизмом и тиранией» (Лит. 3. С. 200-202). Ёкои, выражая уважение Толстому, сознательно или несознательно критиковал его вместе с Россией и представлял Японию в выгодном свете.</p>
        <p>В 1897 г. Ёкои стал директором школы Досися, но уже в 1899 г. ему пришлось покинуть этот пост в связи с «инцидентом в Досися». Дело в том, что Ёкои и руководство школы удалили 6-й пункт её устава («Христианство как основа в морально-этическом воспитании является неизменным принципом и не подлежит пересмотру»), чтобы получить привилегию по освобождению от службы в армии. Однако «американские миссионеры», финансировавшие школу Досися, не допускали отклонения от своей главной цели: христианизации Японии. Они резко раскритиковали решение Ёкои, и оно было отменено, а Ёкои ушёл из школы.</p>
        <p>Тогда Ёкои сделал неожиданный крутой поворот в своей жизни и карьере. По воспоминанию Утимуры Кандзо, он наконец с горечью понял, что религией не спасёшь японцев. И с грустью сообщил Утимуре, что теперь попробует себя в политике. В 1903 г. Ёкои баллотировался на выборах в Палату представителей (нижнюю палату) и победил, но в 1909 г. был арестован по делу о коррупции и в том же году в Токийском апелляционном суде по обвинению в получении взятки приговорён к лишению свободы, принудительным работам на пять месяцев и штрафу в 2500 иен. Кроме Ёкои, осудили ещё около 20 членов Палаты. Ёкои был слишком честным и наивным для политика? Наверное, да. Он был одним из немногих обвиняемых, которые сразу после приговора в первой инстанции отбывали наказание. После его смерти на конференции его памяти Утимура Кандзо, оглядываясь на жизнь Ёкои, сказал: многие считают, что Ёкои не смог достичь успеха ни как учёный, ни как проповедник, ни как политик, что он ничего не смог довести до конца в течение всей жизни, однако на самом деле «именно твои эти неудачи говорят о твоей личности». По Утимуре, его друг, охваченный страстной верой, стал пастырем, но не мог быть последовательным из-за патриотизма и превратился в политика, слишком честного политика (Лит. 1. С. 50-58).</p>
        <p>Ёкои в молодости высказал слова о Христе, которые оказались пророческими в отношении к самому Ёкои: «Христос не является ни философом, ни политиком, ни реформатором общества, ни религиозным законодателем…» Может быть, он себя проецировал на Христа? Или это трагедия эпохи? Или отсутствие настоящей индивидуальности? Наверное, и то и другое…</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: «Некрологи Ëкои Токио». Токио: alfa-sha shoten, 1928; Nishida Takeshi “Tokiwo Yokoi’s Idea of Constitutionalism in Meĳi Japan”. The Doshisha law review 52 (2). 58-105. 2000; Мельникова И. В. Первые контакты Л. Н. Толстого с питомцами школы Досися // Генго бунка. Университет Досися. 2012. № 14. С. 191-208.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>