<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Orzhevskiy_Petr_Vasilevich_4_1995">Орже́вский Пётр Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Орже́вский Пётр Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10244">Орже́вский Пётр Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Орже́вский Пётр Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1839-1897) — один из прототипов персонажа Толстого в романе «Воскресение» (генерал Червянский); гос. деятель, товарищ министра внутренних дел (1882-1887), сенатор (с 1884), генерал от кавалерии (1896).</p>
        <p>Родился в С.-Петербурге в семье тайного советника, сенатора В. В. Оржевского — директора Департамента исполнительной полиции МВС. Из дворян. Окончил Пажеский корпус (1857) и Академию Генерального штаба (1860). После академии прошёл путь от корнета до флигель-адъютанта Его Императорского Величества, занимая должности квартирмейстера, адъютанта, командира эскадрона, председателя полкового суда, командира дивизиона, помощника командира полка, командира полка.</p>
        <p>В 1873 г. Оржевский возглавил Варшавский жандармский округ, через год ему было присвоено звание генерал-майора с зачислением в свиту императора. С июня 1882 и по 1887 г. — товарищ министра внутренних дел Д. А. Толстого, заведующий полицией и командир Отдельного корпуса жандармов, член Центрального комитета «Священной дружины» — конспиративной организации придворной аристократии. Под его руководством и при непосредственном его участии проводилась политика, направленная на «усовершенствование» полицейской системы России.</p>
        <p>В борьбе с революционным движением главное внимание Оржевский уделял организации секретной агентуры. В январе 1883 г. утвердил Инструкцию инспектору секретной полиции, а через полгода руководил созданием в Париже «специального подразделения Департамента полиции — Заграничной агентуры», которая вошла в историю как «Заграничная охранка» (Перегудова З. И. Политический сыск в России: 1880-1917 гг. М., 2000. С. 141).</p>
        <p>В конце того же года Оржевский был одним из инициаторов разработки и принятия Положения «Об устройстве секретной полиции в империи», согласно которому предполагалось создание в России сети жандармских отделений по охранению порядка и общественной безопасности (охранки).</p>
        <p>По воспоминаниям княгини Е. Радзивилл, известная фальшивка «Протоколы сионских мудрецов» первоначально была сфабрикована агентами тайной полиции по приказу генерала Оржевского, который с её помощью намеревался «убедить Александра ІІІ, что в 1881 г. его отца убили евреи, стремящиеся к мировому господству» (Рууд Ч. А., Степанов С. А. Фонтанка, 16: Политический сыск при царях. М., 1993. С. 256).</p>
        <p>Генерал Оржевский «приложил руку» и к тому, что по инициативе МВД Комитетом министров было принято решение о предоставлении губернаторам права массовой порки крастьян в случае возникновения каких-либо «чрезвычайных обстоятельств» (1885). Характерным явлением в эпоху его правления было и ограничение свободы печати (например, закрытие в 1884 г. журнала «Отечественные записки») (Борисов А. В. Руководители карательных органов дореволюционной России. Вып. 1. М., 1979. С. 86).</p>
        <p>Граф П. А. Валуев, характеризуя взаимоотношения генерала Оржевского и министра Д. А. Толстого, писал в дневнике (сентябрь 1882 г.): «Толстой боится за себя, и ген. Оржевский на этой струне играет. Когда Дурново директор Департамента полиции. — В. Ч. сказал гр. Толстому, что он напрасно предоставил всю полицию в распоряжение Оржевского, гр. Толстой ответил: “Пусть на нём лежит ответственность и пусть в него стреляют, а не в меня”» (цит. по: Федорченко В. И. Императорский Дом. Выдающиеся сановники: Энциклопедия биографий: В 2 т. Т. 2. С. 172).</p>
        <p>После отставки в 1887 г. с поста товарища министра Оржевский заседал в Сенате. С апреля 1893 г. и до конца жизни занимал должность Виленского, Ковенского и Гродненского генерал-губернатора. Скончался скоропостижно на 58-м году жизни и был похоронен в своём имении в селе Новая Чартория Новоград-Волынского уезда Волынской губ.</p>
        <p>Начальник Главного управления по делам печати Е. М. Феоктистов отмечал, что Оржевский «был бесспорно человек умный, с твёрдым характером, но в высшей степени честолюбивый, желчный и завистливый» (там же).</p>
        <p>Фамилия главного жандарма России упоминалась в дневнике Толстого и его переписке с Г. А. Русановым, В. В. Стасовым, В. Г. Чертковым.</p>
        <p>26 августа 1884 г. Толстой записал в дневнике: «Спор о свете. Жена раздразнила, сказав, что Оржевский лучше Громеки…» (49: 118). С. А. Толстая имела в виду преподавателя русского языка в Варшавской гимназии М. С. Громеку, написавшего критический этюд об «Анне Карениной».</p>
        <p>В марте 1885 г. писатель направил письмо члену Харьковского окружного суда Г. А. Русанову с просьбой «похлопотать» о смягчении участи народовольца А. А. Тихоцкого, арестованного и содержавшегося в Харьковской тюрьме. Вскоре Русанов сообщил, что «решение участи Тихоцкого последует от Оржевского (тов. министра внутренних дел). От харьковских властей оно не зависит, так что и просить о нём следует в Петербурге» (63: 219). В мае того же года Толстой просил В. В. Стасова походатайствовать о «несчастном студенте Петровской Академии» Константине Ершове, члене народовольческого кружка. По словам писателя, арестованный студент целую зиму просидел в тюрьме и «теперь болен и лежит с опухающими ногами в острожной больнице» (63: 247).</p>
        <p>В письме к Черткову от 12-14 мая 1885 г. Толстой повторил свою просьбу о Ершове. Чертков отвечал: «Насчёт Ершова. … Сегодня утром был у Черевина. Он оказался за границей. Был у правителя его канцелярии, который обещался навести справки и согласен замолвить слово Оржевскому, от которого всё зависит, но он советует заручиться авторитетом более влиятельного лица для влияния на Оржевского» (63: 247-248). В начале июня 1885 г. Ершов был выпущен на поруки, однако через пять месяцев умер от туберкулёза.</p>
        <p>Узнав об освобождении Ершова, Толстой писал Черткову: «Радуюсь тоже вашему успеху по делу Ершова. Не мог удержаться от чувства враждебного к тем людям, которые мучают этих несчастных, при известии о том, что Ершова освободили. Из этого и прежде бывших случаев ясно, что большинство сидящих сидят так, что стоит напомнить о них, чтобы прекратить их страдания и грех тех, которые их мучают» (85: 225).</p>
        <p>В романе Толстого «Воскресение» среди представителей власть имущих фигурирует полицейско-тюремный администратор генерал Червянский, муж Mariette, образ которого, как полагал Н. К. Гудзий, «несомненно внушён Толстому личностью известного ему П. В. Оржевского, в 1880-х годах бывшего товарищем министра внутренних дел и командиром корпуса жандармов» (33: 372). Толстой приводил точку зрения Нехлюдова на этого человека, даже, вернее, слышанную им характеристику: «…она Mariette. — В. Ч. вышла за делавшего карьеру человека, про которого он слыхал нехорошие вещи, главное, слышал про его бессердечность к тем сотням и тысячам политических, мучать которых составляло его специальную обязанность…» (32: 253). В театре Нехлюдов увидел Червянского, перед ним был «генерал, муж Mariette, красивый, высокий человек с строгим, непроницаемым горбоносым лицом и военной, ватой и крашениной подделанной высокой грудью» (32: 301). Этот, казалось бы, нейтральный, внешний облик генерала Толстой через несколько строк дополнял рассуждением Нехлюдова о самой Mariette, которая, он слышал, «живёт с мужем, делающим свою карьеру слезами и жизнью сотен и сотен людей, и ей это совершенно всё равно» (32: 302).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>