<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Okhotnitskaya_Natalya_Petrovna_2_490">Охотницкая Наталья Петровна</title>
        <title type="bibl">
          Архангелъская Т. Н. Охотницкая Наталья Петровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангелъская Т. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10375">Охотницкая Наталья Петровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Охотницкая Наталья Петровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — знакомая Толстых, с начала 1850-х гг. прожила в их яснополянском доме не менее 25 лет. Документальных сведений о ней в литературе нет. Свояченица Толстого Т.А. Кузминская писала об Охотницкой в 1862 г.. что «это была добродушная простоватая старушка лет 50-ти». Комментаторы называют её компаньонкой Т.А. Ёргольской. Охотницкая жила в Ясной Поляне по существу на правах члена семьи, пользуясь расположением Толстых. По её рассказам, она была обедневшей дворянкой, вдовой армейского офицера, у которой умер грудной ребёнок, не вынеся тягот походного быта. С. Л. Толстой в книге «Очерки былого» писал, что она происходила из мелкопоместных дворян и «рассказывала необыкновенные, но неинтересные истории из жизни помещиков, офицеров и монастырей».</p>
        <p>В своих «Воспоминаниях» Толстой описывал вечера в комнате Ёргольской в годы его молодости: «…читаешь, думаешь, изредка слушаешь её разговоры с Натальей Петровной … всегда добрые, ласковые. … То вспоминают старину, то раскладывают пасьянс, то замечают предзнаменования, то шутят о чём-нибудь, и обе старушки смеются … детским, милым смехом, который я сейчас слышу…» (гл. VI). Они жили тогда на втором этаже яснополянского флигеля. Юная Т.А. Берс (Кузминская), посетившая Ясную Поляну в 1862 г., писала позднее: «Всё дышало стариной, начиная с комнаты Татьяны Александровны со старинным киотом, с огромным чудотворным образом Спасителя. … Два узких дивана красного дерева с резными головами сфинксов служили кроватями тётушки и Натальи Петровны». Молоденькая жена Толстого, приехав в Москву к родным, писала в Ясную Поляну Ёргольской: «Как часто я о вас думаю, милая тётенька, и вспоминаю ясенское тихое, милое житьё. Вечера у вас в комнате, милую Наталью Петровну. … Пожалуйста, поклонитесь ей от всех нас» (ОР ГМТ).</p>
        <p>В мемориальном фонде Ясной Поляны есть, возможно, единственный известный портрет Охотницкой, приблизительно 1874-1878 гг., — любительский карандашный набросок, сделанный С.Л. Толстым.</p>
        <p>Преданная семье Толстых, Охотницкая часто оказывалась нужным и полезным человеком. Сохранившиеся письма В.В. Арсеньевой к Ёргольской проливают свет на добрые и деятельные её отношения с «судаковскими барышнями», младшим поколением давних знакомых и соседей Толстых по имению — Арсеньевых. В дневнике Толстого за лето 1856 г. отражены его частые поездки в Судаково в сопровождении Натальи Петровны: её охотно приглашала Валерия Арсеньева, за которой Толстой тогда ухаживал.</p>
        <p>В письме М.Н. Толстой из своего чернского имения брату Льву 23-25 марта 1854 г. содержится живая картинка быта Покровского, где Охотницкая, должно быть, чувствовала себя не хуже, чем в Ясной Поляне: «Вечером, когда дети уже легли спать … я с Николенькой в гостиной раскладывала гранпасьянс, Наталья Петровна молча вязала чулок…» (ПТСБ. С. 164).</p>
        <p>Вероятно, Охотницкая происходила именно из орловско-чернских мест, приехала в Ясную Поляну, когда ей по каким-то причинам, как вспоминал Толстой, «негде было жить». В имении М.Н. Толстой на правах экономки жила Ольга Петровна Охотницкая (возможно, сестра Натальи Петровны). Имена обеих этих обитательниц Покровского не раз встречаются в письмах Толстого и И.С. Тургенева 1850-х гг.</p>
        <p>Через несколько лет после смерти в 1874 г. Ёргольской Охотницкая в преклонном возрасте по просьбе Толстого была принята по распоряжению Тургенева в его богадельню в Спасском-Лутовинове, существовавшую до смерти писателя. Одна из заметок в записной книжке Толстого в октябре 1894 г. с упоминанием имени Охотницкой позволяет предположить, что Охотницкая тогда была ещё жива.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Архангельская Т.Н. Н. П. Охотницкая и семья Толстых // Толстовский ежегодник. 2001. — М., 2001.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>