<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mikhail,_Arkhimandrit_4_1955">Михаи́л, Архимандрит</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Михаи́л, Архимандрит // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9050">Михаи́л, Архимандрит</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Михаи́л, Архимандрит</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(в миру: Матвей Иванович Лузин; 1830-1887) — богослов, впоследствии епископ Русской православной церкви. Окончил Московскую духовную академию, в которой работал на разных должностях до 1877 г. (последние два года — ректор академии). В 1877-1878 гг. — ректор Киевской духовной академии, с 1878 г. — епископ Уманский, с 1883 г. — епископ Курский и Белгородский.</p>
        <p>Основные богословские труды архимандрита Михаила были посвящены толкованию Священного Писания и предания. В 1870 г. он защитил докторскую диссертацию «О Евангелиях и евангельской истории (по поводу книги Ренана «Жизнь Иисуса»)», которая в том же году была издана. В начале 1880-х гг. Толстой изучал эту книгу при работе над трактатом «В чём моя вера?», причём в тексте Толстого приводилась даже большая цитата из данного труда (23: 361). Архимандрит Михаил, как и почти все церковные авторы, считал, что слова Иисуса о непротивлении злу нельзя понимать буквально, что необходимы не только общественные меры, ограничивающие зло, но и личные усилия каждого человека в этом направлении. Толстой, поставивший во главу угла христианского учения именно «непротивление злу насилием», не мог согласиться с такой трактовкой. В первых религиозно-философских произведениях писателя обосновывалась несостоятельность церковной трактовки евангельского текста, любых попыток приспособить проповедь Иисуса к далёким от совершенства реалиям современной жизни людей.</p>
        <p>Труд архимандрита Михаила Толстой упоминал также в письмах к И. М. Трегубову в 1900 г. (72: 456 и 474), но критического отношения к сочинениям церковных авторов в последние годы жизни он не изменил.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>