<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dolgorukov_Petr_Dmitrievich_3_1003">Долгору́ков Пётр Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Ланская О. В. Долгору́ков Пётр Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888078">
                  <name>Ланская О. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4525">Долгору́ков Пётр Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Долгору́ков Пётр Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1866-1951), князь — посетитель Толстого; русский политический деятель, один из основателей Конституционно-демократической партии (Партии народной свободы), член 1 Гос. думы от Курской губ. Представитель старинного княжеского рода, крупный землевладелец. Рассчитывал на поддержку Толстым программы Конституционно-демократической партии. Когда писатель летом 1902 г. возвращался из Крыма после лечения. Долгоруков в Курске возглавил делегацию учителей, приветствовавших Толстого. За это товарищ министра внутренних дел генерал фон-Валь пытался сделать Долгорукову «внушение», но тот возразил жандармскому генералу, что подобные встречи были организованы во время остановок на всём пути следования писателя из Севастополя и что «если уж кто нарушил общественную тишину и спокойствие, то это именно жандармы, которые бросились в толпу с криками: «Кто вам приказал кричать “ура”? Нельзя без приказу кричать “ура”» (54: 491).</p>
        <p>6 июня 1905 г. Толстой в дневнике записал: «…жду с неудовольствием Долгорукова» (55: 144). 15 июня 1905 г. Долгоруков посетил Ясную Поляну. По этому поводу позднее Д. П. Маковицкий записал слова Андрея Львовича, которые помогают понять взаимоотношения писателя с Долгоруковым: «Пётр Долгорукий, когда был здесь, говорил: “Это удивительная вешь, как Л. Н. не хочет нас слушать” (их кадетскую программу)» (ЯПЗ. 2. С. 286).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>