<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Odakhovskiy_Yulian_Ignatevich_2_469">Одаховский Юлиан Игнатьевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Одаховский Юлиан Игнатьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10086">Одаховский Юлиан Игнатьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Одаховский Юлиан Игнатьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1823-1904?) — поручик, старший офицер 3-й лёгкой батареи 11-й артиллерийской бригады, в которой Толстой служил в окрестностях Севастополя. В дневнике Толстого 23 января 1855 г. даны характеристики новым сослуживцам по батарее, куда Толстой был переведён и прибыл в середине января. Среди прочих — «Одаховский, старший офицер, гнусный и подлый полячишка». «Самый гадкий кружок полячишек в батарее» раздражал, вызывал досаду: «И я связан и даже завишу от этих людей!» — выливалась эта досада на страницы дневника (23 января). Конфликты случались часто, что позднее в своих воспоминаниях отмечал и Одаховский: «В Севастополе начались у графа Толстого вечные столкновения с начальством Одаховский имел в виду и себя как старшего офицера. — Н.Б.. Это был человек, для которого много значило застегнуться на все пуговицы, застегнуть воротник мундира, человек, не признававший дисциплины и начальства. Всякое замечание старшего в чине вызывало со стороны Толстого немедленную дерзость или едкую, обидную шутку». Толстой «с начальством вечно находился в оппозиции». Плохо скрываемая антипатия к подпоручику Толстому сквозит в этих воспоминаниях: и «наружность Толстого была некрасивой», он «имел мало понятия о службе», «никуда не годился как командир отдельной части»; «Толстой был бременем для батарейных командиров, … его никуда нельзя было командировать. В траншеи его не назначали, в минном деле он не участвовал». В воспоминаниях Одаховского, записанных в 1898 г А.В. Жиркевичем, мною ошибок памяти, на что Толстой обратил внимание, читая рукопись.</p>
        <p>«Удивительно, как он мог всё так забыть, — писал Толстой Жиркевичу 6 октября 1903 г., — но ещё удивительнее, что мог уверить себя, что было то, чего не было. Я отметил на полях его ошибки». Одной из ошибок, отмеченных Толстым, было утверждение Одаховского, что в Севастополе он «и граф Толстой очутились в резерве, то есть в бездействии» (ТВС. 1. С. 63). Но известно, что «в бездействии» был только Одаховский, а Толстой, как он сам заметил на полях рукописи воспоминаний, «ставил орудия на 4-й бастион и чередовался на нём с другими офицерами» (Исторический вестник. 1908. № 1. С. 168), об этом говорит и севастопольский дневник Толстого, и его записные книжки. «Бездействие» же поручика Одаховского, да и вся эта фигура, неприятная писателю, запечатлелись в образе поручика Непшитшетского в рассказе «Севастополь в мае» (даже фамилию Непшитшетский можно перевести как Непришедший, Непошедший).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>