<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Frebel_Yulius_4_2148">Фрё́бель Юлиус</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Фрё́бель Юлиус // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14732">Фрё́бель Юлиус</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фрё́бель Юлиус</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Fröbel; 1805-1893) — знакомый Толстого; немецкий учёный, писатель, публицист, политический деятель; племянник знаменитого педагога Фридриха Фрёбеля, организатора детских садов, давший имя этим детским учреждениям: «детский сад»; автор воспоминаний о Толстом.</p>
        <p>В молодости участвовал в революционной деятельности, вступил в ряды самой радикальной оппозиции и вынужден был эмигрировать в Швейцарию, с 1833 г. жил в Цюрихе, где в университете читал лекции по минералогии. Его сочинения были большей частью запрещены в Германии. Во время мартовской революции 1848 г. Фрёбель был избран депутатом Франкфуртского общегерманского национального собрания. Осенью того же года участвовал в венских революционных событиях; после провала восстания был арестован и приговорён к смертной казни, но помилован и выслан из Австрии.</p>
        <p>В 1849 г. переселился в Северную Америку. Широко известна его книга «Америка, её жизнь и природа»; единственное издание книги в России вышло в 1866 г., вскоре после её публикации на немецком языке. Политическая драма Фрёбеля «Die Republikaner» «Республиканцы» (нем.) была поставлена на многих сценах Германии, Австрии и Швейцарии. В 1857 г. Фрёбель вернулся в Германию и посвятил себя журналистской деятельности; издавал прогрессивную литературу, последовательно выступая за идею Великой Германии. В конце жизни выпустил воспоминания «Ein Lebenslauf. Auszeichnungen. Erinnerungen und Bekenntnisse»: В 2 т., 1890-1891, в которых рассказал и о своём знакомстве и беседах с Толстым (Т. 2. С. 74-75).</p>
        <p>Толстой познакомился с Фрёбелем летом 1860 г. в курортном немецком городке Киссингене, во время своего второго заграничного путешествия. 3 августа в дневнике он записал: «Познакомился с Фрёбелем. — Аристократ — либерал» (48: 27). Через несколько дней опять о Фрёбеле: «Знакомство с Фрёбелем. Либеральный болтун» (48: 28). И 13 августа тоже о нём: «После обеда всё с Фрёбелем. Он меня стал уважать» (там же). В следующие три дня Толстой «ближе сошёлся с Фрёбелем. Политика истощила его всего», — записал он о новом знакомом в дневнике (48: 28). «Я обратил внимание на одного серьёзного молодого человека, внимательно наблюдавшего всё окружающее, — писал Фрёбель в своих воспоминаниях. — Я иногда видел, что он читает английские книги. Я узнал, что это русский граф Лев Толстой и что он хочет со мной познакомиться. Нас кто-то свёл вместе, и это знакомство оказалось для меня не только приятным, но и интересным. Его суждения о положении дел в России и в Германии были настолько замечательны, что я не мог их не записать. Прогресс в России, — говорил он мне, — должен исходить из народного образования, которое у нас даст лучшие результаты, чем в Германии, потому что русский народ ещё не испорчен ложным воспитанием. Из ребёнка, который с первого же года воспитывается правильно, может выйти нечто лучшее, чем из такого ребёнка, который уже несколько лет подвергался ложному воспитанию. То же самое и с народом» (цит. по: Гусев. Материалы. 2. С. 368-369). Толстой рассказывал Фрёбелю о яснополянской школе, которой отдаёт всё своё время; школа эта не обязательная, говорил он, делая логичный вывод: «Если образование — благо, то потребность в нём должна являться сама собою, как голод». Воззрения Толстого на народ во многом, как показалось Фрёбелю, совпадали с позициями Бакунина: русский граф видел в народе некое «таинственное, иррациональное существо, из недр которого явятся неожиданные вещи — новое устройство мира» (там же).</p>
        <p>Это непродолжительное знакомство, однако, осталось в памяти Толстого на всю жизнь. В 1904 г. Д. П. Маковицкий записал воспоминания Толстого: «В Киссингене (где он был в том же 1860 г.) Л. Н. познакомился с писателем Юлием Фрёбелем (автором “Системы социальной политики”).</p>
        <p>— У него был друг Франц, революционер, — рассказал Л. Н., — я им обоим говорил о русских крестьянах, об общине… Они не соглашались со мной. Когда я говорил им об Ауэрбахе, Франц презрительно отозвался о нём, потому что он еврей. Это юдофобство в революционере так меня оттолкнуло. Фрёбель был тоньше…» (ЯПЗ. 1. С. 119-120).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>