<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Parkhomenko_Ivan_Kirillovich_2_494">Пархоменко Иван Кириллович</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Пархоменко Иван Кириллович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10532">Пархоменко Иван Кириллович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пархоменко Иван Кириллович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1870-1940) — художник, ученик Н.Н. Ге. Посетитель, корреспондент и адресат Толстого. Окончив художественную школу в Киеве, затем Академию художеств в Петербурге, Пархоменко практиковался в Париже у французского художника Жан-Поля Лоранса.</p>
        <p>Первое письмо Пархоменко написал Толстому в апреле 1900 г., когда собирался приехать в Ясную Поляну с эскизами и этюдами своей проблемной картины «Как быть?». Ему было важно услышать мнение писателя о том, как посредством живописи можно ставить и решать самые насущные жизненные вопросы.</p>
        <p>Потом был Париж. По возвращении в Россию у художника возник замысел создать две большие портретные галереи: в одной должны были быть представлены портреты всех современных выдающихся русских писателей, в другой — самые известные писатели мира. Пархоменко понимал, что его замысел никак не обойдётся без портрета Толстого: «Полтора года тому назад моя “писательская галерея” имела уже около тридцати имён. Положим, в ней тогда ещё не было ни Короленко, ни Леонида Андреева, но не было также и самого главного, самого великого писателя земли русской — Л.Н. Толстого», — писал художник в воспоминаниях (Сборник воспоминаний о Л.Н. Толстом. М.: «Златоцвет», 1911. С. 135).</p>
        <p>18 апреля 1908 г. Пархоменко обратился к Толстому: «Я недавно вернулся из Парижа, где работал в ателье знаменитого художника Жан-Поля Лоранса (он говорил мне, что знаком с Вами и имеет от Вас фотографию с подписью). А двадцать с лишним лет тому назад я учился у Николая Николаевича Ге, в хуторе, возле Плисок. Теперь я задался целью написать целую галерею портретов современных русских писателей во главе с Вами и уже несколько портретов написал. В Париже я удивлял художников и Лоранса поразительной быстротой и редким сходством — в два-три сеанса по часу я изготавливаю поясные портреты в натуральную величину» (Толстой и художники. С. 164-165). 9 июля 1909 г. Пархоменко снова написал Толстому: «Я задумал создать две портретные галереи: одну — всех ныне живущих наиболее выдающихся русских писателей (поэтов, беллетристов и публицистов), человек 60-75, другую — самых крупных писателей (тоже ныне живущих) всего земного шара — по два, по три человека из каждого государства. России суждено дать только одного Вас, Лев Николаевич, но зато такого значения и величины, какого не достигал ещё ни один писатель земли». Далее художник сообщал: «Я уже написал некоторым большим писателям и получил от них ответы, выражающие сочувствие моей затее и готовность помочь осуществлению её необходимым количеством сеансов. Марк Твен пишет, между прочим: “Разве найдётся на свете писатель, который не захотел бы быть в одной галерее с великим Львом Толстым…”» (Толстой и художники. С. 171). На это письмо Толстой ответил короткой телеграммой: «Милости просим» (80: 19).</p>
        <p>19 июля 1909 г. Пархоменко приехал в Ясную Поляну. Вот каким он увидел Толстого: «…Лев Николаевич — живой, бодрый, с едва уловимой доброжелательной улыбкой на губах, одетый в светлую фланелевую блузу, перетянутую ремнём. По портретам, какие мне приходилось видеть и в музеях, и в печати, я представлял себе его иным — суровым, большого роста и вообще не похожим на обыкновенных смертных, — на самом деле я увидел самого обыкновенного старика русского типа, с густыми, нависшими бровями над остро глядящими голубыми глазами, с некоторой барской осанкой в поступи и манере держать свою прямую и крепкую фигуру» (ТВС. 2. С. 399). «Приехал И.К. Пархоменко (предварительно спросивший и приглашённый), скромный, молчаливый, писать портрет Л.Н. … Раз днём, другой раз под вечер, с 7 до 8.30, Л.Н. позировал И.К. Пархоменко», — запись в тетради Д.П. Маковицкого (ЯПЗ. 4. С. 17). «Приехал художник Пархоменко, — отметила в своём дневнике С.А. Толстая, — начал писать портрет Льва Николаевича». На следующий день: «Пархоменко пишет Л.Н. хорошо, но настоящего сходства, изнутри, нет» (ДСАТ. 2. С. 289). Н.Н. Гусев видел это иначе: «После обеда Лев Николаевич опять предложил И.К. Пархоменко писать портрет. Художник схватил то скорбное, просветлённое выражение, которое было на лице Льва Николаевича весь сегодняшний день, и очень удачно изобразил его» (Гусев Н.Н. Два года с JI.H. Толстым. М., 1973. С. 276). Сам Толстой находил портрет «прекрасным». (Позднее портрет Толстого работы Пархоменко воспроизводился на открытках. В 1911 г. он был временно выставлен в Толстовском музее в Петербурге. В 1912 г., надолго уезжая из Москвы, художник сдал на хранение на склады Третьякова многие портреты писателей; отсюда впоследствии исчезли 26 портретов, среди них и портрет Толстого. В настоящее время его местонахождение неизвестно.) В июле 1909 г. Пархоменко договорился с писателем о создании ещё одного портрета: «…в кабинете за письменным столом: вы сидите за работой, на минуту подняли голову, смотрите перед собой… глаза полны творческой мысли…» (Толстой и художники. С. 339). Толстой согласился. Но второй портрет так и не состоялся; художник признавался: «Иногда мне жаль, что я не написал Льва Николаевича в его домашней обстановке, за письменным столом, в кабинете, но, когда я вспоминаю, что он тяготился этой обстановкой и долгие годы рвался из неё на свободу, я перестаю жалеть…» (Толстой и художники. С. 341-342).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>