<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rey_Zhyul_3_1412">Рей Жюль</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Рей Жюль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11632">Рей Жюль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рей Жюль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Rey; 1852?-?) — гувернёр трёх старших сыновей Толстого. Жил в Ясной Поляне с 4 июня 1875 г. по январь 1878 г. Швейцарец, католик из Фрибургского кантона. Молодой человек, знавший французский, немецкий, латинский и греческий языки. Толстой считал приглашение гувернёра-воспитателя «важным семейным событием» (62: 181). «Он должен быть гувернёром, т. е. надзирать, учить по-латыни, по-гречески, математике, немецкому и французскому, и всё это он может. Имеет самые лучшие аттестаты и рекомендации. Ему 23 года. Если он удастся, то воспитание мальчиков до университета будет вопрос решённый», - писал Толстой в 1875 г. (62: 181).</p>
        <p>Поначалу m-r Rey произвёл на семью Толстых хорошее впечатление. «Живой, весёлый, хороший гимнаст, совсем ещё молодой, он сразу забрал в руки Илюшу, который делался очень шаловлив и труден и который сам заинтересовался новым лицом», - вспоминала С. А. Толстая (CAT. Моя жизнь. 1. С. 239). Сам Толстой видел в этом швейцарце-классике хорошего учителя и воспитателя, следил за уроками мальчиков с m-r Rey. Летом 1875 г. Жюль Рей ездил вместе с семьёй Толстого и детьми в Самарские степи.</p>
        <p>Сыновьям Толстого m-r Rey не нравился. Сергей Львович, старший сын, вспоминал: «Он был довольно красив, внешне учтив, хорошо одевался, но выражение лица его было неприятно: из-под очков серые его глаза бегали, улыбка была деланная. Этот скрытный и развратный человек испортил мне два года моей жизни, хотя я был его любимцем. Он требовал от нас образцового поведения, а сам тайно покупал вино, пил и был в тайной связи с жившей у нас англичанкой. Он сумел понравиться моему отцу, а сам дурно говорил про него. По отношению к нам, особенно к брату Илье, он был несправедлив. Бить нас ему мой отец запретил, но он иначе наказывал нас: ставил в угол, заставлял зубрить или переписывать латынь и т. п.» (Очерки былого. Гл. «Жизнь нашей семьи до осени 1881 года. 1875 год»). Илья же высказывался о гувернёре очень резко, называя его «грубым и тупым» человеком. Своими методами «m-r Rey … окончательно сделал из меня ненавистника учения», - вспоминал он. «Никогда не прощу я ему его наказания “Une page à copier, deux pages à copier” Переписать одну страницу, переписать две страницы. - фр. и т. д., пока к воскресенью не наберется на целую тетрадь» (Толстой И. Л. Гл. VII). Со временем дурные качества гувернёра стали очевидны и для родителей. В январе 1878 г. Толстой отказал от места швейцарцу: «…он сделался невыносим своею грубостью и дурным характером» (62: 369). Старшие дети были несказанно рады такому повороту событий. Сергей Толстой вспоминал: «В январе произошла крупная перемена в жизни моей и моих братьев: m. Rey был уволен» (Очерки былого. Гл. «Жизнь нашей семьи до осени 1881 года. 1878 год»).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>