<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Obedkov_Vasiliy_Ivanovich_3_1308">Объе́дков Василий Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Чурсина Л. К. Объе́дков Василий Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888153">
                  <name>Чурсина Л. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10041">Объе́дков Василий Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Объе́дков Василий Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого; сектант-духобор. Первое личное знакомство писателя с духоборами, среди них был Объедков, произошло 9 декабря 1894 г. В московской гостинице Толстой посетил В. В. Веригина, В. Г. Верещагина и В. И. Объедкова, которые ехали провожать П. В. Веригина, друга и брата, руководителя кавказских духоборов, отбывавшего ссылку в Архангельской губ., а теперь через московскую тюрьму пересылаемого в Сибирь, в Тобольскую губ. Толстой отмечал, что эти люди перед лицом гонений «радостны и спокойны» (67: 279).</p>
        <p>В 1895 г. Объедков оказался в числе кавказских «бунтовщиков» - духоборов, заявивших властям о своём отказе от военной службы. Все зачинщики были выселены вместе с семьями с мест жительства и разосланы по разным закавказским аулам без права на землю. Из ссылки, из Горийского уезда Тифлисской губ., В. И. Объедков, И. И. Пономарёв и В. М. Медведев в сентябре 1896 г. прислали Толстому письмо с рассказом о своей жизни и о тяжёлой участи духоборов, попавших в дисциплинарный батальон. Ответное письмо, за подписью «Брат ваш Лев Толстой», содержало эмоциональную и моральную поддержку, сочувствие слабым, радость «за тех, которые переносят гонения с благодарностью», а также сообщение о единомышленниках в России и за рубежом, отказывающихся от насилия, от пролития крови не только людей, но и животных. Финал письма носил программный характер: «Я думаю, что наступило время, когда должна быть обличена ложь людей, управляющих другими насилием и убийством и вместе с тем называющих себя христианами. Явно, что христианин не может быть убийцей, а что одно из двух: или им надо отказаться от христианства, или от войска. Если они откажутся от христианства, им не на чем основывать свою власть; если же они откажутся от войска, власть их сама собой уничтожится» (69: 194).</p>
        <p>В январе 1895 г. Объедков был сослан в Архангельскую губ. После освобождения в 1901 г. он заезжал к Толстому в Москву, получил материальную помощь; уехал в Канаду, присоединившись к переселившимся туда духоборам.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>