<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstoy_Nikolay_Nikolaevich_2_661">Толстой Николай Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Толстой Николай Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13893">Толстой Николай Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстой Николай Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1823-1860) — старший брат Толстого, родился в Ясной Поляне. О своём брате Толстой писал вскоре после его кончины: «Мало того, что это один из лучших людей, которых я встречал в жизни, что он был брат, что с ним связаны лучшие воспоминания моей жизни, — это был лучший мой друг» (60: 356).</p>
        <p>Старший брат, Николенька, Коко, как звала его мать, был единственным из детей Толстых, кто помнил её. Николеньке было 7 лет. когда мать умерла. Образованная, обладающая сильным характером, богатым воображением, она, возможно, была слишком требовательна к первенцу, что не мешало ей горячо любить маленького Коко. Главным образом, она воспитывала в мальчике рассудительность, волю, мужество, беспощадно искореняя проявления любой блажи, капризов, лени. Не позволяла ему «митрофанить», не допускала проявлений тщеславия. Толстой был уверен, что полное отсутствие в брате тщеславия было общим у Николеньки с матерью, и очень ценил это равнодушие к мнению других людей.</p>
        <p>М.Н. Толстая вела дневник поведения Николеныси, записывая там, что «он напускает на себя какую-то блажь, от которой он вдруг начнёт врать и говорит навыворот то, что он твёрдо знает» (Толстой C.Л. Мать и дед Л.H. Толстого. М., 1928. С. 117). Как поощрение за успехи в чтении и поведении мальчику выдавались «билетцы» с оценкой, например, «изрядно, но не без блажи», «сначала с большой ленью, только в конце другой страницы поправил изрядно» (там же. С. 122). Позднее в эпилоге «Войны и мира» подобные методы воспитания будет применять к своему старшему сыну графиня Марья Ростова (рожд. кн. Болконская). Эти «билетцы» с красной сургучной печатью М.Н. Толстой сохранились в фондах ГМТ.</p>
        <p>Уже в 11 лет Николенька учил своих братьев Сергея и Льва французскому языку, потом Лев называл его в письмах «учителем», братья говорили Николеньке «вы». «Он был удивительный мальчик и потом удивительный человек» («Воспоминания». Гл. «Фанфаронова гора»).</p>
        <p>По словам Толстого, его старший брат с детства имел «тонкое художественное чутьё, крайнее чувство меры, добродушный, весёлый юмор, необыкновенное, неистощимое воображение и правдивое, высоконравственное мировоззрение, и всё это без малейшего самодовольства» (там же). Он мог целыми часами рассказывать братьям сказки или фантастические истории в духе мадам Радклиф с замечательной достоверностью, когда забывалось, что это выдумка. Он очень много читал, а Тургенев, с которым в молодости Николай приятельствовал, отмечал в нём все качества, нужные для того, чтобы быть писателем. Но как писатель Николай мало себя реализовал, именно потому, что совершенно был лишён тщеславия. Самое известное из его детских сочинений — устный рассказ о «зелёной палочке», с помощью которой можно избавить мир от зла и сделать так, чтобы все любили друг друга. И этот рассказ, и игра в «муравейных братьев», тоже придуманная Николенькой, для Толстого, с пяти лет и до старости, стали выражением идеальной любви «всех ко всем». Он пересказывал знакомым и друзьям эту легенду, веря в то, что истина о возможности счастливой любовной жизни всех людей откроется людям и «даст им то, что она обещает». В память брата Николеньки Толстой просил, чтобы его похоронили в яснополянском лесу на краю оврага, там, где они с братьями в детстве искали «зелёную палочку».</p>
        <p>Н.Н. Толстой всегда был способным и прилежным учеником, он тщательно готовился к поступлению в университет и в 1839 г. стал студентом математического факультета Московского университета. В 1841 г. успешно перешёл на 3-й курс, но в связи с переездом семьи к новой опекунше, П.И. Юшковой, жившей в Казани, был зачислен на тот же 2 курс математического отделения философского факультета, на котором он был в Москве. В студенческие годы, и в Москве и в Казани, он вёл сосредоточенный, замкнутый образ жизни, мало бывал в обществе, редко появлялся на балах. Возможно, потому, что тётушка ему выдавала на расходы 10 руб. в месяц (но лошадь и дрожки у него были за тысячу рублей).</p>
        <p>Летом 1844 г., окончив курс в университете, он уехал в Москву, поступил на военную службу и прослужил в артиллерии с 1845 по 1858 г., когда окончательно вышел в отставку.</p>
        <p>Весной 1846 г. он из Москвы перевёлся на Кавказ. С весны 1851 г. вместе с ним решил служить младший брат Лев, жизнь которого в это время была такая «безалаберная, распущенная, что он был готов на всякое изменение её» (34: 399). Живя на Кавказе, братья не только участвовали в вылазках против горцев, но вместе ходили на охоту, здесь было огромное количество кабанов, лосей, фазанов и куропаток.</p>
        <p>В сентябре 1852 г. вышла в свет первая повесть Толстого «Детство», в октябре того же года Николенька прочитал брату свой очерк «Охота на Кавказе», напечатанный позднее, в 1857 г., в том же журнале Н.А. Некрасова «Современник». Толстой сам отправил рукопись брата Некрасову, который считал, что Николай даже «твёрже владеет языком», чем сам Лев Николаевич.</p>
        <p>Толстой всегда очень высоко ценил брата, обладавшего замечательным умом, советовался с ним по поводу ежедневных практических дел или своей литературной работы. Но он не мог не видеть неразборчивость Николеньки в выборе друзей, его пристрастие к вину, праздность. Младший брат тогда записал в своём дневнике: «В нём страннее всего то, что большой ум и доброе сердце не произвели ничего доброго. Недостает какой-то связи между этими двумя качествами» (13 ноября 1852 г.).</p>
        <p>Выйдя в отставку, Николай поселился в своём имении Никольском-Вяземском Чернского уезда, где его гостями часто бывали братья и поэт А.А. Фет, написавший о нём прекрасные воспоминания.</p>
        <p>В декабре 1858 г. Николай и Лев приняли предложение знакомого, жившего близ Вышнего Волочка, участвовать в медвежьей охоте, где Толстой едва не погиб от зубов раненной им медведицы. Случай этот был им описан в рассказе «Охота пуще неволи». Эта охота на медведя для Николая стала последней в его жизни. У него была та же болезнь, которая два года назад унесла в могилу брата Дмитрия, — чахотка.</p>
        <p>Обострившийся туберкулёз, всё больше ухудшающееся здоровье Николая, не понимавшего всей тяжести своего положения, заставили братьев уговорить его поехать для лечения за границу. Сначала в немецкий Соден, потом на юг Франции в Гиер. «Положение Николеньки ужасно. Страшно умён, ясен. И желание жить. А энергии жизни нет», — записал Толстой в дневнике (48: 29).</p>
        <p>Он жил вместе с братом, с часу на час ожидая неизбежной его смерти. Даже в тяжкой своей болезни Николай всё делал сам, стараясь не быть в тягость брату. В день смерти Николай сам оделся и умылся, потом сел в кресло, шутил. «Благодарствуй, мой друг», — сказал он Льву, благодаря его за помощь. Это было самым большим проявлением нежности между братьями, глубоко привязанными друг к другу. 20 сентября (2 октября) 1860 г. Николай скончался на руках у брата, который был поражён спокойным выражением его лица. Потерю брата Толстой пережил очень тяжело. «Для чего хлопотать, стараться, коли от того, что было Н.Н. Толстой, для него ничего не осталось… К чему всё, когда завтра начнутся муки смерти со всею мерзостью подлости, лжи, самообманыванья, и кончатся ничтожеством, нулём для себя» (60: 357).</p>
        <p>Толстой купил участок земли на общем кладбище Гиера и похоронил тело брата. Там он заказал сделать посмертную маску брата, по которой бельгийский скульптор В. Гифе по просьбе Толстого сделал бюст Николеньки, потом всегда стоявший в кабинете писателя.</p>
        <p>Добрый, умный, мужественный, деликатный, простой и доброжелательный, восхитительный собеседник и рассказчик, «золотой человек», Николенька оказал на брата самое благотворное влияние.</p>
        <p>«…Если во мне есть что-нибудь хорошее, то всем, всем я обязан Николеньке», — говорил Толстой (ТВС. 1 С. 38).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>