<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Perovskaya_Sofya_Lvovna_3_1345">Перо́вская Софья Львовна</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Перо́вская Софья Львовна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10645">Перо́вская Софья Львовна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Перо́вская Софья Львовна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1854-1881) — революционерка-народница, дочь петербургского губернатора. Училась в гимназии в С.-Петербурге. В конце 1870 г., отвергнув требование отца прекратить знакомство с «сомнительными личностями», ушла из дома. В 1873 г. в Петербурге организовала конспиративную квартиру и, сдав экзамен на диплом народной учительницы, давала уроки рабочим. В ноябре 1879 г. участвовала в подготовке взрыва царского поезда под Москвой, весной 1880 г. в организации покушения на Александра II в Одессе. Вместе с А. И. Желябовым (своим гражданским мужем) готовила убийство Александра II 1 марта 1881 г. После ареста лидера «Народной воли» Желябова возглавила дело и довела его до конца. Она лично начертила план расстановки метальщиков и взмахом белого платка подала Гриневицкому и Рысакову сигнал бросания бомб. Надеясь освободить арестованных товарищей, после цареубийства не покинула Петербург. 10 марта 1881 г. была арестована и предана суду. 3 апреля 1881 г. вместе с Желябовым, Н. И. Кибальчичем, T. М. Михайловым и Н. И. Рысаковым повешена на плацу Семёновского полка.</p>
        <p>Об убийстве царя в Ясной Поляне узнали 3 марта. Вспоминая эти события, Толстой писал П. И. Бирюкову 3 марта 1906 г.: «О том, как на меня подействовало 1-е марта, не могу ничего сказать определённого, особенного. Но суд над убийцами и готовящаяся казнь произвели на меня одно из самых сильных впечатлений моей жизни. Я не мог перестать думать о них, но не столько о них, сколько о тех, кто готовился участвовать в их убийстве и особенно Александре III». Толстой описал переживаемые им чувства и сон о готовящемся убийстве и своём участии в нём: «Мне так ясно было, какое радостное чувство он мог испытать, простив их. Я не мог верить, что их казнят, и вместе с тем боялся и мучался за них и их убийц. Помню, с этой мыслью я после обеда лёг внизу на кожаный диван и неожиданно задремал и во сне, в полусне подумал о них, о готовящемся убийстве и почувствовал так ясно, как будто всё это было наяву, что не их, а меня казнят, и казнят не Александр III с палачами и судьями, а я же и казню их, и я с кошмарным ужасом проснулся. И тут написал письмо» (76: 114). Послание Александру III (см. 63: 44-52) по поводу предстоящего смертного приговора участникам убийства Александра II через H. Н. Страхова было передано Победоносцеву, которому Толстой также направил просьбу передать его послание императору (см. 63: 57). Выполнить просьбу Толстого Победоносцев отказался и возвратил письмо Страхову. Тогда Страхов через профессора К. Н. Бестужева-Рюмина передал послание великому князю Сергею Александровичу, но дальнейшая судьба письма Толстого императору неизвестна. По воспоминаниям С. А. Толстой, «на письмо это Александр III велел сказать графу Льву Николаевичу Толстому, что, если б покушение было на него самого, он мог бы помиловать, но убийц отца он не имеет права простить. И вот повешены были тогда пятеро, к ужасу Льва Николаевича, и в том числе Софья Перовская, женщина, что в то время возмущало многих» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 334). Тема насилия, самоотвержения и жертвы постоянно волновала Толстого. В рассказе «Божеское и человеческое» в размышлениях Меженецкого о революционерах рубежа веков он вспоминал и Перовскую: «“Они говорят, что всё то, что делали мы, что делали Халтурин, Кибальчич, Перовская, что всё это было не нужно, даже вредно, что это-то и вызвало реакцию Александра III, что благодаря им народ убеждён, что вся революционная деятельность идёт от помещиков, убивших царя за то, что он отнял у них крепостных. Какой вздор! Какое непонимание и какая дерзость думать так!” - думал он, продолжая ходить по коридору» (42: 224). В марте 1901 г. Толстой встречался с А. В. Ярцевым («Ярцов»), у которого в своё время скрывалась Перовская с товарищами; конечно, во время этой встречи они вспоминали и Перовскую. По воспоминаниям революционерки Веры Лебедевой, бывшей в Ясной Поляне в июне 1902 г., Толстой спрашивал её о Перовской (54: 373). В предисловии к статье В. Г. Черткова «О революции» (1904) Толстой вновь упоминал Перовскую: «Более же всего жалко то, когда видишь, что лучшие, высоконравственные, самоотверженные, добрые люди, каковы были Перовская, Осинский, Лизогуб и многие другие (я говорю только про умерших), увлечённые задором борьбы, доведены не только до траты своих лучших сил на достижение недостижимого, но и до допущения противного всей их природе преступления - убийства, до содействия ему, участия в нём» (36: 151).</p>
        <p>И. Ю. Лученецкая-Бурдина</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>