<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Konstantin_Nikolaevich_Romanov_4_1877">Константи́н Никола́евич Рома́нов</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Константи́н Никола́евич Рома́нов // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6830">Константи́н Никола́евич Рома́нов</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Константи́н Никола́евич Рома́нов</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1827-1892) — великий князь, второй сын Николая I, младший брат императора Александра II, одна из самых ярких и неоднозначных фигур Дома Романовых. Крупный гос. деятель эпохи реформ императора Александра II. Генерал-адмирал; участник подготовки и проведения крестьянской реформы 1861 г. В 1853-1881 гг. управлял флотом и Морским министерством. Отличавшийся либеральными взглядами великий князь собирал вокруг себя таких же либерально настроенных талантливых молодых людей, которых старался поддерживать в их продвижении по службе.</p>
        <p>С самого рождения сына Константина Николай I прочил ему судьбу моряка и причислил его к военно-морской службе.</p>
        <p>В 1831 г. четырёхлетнего великого князя отец назначил шефом Морского Гвардейского экипажа и пожаловал ему звание генерал-адмирала, которое до него носил его дед император Павел I.</p>
        <p>Юного царского отпрыска учили лучшие российские и европейские профессора. Одним из его воспитателей был В. А. Жуковский (преподаватель словесности). Разносторонне образованный, великий князь Константин Николаевич неплохо разбирался в политике, религии, землеустройстве, астрономии, географии, истории, археологии, искусстве, любил музыку и сам играл на виолончели и др. музыкальных инструментах, владел несколькими языками и был довольно начитан. В 1850 г. он возглавил Комитет по пересмотру свода морских уставов, стал членом Гос. совета. С 1855 г. вступил в управление флотом и Морским ведомством на правах министра, много сделал для улучшения и переоснащения российского флота; с этой целью путешествовал по Европе, изучая передовой опыт кораблестроения. Всего он совершил около 50 морских экспедиций. В 1855 г. в морском ведомстве по почину либерально настроенного великого князя производились преобразования.</p>
        <p>При Александре II великий князь Константин Николаевич принимал активное участие в работе Финансового комитета, в подготовке судебной и крестьянской реформ. Убеждённый сторонник освобождения крестьян, в 1860 г. он возглавил Комитет по крестьянскому делу. Благодаря его стараниям обсуждение реформы в Комитете не затягивалось, и она была принята в кратчайшие сроки. Этим он нажил себе много врагов при дворе. До 1863 г. великий князь являлся наместником Царства Польского. Он был попечителем Александровского комитета о раненых, шефом воинских частей в России, Австро-Венгрии, Пруссии. Со смертью Александра II в 1881 г. и вступлением на престол Александра III, который недолюбливал своего дядю за его взгляды, Константин Николаевич был уволен со всех должностей.</p>
        <p>В произведениях Толстого не раз упоминалось имя Константина Николаевича. В рассказе «Севастополь в августе 1855 года» «Кистентина, царёва брата», который «с мериканским флотом идёт нам на выручку», называл «солдатик» в блиндаже на Малаховом кургане, где со своими солдатами разместился Володя Козельцов. Та же информация о великом князе Константине появилась и в незавершённом произведении Толстого «Отрывок из дневника штабс-капитана А. пехотного Л. Л. полка», правда, здесь дана уже не просторечная солдатская версия, а одна из «армейских госпитальных новостей».</p>
        <p>Набросок незавершённого сочинения Толстого 1877 г., названный редакторами Юб. «О царствовании императора Александра II-го», обращал внимание и память современников к Крымской войне: «У нас, может, не было тогда дорог и докторов, но у нас был флот, бившийся со всей Европой, были береговые укрепления, везде отбившие нападения союзных флотов…» (17: 361) — так, не называя имени Константина Николаевича, Толстой, участник обороны Севастополя, протягивал ему руку, признавая и его заслуги в «несокрушимости» Севастополя, 11 месяцев стоявшего против войск всей Европы.</p>
        <p>Сочинение о царствовании Александра II обрывалось на рассуждении автора о том, что «уничтожение крепостного права, введённого насильственной мерой в России, представлявшего бесчисленные примеры жестокости и злоупотреблений, было нравственно справедливо и потому несомненно желательно» и что «все самые разнообразные мнения образованной толпы слились в одно: в желание уничтожить его». Понятие «мнение образованной толпы» Толстой не пояснял, но в начале сочинения оговорился, что это «мнение людей грамотных, пишущих» (17: 361). «Мнение образованной толпы» подтолкнуло колеблющееся правительство к решению вопроса об отмене крепостного права: «правительство как раз в это самое время дало простор этому мнению толпы и приобрело сильнейшего союзника, без которого оно не могло бы спокойно привести в исполнение эту меру, в особенности в той революционной, крайне либеральной форме, в которой она была приведена в исполнение». Именно рядом с этим фрагментом наброска, на полях, Толстой написал: «Константин Николаевич. Министерство служит мнению толпы» (17: 362). Сочинение не получило продолжения, но упоминание имени великого князя говорило о том, что он должен был стать важной фигурой в решении названной проблемы и одним из главных персонажей произведения.</p>
        <p>В статье «Христианство и патриотизм», написанной в 1893-1894 гг., уже после смерти Константина Николаевича, он только упомянут в связи с празднествами в России и во Франции: «…да оставит настоящее празднество только мирное воспоминание, как воспоминание о великом князе Константине (Константин Николаевич был в Тулоне в 1857 г.), который здесь же присутствовал на спуске корабля “Квиринал”, и да сделает дружба Франции с Россией из этих двух наций хранителей мира…» (39: 33).</p>
        <p>Великий князь Константин Николаевич, пожалуй, единственный из династии Романовых, кто не вызывал у Толстого неприязни и негодования.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>