<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pogosskiy_Aleksandr_Fomich_3_1372">Пого́сский Александр Фомич</title>
        <title type="bibl">
          Кочешкова Л. Е. Пого́сский Александр Фомич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888073">
                  <name>Кочешкова Л. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10904">Пого́сский Александр Фомич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пого́сский Александр Фомич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд.: Армеец; П.; Фомич А. и др.; 1816-1874) — писатель, журналист, издатель. Долгое время находился на военной службе, потому в его произведениях доминирует военная тематика, их частый герой - простой солдат. Погосский печатался в журналах «Современник», «Чтение для солдат», «Журнале для чтения воспитанников военно-учебных заведений». В 1855 г. основал журнал «Солдатская беседа» и в течение четырёх лет был его редактором и главным автором. С 1862 г. одновременно издавал журнал «Народная беседа», где печатались А. Майков, Н. А. Некрасов, В. А. Слепцов, А. Н. Бекетов. В 1863 г. уехал на несколько лет за границу, там познакомился с М. А. Бакуниным, получал номера «Колокола». С 1867 г. издавал в Петербурге журнал «Досуг и дело» (по плану, согласованному с военным министром Д. А. Милютиным), для журнала сделал ряд исторических компиляций: «Александр Васильевич Суворов, генералиссимус русских войск», «Отечественная война 1812 года» (1870), «Екатерина II» (1873), «Петр Великий, преобразователь России» (1884) и др. Погосский составил «Словарь иностранных слов военного значения, принятых в русском языке», изданный в 1870 и в 1875 гг.</p>
        <p>В сочинениях Толстого произведения Погосского упоминались неоднократно. Так, в статье «Об общественной деятельности на поприще народного образования» (1862) Толстой цитировал руководство для учителей сельских школ, в которое были включены произведения Погосского: рассказы «Сибирлетка», «Дедушка Назарыч» и др. Толстой отзывался об этом руководстве резко отрицательно: «Все без исключения книги, выписанные здесь, по моему мнению, дурны и бесполезны» (8: 264-265) - под эту оценку подпадали и произведения Погосского.</p>
        <p>Вместе с тем Толстой творчески перерабатывал понравившиеся ему произведения Погосского. Один из рассказов толстовской «Новой азбуки» «У дяди Митяя была каряя лошадь…» (21: 71-72) представлял собой переработку эпизода сочинения Погосского «Медвежья наука» (см.: «Повести и рассказы Погосского». Ч. 3. Кн. 1. СПб., 1866, с. 71-78). В письме к Черткову в начале апреля 1885 г. Толстой обсуждал возможность переделки для «Посредника» книжки А. Ф. Погосского и Г. А. Полисадова «Суд людской и Божий»: «Суд людской мне никогда не нравилось, и я им не займусь» (85: 160).</p>
        <p>Между творчеством Толстого и Погосского есть интересная перекличка. Оба писателя обратились в своих сочинениях к одному и тому же сюжету, восходящему к народным легендам, - о чертёнке, научившем людей делать вино. В 1871 г. Погосский издал рассказ «Первый винокур». В 1880-е гг. Толстой на тот же сюжет написал рассказ «Как чертёнок краюшку выкупал» (в Юб. датирован - не позднее февраля 1886 г.), потом этот рассказ Толстой переделал в комедию, назвав её «Первый винокур, или Как чертёнок краюшку заслужил» (датирована предположительно февралём-мартом 1886 г., напечатана впервые в апреле 1886 г.).</p>
        <p>Уже после смерти Погосского его имя появилось рядом с именем Толстого в книге «“Рассказы о Севастопольской обороне” гр. Л. Н. Толстого», изданной в Петербурге H. С. Аскархановым в 1899 г. и в ещё более нелепом виде повторенной в 1900 и 1902 гг. Сокращённый вариант рассказа Толстого «Севастополь в декабре месяце» здесь был дан «с приложением выдержек из сочинений “Севастопольская оборона” А. Погосского и “Оборона Севастополя” А. Зайончковского: текст Толстого перемежался с текстом этих сочинений, прерываясь или подключаясь к ним зачастую без всякой логической связи.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>