<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Korf_Modest_Andreevich_4_1885">Корф Модест Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Мазур Т. Р. Корф Модест Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888087">
                  <name>Мазур Т. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6959">Корф Модест Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Корф Модест Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1800-1876) — барон, автор исторических произведений, ставших источниками «Войны и мира» и др. сочинений Толстого; гос. деятель, писатель. Родился в Петербурге в семье курляндского помещика, впоследствии ставшего сенатором. Выпускник первого курса Царскосельского лицея, учился вместе с А. С. Пушкиным.</p>
        <p>Окончив Лицей седьмым по успехам, Корф поступил на службу в департамент Министерства юстиции, без места, в чине титулярного советника, выполняя писарскую работу «в толпе самой злой канцелярской черни». Вспоминая это время, Корф писал, что его «всячески теснили и старались унижать» (Голубева О. Д. М. А. Корф. СПб., 1995. С. 9). В 1823 г. он получил звание камер-юнкера и был определён в Министерство финансов сначала чиновником особых поручений, затем назначен начальником отделения в Департаменте разных податей и сборов.</p>
        <p>В 1826 г. Корфа перевели старшим чиновником во вновь созданное II отделение Собственной Его Императорского Величества канцелярии, где он под руководством М. М. Сперанского участвовал в подготовке «Свода законов Российской империи». Из пятнадцати томов «Свода законов» Корфом подготовлены пять.</p>
        <p>В 1831 г. Корф стал управляющим делами Комитета министров, в 1834 г. — статс-секретарём и исполнителем должности гос. секретаря, в 1843 г. вошёл в число членов Гос. совета… «Без родства, без могущественных связей … я сделал в такое короткое время, в такие молодые лета, столь блистательную карьеру…», — с гордостью вспоминал он (там же. С. 12). О блестящей карьере Корфа шутили, что он «шёл по лестнице честей, чрез все двенадцать ступеней, нигде не отдыхая» (Голубева О. Д., Михеева Г. В. Модест Андреевич Корф // История Библиотеки в биографии её директоров. 1795-2005. СПб., 2006. С. 98).</p>
        <p>В 1848 г. Корф вместе с графом С. Г. Строгановым составил записку о вредном направлении русской прессы и о необходимости чрезвычайных мер по цензуре. На основании этой записки Николаем I был создан негласный комитет по надзору за книгопечатанием, так называемый Комитет 2 апреля 1848 года, Корф вошёл в состав Комитета, а в 1853-1856 гг. был его председателем.</p>
        <p>В 1849-1861 гг. М. А. Корф возглавлял Императорскую Публичную библиотеку, сделав это учреждение одним из лучших не только в России, но и в Европе. Став директором, он отмечал: «Книгохранилище, издавна знаменитое в целой Европе …, запущенное, расстроенное, забытое, занимало лишь материальное место своё на Невском проспекте. Посреди первой улицы Петербурга, кипящей вечной жизнью и деятельностью, громадное здание Библиотеки одно стояло пустынею, лишённое всякой жизни, внешней и внутренней» (Голубева О. Д. М. А. Корф. С. 19). Впоследствии Корф с гордостью признавался, что во время его руководства библиотекой «все слои публики привыкли видеть в ней свою библиотеку, свой кабинет, привыкли к ней обращаться и для пополнения и довершения многолетнего усидчивого труда, и для мимолётной, быстрой справки» (там же. С. 75).</p>
        <p>Руководствуясь принципами научности и полноты, Корф первым стал системно формировать библиотечный фонд. За время его директорства собрание Публичной библиотеки выросло с 640 тысяч до 1 миллиона томов. По словам В. В. Стасова, Библиотека стала «общественным достоянием, дорогим и знакомым для каждого», и поэтому «со всех сторон сыпались приношения книгами, рукописями, гравюрами, всякими типографическими редкостями и драгоценностями» (Голубева О. Д., Михеева Г. В. Модест Андреевич Корф // История Библиотеки в биографии её директоров. 1795-2005. С. 106). Среди дарителей были составитель Толкового словаря живого великорусского языка В. И. Даль, хирург Н. И. Пирогов, историк Н. И. Костомаров, астроном В. Я. Струве и многие др. В библиотечных залах открывались выставки редкостей и древних книг. В газетах и журналах регулярно публиковалась информация о новых поступлениях, о всех нововведениях, о выставках, об экскурсиях «для любопытствующих», которые нередко вёл сам директор. «Сколько барон Корф убавил невежества в массе нашей публики!» — справедливо замечал Стасов (Голубева О. Д. М. А. Корф. С. 70).</p>
        <p>Корф заботился и о внешнем облике библиотеки, о комфорте для посетителей. Помещения были отремонтированы, вместо голландских печей в книгохранилищах были устроены пневматические печи в подвалах, заказана удобная мебель, установлены новые высокие стеллажи. Полы были покрыты паркетом, в залах появились портреты, бюсты, гипсовые статуи, ковры… «Публика стала валить в библиотеку толпами, точно в Петербурге открыли какой-то новый, неслыханный и невиданный остров с неслыханными и невиданными чудесами», — вспоминал Стасов (там же. С. 123).</p>
        <p>Изучая в 1856 г. библиотечное дело в странах Европы во время специально предпринятого для этого путешествия (в Вену, Прагу, Дрезден, Лейпциг, Мюнхен, Берлин, Висбаден, Франкфурт, Брюссель, Париж), Корф пришёл к «неожиданному, но весьма приятному для русской народной гордости убеждению», что петербургская «Публичка», самая молодая среди знаменитых библиотек, уступая им по количеству книжных богатств и величине отпускаемых средств, «далеко превосходит их изяществом внешнего своего устройства и удобствами для посетителей» (Голубева О. Д., Михеева Г. В. Модест Андреевич Корф // История Библиотеки в биографии её директоров. 1795-2005. С. 120).</p>
        <p>Корф поставил перед собой задачу собрать в Публичной библиотеке всё, напечатанное о России на русском и иностранных языках. Ежегодный прирост таких книг составлял от 1200 до 1800 названий. Была объявлена «тревога по всей Европе и даже Америке… Ни одна старая книга, относящаяся почему бы то ни было к России, не ускользала от заинтересованного взгляда комиссионеров библиотеки, и где бы она ни появилась в продаже, её тотчас покупают и шлют в библиотеку», — писал заведующий отделением Собольщиков (там же. С. 108).</p>
        <p>Одним из постоянных и щедрых дарителей был друг А. С. Пушкина С. А. Соболевский, который считал честью для себя передать книги в Публичную библиотеку: «Я считал бы грехом не снабдить Санкт-Петербургскую библиотеку книгой о России, в ней не имеющейся, хотя бы даже она меня сильно интересовала», — признавался он (Березин-Ширяев Я. Ф. Моё знакомство и переписка с С. А. Соболевским // Русский архив. 1878. Кн. 3. С. 277).</p>
        <p>В 1836 г. А. С. Пушкин, прибегнув к помощи Корфа в поисках источников по истории Петра Великого, был поражён его «богатством библиографических познаний» и писал 14 октября 1836 г.: «Вчерашняя посылка твоя мне драгоценна во всех отношениях и останется у меня памятником. Право, жалею, что государственная служба отняла у нас историка. Не надеюсь тебя заменить. Прочитав эту номенклатуру, я испугался и устыдился: большая часть цитированных книг мне неизвестна. … Какое поле — эта новейшая Русская история! И как подумаешь, что оно вовсе ещё не обработано и что кроме нас, русских, никто того не может и предпринять!» (Пушкин А. С. ПСС: В 16 т. М.; Л., 1949. Т. 16. С. 168). Узнав о болезни Корфа, Пушкин 20 января 1837 г. навестил лицейского сокурсника.</p>
        <p>В конце 1861 г. Корф был назначен главноуправляющим II Отделения Собственной Его Императорского Величества канцелярии с сохранением должности члена Гос. совета и статс-секретаря, но с увольнением от должности директора Библиотеки. В феврале 1864 г. его назначили председателем Департамента законов в Гос. совете, на этой должности он находился до ухода в отставку, т.е. до 1 января 1872 г. После ухода из Библиотеки он фактически сделался преемником Сперанского. В 1861 г. вышла двухтомная монография «Жизнь графа Сперанского» — плод многолетних исследований и личных воспоминаний Корфа. За эту книгу Академия наук присудила автору Демидовскую премию. Это сочинение всегда называют в списке книг, которыми пользовался Л. Н. Толстой во время писания «Войны и мира». 1 января 1872 г. в столетний юбилей Сперанского, Корф, уже награждённый всеми русскими орденами, получил графский титул.</p>
        <p>Секретарь Толстого Н. Н. Гусев, анализируя работу Л. Н. Толстого над книгой «Война и мир», замечал: «Описывая Сперанского, в преобразовательных работах которого участвовал князь Андрей, Толстой внешние подробности его жизни и личности заимствует из его биографии, составленной бароном Корфом. Внешность Сперанского: большой рост, лысая голова, особенности взгляда, манера говорить, описание обстановки дома Сперанского, а также внешность его гостей, заикание Столыпина — всё это взято из книги Корфа. Вероятно, отмеченная Корфом манера Сперанского закупоривать недопитую бутылку вина со словами: “Нынче хорошее винцо в сапожках ходит”, — наводит Толстого на мысль об “умеренности и аккуратности”, как главных чертах характера Сперанского. Но, не довольствуясь всем тем, что он прочёл о Сперанском у его биографа, Толстой стремится яснее представить себе личность этого исторического лица. По всему тому, что Толстой узнал о Сперанском, он представлял его себе похожим на своего давнишнего знакомого А. В. Дружинина, с которым так часто встречался в Петербурге в 1855-1857 годах» (Гусев. Материалы. 2. С. 771-772).</p>
        <p>Корф был человеком с разнообразными научно-историческими интересами. В 1852 г. его избрали почётным членом Академии наук. Он являлся автором сочинённой для императорской семьи тайной истории «Брауншвейгского семейства», оставил воспоминания о Лицее и Пушкине. Бывший лицеист, директор Публичной библиотеки в 1902-1918 гг. Д. Ф. Кобеко отмечал, что «Записка барона Корфа, вызвавшая некоторые против себя возражения, тем не менее содержит немало справедливого» (Голубева О. Д. М. А. Корф. С. 99). Книга Корфа «Восшествие на престол императора Николая I» (СПб., 1857) служила до начала XX в. одним из главных источников для знакомства с событиями 14 декабря 1825 г. (А. И. Герцен резко нападал на автора за фальсификацию, по его мнению, истории восстания декабристов). Эту книгу читал Толстой, её называл Д. П. Маковицкий в числе «исторических книг», которые «Л. Н. убрал из кабинета» 7 марта 1907 г.: он эти книги «держал и читал прошлым летом и осенью для исторической работы (романа), которую бросил» (ЯПЗ. 2. С. 390-391).</p>
        <p>1 января 1872 г. Корф вышел в отставку в чине действительного тайного советника. Связь его с Императорской Публичной библиотекой не прерывалась до конца жизни.</p>
        <p>Модест Андреевич Корф умер в Петербурге. Последняя его «встреча» с Библиотекой произошла 5 января 1876 г., когда похоронная процессия с телом бывшего директора остановилась у здания библиотеки. Балконы здания были обтянуты черным сукном, все сотрудники выстроились на углу Садовой улицы и Невского проспекта. В день похорон Библиотека была закрыта для читателей. По указанию Александра II зал, где находилось отделение «Россика» — жемчужина Библиотеки, — был назван «Залой барона Корфа» и украшен портретом Корфа, написанным художником К. А. Горбуновым. Похоронен М. А. Корф на Никольском кладбище Александро-Невской лавры.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>