<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Karleyl_Tomas_2_298">Карлейль Томас</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Карлейль Томас // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6167">Карлейль Томас</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Карлейль Томас</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1795-1881) — английский писатель, философ, историк, публицист. Толстой был хорошо знаком с творчеством Карлейля, читал его произведения на английском и русском языках. В своих дневниках и письмах, литературных, религиозно-философских и публицистических сочинениях он цитировал Карлейля, говорил об отношении к его книгам. Среди прочитанных Толстым сочинений Карлейля «On Heroes, Hero-Worship and the Heroic in History» («Герои, культ героев и героическое в истории»); «Oliver Cromwell’s Letters and Speeches: with Elucidations» («Письма и речи Кромвеля, снабжённые комментариями»); «Letters and Speeches of Cromwell» («Письма и речи Кромвеля») и др.</p>
        <p>Впервые Карлейль упоминается у Толстого в 1876 г., во время работы над романом «Анна Каренина». В черновиках романа есть строки о том, что Анна стала читать серьёзные книги, в т.ч. и Carlyle, и чтение этих книг оставляло у неё «чувство возбуждения и неудовлетворения жажды». Впоследствии Толстой изменил своё мнение о книгах Карлейля как о произведениях, «не удовлетворяющих жажды», т.е. не дающих ответов на вопросы о смысле жизни и человеческого бытия. Он увидел в Карлейле крупного мыслителя и сожалел о том, что в мире, погрязшем во зле и насилии, люди не слышат «голоса живших среди них мудрых людей», к которым он относил и Карлейля. Из его книг Толстой особо выделял «Past and Present» («Прошлое и настоящее»), говоря о ней: «У Карлейля одна хорошая книга — “Past and Present”», она «превосходна».</p>
        <p>Мысли и изречения, взятые из книги: Карлейль Т. Загадка сфинкса (из «Past and Present»). Пер. Л .П. Никифорова. М., 1900, — Толстой цитировал в своих сочинениях «Единая заповедь», «Мысли мудрых людей на каждый день», «Круг чтения», «На каждый день», «Путь жизни». Из упомянутых книг «Круг чтения» включает в себя больше цитат, чем другие.</p>
        <p>Отобрать мысли Карлейля для «Круга чтения» было для Толстого непросто. Он сетовал на то, что «изречения его бывают бойкие, но что-то такое резкое, недоброе в них! Когда их поместишь в “Круг чтения”, вычеркнешь потом». Решающую роль в отборе мыслей Карлейля для сборников изречений сыграло то, что Толстому был близок ряд позиций в его мировоззрении: необходимость признания высшего начала и веры в Бога, приоритет нравственности над другими сторонами человеческого бытия, неприятие социальной несправедливости, отрицание земельной собственности, утверждение необходимости ручного труда, призыв к самосовершенствованию.</p>
        <p>Некоторые из книг Карлейля, прочитанных Толстым и с его пометами, сохранились в яснополянской библиотеке.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>