<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Suvorov_Mikhail_Danilovich_3_1500">Суво́ров Михаил Данилович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Суво́ров Михаил Данилович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13324">Суво́ров Михаил Данилович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Суво́ров Михаил Данилович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1853-?) — крестьянин села Семёновского Тверской губ. и уезда, Городенской волости, корреспондент и адресат Толстого. Суворов, служивший лакеем в Петербурге у вдовы министра народного просвещения Д. А. Толстого, гр. Софьи Дмитриевны Толстой, 16 марта 1905 г. послал Толстому письмо (написано малограмотно), в котором спрашивал: «Доколь многонаселённые серые сермяги тащить будут перекувыркнатаю телегу? Двадцатый век идёт, и время тяжкое настигло, льётся кровь и пот, обездолены, обессилены, не будет отцов, братьев, и множество калек. А перекувыркнутая телега стоит на том же месте. Будем ли мы в состояние продолжать тащить телегу и петь дубинку, что сама пойдёт. … Великий учитель, научи нас, многострадальцев и долготерпеливых серых зипунов, дотащить перекувыркнутую телегу до назначенного места. Проложи ровный путь твой, укажи конец места и бесполезных трудов наших…» Толстой отвечал Суворову большим письмом (работал над ним 24-28 марта), в котором изложил свой взгляд на причины рабского положения народа и средства освобождения. В дневнике 30 марта отмечено: «Написал письмо о перекувыркнутой телеге» (55: 130). (Авторская дата на письме - 27 марта.) Ответ 5 апреля был отправлен Суворову и тогда же в Англию В. Г. Черткову для публикации. В виде отдельной брошюры с датой 25 марта 1905 г. вышел под заглавием «Как освободиться рабочему народу? (Письмо крестьянину)» в издании «Свободного слова» - «Листки для народа» № 13. Christchurch, 1905. Во втором своём письме от 9 апреля Суворов благодарил Толстого за его ответ («Писал хвалу и благодарность» - ЯПЗ. 1. С. 281).</p>
        <p>13 мая в Ясной Поляне Толстой прочёл вслух своё письмо лакею. 5 июня ещё раз читал Бирюкову и Т. А. Кузминской первую часть письма и сказал: «Этот лакей служит в том доме, где Стаховичи живут, в Петербурге. Смешное у него лицо, говорят» (там же. С. 304). 13 июня снова читал письмо, сказав: «Это моё profession de foi исповедание веры, которое я выразил самым общедоступным способом» (там же. С. 313).</p>
        <p>В 1906 г. ответ Суворову был напечатан в России (СПб.) в издании «Обновление» № 10 (издание конфисковано). 29 апреля 1907 г. Толстой ещё раз отредактировал письмо и назвал его «Истинная свобода», с этим названием оно и было напечатано в т. 19 «Сочинений» Толстого, изд. 12-е, М., 1911, с. 549-555, но по постановлению Московской судебной палаты было вырезано из тома вместе с другими статьями. В 1917-1918 гг. статья «Истинная свобода» появилась в 11 различных изданиях.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>