<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zyabrev_Konstantin_Nikolaevich_2_278">Зябрев Константин Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Зябрев Константин Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20076">Зябрев Константин Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Зябрев Константин Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1846-1896) — яснополянский крестьянин, внук Осипа Зябрева. Один из 10-ти детей Николая, оставшийся в живых. Рос слабым ребёнком, много болел. В 60-х гг. ходил в школу Толстого, но был вынужден её оставить, ибо дед выпроводил их из дома, не выделив никакой доли. Пришлось 14-летнему Костюшке взять все заботы о семье на себя. Через суд он заставил деда построить им избёнку, в которой потом и семья самого Костюшки прожила весь век.</p>
        <p>Рано женился. Родилось в семье, по воспоминаниям односельчан, 22 ребёнка; в живых осталось двое. При рождении последней дочери жена скончалась. Семья Костюшки в Ясной Поляне была одной из самых бедных. Толстой писал о нём как о самом жалком мужике, но Константин так не считал и никогда не унывал. Толстой попросил его написать о своей жизни. Костюшка сделал «жизнеописание» в своеобразной форме и манере. Толстой поместил это произведение в подлинном изложении в биографические «Записки христианина», в которых описывалась жизнь нескольких яснополянских семей. Костюшка изобразил свою тяжкую жизнь с большим юмором. «Так он шутит всегда. И так он бедствует всегда, — писал в заключение Толстой. — Мы давно с ним знакомы» (49: 14).</p>
        <p>Толстой описал Костюшку Зябрева в рассказе «Утро помещика» под именем Давыдки Белого. Это смирный, неглупый крестьянин, не пьёт, не курит, но с трудным характером, ленив, изба его криво и одиноко стояла на краю деревни. Ни кола ни двора, запустение в доме. Давыдка — летом в тулупе, белобрысый, высок ростом, очень толст телом. Красивое лицо, светло-голубые глаза, окладистая борода; смирный, добрый. Именно такой Костюшка и на фотографии. Представление о быте семьи Костюшки и Надежды дают также многочисленные заметки Толстого в дневнике и в письмах. Писатель часто навещал их лачугу: то с помощью приходил, то побеседовать, то просто послушать их своеобразный язык. Пьесу «Власть тьмы», по признанию Толстого, он списал с этой семьи. Одна из главных героинь названа именем и прозвищем жены Костюшки — Надежда Зубатая. В «Записках христианина» Толстой дал подробный портрет этой женщины, изнурённой беспросветной нуждой, бесконечными родами. Но постоянная нужда, однако, не озлобила Надежду. Хоть обида в сердце была большая на деда мужа, но, когда он в старости приходил к ним, ибо в семье сына Петра его выгоняли, Надежда говорила: «Что же, садись, дедушка, хлебушка есть…» (49: 21).</p>
        <p>К Костюшке Зябреву яснополянцы относились по-разному: одни с сочувствием, другие осуждали. Его прозывали Крайний, Белый, Горемыка, Блаженный, Разорённый. Одни не видели в нём большого усердия к работе, но ценили за то, что он всегда был весел, никогда не унывал, балагур и остряк. Яснополянец Иван Зябрев рассказывал такой эпизод: однажды Костюшка насмешил всех, когда в жару устроил из бочки бассейн, накрыл голову лопухом и читал. А Толстой в это время пахал его делянку.</p>
        <p>Писатель не только наблюдал за семьёй Костюшки. Он порой с ним советовался по поводу своих новых произведений. Однажды прочитал ему сказку об Иване-Дураке. Костюшка пересказал её по-своему, и Толстой внёс изменения в текст. Он говорил о Костюшке Зябреве, что, если бы тот был образован, он стал бы писателем, художником, юмористом. Юмор у него выражался во всех его приёмах, движениях, словах. (Про косу Костюшка мог сказать, что она хорошо отлажена и вообще она хороша, как мармелад.) Толстой всегда проявлял заботу о семье Зябрева. В 1892 г. помог устроить свадьбу его дочери Марии. При венчании в Кочаках были все Толстые. Такой весьма заметный след в истории деревни, в жизни и творчестве Толстого оставили Зябревы от Наума, с которыми писатель имел тесные дружеские связи. Но потомков этой линии Зябревых в наши дни в Ясной Поляне не осталось.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>