<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zavalevskiy_Nikita_Stepanovich_3_1034">Завальевский Никита Степанович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Завальевский Никита Степанович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5225">Завальевский Никита Степанович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Завальевский Никита Степанович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1797-1864) — знакомый Толстого, тульский помещик. Начав службу в лейб-гвардейском сапёрном батальоне, вскоре вышел из него гвардии поручиком и в 1823 г. определился чиновником особых поручений к графу М. С. Воронцову. В августе 1823 г. Завальевский приехал в Одессу почти в одно время с Пушкиным. По словам Вигеля, «Пушкин им забавлялся, позволял ему всякие с собою фамильярности, а Завальевский почитал своё знакомство лестным для Пушкина» (Записки Вигеля. Ч. 6. С. 120). Это подтверждал и иронический рассказ А. Н. Раевского, который писал Пушкину 21 августа 1824 г. об одесских новостях: «Завальевский продолжает составлять счастье своих друзей и знакомых; теперь у него новая претензия: литература. Он совершил путешествие по Южному берегу Крыма, верхом, с книгою «Merite des femmes» («Достоинство женщин», поэма Г. Легуве) в руках, на каждом шагу издавая восклицания - то по поводу красот поэзии, то по поводу красот природы, - всё это на плохом французском языке, доступном лишь прелестной соотечественнице и твоей карикатуре, которая подчас находила, что его восторги выходят за пределы изящного вкуса. Он кончил тем, что свалился с лошади посреди своих поэтических мечтаний» (Архив Раевских. T. I. С. 240).</p>
        <p>В 1827 г. Завальевский женился на вдове генерал-майора Артемия Ивановича Раевского - Маргарите Васильевне, рожд. Давыдовой, богатой тульской помещице (Модзалевский Б. Л. Род Раевских, СПб., 1908. С. 50). Выгодная женитьба помогла ему записаться в тульское дворянство (до этого он числился калужским дворянином). После женитьбы Завальевский поселился в Туле, и в молодости Толстой часто встречался с ним у светских знакомых, у Арсеньевых, а также слушая в ресторанах цыганский хор, наконец, бывая в доме у самого Завальевского: «У Завальевского, его менаж хозяйство. А. К. и комнаты с разноцветными стёклами» (47: 95), после посещения цыган: «Играл за Серёжу, заигрался. Карнович, Завальевский» (48: 422). Не исключено, что в повести «Два гусара» (1856) персонаж с похожей фамилией Завальшевский, брат Анны Фёдоровны Зайцевой и приятель графа Турбина-старшего, отчасти подсказан писателю фигурой Завальевского.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>