<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Muromtsev_Sergey_Andreevich_3_1272">Му́ромцев Сергей Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Му́ромцев Сергей Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9401">Му́ромцев Сергей Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Му́ромцев Сергей Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1850-1910) — юрист, профессор Московского университета, председатель I Гос. думы. Родился в дворянской семье А. А. Муромцева, друга Толстого. В 1871 г. окончил юридический факультет Московского университета и после защиты докторской диссертации («Очерки общей истории гражданского права», 1877) получил место профессора по кафедре римского права. В самый разгар студенческих волнений в 1881 г. Муромцев занимал должность проректора университета. В 1882 г. он женился на оперной певице, солистке Большого театра М. Н. Климентовой (1856-1946). В 1884 г. как политически неблагонадёжный был лишён кафедры.</p>
        <p>Политическая деятельность Муромцева началась в конце 1870-х гг., когда он стал председателем московского Юридического общества и редактором издававшегося при нём журнала «Юридический вестник». В марте 1880 г. он один из составителей «Записки о внутреннем состоянии России», поданной председателю Верховной распорядительной комиссии гр. М. Т. Лорис-Меликову. С 1897 г., с началом движения в земской среде, Муромцев принимал участие в земском и городском самоуправлении. В должности гласного Московской городской думы он стал главным руководителем её политических выступлений. В октябре 1905 г. вступил в конституционно-демократическую партию и вошёл в состав центрального комитета, членом которого состоял до смерти. Депутат I Гос. думы от Москвы, он был избран её председателем 426 голосами из 436. После роспуска Думы Муромцев возглавил работу заседания её депутатов в Выборге. За подписание Выборгского воззвания был приговорён к трём месяцам тюрьмы и лишён дворянства.</p>
        <p>Толстой, лично знакомый с Муромцевым (в 1880-1890-е гг. Муромцев посещал писателя в Хамовниках), скептически относился к его личности и политической деятельности. С. А. Стахович «вспомнила, как Л. Н., увидав портреты Ковалевского, Муромцева и Шаховского в иллюстрированном “Новом времени”, сказал: “Три самых глупых человека в России”» (ЯПЗ. 2. С. 247). По воспоминаниям М. С. Сухотина, «Муромцев всегда считался либералом и в своём профессорско-адвокатском кружке умным человеком. Но не того о нём мнения был и есть Л. Н. Он всегда говаривал, когда по какому-либо случаю при нём упоминали о Муромцеве: «Да ведь это совершенный дурак» (ТВС. 2 С. 367). Толстой выражал сомнения и в верности избранного Муромцевым курса либеральных реформ. В семейном кругу он говорил: «Русский народ не может удовлетвориться ограниченностью муромцевской “революции”» (ЯПЗ. 2. С. 230). Писатель не мог согласиться с материализмом Муромцева: «Я раскаиваюсь в своих беспощадных нападках на церковь. … Лучше самое грубое суеверие, чем безверие. Да, лучше старуха самая суеверная, молящаяся “господи помилуй”, “господи помилуй”… Хотя это грубая форма, но то же самое обращение к Божественному началу, что у Канта, когда он утверждает в себе духовное сознание; и лучше её суеверие, чем безверие Муромцева» (ЯПЗ. 2. С. 254).</p>
        <p>В 1905 г., после 3-месячного заключения, Муромцев продолжил занятия наукой и чтение лекций. В последние годы жизни он отошёл от активной партийной работы и служил в должности профессора Московского университета. В записках Д. П. Маковицкого сохранилось свидетельство о том, как Толстой отреагировал на смерть известного политика: «Сергеенко рассказал, что вчера умер Муромцев, бывший председатель Первой думы, и что у него не было никаких религиозных не только переживаний, но и мыслей. Притом же был чистой жизни. Л. Н.: “Та же основа (религиозная), только он её не сознавал. Религия кажется ему мистицизмом”. Сергеенко спросил Л. Н., помнит ли Муромцева. Л. Н.: “Помню. Сколько было ему лет?” Больше Л. Н. о Муромцеве не говорил» (ЯПЗ. 4. С. 371).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>