<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Persi_Redfern_3_1411">Перси Редферн</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Перси Редферн // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20159">Перси Редферн</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Перси Редферн</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Redfern; даты жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого; секретарь Толстовского общества в Манчестере (Англия). Общество это, основанное в 1900 г., объединяло небольшую группу людей, разделявших религиозные взгляды Толстого. Редферн - бывший социалист, автор книги «Tolstoy. A Study». В письме, которое переслал Толстому Эйльмер Моод, Редферн писал: «Дорогой друг, осмеливаюсь так назвать вас, потому что хотя я и родился полвека позже вас, в самом сердце Англии и теперь живу и работаю конторщиком в английской оптовой кооперации среди облаков дыма и фабричных труб густо населённого Ланкашира, но я отчасти присоединился к той группе мужчин и женщин в Англии и в Америке, которые не могут смотреть на вас иначе, как на своего главного учителя, … первое, что привлекло меня к вам, была книга “Что такое искусство?” …. Я достал её в общественной библиотеке, прочёл и вновь перечёл её, а затем и другие ваши книги, имевшиеся в местной библиотеке …. Постепенно от прежнего правоверного социалистического взгляда на вас как на человека, который стал бы в Англии социалистом и лишь благодаря особым условиям отсталой России превратился, подобно Иисусу, в непрактичного индивидуалиста, я стал смотреть на вас так, как смотрю теперь» (72: 435-436). Толстому письмо Редферна «очень понравилось по горячности и искренности», и в ответном письме Мооду 3 августа 1900 г. он просил передать своему английскому корреспонденту, что желает «большинству молодых друзей»: «чтобы больше употреблять энергии на своё внутреннее душевное устроение, чем на пропаганду» (72: 435). В письмах Толстому Редферн рассказал об организации в Манчестере Толстовского общества и его целях; ему хотелось узнать отношение писателя к самому факту существования этого общества. Толстой отвечал 23 сентября 1901 г. из Гаспры: «…я не только ничего не имею против существования и наименования Tolstoy society, но низшая часть моего существа испытывает удовольствие при мысли, что мои писания будут предметом внимания религиозных людей и будут лучше поняты, но высшее, что есть во мне, противится этой мысли и, как самому хочется быть свободным от всяких связей и всякой исключительности для того, чтобы ничто не отвлекало от прямого непосредственного общения с Богом, так этого же самого желал бы для близких мне по духу друзей моих» (73: 147-148). Диалог в письмах продолжался. Получив от англичанина в начале 1903 г. письмо с рассказом о деятельности Толстовского общества и его добрых делах, Толстой писал 23 февраля из Ясной Поляны, что́ он считает «добрыми делами»: «добрые дела делаются только для Бога» (74: 55). Письмо заканчивалось так: «Я был рад узнать всё то, что вы пишете про ваше общество и про себя, и благодарю вас за ваше письмо. Ваш друг Лев Толстой» (74: 56). Толстовское общество в Манчестере просуществовало недолго.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>