<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Emerson_Ralf_Uoldo_2_761">Эмерсон Ральф Уолдо</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Эмерсон Ральф Уолдо // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15966">Эмерсон Ральф Уолдо</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Эмерсон Ральф Уолдо</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1803-1882) — американский философ, поэт, эссеист, глава американского философско-литературного движения трансцендентализма. Родился в семье унитарианского священника, изучал теологию в Гарвардском университете, был проповедником унитарианской общины в Бостоне. В 1832 г. отказался от церковного сана. Занимался литературной деятельностью, издавал с 1840 г. религиозно-философский журнал «The Dial» («Циферблат»). В своих философских воззрениях исходил из понимания духовного единства мира, считал, что человек не должен отдаляться от природы, которую трактовал как одушевлённую, пронизанную «сверхдушой» реальность. Призывал человека доверять себе, прислушиваться к голосу своего внутреннего «я», совершенствовать свою личность. Отвергал веру в чудеса, предлагал заменить её поклонением «бесконечности человека» и «моральному чувству», присущему всем людям. Будущее общества связывал с земледельческим трудом, ремесленничеством. Выступал против рабства и милитаризма. Автор сочинений: «Природа», «Опыты», «Представители человечества», «Нравственная философия», «Общество и одиночество».</p>
        <p>Для Толстого Эмерсон — мыслитель, стоящий в одном ряду с Кантом, Шопенгауэром, Паскалем, Руссо, Рёскином. Он относился к Эмерсону как к выразителю открытых лучшими умами человечества неизменных истин нравственной жизни, ведущих людей к замене царствующего в мире насилия— любовью. Толстой видел Эмерсона продолжателем той линии мудрости, которая своими корнями уходит в раннее христианство, иудаизм, магометанство, античность, во времена появления учений буддизма, индуизма, конфуцианства, даосизма.</p>
        <p>С давних пор, утверждал Толстой, существует религиозное понимание жизни, направляющее людей к добру. И «такая религия всегда была и есть: она есть и в Ведах, и в конфуцианстве, и в таосизме, и в учении римских и греческих мудрецов, и в христианстве, и в магометанстве, и в бегаизме, и в учениях Руссо, Паскаля, Канта, Шопенгауэра, Эмерсона, Рёскина, Ламене и многих и многих других» (38: 403). И религия эта, был убеждён Толстой, — действенная сила истории, так как она преображает жизнь людей, наполняет её смыслом, вносит в неё высокое этическое содержание. Человечество движется «тем, что передовые люди понемногу изменяют среду, указывая на вечно далёкое совершенство, указывая путь (Христос, Будда, да и Кант, и Эмерсон, и др.), и среда понемногу изменяется» (57: 8). Как следует из слов Толстого, Эмерсон для него — один из ключевых выразителей тех подлинных религиозных законов, которые с древности по настоящий день руководят жизнью человечества и будут в дальнейшем вести его к достижению новых горизонтов нравственного совершенствования.</p>
        <p>Впервые Эмерсон упомянут в дневнике Толстого в 1858 г.: 24 марта в «Literarisches Zentralblatt» (№ 11 от 13 марта) Толстой читал заметку о немецком переводе двух эссе из книги Эмерсона «Представители человечества»: «Шекспир, или Поэт» и «Гёте, или Писатель». Годы спустя, в 1884 г., Толстой вновь обратился к творчеству американского писателя. Он с увлечением читал эссе Эмерсона «Доверие к себе» и отметил в дневнике: «Эмерсон — self reliance прелесть» (49: 92).</p>
        <p>Впоследствии это эссе, так понравившееся Толстому, под его редакцией вышло отдельной брошюрой в «Посреднике» (Эмерсон Р. О доверии к себе. М., 1902). Тогда же с интересом прочитал Толстой и эссе Эмерсона «Наполеон, или Человек мира сего». Дневниковая пометка: «прекрасно» (49: 108). В 1904 г., работая над «Крутом чтения», Толстой «всё это время» обращался к трудам любимых им религиозных писателей и философов, в их число входил и Эмерсон (75: 168). На страницах сборника афоризмы Эмерсона приводятся чаще, чем высказывания других американских авторов. Из 58 изречений Эмерсона, помещённых в «Круг чтения», большинство взято из эссе «О доверии к себе». В 1906-1910 гг. Толстой включил в сборники мыслей «На каждый день» и «Путь жизни» 31 и 17 высказываний Эмерсона соответственно.</p>
        <p>Толстой хотел, чтобы русскоязычный читатель знал об Эмерсоне и его произведениях. И потому с вниманием относился к попыткам познакомить читающих на русском языке с мыслями Эмерсона. 5 июля 1885 г. он в письме просил Н.Н. Страхова поддержать издание статьи об Эмерсоне княгини В.Д. Урусовой. Статья «Ральф Уалдо Эмерсон» под ред. кн. В. Мещерского была опубликована в IX книге «Литературного приложения» к газете «Гражданин» за 1885 г. Приветствовал Толстой и намерение Н.Г. Суткового выбрать наиболее важные мысли из «Круга чтения» и «На каждый день» для последующего их популярного изложения. 9 января 1910 г. Толстой писал ему: «Рад и той работе, которую вы задумали и делаете. Изложить учение истины, одной и той же во всём мире от браминов до Эмерсона, Паскаля, Канта, так, чтобы оно было доступно большим массам людей с неизвращённым умом, изложить так, чтобы безграмотные матери могли передать их своим малышам, — и это великое, предстоящее всем нам дело. Давайте, пока живы, изо всех сил делать его» (81: 30).</p>
        <p>Об отношении к Эмерсону как близкому по духу мыслителю красноречиво говорят ссылки Толстого на него в статьях «Предисловие к роману В. фон-Поленца “Крестьянин”», «О значении русской революции», «О воспитании», «О безумии», «О социализме», «Редактору журнала “Жизнь для всех” В.А. Поссе». Подтверждают такое отношение к американскому мыслителю и многочисленные письма Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>