<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Fokht_Tatyana_Alekseevna_4_2146">Фохт Татьяна Алексеевна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Фохт Татьяна Алексеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14707">Фохт Татьяна Алексеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фохт Татьяна Алексеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Танюша»; 1899-?) — внучатая племянница М. С. Сухотина, внучка его сестры Е. С. Сухотиной, посетительница Ясной Поляны; впоследствии драматическая актриса.</p>
        <p>Девочка иногда вместе с Татьяной Львовной и Танечкой Сухотиными приезжала в Ясную Поляну. Толстой общался с Таней Фохт и в имении Сухотиных Кочетах. В июне 1909 г. он гостил у дочери в Кочетах и 17 июня в письме сообщал С. А. Толстой в Ясную Поляну: «У Танечки у внучки. — Н. Б. Танюша и очень ей рада» (84: 386). Через несколько дней, 21 июня, тоже в письме жене: «Вчера ездил верхом много, нынче с тремя Танечками ездили на дрожках за грибами. Они нашли огромные белые, а я серьёзно и приятно говорил с косцами мужиками всей деревни» (84: 387). 22 июня в дневнике Толстого появилась запись: «Потом поехал с тремя Танями в лес. Пошёл оттуда и набрёл на косцов — вся деревня» (57: 88). В тот же день Д. П. Маковицкий записал: «Л. Н., как он сегодня рассказывал, ездил с тремя Танями (Татьяной Львовной, 10-летней Таней Фохт, Танечкой) грибы собирать» (ЯПЗ. 3. С. 448).</p>
        <p>Вернувшись из Кочетов в Ясную Поляну, Толстой писал Т. Л. и М. С. Сухотиным (заканчивая письмо от 5 июля 1909 г.): «Целую Танечку (по меньшинству), потом Танюшу. Таням обеим, т.е. маленьким, скажи, что дедушка говорит, что, когда он был глуп, то сердился, обижался, капризничал, а теперь, когда вырос, то узнал, что что так в тексте письма. — Н. Б. сердиться и обижаться, то хуже, а что, если вспомнишь, когда рассердишься, что Бог велит ни на кого, кроме как на себя, не обижаться, а всех любить, то сейчас станет весело, ещё веселее, чем прежде» (80: 6).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>