<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Voenskiy_Konstantin_Adamovich_4_1740">Вое́нский Константин Адамович</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Вое́нский Константин Адамович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2706">Вое́нский Константин Адамович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Вое́нский Константин Адамович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1860-1928) — корреспондент и адресат Толстого, действительный статский советник, генерал, переводчик и историк. Военский происходил из польского дворянского рода, детство и отрочество провёл в Северо-Западном крае и в 1875 г. был определён в Императорский Александровский лицей (бывший Царскосельский). После окончания лицея в чине 12-го класса в 1882 г. получил назначение в Азиатский департамент Министерства иностранных дел. Через год был причислен к дипломатической миссии в Японии. После возвращения в 1885 г. продолжал службу на различных должностях в Азиатском департаменте. В 1896 г. поступил в Главное управление по делам печати и вошёл в состав редколлегии журнала «Вестник иностранной литературы». В 1905-1915 гг. Военский возглавлял архив Министерства народного просвещения и входил в учёный комитет ведомства.</p>
        <p>В своих служебных записках и многочисленных публикациях архивных и научных изысканий Военский последовательно отстаивал национальные и гос. интересы России и нравственные ориентиры русского народа, чем заслужил авторитет в научных и литературных кругах. В 1898 г. он был избран членом Общества ревнителей исторического просвещения в память Императора Александра III. В 1897 г. (в 1898 г. — 2-е издание) вышла в свет его брошюра «Русский музей императора Александра III».</p>
        <p>В 1903 г. Военский издал на французском и русском языках воспоминания флигель-адъютанта Николая I подполковника польского гвардейского конно-егерского полка Фаддея Вылежинского («Записки Вылежинского»). В 1830 г. тот был откомандирован генералом Хлопицким, главнокомандующим восставшими польскими войсками, в Петербург и принят государем. Перевод на русский язык с рукописи и краткое предисловие были сделаны самим Военским. В сентябре 1903 г., узнав об интересе Толстого к эпохе Николая I в связи с работой над «Хаджи-Муратом», Военский послал ему книгу «Император Николай I и Польша в 1830 году. Материалы для истории польского восстания 1830-1831 гг.» (СПб., 1903). В сопроводительном письме он сообщал об истории этого архивного документа и приводил доказательства его достоверности и значимости. По поводу книги Военский писал Толстому: «В декабре 1830 года офицер польских войск Фаддей Вылежинский прибыл в Петербург и был принят в Аничковом дворце императором Николаем Павловичем, с которым имел беседу, длившуюся более двух часов. Во время этой беседы Николай 1 высказывает всё своё profession de foi, все свои взгляды на задачи правителя и упоминает даже о событии 14 декабря. Разговор этот, записанный тотчас после свидания, производит впечатление именно своею правдивостью и с этой точки зрения является весьма важным материалом для выяснения личности Николая I как государя и человека. Рукопись Вылежинского более семидесяти лет пролежала в семейном архиве графов Красинских и только в начале нынешнего года напечатана в польском журнале “Biblioteka Warszawska”. С разрешения владельца рукописи, графа Адама Красинского, я издал её на французском языке и в русском переводе, предпослав краткое предисловие» (цит. по: 74: 199). Толстой был признателен Военскому: ещё летом он получил несколько номеров с публикацией этой книги в «Историческом вестнике» (№ № 1-2 и 4-5), что свидетельствовало о значимости работы историка, в планы которого входило проследить эволюцию личности Николая I как государя и человека. 6 октября 1903 г. Толстой отвечал Военскому: «Прошу принять мою искреннюю и большую благодарность за ваши книги. Содержание их в высшей степени важно, интересно и для меня особенно нужно» (74: 199). Представленные в книге материалы Толстой использовал в статье «Одумайтесь!» (36: 136, 620). Изданные Военским воспоминания Вылежинского с пометками Толстого сохранились в ЯПб (Thaddée Wylezinski. Mémoires. Episode de la Révolution de Pologne de 1830-1831, avec une preface de M. Constantin Woënsky. St. Pétersbourg, 1903).</p>
        <p>В 1909 г. был опубликован тиражом в 1200 экземпляров подготовленный Военским первый том издания «Акты, документы и материалы для политической и бытовой истории 1812 года», освещавший события в Литве и западных губерниях. Труд Военского о 1812 годе был рассчитан на десять томов; вышло из печати три тома. В письме Толстому от 23 июля 1909 г. Военский сообщал, что 12 июля послал ему свою книгу. Эту книгу с дарственной надписью на титульном листе: «Глубокочтимому графу Льву Николаевичу Толстому. Дань глубокого уважения составителя» (Библиотека Льва Николаевича Толстого в Ясной Поляне. I. Книги на русском языке. Ч. 1. М., 1972. С. 157) в Ясной Поляне получили 16 июля, что отметил Д. П. Маковицкий: «Получил толстую книгу Военского: “Акты, документы и материалы для истории 1812 года”. Разговор о ней, о воззвании Наполеона к курляндцам. Л. Н. заметил: “Какой жулик был Наполеон! Маленького роста, не француз, корсиканец. Его выдвинула революция, и какая революция! Наша взрывала, а та казнила”» (ЯПЗ. 4. C. 16).</p>
        <p>Толстой ответил Военскому 17 августа 1909 г.: «Получил вашу прекрасную книгу и не из одной учтивости, а совершенно искренно благодарю вас за составление и присылку её. Я прочёл не только те девять страниц из предисловия, на которые вы указываете, но и всё предисловие и некоторые главы вслух со своими друзьями, на которых так же, как и на меня, она произвела самое хорошее впечатление. Не могу не пожалеть о том, что не имел этой книги в то время, как писал о 12-м годе» (80: 61).</p>
        <p>В 1915 г. Военский стал членом совета Главного управления по делам печати и не прекращал научно-издательскую деятельность в сложной предреволюционной обстановке. В 1919 г. эмигрировал на Мальту, где преподавал в университете Валлетты.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Кононов А. А. К. А. Военский — историк Отечественной войны 1812 года // Памяти Ю. Д. Марголиса: письма, документы, научные работы, воспоминания. СПб., 2000. С. 711-732.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>