<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kipling_Dzhozef_Redyard_2_310">Киплинг Джозеф Редьярд</title>
        <title type="bibl">
          Поринец Ю. Ю. Киплинг Джозеф Редьярд // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888113">
                  <name>Поринец Ю. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6384">Киплинг Джозеф Редьярд</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Киплинг Джозеф Редьярд</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1865-1936) — английский поэт и прозаик, лауреат Нобелевской премии по литературе (1907 г.).</p>
        <p>Толстой знал произведения Киплинга. В незаконченном сочинении «О том, что называют искусством», переходя от критического разбора исканий современной живописи и музыки Вагнера к поэзии, он упоминал Киплинга как представителя современной поэзии. «Диккенсы, Теккереи, V. Hugo кончились. Подражателям их имя легион, но они всем надоели. Всё одно и то же, и вот выдумано новое: это Ибсен, Киплинг, Райдер Хагард, Доде-сын, Метерлинк и др. И опять то же явление: искание необычного, нового и отсутствие понятного. И, как и в живописи, количество пишущих растёт в ужасающих размерах, и в тех же размерах падает степень дарованья. Люди не видят даже, что то, что они делают, не имеет ни капли смысла, и продолжают восхвалять друг друга и всё дальше и дальше уходят в сторону исключительности, искусственности и непонятности» (гл. 1). Для Толстого имя Киплинга стоит в одном ряду с современными поэтами, которые воплощают всё худшее, что есть в современной литературе.</p>
        <p>Проза Киплинга, по Толстому, также является выражением тенденций современного искусства. В главе X трактата «Что такое искусство?» писатель включал Киплинга в перечень наиболее характерных представителей «молодого искусства» своего времени. «Вы читаете “Là-bas” Huysmans’a ’Там внизу” Гюисманса. — фр., или рассказы Киплинга, или “L’annonciateur” Villiers de l’Isle Adam’a “Благовеститель” Вилье де Лиль Адана. — фр. из его “Contes cruels” “Жестоких рассказов”. — фр. и др., и всё это для вас не только “abscons” (новое новых писателей слово), но совершенно непонятно и по форме, и по содержанию», — писал Толстой. По его собственному признанию в XIV главе трактата «Что такое искусство?», он читал Киплинга не для удовольствия, а «с большим трудом», исключительно «для своей работы над искусством». Толстой замечал далее: «…чтение романов и повестей Золя, Бурже, Гюисманса, Киплинга и других, с самыми задирающими сюжетами, ни одной минуты не тронуло меня, но мне всё время досадно было на авторов, как бывает досадно на человека, который считает вас столь наивным, что не скрывает даже того приёма обмана, на который он хочет поймать вас. С первых строк видишь намерение, с которым писано, и все подробности становятся не нужны, и делается скучно. Главное же — знаешь, что у автора никакого другого чувства, кроме желания написать повесть или роман, нет и не было. И потому не получается никакого художественного впечатления».</p>
        <p>В 1908 г. Толстой получил поздравительную телеграмму от Киплинга по случаю 80-летия.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>