<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Almedingen_Aleksey_Nikolaevich_4_1650">Альмеди́нген Алексей Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Карандашова О. С. Альмеди́нген Алексей Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888058">
                  <name>Карандашова О. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="356">Альмеди́нген Алексей Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Альмеди́нген Алексей Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1855-1908) — военный юрист, издатель, журналист, педагог. Учился в Тверской гимназии, Константиновском военном училище и Военно-юридической академии. Состоял начальником отделения главного артиллерийского управления. Начав преподавать, открыл в себе талант педагога и страсть к детям. «В детском царстве он был своим человеком, способен был целые часы играть и читать с детьми, которые, в свою очередь, платили ему самой нежной и верной любовью. Он отдавался детям — их интересам, их переживаниям …. Эта любовь, сперва безотчётная, просто свойственная его нежной душе, впоследствии соединилась у Альмедингена с глубокой идеей, которая легла в основу главной работы его жизни: в 1880 г. он приобрёл, вместе с Е. А. Сысоевой, детский и педагогический журнал “Воспитание и обучение” …. В 1882 г. детский отдел был выделен в журнал «Родник», в любящих руках Альмедингена превратившийся в художественное и вполне литературное издание. В свой детский журнал он привлёк лучшие писательские силы» (Военная энциклопедия. СПб., Тип. И. Д. Сытина, 1911. Т. 2. С. 364-365). В 1888 г. Альмединген при «Роднике» создал др. журнал для учеников народных школ, под названием «Читальня народной школы». В 1905 г. Альмединген стал издавать новый дешёвый журнал для народных школ «Солнышко», для которого выработал особую программу. Альмединген был одним из учредителей С.-Петербургского Родительского кружка (который первоначально образовался при Педагогическом музее военно-учебных заведений для совместного обсуждения вопросов воспитания и обучения); он принимал самое деятельное участие в отделе критики и библиографии детской литературы при Педагогическом музее. С его непосредственным участием были изданы книги: «Что читать детям дошкольного возраста?», «О первоначальном преподавании игры на фортепьяно в семье» и др. По его инициативе при библиотеке музея был организован отдел детских книг. С несколькими педагогами он затеял большое педагогическое издание — «Энциклопедию семейного воспитания и обучения» и заведовал её изданием. Альмединген состоял одним из старейших членов и энергичным сотрудником «Кассы взаимопомощи литераторов и учёных», в которой несколько лет был членом правления. Принимал он участие и во многих др. культурно-просветительских предприятиях (например, в издании «Военного Голоса», немало сделав для этой газеты в последнее время её существования).</p>
        <p>В связи с 25-летием «Родника» 9 августа 1906 г. А. Н. Альмединген через свою дочь Н. А. Альмединген-Тумим обратился к Л. Н. Толстому с просьбой написать для юбилейного (декабрьского 1906 г.) номера журнала «несколько слов к русскому юношеству», «несколько заветов ему» (76: 186).</p>
        <p>17 августа 1906 г. Толстой отвечал, что очень хотел бы исполнить это желание, но обещать не может: «Работы становится всё больше и больше, а сил всё меньше и меньше. А хотелось бы сказать несколько слов вашим читателям, юношам вообще. Если удастся сделать, то пришлю вам» (76: 186). Толстой всё-таки взялся за статью. 21 ноября 1906 г. он записал в дневнике: «Вчера написал для “Родника” “К юношам”. Порядочно. Не поправлял ещё» (55: 276). Работу над статьёй Толстой закончил 22 ноября 1906 г. и тогда же написал ещё одно письмо Н. А. Альмединген: «Очень сожалею, что не успел послать вам раньше написанную для вашего сборника статейку. Очень рад буду, если она вам пригодится. Прошу передать мой привет вашему батюшке» (76: 240). Письмо не было отправлено, как и статья «Верьте себе», о которой шла речь в письмах и которую Толстой вместо «Родника» опубликовал в итоге в № 297 «Русского слова» за 1907 г. Видимо, юбилейный номер «Родника» был уже собран, и статья Толстого опоздала.</p>
        <p>После смерти отца Н. А. Альмединген продолжала его редакционно-издательское дело и дважды была в Ясной Поляне: в первый раз по рекомендации Л. Л. Толстого между 14 и 17 сентября 1910 г.; с Толстым познакомилась 24 октября 1910 г. Целью второго её приезда были переговоры о продаже за миллион рублей сочинений Л. Н. Толстого издательству «Просвещение», в котором она принимала участие. Толстой был этим очень взволнован и собирался написать заявление в редакции газет о запрещении продавать права на издание его сочинений. (Текст неотправленного письма Толстого в газеты от 22 октября 1910 г. см.: 82: 202). Визит Н. А. Альмединген вызвал живейший интерес у самого Толстого. Именно в эти дни он вновь обратился к тому, чем с увлечением занимался с первых шагов своей творческой деятельности, — к вопросу о народном образовании, о книгах для народа, критически оценивая литературу, изданную «Посредником». В тот же день в письме к И. И. Горбунову-Посадову от 24 октября 1910 г. Толстой высказал мысль, что следовало бы для издания в «Посреднике» отобрать «самые лучшие стихотворения: Пушкина, Тютчева, Лермонтова, даже Державина. Если мания стихотворства так распространена, то пускай, по крайней мере, они имеют образец совершенства в этом роде» (82: 207). По воспоминаниям Н. А. Альмединген, в разговоре с Толстым она сказала ему, что её отец, «27 лет издававший “Родник”, ни разу, кажется, не был вполне доволен вышедшей книжкой. — Вот это вы хорошо про него сказали, — подхватил Лев Николаевич. — Это очень хорошо. Так и должно быть. Только при таком отношении, таком постоянном искании лучшего, дело может совершенствоваться. А давать детям, особенно крестьянским, хорошую книгу — такое важное, нужное дело» (ТВС. 2. С. 423). Памяти А. Н. Альмедингена посвящён весь № 3 за 1909 г. его любимого детища журнала «Родник». Отдали дань памяти и уважения его деятельности некрологами журнал «Русская школа» (1909. № 1); «Педагогический сборник» (1910, март); журнал «Нива» (1909. № 1) и др.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Альмединген Н. А. Два дня в Ясной Поляне // ТВС. 2. С. 414-425; Военная энциклопедия. СПб., Тип. И. Д. Сытина, 1911. Т. 2. С. 364-365.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>