<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Oldenberg_German_3_1325">Ольденберг Герман</title>
        <title type="bibl">
          Богачёва З. М. Ольденберг Герман // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888021">
                  <name>Богачёва З. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10193">Ольденберг Герман</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ольденберг Герман</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Oldenberg; 1854-1920) — немецкий востоковед, профессор санскритского языка и сравнительного языковедения Кильского университета (Германия). Автор книги «Buddha, sein Leben, seine Lehre, seine Gemeinde» (В., 1881), в русском переводе: «Будда. Его жизнь, учение и община» (М., 1891). Толстой высоко ценил книгу, неоднократно читал её в оригинале и в переводе. В ЯПб хранится экземпляр: Ольденберг Г. Будда. Его жизнь, учение и община / Пер. с 4-го нем. изд. А. Н. Ачкасова. М., 1905. По свидетельству Д. П. Маковицкого, книга постоянно находилась на полке в кабинете Толстого, среди двух десятков др. выдающихся сочинений о религии. На её страницах пометки писателя: отчёркивания, подчёркивания, зачёркивания отдельных слов и предложений. Уголки некоторых страниц загнуты. В конце 1885 или начале 1886 гг. Толстой взялся за составление описания жизни и учения Будды, но вскоре оставил работу. Её продолжили сотрудники редакции «Посредник». Им Толстой рекомендовал книгу выдающегося санскритолога. «Ольденберг очень вам будет нужен - именно для проповеди. Там точнее», - писал он В. Г. Черткову. У него и С. Биля (Beal S. Outline of Buddhism from Chimese sources. London, 1870) Чертков нашёл несколько притч и буддийских басен «весьма глубокого и яркого содержания» и хотел ими воспользоваться «для оживления и выяснения этической стороны этого учения». Работа не была завершена. В Юб. (25: 540-543) среди «неопубликованных, неотделанных и неоконченных» сочинений Толстого помещено начало статьи (вступление и две главы) «Сиддарта, прозванный Буддой, т. е. святым: Жизнь и учение его». В мае-июне 1907 г. писатель снова работал с книгой Ольденберга. Он хотел составить жизнеописание Будды для детского «Круга чтения». Замысел остался неосуществлённым. Среди произведений о буддизме книгу Ольденберга Толстой отметил как лучшую.</p>
        <p>Маковицкий записал его отзыв: «Ольденберг выбрал то, что проверено» (ЯПЗ. 2. С. 464).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>