<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pisarev_Dmitriy_Ivanovich_2_504">Писарев Дмитрий Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Хомяков С. А. Писарев Дмитрий Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888145">
                  <name>Хомяков С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10811">Писарев Дмитрий Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Писарев Дмитрий Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1840-1868) — критик, публицист. Родился в селе Знаменском Орловской губ. в небогатой дворянской семье. Окончив историко-филологический факультет Петербургского университета, с 1859 г. регулярно выступал с рецензиями и статьями в журнале «Рассвет». Активно сотрудничал в журнале «Русское слово» (до его закрытия в 1866 г.), стал его ведущим критиком и практически соредактором. Его статьи привлекали внимание читателей остротой мысли, искренностью тона, полемическим духом. В июле 1862 г. был арестован — провёл четыре года в Петропавловской крепости, после года заключения получил разрешение писать и печататься. Творческий путь Писарева оборвался на 28 году жизни: во время отдыха под Ригой он утонул.</p>
        <p>Впервые Писарев написал о Толстом в статье «Три смерти» (Рассвет. 1859. № 12, отд. II), в которой указал на талант писателя в его рассказах: психолог, потому что подвергает душу человека глубокому анализу, художник, потому что в его изображении оживают картины природы. Критик считал, что рассказы Толстого — для «читательниц». Позже в статье «Цветы невинного юмора» (1864) он напишет, что «Детство. Отрочество. Юность» — «вещь замечательно хорошая по тонкости и верности психологического анализа», но «проходит почти незамеченною» критикой. В статье «Промахи незрелой мысли» (1864) Писарев признавал собственные промахи: был молод и не смог вдуматься во все типы, характеры, которые изобразил Толстой в своих рассказах. Он подчёркивал серьёзное значение этих произведений для характеристики жизни русского общества и сожалел, что прежде, как и другие критики, не увидел в сочинениях Толстого «что-то очень большое и очень важное». По словам Писарева, Толстой остаётся в тени: «Его читают, его любят, его знают как тонкого психолога и грациозного художника, его уважают как почтенного работника в яснополянской школе; но до сих пор никто не подхватил, не разработал и не подвергнул тщательному анализу то сокровище наблюдений и мыслей, которое заключено в превосходных повестях этого писателя».</p>
        <p>Последняя статья Писарева о творчестве Толстого, «Старое барство», задумывалась как первая статья о «Войне и мире» (критик успел прочитать только три первых тома книги). Он рассматривал здесь два противопоставленных характера — Бориса Друбецкого и Николая Ростова, детально разбирая ситуации, в которых проявляются герои. Таких персонажей, как Андрей Болконский, Пьер Безухов и Наташа Ростова, Писарев не подвергал анализу, считая, что нужно дождаться выхода полного текста «Войны и мира». В целом весь роман критик охарактеризовал как образцовый «по части патологии русского общества».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>