<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Belousov_Ivan_Alekseevich_4_1680">Белоусов Иван Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Белоусов Иван Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1193">Белоусов Иван Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Белоусов Иван Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1863-1930) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; поэт-самоучка. Родился в московском Зарядье в семье портного, где книг не читали, да их и не было. Правда, Иван находил и читал какие-то книги Пушкина, Некрасова, Кольцова… Впервые выступил в печати в 1882 г., опубликовал два стихотворения в петербургской газете «Свет». Во избежание семейной кары, опубликовал под псевдонимом. С 1885 г. в московских газетах и журналах печатал в основном стихи о природе. В конце века стал одним из руководителей Суриковского литературно-музыкального кружка, составлял и редактировал сборники стихов поэтов И. З. Сурикова, И. С. Никитина, А. В. Кольцова, С. Д. Дрожжина, писал о них статьи. Переводил стихи Я. Купалы, Т. Г. Шевченко, Р. Бёрнса, П.-Ж. Беранже и др. поэтов. Писал Белоусов рассказы и стихи для детей, сотрудничал в детских журналах. В 1908 г. основал издательство для детей «Утро», правда, из-за материальных трудностей просуществовало оно менее двух лет. В 1885 г. Белоусов познакомился и на всю жизнь подружился с писателем Н. Д. Телешовым, вошёл в его кружок писателей из народа «Среда», тогда же состоялось знакомство с А. П. Чеховым, который ещё не был особенно известен и знали его «только как весёлого рассказчика — Антошу Чехонте».</p>
        <p>6 октября 1906 г. И. А. Белоусов впервые написал Толстому. В письме сообщал, что в связи с 25-летием литературной деятельности И. И. Горбунова-Посадова он и С. Т. Семёнов задумали подарить юбиляру альбом с портретами близких ему людей, и просил прислать портрет Толстого. На конверте полученного письма Толстой написал: «Послать портрет». Ответила жена Толстого, С. А. Толстая, как это видно из следующего письма Белоусова в Ясную Поляну от 27 ноября (76: 293).</p>
        <p>В 1908 г. Белоусов был избран одним из членов московского Комитета по организации чествования 80-летия Толстого.</p>
        <p>Через два года, 17-18 октября 1909 г., Белоусов (товарищ председателя «Общества деятелей периодической печати и литературы») посетил Ясную Поляну. В ЯПб есть несколько его книг; среди них «Стихотворения. 1882-1909» (М., 1909), книга, лично подаренная автором с дарственной надписью Толстому. Белоусов приглашал Толстого участвовать в сборнике, который литераторы собирались издать в пользу инвалидного дома. 26 ноября 1909 г. Толстой направил Белоусову телеграмму: «согласен, рад служить доброму делу» (80: 214). Сборник вышел из печати в конце декабря 1909 г. под названием «Друкарь» (Литературный сборник под редакцией Н. Д. Телешова. М.: Изд-во Вспомогательной кассы типографов, 1910). Книга посвящена памяти русского первопечатника Ивана Фёдорова. В сборнике помещены мысли Толстого «О жизни и смерти» и его портрет с автографом.</p>
        <p>17 октября 1909 г. вместе с Белоусовым в Ясную Поляну приехали так называемые «фонофонщики», желавшие записать на граммофон голос Толстого. На следующий день «утром фонофонщики томили Л. Н. вместо 20 минут, как обещали, целые часы. … — Как тяжело это нашествие вчера, ах, как тяжело! Одно утешение, кто бы они ни были, как ни чужды своими взглядами, надо отнестись к ним, как к братьям”», — записал 18 октября Д. П. Маковицкий слова Толстого. И дальше — о Белоусове: «Л. Н.: “Белоусов очень добрый, симпатичный”. Белоусову, которого встретил сегодня на лестнице, Л. Н. сказал: “Наговорил в граммофон и насилу отделался от подарка гости хотели подарить ему граммофон. — Н. Б.. Но одно утешение: не глупости же я туда наговорил”.</p>
        <p>Я Маковицкий. — Н. Б. похвалил стихи Белоусова, книгу которых он подарил Л. Н. и мне.</p>
        <p>Л. Н.: Не содержат ничего дурного, вредного, но не новы и не сильны”» (ЯПЗ. 4. С. 80).</p>
        <p>Сам Белоусов позднее вспоминал разговор с Толстым о своих стихах: «За чаем Лев Николаевич, как будто вспомнив о моих стихах, обратился ко мне: “А знаете что? Мне ваши стихи не нравятся”. — “Почему?” — как-то наивно и неожиданно для себя спросил я. — “Я пробежал несколько страниц вашей книги; в ваших стихах описываются тонкие чувства переживаний, настроений — всё это непонятно да и не нужно простому народу”, — сказал Лев Николаевич. — “У меня большинство стихов написано просто. Иван Иванович Горбунов-Посадов для издательства “Посредник” сделал выбор из этой книги и издал для народа, и такая книжечка выдержала не одно издание и разошлась в десятках тысяч экземпляров”, — как будто в виде оправдания пояснил я. Лев Николаевич наклонился ко мне, обнял меня рукой и сказал: “А я этого не знал! Так вы настоящий поэт!” Так Лев Николаевич понимал искусство» (Белоусов И. А. Литературная среда. Воспоминания // Белоусов И. А. Ушедшая Москва. М., 2002. С. 288-289).</p>
        <p>20 октября 1909 г. Д. П. Маковицкий занёс в свой дневник: в Ясной Поляне «зашла речь об И. А. Белоусове. Л. Н. рассказал, что он был портной, и отец его. Он был с отцом в довольно хороших отношениях. У отца было 150 тысяч капиталу. К отцу пристроился священник и стал уговаривать его завещать на богоугодные дела. Отец сам мало делал и был медлительный. Иван Алексеевич ему сказал: “Мне ваши деньги не нужны. Если вы их дадите на общеполезные дела, хорошо поступите”. Другой брат в ссылке. Священник пригласил митрополита. Старик Белоусов был тщеславен (митрополит его посещает!), согласился. В один прекрасный день 18 числа поехали к нотариусу совершить духовное завещание, но опоздали, и нотариус назначил им на завтра. На другой день отец, отправляясь к нотариусу, волновался; умер. Деньги остались его сыновьям.</p>
        <p>Иван Иванович Горбунов-Посадов. — Н. Б. рассказывал про Ивана Алексеевича, какой он добрый, ласковый человек. Рассказал, как Иван Алексеевич с Л. Андреевым путешествовали» (ЯПЗ. 4. С. 82).</p>
        <p>В своей книге «Литературная среда. Воспоминания» (М.: Изд-во писателей «Никитинские субботники», 1928. С. 211-229) Белоусов несколько страниц посвятил Толстому.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Телешов Н. Д. Портной Белоусов и профессор Грузинский // Телешов Н. Д. Записки писателя. Воспоминания и рассказы о пошлом. М., 1980. С. 142-150.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>