<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zinovev_Nikolay_Alekseevich_2_271">Зиновьев Николай Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Зиновьев Николай Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5424">Зиновьев Николай Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Зиновьев Николай Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1839 — не ранее 1917) — публицист, сенатор, член Гос. совета (1904), тульский губернатор (1887-1893). Окончил Лазаревский институт восточных языков. В 1858-1904 гг. на гос. службе.</p>
        <p>В годы своего губернаторства Зиновьев познакомился с Толстым, относился к нему дружелюбно, «с большим уважением» и не как «представитель наблюдающей власти, а в качестве знакомого» (Давыдов Н.В. Из прошлого // ТВС. 2. С. 15). В 1890-1892 гг. Толстой переписывался с Зиновьевым, ездил к нему в Тулу хлопотать за крестьян, сельских учителей, опирался на поддержку губернатора во время организации помощи голодающим. Зиновьев с семьёй часто бывал у Толстых в Ясной Поляне. «Были Зиновьевы, и суета» (51: 38). «Вечером приехали Зиновьевы с музыкой» (51: 82): старшие дочери Зиновьева серьёзно занимались музыкой, учились петь и играть на фортепьяно. Дочь Зиновьева Н.Н. Фере дружила с Т.Л. Толстой.</p>
        <p>В 1893 г. произошло охлаждение: Зиновьев участвовал в усмирении крестьян села Бобрики Тульской губ. Глава XII трактата «Царство Божие внутри вас» написана под впечатлением от встречи с возглавляемым тульским «губернатором 3.» карательным «поездом, администрации и войск, ехавших для усмирения» голодающих крестьян села Бобрики. Увидев Толстого на станции Узловая, Зиновьев «казался очень сконфуженным и жалким» (84: 161). Во многих заграничных газетах появились отрывки из XII главы «Царства Божия внутри вас», что «подняло бурю в правительственных сферах». А.М. и Т.А. Кузминские, читая XII главу, обратили внимание на некоторое сгущение красок. Толстой писал в дневнике, что он «очень много пережил. Во-первых, кончил дело голодающих. … Главное, появилась за границей выписка из этой книги об орловском деле, и началась суета, и воздействия, и ложные понимания, и клевета. … Обиды Зиновьеву. (Зиновьев прочёл в Стокгольме и очень обижен, огорчён, озлоблен). Нынче послали телеграммы, прося приостановить печатание всеми переводчиками. Кажется, поздно» (52: 96). Действительно, были посланы телеграммы переводчикам в Париж, Бостон и Берлин с просьбой задержать печатание XII главы трактата. Публикация за границей выдержек из XII главы вызвала в России кампанию клеветы и нападок на Толстого. Выпады правительства объяснялись невиданной популярностью за границей трактата «Царство Божие внутри вас». По поводу всего происшедшего Зиновьев сказал своему вице-губернатору, что знакомство с Толстым прекращено, после чего В. Вересаев характеризовал его как карьериста и самодура. А С. А. Толстая в дневнике записала, что Зиновьев «способный, живой, но мало симпатичный» (ДСАТ. 1. 273). Зиновьевы и семья его дочери Фере всё же поддерживали связь с Толстыми и после этой ситуации. В 1898 г. Зиновьев напомнил о себе Толстому, прислав ему «итальянскую брошюру» (о Толстом) и письмо. Толстой благодарил. Н.Н. Фере рассказала Толстому, что её отец «каждый день читает “Круг чтения”. Льва Николаевича это очень тронуло» (Гусев Н.Н. Два года с Л.Н. Толстым. М., 1973. С. 188).</p>
        <p>После смерти Толстого Зиновьев часто навещал С.А. Толстую, ходил с ней на могилу Толстого, слушал её чтение вслух отрывков из «Моей жизни».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Фере Н.Н. Ещё о Толстом: Неизвестные воспоминания // Русская литература. — 1970. № 4.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>