<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lukashevich_Vladimir_Pavlovich_3_1206">Лукаше́вич Владимир Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Лукаше́вич Владимир Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8090">Лукаше́вич Владимир Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лукаше́вич Владимир Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — учитель городненской школы, открытой Толстым в окрестностях Ясной Поляны; корреспондент Толстого; автор статей в журнале «Ясная Поляна». Бывший вольнослушатель Московского университета; как политически «неблагонадёжный» состоял под строгим секретным надзором властей.</p>
        <p>В апрельском номере журнала «Ясная Поляна» за 1862 год была напечатана статья «О необходимости контроля общества над школами» с подзаголовком «Городнинскаго народного учителя»; статья подписана инициалами «В. Л.», что можно прочитать как «Владимир Лукашевич». В деревне Городне преподавал именно этот учитель, следовательно, статья определённо принадлежала ему. «Я приехал в Г-ну Городну. - Н. Б. сельским учителем гораздо позже других; в окрестностях её в это время уже существовали школы с тем же характером, с теми же педагогическими приёмами, какие я намеревался ввести и в моей школе», - писал автор. Он приехал в Ясную Поляну в 1861 г.; в акте, составленном после обыска в Ясной Поляне 6-7 июля 1862 г., он назван в числе «живущих в имении графа Толстого при сельских школах учителей» (8: 509). По жребию среди «новоприезжих» Лукашевичу выпало ехать в Городну. Он был одним из тех, кто не только участвовал в издании журнала «Ясная Поляна», но и составлял книжки рассказов для крестьянских детей (книжки «Ясной Поляны»).</p>
        <p>Весной 1863 г. Лукашевич уже находился в Нижнем Новгороде; 24 марта он писал Толстому: «Томашевский писал мне, что вы советуете переделывать мне что-нибудь из истории. Я начал переделывать житие протопопа Аввакума. Я думаю, что Аввакум будет интересовать ребят». В том же письме Лукашевич рассказывал, что целый месяц тщетно ищет места, просил у Толстого рекомендацию. «Какая участь ждёт моего Грозного? Будет ли он напечатан?» - спрашивал он, видимо имея в виду прежде написанный им для книжек «Ясной Поляны» очерк об Иване Грозном. В следующем письме, уже из Петербурга, Лукашевич сообщал, что посещает университет, намерен держать экзамены на «кандидата юриспруденции», просил одолжить денег. В письме своём он интересовался школой и задавал вопрос: «В Петербурге носятся слухи, что Вы готовите к печати новый роман: “Эмансипированные женщины”; правда ли это?» (8: 510).</p>
        <p>12 апреля 1872 г. в письме к А. А. Эрленвейну Толстой вспоминал Лукашевича: «Лукашевича я потерял из вида, очень жалею» (61: 285).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>