<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mikhalovskiy_Valeryan_Ilich_4_1958">Михало́вский Валерьян Ильич</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Михало́вский Валерьян Ильич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9085">Михало́вский Валерьян Ильич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Михало́вский Валерьян Ильич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — знакомый и адресат Толстого; помещик Крапивенского уезда Тульской губ.; штабс-капитан. Весной 1861 г. крапивенское дворянство выбрало в мировые посредники 4-го участка В. И. Михаловского, крепостника и консерватора, но вместо него мировым посредником этого участка тульский губернатор П. М. Дараган назначил Л. Н. Толстого. О решении губернатора Дарагана назначить его мировым посредником взамен избранного дворянами на эту должность помещика Михаловского Толстой узнал 6 мая 1861 г. «Меня назначили мировым посредником, я принял. Поехал в Тулу, много болтал и начинаю гордиться и потому глуп», — записал он в тот день в дневнике (48: 37). Официальное назначение последовало 16 мая 1861 г.</p>
        <p>25 июня Толстой оставил в дневнике запись: «Посредничество дало мало матерьялов, а поссорило меня со всеми помещиками окончательно и расстроило здоровье, кажется, тоже окончательно» (48: 38).</p>
        <p>С Михаловским отношения не сложились. Тот вёл дела с мировым посредником Толстым по доверенности своей жены, Марии Александровны Михаловской. Одной из причин конфликтных отношений между ними было разное понимание справедливости по отношению к крестьянам.</p>
        <p>8 августа 1861 г. на имя Крапивенского мирового съезда Михаловский написал жалобу о потраве крестьянами села Панина лугов в имении его жены. Помещик жаловался на Толстого, который незаконно просил «простить крестьянам следуемое с них денежное взыскание за потраву луга». По просьбе Михаловского уездный мировой суд потребовал от Толстого сведения о потраве лугов, но Толстой ответил, что, согласно статьям 29, 31, 32 Положения, имеет право и не считает нужным давать какие-то сведения (60: 400).</p>
        <p>12 июля 1861 г. Толстой писал ответ жалобщику: «Г. Валериану Ильичу Михаловскому от мирового посредника 4 участка гр. Толстого. 1). До назначения и смены волостного старшины помещикам нет никакого дела. 2). Крестьянин Анисим со дня обнародования Положения имеет право избрать род жизни и ни к каким повинностям помещику не обязан. 3). Ежели помещик не согласен простить крестьянам взыскание за потраву лугов, то и крестьяне не обязаны простить помещику штрафы за взятые с них, противно Положению, двуконные дни и караулы со дня обнародования Положения. 4) Назначать цену за потраву имеет право посредник с помощью добросовестных, но никак не помещик. … 7) Все лица, имеющие дело с мировым посредником, обязаны ему уважением, а потому не должны ни говорить в его присутствии неприличных вещей, ни, ещё менее, по делам писать ему неприличные письма. В противном случае виновные подвергаются штрафу» (60: 399-400).</p>
        <p>Михаловский продолжал отправлять жалобы: в прошении на имя губ. присутствия писал, что гр. Толстой возвратил ему четыре увольнительных акта, составленных на дворовых его жены, утверждая, что они неправильно составлены. Сам Толстой был уверен, что Михаловские сделали ошибочные денежные расчёты дворовым. Губ. присутствие постановило: «Для прекращения недоразумений, возникших при засвидетельствовании актов, выдаваемых г. Михаловским дворовым людям, увольняемым от обязательных отношений, поручить гр. Толстому постановить вновь решение о суммах вспомоществования, следуемых увольняемым дворовым людям, и объявить это решение г. Михаловскому…» (60: 402).</p>
        <p>Противостояние Толстого и Михаловского продолжалось. В июле 1861 г. было подписано Постановление по делу о смене сельского старосты села Панина по жалобе В. И. Михаловского. Назначение старосты было предпринято мировым посредником Толстым. Михаловский остался недоволен, писал губернатору, что своими действиями гр. Толстой окончательно разрушил «патриархальные отношения» «помещицы Михаловской и её крестьян» (60: 488). Губ. присутствие встало на сторону Толстого и постановило старосту сменить.</p>
        <p>Судя по всему, Михаловский инициировал очередную жалобу на Толстого: уездному предводителю дворянства была подана бумага дворян Крапивенского уезда с 19-ю подписями о неправомерных действиях мирового посредника. В ноябре был отправлен второй документ за подписью всех дворян уезда. В жалобах первой стояла подпись Михаловского. В письме к брату С. Н. Толстому от 6 августа 1862 г. Толстой сообщал об обыске, который возмутил его: «Должно быть, какой-нибудь Михаловский так удружил мне доносом» (60: 432). Кроме того, Крапивенский предводитель дворянства Щелин направил тульскому губернатору письмо с обвинениями Толстого в пристрастном отношении к крестьянам в ущерб дворянским интересам. В это время и произошёл известный обыск в Ясной Поляне, по поводу которого Толстой обращался к императору Александру II.</p>
        <p>Постепенно Толстой «остывал» к должности мирового посредника. В феврале 1862 г. «старшим кандидатом мирового посредника» по 4-му участку был брат Толстого — С. Н. Толстой. Хотя Толстой 9 марта вновь приступил к исполнению своих посреднических обязанностей, но исполнял эту службу только до 30 апреля 1862 г.: под предлогом болезни он передал свою должность «старшему кандидату». 26 мая 1862 г. за № 24124 Правительствующий сенат уведомил тульского губернатора, что «определил артиллерии поручика графа Льва Толстого по болезни уволить от представленной ему по утверждении Правительствующего сената должности мирового посредника Крапивенского уезда» (60: 506).</p>
        <p>Впоследствии фамилия Михаловского в записях Толстого не встречается.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>