<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Polyakov_Sergey_Petrovich_4_2015">Поляков Сергей Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Чурсина Л. К. Поляков Сергей Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888153">
                  <name>Чурсина Л. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11023">Поляков Сергей Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Поляков Сергей Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1856-1904) — автор книги об учении Л. Н. Толстого, его корреспондент, адресат и посетитель. Член окружного суда в г. Ковно, Поляков глубоко проникся мировоззрением Толстого. В 1900 г. написал и издал под псевдонимом С. Александров брошюру «Учение гр. Л. Н. Толстого о жизни» (1-е изд.: Ковно, 1900; 2-е изд.: М., 1902), в которой с величайшим пиететом, как откровение, им самим глубоко понятое и принятое, изложил основы толстовского религиозно-нравственного учения. Цель жизни есть «исполнение Высшей Воли», благо каждого — в «естественном любовном единении со всеми людьми», оно нарушается «соблазнами», осознание которых определяет систему «отрицающих» правил личной морали при основной «положительной» её формуле: «любви к ближнему как носителю общего всем людям духовного начала» (2-е изд.; С. 6-7). Брошюра посвящена читателям «Воскресения», недавно вышедшего толстовского романа, который, по мысли Полякова, являлся произведением истинно христианского искусства. (Книжка была переиздана издательством «Посредник» в 1902 г.)</p>
        <p>В конце ноября 1901 г. в Гаспре больной Толстой получил от С. П. Полякова «очень хорошее … письмо» с приложенной к нему «книжечкой». Поляков сообщал, что, соглашаясь со взглядами Толстого, он хотел бы «бросить службу» в судебном ведомстве, «по несогласию её с его христианским сознанием, и колеблется» (88: 251): его тревожит будущее семьи, которая останется без средств к существованию. Толстой ответил своему единомышленнику сердечным и проникновенным письмом: «Любезный Сергей Петрович. Если бы для служения Богу была обещана награда, то сознание такого духовного общения, которое возникло между мною и вами, было бы совершенно достаточно для этого. Это общение в Боге с самыми различными людьми уже много лет составляет лучшую радость моей жизни. И хотя вы доставили мне её невольно, я всё-таки благодарен вам за неё. Уже по той книжечке, которую вы составили, я узнал, что у меня есть новый единоверец и друг, и радовался этому, теперь же тем более рад, зная, кто он и что могу войти в личные сношения с ним» (73: 166-167). Отвечая Полякову на его вопрос о согласовании жизни и деятельности с требованиями совести, Толстой признавался, что вопрос этот стоял и стоит перед ним так же, как он стоит перед всеми его единоверцами и друзьями, но каждый человек должен принять решение сам, взвесив, каким своим действием он более «отступит от закона любви»: продолжая свою общественную деятельность, противную любви, или нарушая любовь «к ближним, семейным». Своё письмо Толстой завершил пожеланием найти выход, который бы удовлетворил требованиям совести. А это возможно, лишь перенеся «вопрос из области суда человеческого на суд Бога, заботясь только о том, чтобы сделать то, что он хочет» (письмо от 29 ноября 1901 г. — 73: 166-167).</p>
        <p>25 августа 1903 г. С. А. Толстая отметила в «Ежедневнике» приезд в Ясную Поляну С. П. Полякова и И. И. Горбунова-Посадова. Однако непосредственного общения с Толстым было немного: «Я мало с ним виделся…», — скажет Толстой уже в следующем, 1904 г., в ответном письме Вере Владимировне, жене С. П. Полякова, сообщавшей о безвременной смерти мужа, его предсмертных физических страданиях. Выражая сочувствие её горю, Толстой взывал к смирению и приятию Божьей воли: «В страданиях физических нет зла; напротив, они всегда вызывают в людях переход сознания из области телесной в область духовную, а это великое благо. И то, что совершалось в его душе перед смертью, знает только он. А совершалось наверное хорошее и святое, свойственное его чистой душе». Характеризуя личность С. П. Полякова, Толстой свидетельствовал, что, несмотря на краткость общения, у него осталось «прекрасное чувство умиления перед духовной высотой, как всегда соединяющейся с необыкновенной скромностью этого редкого человека» (75: 183-184).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>