<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Makovitskiy_Dushan_Petrovich_2_384">Маковицкий Душан Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Гладких Л. Г. Маковицкий Душан Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888033">
                  <name>Гладких Л. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8365">Маковицкий Душан Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Маковицкий Душан Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Душан»; 1866-1921) — домашний врач, друг, единомышленник Толстого, автор «Яснополянских записок» — ежедневной хроники жизни Толстого в 1904-1910 гг.</p>
        <p>Увлечённый личностью и учением Толстого, Маковицкий впервые приехал в Ясную Поляну 21 августа 1894 г. Уже при первой встрече Толстой испытал большую симпатию к молодому словаку. С годами это чувство переросло в глубокую дружбу и привязанность. Вот строки из писем Толстого В.Г. Черткову 19-23 августа и 3 сентября 1894 г.: «Маковицкий очень мне был интересен»; «Событие интересное для меня было приезд сюда из Венгрии славянина доктора Маковицкого. Он пробыл у нас неделю …. Он, как я его понял, чистый, кроткий и религиозный человек». В дневнике тоже есть записи о Маковицком: «Нынче утром приехал Маковицкий, милый, кроткий, чистый», — отметил Толстой 28 ноября 1897 г. И через три дня: «Главное, за это время был Душан, которого я ещё больше полюбил» (2 декабря).</p>
        <p>В 1904 г. Маковицкий охотно принял предложение С.А. Толстой остаться в Ясной Поляне в качестве домашнего врача Толстых. Его переезд в Россию (к Толстым в Ясную Поляну) состоялся 18/30 декабря 1904 г. Он лечил не только писателя и его домочадцев, но и крестьян Ясной Поляны и окрестных деревень. Лечебный пункт для приёма крестьян в Ясной Поляне был открыт ежедневно с 8 утра до 2 часов дня. Такое служение отвечало как взглядам Толстого и Маковицкого, так и горячей его внутренней потребности помогать ближнему. Но только врачебной практикой не ограничивался круг деятельности Маковицкого: Толстой доверял ему переписывание своих сочинений, разбор почты, нередко он, знающий несколько языков, и прежде всего славянских, был для Толстого переводчиком.</p>
        <p>Но главным делом Маковицкого — делом его жизни — стало ежедневное в течение 1904-1910 гг. ведение записей того, что он видел и слышал в доме Толстого. Ныне эти уникальные записи известны как «Яснополянские записки» Маковицкого. Это удивительный документ, фактически скрупулёзная летопись последних лет жизни Толстого, достоверно воспроизводящая его устную речь, беседы, разговоры… «Нам дорого знать, как жил он в своей повседневной жизни, как проводил в жизнь своё учение о любви при своих бесчисленных встречах с людьми самыми разнообразными по общественному положению, взглядам на жизнь и душевным свойствам; чему радовался и чем огорчался; как отзывался на волновавшие всех общественные события, как судил о тех или других литературных произведениях и т.д., и т.д., всё то, что далеко не вполне высказано в его книгах и даже в дневнике записывалось им не всегда», — так определил автор «Записок» стоявшие перед ним задачи, с решением которых блестяще справился (ЯПЗ. 1. С. 89).</p>
        <p>Постоянно в кармане пиджака Маковицкий носил крошечные листки бумаги (блокнотики) и карандаш и прямо в кармане незаметно записывал всё то, что слышал от Толстого и его собеседников. Поздно вечером, приходя к себе в комнату, он порой всю ночь напролёт расшифровывал то, что удалось записать за день, переписывая эти записи в особую тетрадь. Он не очень хорошо знал русский язык, и потому его записи сделаны на смеси русского, немецкого, французского, словацкого языков. Позднее, при подготовке «Яснополянских записок» к печати, это обстоятельство составило большую трудность для учёных, потребовав перевода текстов на русский язык и кропотливой расшифровки записей. В 1979 г. в «Литературном наследстве» вышли в свет 4 книги «Яснополянских записок», в подготовке которых участвовали ГМТ (Москва), Карлов университет (Прага), Институт литературоведения Словацкой академии наук (Братислава).</p>
        <p>«Душан всё больше и больше привлекает меня своей серьёзностью, умом, знанием, добротой», — записал Толстой в дневнике 23 января 1910 г. Именно Маковицкий стал спутником и поверенным Толстого во время его ухода из Ясной Поляны 28 октября 1910 г., именно он находился рядом с Толстым до последнего мгновения его жизни, оборвавшейся 7 ноября в 6 часов 5 минут утра на глухой станции Астапово Рязано-Уральской железной дороги.</p>
        <p>После смерти Толстого Маковицкий до 1920 г. жил в Ясной Поляне, поселившись в деревне и продолжая лечить крестьян и работать над «Записками», которые назвал «У Толстого. 1904-1910». В сентябре 1920 г. он уехал на родину, в Словакию, оставив все свои книги и рукописи, в т.ч.</p>
        <p>«Яснополянские записки», в московском музее Толстого. Тяжёлые болезни, нищета (своё состояние он давно употребил на общественные нужды), глухое одиночество преследовали его в последний год жизни. 12 марта 1921 г. в родном городе Ружомбероке, в возрасте 54 лет, несчастный покончил жизнь самоубийством.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: У Толстого (1904-1910): «Яснополянские записки» Д.П. Маковицкого: В 4 кн. М., 1979 (ЛН. Т. 90, кн. 1-4); Маковицкий Д.П. Яснополянские записки // ЯП. сб. Год 1960. Тула, 1960.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>