<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ivus_Efim_Savelevich_4_1838">И́вус Ефим Савельевич</title>
        <title type="bibl">
          Попова Е. А. И́вус Ефим Савельевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888112">
                  <name>Попова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5653">И́вус Ефим Савельевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>И́вус Ефим Савельевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — корреспондент Толстого, рядовой матрос крейсера «Паллада», участник Русско-японской войны. Через день после объявления Японией войны России, 28 января 1904 г., Толстой, сосредоточенный на замысле статьи о религии «Камень главы угла», отметил в дневнике обусловленный жизненными реалиями поворот своей мысли к антивоенной проблематике, неотделимой от размышлений о религиозных ценностях в духовном опыте человека: «Хочется написать о том, что, когда происходит такое страшное дело, как война, все делают сотни соображений о самых различных значениях и последствиях войны, но никто не делает рассуждения о себе: что ему, мне, надо делать по отношению войны. Это самая лучшая и ясная иллюстрация того, как ничто не может исправить существующего зла, кроме религии» (55: 11).</p>
        <p>8 мая 1904 г. в Ясной Поляне было получено письмо из Порт-Артура от матроса Ивуса с размышлениями, сводящимися к вопросу: «Угодно ли Богу или нет, что нас начальство заставляет убивать?» (55: 33). Пришедшее послание было близко толстовской позиции и пониманию человека и стало своеобразным ответом на призывы Толстого насчёт «рассуждений о себе» в военных испытаниях, и поэтому он сразу же отправил В. Г. Черткову письмо Ивуса (с сохранением орфографии и пунктуации) как ещё одно прибавление к уже завершённой статье «Одумайтесь» и объяснил своё решение: «Сомнение, тревожащее этого человека, тревожит не его одного», оно «становится всё сильнее и сильнее, ничем не может быть уничтожено и всё более и более распространяется». «…Это искра того огня, который Христос низвёл на землю и который начинает возгораться. И знать, и чувствовать это — великая радость» (88: 326).</p>
        <p>В статье «Одумайтесь», в которую было включено письмо Ивуса, Толстой предпринял попытку обратиться к нему напрямую: «Прямо словами я не могу ответить этому милому серьёзному и истинно просвещённому человеку. Он в Порт-Артуре, с которым уже нет сообщения ни письменного, ни телеграфного. Но у нас с ним всё-таки есть средство общения. Средство это есть тот Бог, в которого мы оба верим и про которого мы оба знаем, что военное “действо” не угодно Ему. Возникшее в его душе сомнение есть уже и разрешение его» (36:148).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>