<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tsibulskiy_Daniil_Nikodimovich_3_1586">Цибу́льский Даниил Никодимович</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Цибу́льский Даниил Никодимович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15099">Цибу́льский Даниил Никодимович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Цибу́льский Даниил Никодимович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1877 — не ранее 1908) - знакомый, адресат и корреспондент Толстого; грамотный крестьянин-самоучка из села Дзенгеловки Уманского уезда Киевской губ.; сектант-штундист. В 1898 г. Цибульский отказался от воинской службы по религиозным убеждениям, за что 1 сентября был арестован, 12 сентября освобождён под надзор полиции, 16 января 1899 г. вновь взят под стражу и 8 февраля осуждён на 4-летнее тюремное заключение. Писал Толстому из тюрьмы; известны два ответных письма Толстого, в которых он разъяснял крестьянину, что «дело в этой жизни всякого человека только в том, чтобы увеличивать в себе любовь к людям», что «во всех других делах человек может встречать препятствия, только в этом деле препятствия не может быть, и человек может и в болезнях, и в нужде, и в заключении очищать своё сердце от всякого зла и этим самым увеличивать в себе любовь» (72: 512). Писатель оказывал материальную поддержку ему и его семье, посылал в тюрьму книги (в декабре 1900 г. направил посылку с 25 книгами). Цибульский нередко сам просил денег у Толстого. В 1901 г. на просьбу Цибульского ответил 22 февраля С. Л. Толстой и препроводил 25 руб. На основании приходно-расходных записей записной книжки 18 марта Толстой отправил Цибульскому 73 руб. (54: 241). Своё сочувствие Цибульскому Толстой выражал в письмах к В. Г. Черткову и С. П. Чижову. Несколько писем Цибульского к Толстому стараниями В. Г. Черткова в 1901 г. были опубликованы в Англии в «Листках Свободного слова» и в журнале «Свободная мысль». Цибульский исповедовал свободно-религиозное мировоззрение, и летом 1908 г. примкнул к секте адвентистов седьмого дня, о чём сообщил Толстому.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>