<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kravtsov_Vasiliy_Lvovich_4_1891">Кравцо́в Василий Львович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Кравцо́в Василий Львович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7058">Кравцо́в Василий Львович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кравцо́в Василий Львович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого; штаб-ротмистр; участковый мировой судья в Воронеже. Автор книжки «Великое дело предлагает Кравцов В. Л.».</p>
        <p>В начале апреля 1894 г. от имени членов кружка воронежских эсперантистов (любителей языка эсперанто) В. Л. Кравцов обратился с письмом к Толстому — письмо в архиве Толстого не сохранилось. Судя по всему, это было не одно письмо, а несколько писем, потому что Толстой, отвечая на полученное послание, писал 27 апреля 1894 г.: «Милостивые государи. Я получил ваши письма и постараюсь, как сумею, … высказать своё мнение о мысли вообще всенародного языка и о том, насколько язык эсперанто соответствует этой мысли» (67: 101). Главная мысль письма Толстого сводилась к тому, что в самом деле это «великое дело», что «изучение эсперанто и распространение его есть несомненно христианское дело, способствующее установлению царства Божия, того дела, которое составляет главное и единственное назначение жизни человеческой» (67: 102).</p>
        <p>5 июня 1897 г. Кравцов послал Толстому свои три брошюры («Письмо к неверующему г-ну N», «Ответ на письмо В. А. Г., прочитавшего брошюру: письмо к неверующему г-ну N» и «Второй ответ на письмо В. А. Г.»). В сопроводительном письме, довольно добром, автор сетовал на «печальное влияние» взглядов и в целом личности Толстого на «слабых», «нетвёрдых в религиозных убеждениях» людей. Видимо, Толстой не придал особого значения присланным брошюрам и ответил своему корреспонденту более чем через месяц. 15 июля он писал Кравцову: «Милостивый государь Василий Львович. Вижу по вашему письму, что вы хорошо расположены ко мне, и очень благодарен вам за это; но вижу из того же письма, что вы совершенно не понимаете меня и что поэтому — если из моих сочинений вы не поняли меня — то и из писем есть на то ещё меньше вероятия. Брошюры ваши я или не получил во время суеты переезда и болезни и потому не читал и теперь не найду. Потому не могу исполнить вашего желания переслать их вам. Пожалуйста, извините меня за это.</p>
        <p>По вашему письму вижу, что в вас есть самое драгоценное и всех соединяющее чувство любви — Бог есть любовь, и так как стремлюсь только к тому, чтобы освободить в себе это чувство, уничтожить все препятствия проявления его, то надеюсь, что, несмотря на разницу умственных процессов, это чувство соединит нас, как оно соединяет всё живущее. С совершенным уважением остаюсь готовый служить Лев Толстой» (70: 104-105). На этом переписка оборвалась.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>