<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kozlova_Mariya_Gerasimovna_4_1870">Козло́ва Мария Герасимовна</title>
        <title type="bibl">
          Карачевцев И. Е. Козло́ва Мария Герасимовна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888059">
                  <name>Карачевцев И. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20092">Козло́ва Мария Герасимовна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Козло́ва Мария Герасимовна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(ок. 1773 — после 1862) — крёстная М. Н. Толстой и четверых детей С. Н. Толстого; из мещан, послушница Тульского Успенского женского монастыря.</p>
        <p>Толстой, рассказывая о своей тётушке Александре Ильиничне Остен-Сакен, отмечал, что её любимым занятием были чтение житий святых и беседы со странниками, юродивыми, монахами и монашенками, которые жили всегда в их доме, а некоторые только посещали тётушку. Он вспоминал: «В числе почти постоянно живших у нас была монахиня Марья Герасимовна, крёстная мать моей сестры, ходившая в молодости странствовать под видом юродивого Иванушки. Крёстною матерью сестры Марья Герасимовна была потому, что мать обещала ей взять её кумой, если она вымолит у бога дочь, которую матери очень хотелось иметь после четырёх сыновей. Дочь родилась, и Марья Герасимовна была её крёстной матерью и жила частью в тульском женском монастыре, частью у нас в доме» (34: 363). Есть предположение, что Мария Герасимовна только присутствовала при крещении новорождённой, так как в метрической книге Николо-Кочаковского храма за 1830 г. восприемниками записаны «граф Николай Николаевич Толстой и графиня Пелагея Толстая» (Комарова Т. В. В скорбях мира нам спастись. Шамордино, 2010. С. 6). Возможен другой вариант: Мария Герасимовна действительно стояла у купели и непосредственно участвовала в обряде крещения, а в графу восприемников, наверное, заочно, вписали других. И хотя Мария Герасимовна не была официальной восприемницей М. Н. Толстой, в семье графов Толстых её считали крёстной.</p>
        <p>Козлова поступила в монастырь 3 марта 1827 г. в возрасте около 54 лет. Из воспоминаний Толстого видно, что она была человеком очень близким писателю, недаром, рассказывая о своём раннем детстве, он обязательно упоминал Марию Герасимовну. И пусть она не являлась главной героиней его воспоминаний, но всегда присутствовала в числе людей, на фоне которых прошло его детство и становление его личности. Описание этих сцен проникнуто необычайно тёплым чувством: «Бабушка сидит на левой стороне дивана … в чепце с рюшей. Тётушки Александра Ильинишна, Татьяна Александровна, Пашенька, Машенька-дочь с своей крёстной матерью Марьей Герасимовной …. Все поднимаются, отец подаёт руку бабушке, за ними следуют тётушки, Пашенька, мы с Фёдором Иванычем и кто-нибудь из живущих и Марья Герасимовна» (34: 375-376).</p>
        <p>Толстой писал: «Юродивых много разных бывало в нашем доме, и я — за что глубоко благодарен моим воспитателям — привык с великим уважением смотреть на них. … Такой юродивой была и крёстная мать сестры Марья Герасимовна, и полудурачок Евдокимушка, и ещё некоторые, бывавшие в нашем доме» (34: 395).</p>
        <p>Вполне вероятно, что Козлова стала прототипом странниц в романе-эпопее «Война и мир». Об этом писала Т. А. Кузминская в своей книге «Моя жизнь дома и в Ясной Поляне» (Кузминская. Ч. 3. Гл. VIII), приводила сцену разговора Толстых с Марией Герасимовной в Ясной Поляне и отмечала, что хорошо запомнила этот разговор потому, что сцена эта почти целиком вошла в «Войну и мир», были изменены только лица и слова (там же).</p>
        <p>Князь Андрей Болконский и Пьер Безухов, приехав в Лысые Горы, застали у княжны Марьи двух странниц: «сморщенную, худую» старушку Пелагею «с кротким выражением детского лица» и мальчика Иванушку, на самом деле переодетую девушку, «с длинным носом и длинными волосами и в монашеской рясе». Иванушка старался говорить басом и, «попивая из блюдечка, исподлобья лукавыми, женскими глазами смотрел на молодых людей» (Война и мир. Т. 2. Ч. 2. Гл. XIII). По воспоминаниям Кузминской, Козлова была «сухощавая, высокая, с небольшими хитрыми, серыми глазами, она с лёгкой усмешкой глядела на людей» (Кузминская. Ч. 3. Гл. VIII). С. А. Толстая писала, что «приезжала из тульского монастыря длинноносая, мужского типа монахиня Марья Герасимовна» (САТ. Моя жизнь. 1. С. 82). И, наверное, не случайно Толстой в романе-эпопее назвал «мальчика» Иванушкой: ведь под этим именем Козлова юродствовала в молодости.</p>
        <p>С. А. Толстая и Кузминская добавляли ещё интересные штрихи к портрету Козловой. Жена писателя вспоминала, что «говорила она, бывало, очень мало и всегда серьёзно. Рассказывать о своих похождениях не любила. Иногда сидит в углу, нюхает табак и фальшиво, протяжно поёт» (там же. С. 82-83). Кузминская отмечала, что Толстой часто сам наводил Марию Герасимовну «на тему её странствований и со вниманием слушал её рассказы. … А то, бывало, Лев Николаевич скажет ей: «Ну-ка, Марья Герасимовна, затяни “Своим духом восхищаться”». И монашка фальшивым, ровным голосом затянет на божественный мотив» (Кузминская. Ч. 3. Гл. VIII).</p>
        <p>В 1867 г. старший брат писателя С. Н. Толстой обвенчался с цыганкой М. М. Шишкиной, бывшей певицей тульского цыганского хора. До этого в гражданском браке у них родилось девять детей. Козлова была восприемницей четырёх из них: Елизаветы (1854-1865), Агриппины (1856), Николая (1862-1865) и Константина (1864). Дети скончались в раннем возрасте и были похоронены на Всехсвятском кладбище Тулы. Мария Герасимовна периодически жила то у М. Н. Толстой в Покровском, то у С. Н. Толстого в Пирогове. Из воспоминаний С. А. Толстой известно, что она навещала Козлову в Тульском Успенском женском монастыре, где та и скончалась.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Карачевцев И. Е. Дети С. Н. Толстого и М. М. Шишкиной (по материалам ГАТО) // Материалы Толстовских чтений 2013 г. и Гороховских чтений 2013 г. в Государственном музее Л. Н. Толстого. М., 2014. С. 216-226.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>