<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Polenov_Vasiliy_Dmitrievich_2_511">Поленов Василий Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Поленов Василий Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10967">Поленов Василий Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Поленов Василий Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1844-1927) — художник-передвижник; преподаватель московского Училища живописи, ваяния и зодчества; его наиболее известные произведения: «Московский дворик» (1878), «Христос и грешница» (1886-1887). Познакомился с Толстым в доме С.И. Мамонтова в 1887 г.: писатель приходил смотреть картину «Христос и грешница». Художник не раз бывал в московском доме Толстых.</p>
        <p>Как и вся его семья, Толстой был неплохо знаком с творчеством Поленова. Нередко его картины вызывали споры.</p>
        <p>В.Ф. Лазурский вспоминал, как Толстой однажды прореагировал на его восторженное высказывание о картине «Христос и грешница»: «Да, Поленов красив, но бессодержателен, — сказал Лев Николаевич. — Правая сторона этой картины написана очень хорошо — сама грешница, евреи; левая никуда не годна, лица банальные, Христос у него — какой-то полотёр, а апостолы плохи; сзади — декорация» (запись 23 июня 1894 г.; ТВС. 2. С. 53-54).</p>
        <p>Через два года Лазурский записал в своём дневнике, что Толстой был на 24-й выставке художников-передвижников: «Поленовскую картину “Среди учителей” находит очень недурной: фигуры мальчика, старика-книжника, матери. Видно, что художник много думал над ней» (запись 20 апреля 1896 г.; ТВС. 2. С. 84). На замечание Лазурского о том, что «в искусстве обязательно должна быть красота», Толстой ответил, что «красотой одной вопрос не исчерпывается», но «красота в искусстве должна быть для того, чтобы заставить обратить на себя внимание, притянуть и заставить вникнуть в смысл произведения». Писатель считал, что «Поленов обладает этим уменьем и привлекает к себе внимание» (там же. С. 84).</p>
        <p>18 марта 1909 г. Д.П. Маковицкий записал, что Толстой «получил письмо от дамы, зовёт его в Петербург на выставку картин Поленова из жизни Христа» (ЯПЗ. 3. С. 360): некая курсистка Н. Субботина прислала в Ясную Поляну каталог выставки Поленова «Картины из жизни Христа» и фотографию одной из картин; она рекомендовала Толстому поехать посмотреть выставку или попросить художника привезти картины в Ясную Поляну. Толстой в Петербург не поехал. «Мне неинтересно. История личности Христа. Я помню, что они (картины Поленова) не произвели впечатления на меня» (там же). На следующий день снова зашла речь о выставке: «Л.Н. говорил так, что чувствовалось желание видеть эти картины» (ЯПЗ. 3. С. 363). 1 мая опять заговорили о Поленове: «Д линный, оживлённый разговор о выставке 68 картин Поленова из жизни Иисуса, «записал Маковицкий. — Видели её Софья Андреевна, Сергей Львович и Молочников. Некоторые картины очень хороши. Поленов пишет Христа в той обстановке, в какой протекала его жизнь; избегает мистического» (ЯПЗ. 3. С. 397). Толстой, сравнивая Христа на полотнах Н.Н. Ге и Поленова, говорил, что «Ге старался выразить те чувства, которые перечувствовал Христос. А у Поленова внешняя обстановка» (там же. С. 398).</p>
        <p>24 мая 1909 г. А.Б. Гольденвейзер отметил в своём дневнике, что «Поленов прислал Льву Николаевичу альбом снимков со своей выставки из жизни Христа»; автор раскрасил некоторые листы альбома, чтобы дать Толстому «понятие о красках». «Лев Николаевич сказал по этому поводу: “Поленов — хороший, почтенный тип художника, каких теперь мало — они переводятся”» (Толстой и художники. С. 170). Просмотрев присланный альбом картин, Толстой заметил: «В общем хороши И “Тайная вечеря” и “Распятие” хороша» (ЯПЗ. 3. С. 418).</p>
        <p>Толстой отвечал Поленову 3 июня 1909 г: «Очень благодарен вам. Василий Дмитриевич, за присылку вашего альбома. По рассказам я имел очень неопределённое понятие о вашей выставке, но альбом ват произвёл на меня сильное впечатление. Воображаю, как подействовала бы на меня сама выставка, и очень, очень сожалею, что не мог видеть её. Не говоря уже о красоте картин и том, вполне сочувственном мне, отношении вашем к изображаемому предмету, самый этот огромный труд, положенный вами на это дело, вызывает глубокое уважение к художнику. Само собой разумеется, что раскрашивание, хотя вы его и начали, не может передать красок, но благодарю вас за намерение сделать это для меня. Кроме всех других значений, ваша выставка имеет, по моему мнению, ещё значение педагогическое. Нельзя в лучшей форме передать детям историю Христа, как по вашим картинам. Ещё раз благодарю вас» (79: 215-216).</p>
        <p>В музее-усадьбе «Поленово» до сих пор хранятся несколько игрушечных птичек, сложенных из белых листков бумаги. По преданию, их сделал Толстой для детей Поленова, с которыми однажды случайно оказался в поезде: Ясная Поляна и Поленово находятся не очень далеко друг от друга.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>