<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Korenevskiy_Petr_Ivanovich_3_1125">Корене́вский Пётр Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Корене́вский Пётр Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6897">Корене́вский Пётр Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Корене́вский Пётр Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. «К-ий»; ? — ок. 1915 г.) — корреспондент и адресат Толстого; бывший школьный учитель, до середины 1909 г. служил в Виленском отделении Крестьянского банка. Печатался в «Русском богатстве», автор «замечательной статьи» (80: 39) «Крестьянский Генрих Блок», напечатанной в июньском номере журнала (1909, № 6). Эту статью Толстой прочёл 25 июля 1909 г., и она на него «подействовала своим обстоятельным и смелым изложением возмутительных гадостей, совершаемых крестьянским банком под видом помощи несчастным крестьянам». «Для меня то, что я узнал из вашей статьи, писал Толстой Кореневскому 26 июля, - было совершенно ново, и хотелось не верить в возможность таких случаев, так они ужасны. Но приводимые вами примеры и цифры неоспоримо убеждают, что дела, кажущиеся невозможными по своей безнравственности, совершаются как нечто самое обыкновенное и - смешно сказать - законное» (80: 39). Анализируя статью, Толстой называл вещи своими именами: «мошеннические меры», «несправедливость», «жестокость». «Хотя я и не имею на это никакого права, - продолжал он, - мне хочется благодарить вас за вашу смелость и правдивость, которая, вероятно, поставила вас в материально тяжёлое положение. … Если вы найдёте стоящим того и нужным воспользоваться этим письмом для приложения его или выписок из него к новому изданию вашей статьи, я вперёд изъявляю на это своё полное согласие» (80: 40). 25 июля 1909 г. Д. П. Маковицкий записал: «Л. Н. эта статья потрясла» (ЯПЗ. 4 С. 21).</p>
        <p>Псевдоним «К-ий» был раскрыт, и Кореневского уволили из банка. С полной фамилией автора в начале ноября статья была издана «Русским богатством», в предисловии к этой брошюре печатались фрагменты письма Толстого к Кореневскому. Посылая Толстому только что вышедшую брошюру, Кореневский писал о своем тяжёлом положении безработного.</p>
        <p>15 ноября 1909 г. Толстой обратился к редактору газеты «Русские ведомости» Д. Н. Анучину, пытаясь помочь Кореневскому в устройстве на службу. Он характеризовал его как «человека, могущего быть драгоценным сотрудником» для газеты (80: 194). Такое же обращение и в тот же день было направлено И. Д. Сытину. Подобное письмо-просьбу Толстой послал и редактору газеты «Новая Русь» А. А. Суворину, рекомендуя Кореневского как «даровитого сотрудника, знающего и любящего народ» (80: 194). Тогда же просьба пристроить Кореневского была направлена И. И. Горбунову-Посадову. Самому Кореневскому Толстой писал 16 ноября, благодарил за присылку брошюры и обещал «все силы употребить, чтобы найти» ему работу «литературную» (80: 198-199). Через несколько дней Кореневский был принят сотрудником в контору «Новой Руси».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>