<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Grot_Nikolay_Yakovlevich_2_198">Грот Николай Яковлевич</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева В. В. Грот Николай Яковлевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888003">
                  <name>Алексеева В. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3935">Грот Николай Яковлевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Грот Николай Яковлевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1852-1899) — философ-идеалист, профессор Московского университета; с 1899 г. председатель Московского психологического общества (старейшего в России философского общества), на заседаниях которого бывал Толстой. Н.Я. Грот — один из редакторов журнала «Вопросы философии и психологии», где печатался трактат Толстого «Что такое искусство?».</p>
        <p>Писатель и учёный познакомились в 1885 г., много лет переписывались. Толстой с интересом отнёсся к литографированному изданию курса лекций Грота о Платоне, прочитанному профессором в Московском университете осенью 1891 г. В 1896 г. лекции были изданы «Посредником» в сокращённом виде отдельной книгой под заглавием «Очерк философии Платона».</p>
        <p>В апреле 1885 г. Толстой писал В.Г. Черткову из Москвы: «Познакомился я здесь с Гротом-философом — он мне очень понравился — надеюсь, не только потому, что он разделяет мои взгляды». В свою очередь общение с Толстым заметно повлияло на этические позиции Грота.</p>
        <p>5 февраля 1887 г. Грот писал брату: «Сегодня были в Румянцевском музее … встретили там Льва Толстого, и я с ним час с лишком прогулял по бульварам и проспорил о “науке”». 12 февраля в письме матери Грот сообщал: «Третьего дня вечер провёл у Толстого. Застал его шьющим сапоги. Он мне читал одно своё рассуждение о бессмертии разума. Моя статья о “душе” на него повлияла — он сам говорит» (26: 752).</p>
        <p>Ученик Грота С.Н. Эверлинг в воспоминаниях приводит мнение Толстого, высказанное в беседе 1 февраля 1901 г.: «Грот был очень хороший и искренний человек; но у него было много увлечений и мало устойчивых взглядов. Философия его была неглубока, но я ценил в нём то, что начитанность и учёность не заглушили в нём свежести мысли и не лишили его простого и ясного взгляда на жизнь. Если бы ему не приходилось слишком много отдавать себя внешней жизни, то, может быть, он и додумался бы до чего-нибудь хорошего. Но ведь он не жил, а, как сам выражался, постоянно кипел в котле — ну и выкипел преждевременно. Впрочем, некоторые его писания я читал с удовольствием, особенно хороша была его небольшая книжка о Платоне» (Эверлинг С.Н. Три встречи с Львом Толстым // Новые материалы о Л.Н. Толстом. Из архива Н.Н. Гусева. Канада. Оттава, 2002. С. 168-169).</p>
        <p>Разговор о Гроте 12 сентября 1910 г. за обедом в Кочетах, усадьбе М.С. и Т.Л. Сухотиных, записал Д.П. Маковицкий. Толстой говорил: «Очень интересный человек, очень замечательный человек. Интересен он как эволюционист внутренний. Был ярый позитивист, поклонник Спенсера, отрицал отвлечённую философию. Потом сделался отвлечённым метафизиком. На нём отразилось влияние позитивизма 70-х годов» (ЯПЗ. 4. С. 347). В письме к К.Я. Гроту, брату Н.Я. Грота, Толстой через несколько дней писал: «Думаю, что мы с Николаем Яковлевичем, хотя и по разным радиусам, но оба шли к тому одному центру, который соединяет всех, и что мы оба сознавали это, и потому наши дружеские отношения никогда не прерывались» (18 сентября 1910 г.; 38: 425).</p>
        <p>В личной библиотеке Толстого в Ясной Поляне сохранилось 12 статей Н.Я. Грота, некоторые с пометами писателя.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>