<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pazhes_Emil_4_2002">Пажес Эмиль</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Пажес Эмиль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10424">Пажес Эмиль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пажес Эмиль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Pagès; 18..?-19..?) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; профессор философии Сорбоннского университета в Париже, переводчик. Вместе с братом Амадеем переводил произведения русских литераторов.</p>
        <p>В 1886 г. в женевском издательстве М. К. Элпидина был напечатан неполный текст трактата Толстого «Так что же нам делать?» под заглавием «Какова моя жизнь?». Э. Пажес совместно с А. А. Гатцуком перевёл его на французский язык и опубликовал в 1888 г. («Quelle est ma vie?». Traduit par E. Pagès et A. Gatzouk, 1888). В том же году Э. Пажес посетил автора переведённого труда. Л. Д. Опульская писала по этому поводу: «Весной 1888 г., когда Масарик опять был у Толстого, в те же дни в хамовнический дом приходил другой профессор философии — Эмиль Пажес, переводчик книги “Так что же нам делать?” на французский язык. Толстой обсуждал с ними программу международного “Посредника”, который мог бы издаваться в Лейпциге на трёх-четырёх языках» (Опульская. Материалы. 1. С. 98). Имя Пажеса в это время часто появлялось в переписке Толстого. 25 марта 1888 г. Толстой писал В. Г. Черткову из Москвы: «Здесь ещё гостит один француз, professeur de philosophie Pagés (орфография источника. — А. Т.), молодой человек. Он перевёл “Что же нам делать” и человек очень свободный и близкий к истине» (86: 138). Через несколько дней Толстой снова напомнил Черткову об этом визите (письмо 29 (?) марта 1888 г. из Москвы): «Был здесь француз Pagés и ещё чех Масарик. Оба профессора философии. Но оба сердечные и свободные люди». После этого посещения Толстому «пришло в голову издавать Посредник международный в Лейпциге без цензуры на 3-х или 4-х языках. Программа: Всё, что выработал дух человеческий во всех областях — такое, что доступно пониманию рабочих трудящихся масс и чтó не противно нравственному учению Христа: мудрость, история, поэзия, искусства…» (86: 144).</p>
        <p>Сам Эмиль Пажес вспоминал об этом посещении в письме к своему брату Амадею от 30 марта 1888 г.: «Толстой появляется с непокрытой головой, улыбающийся, поведение непринуждённое, без чопорности, очень похож на свой портрет, только меньше серьёзности, которая проявляется лишь временами. Глаза серые, пронзительные, в буквальном смысле как два буравчика. Наконец усаживаемся. Небольшой рабочий стол. Небольшая библиотека, стол, заваленный бумагами. Два или три мягких стула, обитые клеёнкой, кушетка, всё это очень изношено. Видно, что сюда приходит много посетителей, и не все они из высшего света» (оригинал письма хранится в архиве семьи Пажесов. Цит. по: Ibanes J. Avant-propos // Lebrun V. Dix ans avec Tolstoï. Les souvenirs de son secrétaire français avec des lettres inédites de Léon Tolstoï. Paris, 2014. P. 7. Пер. с фр. — А. Т.). Запомнился визит Пажеса и Софье Андреевне Толстой. Позднее она писала в своих воспоминаниях: «Помню я, как приезжал к нам тогда, в январе, французский молодой философ, Mr Pagès. Мне очень хотелось с ним поговорить о своём переводе, но совестно было почему-то показаться чужому человеку в моём уж очень заметном положении. Когда я всё-таки вышла к нему и выразила своё неловкое чувство, он мне сказал, что смотрит на меня с большим уважением и что у него большое горе, потому что сестра его, молодая 33-летняя женщина, разбита параличом от резкого прекращения деторождения. Это сказали доктора; а не желал больше детей её муж. “Довольно двух”, — говорил он и убил этим свою жену.</p>
        <p>Pagès мне очень понравился своим пониманием мыслей Льва Николаевича, своим тонким образованием, этой изысканной французской вежливостью, которой так недостаёт русским. Но моя оценка Mr Pagès очень умалилась, когда о нём написал Н. Н. Страхов своё мнение. К Страхову в Петербург направил его Лев Николаевич, и Страхов писал, что Pagès сначала его поразил своими мыслями, но после он узнал, что им высказанное заимствовано из книги “Le nouveau spiritualisme par Vacherot”. “Там есть глава, содержащая те самые мысли, которые я от него слышал. Он затвердил их с большой точностью”… — пишет Страхов. И ещё: “Он тонко и умно говорил о ваших мыслях”. И дальше: “Западники всегда с умом и вкусом украшают себя чужими мыслями и познаниями, тогда как мы часто откровенно выступаем во всей своей дикости”.</p>
        <p>Льву Николаевичу Pagès понравился, и когда он получил от него письмо, то, уходя в Ясную Поляну пешком из Москвы, он просил дочь Таню написать: “Благодарю его за письмо, очень интересное, и с содержанием которого совсем согласен”» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 49-50).</p>
        <p>26 марта 1888 г. Толстой писал из Москвы в Санкт-Петербург Н. Н. Страхову: «Письмо это передаст вам Pagès (Пажес), мой молодой французский друг. Он перевёл, между прочим, очень неполное и неточное издание “Что же нам делать”, сделанное в Швейцарии под заглавием: “Какова моя жизнь”. Он мне очень понравился: умный, образованный и, что редкость, — свободный человек. Будьте к нему добры, пожалуйста, и не столько поруководите по Петербургу, сколько сами серьёзно побеседуйте с ним. Ему это будет интереснее всего; и я с этой целью его и направляю к вам» (ПСПТС. 2. С. 771). Опираясь на это письмо, визит Пажеса к Толстому фиксировал Н. Н. Гусев в «Летописи жизни и творчества Льва Николаевича Толстого» (1888, март, около 26): «Толстого посетил Эмиль Пажес, профессор философии, переводчик на французский язык “Так что же нам делать?” — “умный, образованный и свободный человек”» (Гусев. Летопись. 1. С. 692).</p>
        <p>В ответ Страхов сообщал Толстому 6 апреля 1888 г.: «Покорно Вас благодарю за Пажеса; вот знакомство очень приятное и даже удивительное! Он просидел у меня часа три, и с каждой минутой я всё больше убеждался, что это истинно серьёзный человек, действительно понимающий философию. Каковы французы, думал я! Судя по их литературе, никак нельзя было ожидать, что у них есть настоящее философское движение. Его суждения о своих, о Рибо, Ренане, Мунке, Жанэ, Вогюэ и т.д. были совершенно беспристрастны и так же строги, как если бы их произносил философски образованный немец. Он с восхищением принялся говорить об Вас и ценил и Вас лично, и Ваш разговор, и Ваши сочинения так верно и с таким сочувствием, как дай Бог всякому русскому. Это знакомство хотелось бы поддержать. Я дал ему три своих книги (ему будут читать приятели, знающие по-русски), но забыл указать на Основные понятия Страхов Н. Н. Основные понятия психологии и физиологии. СПб., 1886. — А. Т. (не было под рукою), т.е. забыл о главной своей книге! … Пошлю ему книгу в Париж и, как умею, напишу письмо» (ПСПТС. 2. С. 772-774). В письме к Толстому от 21 апреля 1888 г. из Парижа Э. Пажес рассказал о своём знакомстве со Страховым: «…Я видел в Петербурге г-на Оболенского и г-на Страхова: г-н Страхов задержал меня у себя довольно долго. Там был один профессор философии, который прекрасно говорит по-французски и хорошо знаком с нашими работами. У нас состоялась весьма полезная беседа. Г-н Страхов также любезно предоставил мне несколько книг, которые окажутся мне очень полезными для того, чтобы я узнал больше о России…» (цит. по: ПСПТС. 2. С. 774).</p>
        <p>Из Москвы 26 марта 1888 г. Толстой писал в Петербург А. А. Толстой: «Письмо это передаст вам Emile Pagès, professeur de philosophie профессор философии (фр.), переводчик, несмотря на то, что он ни слова не знает по-русски, части моей книжки “Что же нам делать?”. Ему переводил русский mot à mot слово в слово (фр.), а он излагал. Он очень милый, молодой, но серьёзный и образованный человек. Впрочем, je suis payé pour le trouver tel я подкуплен, чтобы быть о нём такого мнения (фр.): он большой сторонник моих взглядов. — Я его рекомендовал в Петербурге людям специальным (и плохо знающим по-французски), но думаю, что ему желательно бы и общий взгляд, и придворный, может быть. Он очень деликатный и скромный молодой человек, и если вы примете его и поговорите с ним ¼ часа, то и за то и я и он, мы будем благодарны; если же случится возможность помочь ему в чём-нибудь, как путешественнику, то вы, верно, не откажете» (ПАТ. 2011. С. 443).</p>
        <p>В ответном письме 28 марта 1888 г. А. А. Толстая сообщала: «Вчера вечером в полночный час получила ваше письмо, дорогой Лев, и при оном карточку г. Эмиля Пажес с надписью, вызывающей меня на свидание. Сегодня утром написала ему, назначая rendez-vous на завтра …. Хотя я готовилась оказать ему, ради вас, всякую честь и привет, но неожиданный его отъезд не погружает меня, признаюсь, в бездну отчаяния. Сама судьба догадалась, что Бабушке не совладать с профессором философии — да ещё французом. Иное дело философ Лев — он же и закадычный друг и с ним можно спорить и царапаться. Всё-таки Emile Pagès оказал мне услугу, и я мысленно благодарю его за ваше милое письмо» (ПАТ. 2011. С. 444). Упомянутое письмо Э. Пажеса к А. А. Толстой неизвестно. В письме к Толстому 21 апреля 1888 г. он писал: «Я думал, что графиня Толстая … сможет принять меня в понедельник, а она пригласила меня только на вторник к 4 часам. Однако в тот же день, в 1 час, я должен был уезжать …. Я вынужден был написать графине, поблагодарить её за любезность и выразить моё сожаление, что я её напрасно побеспокоил» (цит. по: ПАТ. 2011. С. 847).</p>
        <p>Толстой старался поддерживать с Э. Пажесом связь и в дальнейшем. В письме к С. А. Толстой 17 апреля 1888 г. он писал: «Целую тебя и всех. Таня бы очень одолжила меня, если бы написала Pagès…» (84: 39) Очевидно, Пажес был важен Толстому как переводчик, издатель и посредник в общении с французскими литераторами. Так, Пажес способствовал контакту Толстого с Э. Родом. В письме этому швейцарскому литератору, написанном на французском языке, 22 февраля 1889 г. Толстой сообщал: «Я очень благодарен г-ну Пажесу за то, что ему пришла в голову добрая мысль послать вам мою книгу имеется в виду французский перевод “Так что же нам делать?” — А. Т., благодаря чему я получил вашу “Le sense de la vie”, 1889 (“Смысл жизни”). — А. Т. » (64: 230).</p>
        <p>По совету Толстого Э. Пажес во многом способствовал переводу и изданию за границей книги сибирского крестьянина, мыслителя-самоучки Т. М. Бондарева «Трудолюбие и тунеядство, или Торжество земледельца». Книга была переведена братом Эмиля, Амадеем Пажесом, совместно с Б. Цейтлином и сопровождена предисловием Толстого («Léon Tolstoi et Timothée Bondareff. Le travail». Traduit du russe par B. Tseytline et A. Pagès, 1890). Критическое замечание вызвала у Толстого мысль, высказанная в предисловии А. Пажеса и повторенная в книге швейцарского автора Ф. Шрёдера «Толстовство» (Le Tolstoïsme. Paris, 1893), о влиянии на него идей Т. М. Бондарева и В. К. Сютаева, о чём Толстой написал Шрёдеру 21 мая 1893 г. (см.: 66: 335-336).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>