<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Korolev_Filipp_Nikolaevich_4_1882">Королё́в Филипп Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Королё́в Филипп Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6930">Королё́в Филипп Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Королё́в Филипп Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1821-1894) — знакомый и адресат Толстого; российский общественный деятель, педагог, почётный член Московского комитета грамотности. Родился в Харьковской губ. в крестьянской семье. В 1841 г. окончил физико-математическое отделение Харьковского университета. До 1854 г. преподавал математику во 2-й Харьковской гимназии. В 1855 г., после защиты магистерской диссертации по чистой математике, стал адъюнкт-профессором в Белоруссии, в Горьгорецком земледельческом институте (ныне — Белорусская сельскохозяйственная академия) — первом сельскохозяйственном учебном заведении в России. Там Королёв читал курс лекций по строительному делу, результатом чего явилась его книга «Сельское строительное искусство». В 1858 г. он переехал в Москву, где сначала был директором сиротского дома, затем лектором и инспектором классов в Московском ремесленном учебном заведении (ныне — Московский Гос. технический университет имени Н. Э. Баумана). В 1864 г. Королёв стал директором 2-й Московской гимназии, а в 1869 г. выступил инициатором создания первых в Москве Высших женских курсов. В 1870-1876 гг. Королёв возглавлял Петровскую земледельческую и лесную академию (ныне — Сельскохозяйственная академия им. К. А. Тимирязева). В 1876 г. он стал членом Совета при Министерстве гос. имуществ в С.-Петербурге. Затем его избрали председателем технического отделения Вольного экономического общества. Королёв был известен своими работами по сельскохозяйственной механике и строительству. Основные его труды: «Молотилки, веялки, зерноочистилки, сортировки и двигатели молотилок» (1864), «Льноводство. Руководство к льновозделыванию, получению льняного волокна и сельскохозяйственной его обработке» (1893), «Руководство к возведению в сёлах огнестойких зданий» (1880). Он был одним из авторов Энциклопедического словаря Брокгауза и Ефрона, для которого написал статьи «Жатвенные машины», «Зерносушилки», «Зерноочистилки».</p>
        <p>Умер Королёв в С.-Петербурге.</p>
        <p>Толстой был лично знаком с Королёвым, знал его как члена Московского комитета грамотности. Осенью 1873 г. писатель попросил председателя комитета И. Н. Шатилова провести испытания предложенного им метода обучения чтению, который состоял «в соединении согласных с гласными» так, что «все они складываются без книги и ничего не имеют общего со складами; слоги заучиваются на слух» («буквослагательный метод») (цит. по: 17: 596). Свой метод Толстой противопоставлял «звуковому методу», состоящему в том, что обучаемый «начинает не с отдельных звуков, а с целого слова, которое делится на слоги и из них выделяются звуки» (цит. по: 17: 597). В январе-марте 1874 г. был проведён эксперимент с целью определить преимущество той или иной системы обучения. На заседании комитета грамотности 13 апреля 1874 г. прошло голосование, Королёв был одним из тех, кто поддержал метод Толстого.</p>
        <p>По поводу своей речи, произнесённой на заседании Московского комитета грамотности, Толстой дважды писал Королёву. 25 сентября 1874 г. он отмечал: «Я решительно не могу исправить мою речь по стенографическому отчёту. Если бы было только наврано, я бы вспомнил и догадался; но тут многое пропущено, многое прибавлено, и во многих местах сказано совершенно обратное того, что я говорил. Тут, видно, кто-нибудь исправлял её по-своему. Вследствие этого моя покорнейшая просьба к Вам следующая: или выпустить мою речь, прибавив объяснение, что гр. Толстой говорил так несвязно и невнятно, что речь его в стенографическом отчёте вышла совершенно бессмысленна и он отказался её поправить, или найти стенографический отчёт и напечатать его, каким он вышел из рук стенографа, без поправок, в которых я заподазриваю Кашина секретаря Московского комитета грамотности. — С. А., или напечатать в этом месте выдержку из моей статьи “О народном образовании”. — С. А., теперь, вероятно, уже напечатанной в Отечественных записках, и которая есть не что иное, как частью восстановление того, что было сказано мною, и частью новые соображения, которые надо выпустить» (62: 112-113). В письме Королёву от 28 сентября того же года писатель сообщал: «Не получая ещё оттисков статьи своей, я ещё раз перечёл протокол и стал добираться и добрался, насколько мог, смысла в своей речи и поправил её. Не пугайтесь, что так много измарано и приписано. Это произошло оттого, что очень многое пропущено, переиначено, и цитаты поставлены не те и не на месте. Я старался быть вполне добросовестен и не прибавлял ничего, хотя во многих местах и знаю, что выпущено то, что было сказано, и хотя хотелось бы прибавить. Надеюсь, что почерк мой разберут наборщики и что корректуры продержатся хорошим корректором» (62: 116).</p>
        <p>Имя Королёва названо и в статье Толстого «О народном образовании» (1874): «Г. Королёв упомянул вскользь о том, что при звуковом обучении не пренебрегаются колотушки. Я видел это в школах немецкой манеры и полагаю, что без колотушек даже невозможно обойтись в новой немецкой школе, так как она точно так же, как и церковная школа, учит, не спрашиваясь о том, чтó интересно знать ученику, а учит тому, чтó, по убеждению учителя, кажется нужным, и потому школа эта может основываться только на принуждении. А принуждение достигается с детьми обыкновенно побоями» (17: 101-102).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>