<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Moes-Oskragello_Konstantin_4_1969">Мо́эс-Оскраге́лло Константин</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Мо́эс-Оскраге́лло Константин // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9342">Мо́эс-Оскраге́лло Константин</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мо́эс-Оскраге́лло Константин</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Moes-Oscragiello; 1850-1910) — польский врач; специалист по проблемам вегетарианства, автор книг о природном питании и природолечении, а также автор популярного издания «Tajniki Medycyny» («Тайники медицины»).</p>
        <p>Родился в родительском имении Хорощ, в Литве. Учился в Германии: окончил коммерческую академию. Возвратившись в Варшаву, некоторое время занимался торговлей. В дальнейшем, оставив коммерцию, он обратился к изучению медицины, опять отправился в Европу и в нескольких германских университетах прилежно, настойчиво осваивал медицинские премудрости. Для Моэса было важно глубже вникнуть в изучаемый предмет, потому он обращал внимание на историю медицины и врачевания, а также на значение и роль врачебного искусства в жизни человека и общества в целом.</p>
        <p>Ещё совсем молодым, почувствовав, что у него пошатнулось здоровье, с самого детства далеко не блестящее, Моэс стал на себе испытывать приёмы традиционной медицины. Однако ожидаемого улучшения не последовало, его здоровье всё ухудшалось, он разочаровался в правильности методов медицины и в авторитете её корифеев. У него выработалось критическое отношение к «официальной науке», и он пытался искать новую методику лечения. Результатом этих исследований стало сочинение «Наука лечения» («Nauka leczenia»). Первую часть этого труда, озаглавленную «Тайники медицины», он издал в Варшаве в 1885 г. Из-за цензурных препятствий книга вышла не полностью: в этом сочинении он подверг острой критике всю «лекарственную» медицину, основываясь на историческом и современном материале, которым вполне владел благодаря основательному знанию многих европейских языков. Решительно осуждая «лекарственную» медицину, он противопоставил ей естественные методы лечения.</p>
        <p>Много сил и энергии тратил Моэс на пропаганду вегетарианства: агитировал, устраивал вегетарианские столовые, в которых выпекали вегетарианский хлеб, и основал под Варшавой в своём имении Бояров «лечебницу естественных методов лечения», где в течение нескольких лет с большим успехом применял на практике свои терапевтические теории.</p>
        <p>Толстой был знаком с работами Моэс-Оскрагелло, всё более склоняясь к вегетарианству. 1 мая 1889 г. в Москве в дневнике он записал: «Гадко, отвратительно. Ничего не мог делать. Читал книгу польскую, присланную мне, уличающую цивилизацию и науку в бессилии доставления счастия людям. Пытался писать, не мог» (50: 78).</p>
        <p>В начале 1890-х гг. организуя работу на голоде, Толстой продумал программу питания населения на основе вегетарианских рекомендаций. Единомышленники писателя помогали составлять меню, подыскивали ему соответствующую литературу, в частности, рекомендовали книги Моэс-Оскрагелло. И. И. Горбунов-Посадов в письме от 5 марта 1892 г. сообщал, что его знакомый журналист Ю. О. Якубовский переводит книгу о вегетарианстве известного Толстому врача К. Моэс-Оскрагелло. О том же сообщал и сам Якубовский. Толстой в связи с этим 3 сентября 1892 г. писал Якубовскому, своему знакомому, сотруднику издательства «Посредник»: «Очень благодарен вам за ваше письмо и советы. Книгу Оскрагелло я видел только отрывками. Мне кажется, что в ней есть много хорошего. Радостно видеть, что вегетарьянство, как часть только или скорее практический вывод из учения Христа, всё больше и больше распространяется» (66: 255) имелась в виду книга К. Moes-Oscragiello «Przyrodzone pokarmy czlowieka i wplyw ich na dolę ludzką» (польск.), изданная в Варшаве в 1888 г. В переводе Ю. О. Якубовского «Природная пища человека и влияние её на жизнь человеческую», она была напечатана в 1896 г. в издательстве «Посредник». — А. К.. В сентябре — конце октября 1892 г. Толстой вновь писал Якубовскому из Ясной Поляны: «Здоровье моё для моих лет хорошо. И вегетарьянство несомненно делает мне большую пользу. Жду очень переводимую вами книгу. Я кое-что прочёл в ней. Она мне нравится; но мне кажется, что в ней есть и научные излишние мудрования. Для меня всегда останется главным мотивом нравственный — 1) не убивать, и 2) как можно меньше труда доставлять людям. И, соблюдая эти две цели, я уверен, что будет и самая естественная, а потому — здоровая для человека пища» (66: 273).</p>
        <p>В том же 1896 г. книга была издана И. Сытиным. Польский приверженец «естественной жизни» в своём сочинении убеждал современников стать вегетарианцами. Книга придала проблеме особую остроту, так как тема природной пищи становилась всё более актуальной, получала широкое распространение и породила множество споров.</p>
        <p>Через несколько лет, 29 ноября 1908 г., в Ясной Поляне говорили о польском враче-вегетарианце. Д. П. Маковицкий записал: «Гусев вспомнил книжку Оскрагелло, тот советует в неделю один день не есть. Разговорились об этом. Л. Н. высказался за малоедение» (ЯПЗ. 3. С. 260).</p>
        <p>В ЯПб сохранилась единственная книга К. Моэс-Оскрагелло: «Jarstwo i wełniarstwo w dziejach slowianszczyzny» / Napisal Moes-Oskragiello (Warszawa: Niemier, 1888. 63 s.). Книга не разрезана.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>