<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstaya_Anna_Ilinichna_4_2109">Толста́я Анна Ильинична</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Толста́я Анна Ильинична // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11121">Толста́я Анна Ильинична</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толста́я Анна Ильинична</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1888-1954) — первая внучка Толстого, дочь сына Толстых Ильи Львовича. Родилась в сельце Протасове Чернского уезда Тульской губ. 25 декабря, на следующий день после рождения девочки, Толстой писал её родителям: «Поздравляю вас, дорогие и милые молодые родители. Не на словах поздравляю, а сам так неожиданно обрадован внучке, что хочется поделиться своей радостью и поблагодарить вас, и понимаю вашу радость. Я теперь на всех дев и женщин смотрю с соболезнующим презрением. Это что? а вот Анна — вот это будет настоящая» (64: 208). Этим именем её назвали в честь прабабки Анны Григорьевны Философовой (рожд. Столыпиной).</p>
        <p>С отцом, часто отлучавшимся по делам службы, Анна виделась редко. В 1916 г. он уехал в Америку, оставив семью. Мать, Софья Николаевна, была человеком образованным, прекрасная музыкантша, отличалась высокими душевными качествами. Анна часто бывала в Ясной Поляне, где всегда чувствовала любовь к себе Л. Н. и С. А. Толстых, где ей были рады и очень ждали. В Ясную она приезжала обычно три-четыре раза в год. Здесь, чаще всего с бабушкой, они читали книги на русском и иностранных языках, исполняли в четыре руки на рояле Моцарта и Бетховена, занимались рисованием, играли в шашки. С. А. Толстая, глубоко сочувствуя тому, как складываются отношения её сына и невестки, всю свою любовь переносила на внучку.</p>
        <p>Отношение к «милой», «удивительной», «симпатичной» Анночке, как её любовно называли в семье Толстых, передают письма к ней Толстого. Так, в письме к внучке от 16 марта 1895 г. Толстой благодарил её за письма, посланные ему в связи с кончиной Ванечки. Своё письмо к ней он подписал: «Твой друг и дед Лев» (68: 49).</p>
        <p>Большое влияние на Анну оказывала А. Л. Толстая, она была старше племянницы всего на четыре с половиной года, и в Ясной Поляне Анночка обычно жила в комнате вместе с Сашей Толстой.</p>
        <p>Другом детства Анночки был и младший сын писателя. «Ванечка был всего на 10 месяцев старше меня. Мы были с ним очень дружны, в играх старались быть в одной партии, любили разговаривать, о чем-то мечтать. У нас был особый душевный мир, принадлежавший только нам двоим», — вспоминала позднее А. И. Толстая (Толстая-Попова А. И. Мои воспоминания о Льве Николаевиче Толстом // Красная новь. 1928. № 9. С. 163).</p>
        <p>Очень музыкальная, как все Толстые, Анна пела в Ясной Поляне русские песни и романсы. Её пение, как и певческий талант её матери, Толстой ценил и нередко просил, чтобы они вместе с ней и младшей дочерью попели «вовсю», вкладывая в пение всю любовь и душу. Этому искусству Анна училась у своих близких: тётки Александры и дядей Михаила и Андрея.</p>
        <p>Вспоминая свои детские впечатления от общения с дедушкой, Анна Ильинична отмечала, что Толстой открыто никогда её не хвалил. Обычно он выражал своё отношение к ней, улыбаясь, или просто молчанием. Но при этой сдержанности деда она чувствовала его ласку и «большое внутренне тепло» (там же. С. 171). На всю жизнь, вскоре после смерти Ванечки, запомнила Анна единственный поход с дедушкой в Зоологический сад. Толстой рассказывал внучке о жизни животных, особенностях их поведения. Для девочки прогулка стала уроком знакомства с миром живой природы.</p>
        <p>На формирование Анны как личности огромное влияние оказывал авторитет великого человека и писателя, его духовные убеждения. Её мать С. Н. Толстая, вышедшая замуж в 18 лет, интересовалась его творчеством и взглядами и многие из них разделяла. По словам Анны Ильиничны, её родители были чужды «атмосфере помещичьего быта», жили скромно. Живя круглый год в деревне, они с сочувствием и пониманием относились к её жителям, помогали им, когда случались бедствия и несчастья, давали лес, своих лошадей, деньги. «Нас воспитывали совсем не так, как в то время было принято воспитывать, и мы росли и не понимали и не чувствовали разницы между нашими служащими и теми лицами, которых мы встречали где-нибудь в гостях или на званых обедах, куда мы случайно попадали» (там же. С. 150), — вспоминала внучка Толстого. Деньгам в семье не придавали особого значения. Одевались просто, никаких мыслей о нарядах у Анны не возникало. Между тем у её отца в деревне Гринёвке (в Чернском уезде) помимо имения был конный завод; хозяйство велось по современным технологиям, технику для обработки земли выписывали из-за границы.</p>
        <p>Детство и юность А. И. Толстой проходили в Никольском, Гринёвке, Александровке, Калуге. В 1901 г. семья переехала в Дубровку-Мансурово Калужского уезда Калужской губ., где прожила до 1925 г.</p>
        <p>Единственная школа, в которой Анна училась, была начальная школа, где она в семь лет начала постигать грамоту. Вся жизнь Анночки в детстве была заполнена работой, по её признанию, «работали на совесть, не считаясь со временем и усталостью»: «Жили общей жизнью: цель была одна — чтобы всем было хорошо; все шли друг другу на помощь; и у меня от нашей жизни осталось впечатление радости от дружеских отношений со всеми, с кем мы были связаны» (там же. С. 151).</p>
        <p>С 1905 г. И. Л. Толстой часто уезжал по делам. Заботы об имении ложились на плечи матери. Во время её отъездов старшей в доме оставалась Анна. С нежностью Анночка относилась к своим младшим братьям Илье, Владимиру, сестре Вере, занималась их воспитанием. С. А. Толстой невестка писала: «Анночка весела, дома распевает, шьёт, играет на фортепьяно и очень помогает по дому, много времени посвящая младшим — Володе и Верочке, пучеглазой болтушке, певунье, милой маленькой сестричке; Анне достаётся много всяких поручений, в моё отсутствие она хозяйка в Калуге» (цит. по: Салахова Н. В. Анночка — старшая внучка Л. Н. Толстого // Провинция в контексте истории и литературы. Материалы III Крапивенской краеведческой конференции. Тула: Ясная Поляна, 2007. С. 97). Анночка неплохо пела и мечтала поступить в консерваторию, но это не удалось.</p>
        <p>Ещё при жизни деда она вышла замуж за Н. А. Хольмберга (1887-1954), дальнего родственника Толстого. «Молодой, молчаливый, серьёзный, с выдержкой», по словам А. Л. Толстой (ЯПЗ. 3. С. 146), он понравился Толстым, сразу расположил к себе. В Ясной Поляне радовались замужеству Анны, особенно этому была рада близкая подруга её детских и отроческих лет Саша. Свадьба состоялась в Мансурове в июле 1908 г. 7 ноября 1909 г. у молодых родился сын Сергей (правнук Толстого), 15 апреля 1915 г. родился второй сын — Владимир. Но через несколько лет супруги расстались.</p>
        <p>В 1914-1915 гг. А. И. Толстая как сестра милосердия находилась на фронте Первой мировой войны. В ноябре 1918 г. её назначили машинисткой Губ. отдела народного образования. Почти 25 лет она прожила в Калуге.</p>
        <p>В 1920-е гг. А. И. Толстая занималась выверкой текстов для переиздания произведений Толстого.</p>
        <p>В 1925 г. в Евпатории она познакомилась с профессором МГУ Павлом Сергеевичем Поповым (1892-1964). В ноябре 1926 г. они поженились. Второй муж А. Толстой, историк, философ, литературовед, был другом писателя М. А. Булгакова и в 1930-е гг. не избежал доносов и опалы.</p>
        <p>А. И. Толстая-Попова подвергалась сильному давлению со стороны советской власти. О настроении в семье Толстых свидетельствует её письмо от 1925 г. В. Ф. Булгакову. «Исхода нет. Надо уезжать. И надо постараться сделать это, пока это ещё не поздно. Жизнь здесь полна сыска, арестов, высылок в Сибирь, в тундры, заработка нет, культурные люди гонимы» (цит. по: Подсвирова Л. Ф. Софья Толстая-Есенина. Семья. Окружение. Судьба. Тула, 2010. С. 178).</p>
        <p>Анна Ильинична была единственной из семьи Ильи Львовича, кто всё же не покинул Россию. Она сохранила семейный архив, который стал основой книги «Пути и судьбы. Из семейной хроники», позднее написанной её племянником Ильёй Владимировичем Толстым.</p>
        <p>Во второй половине 1940-х гг. при активном содействии А. И. Толстой вернулись из Югославии два её брата Владимир и Илья с жёнами и детьми.</p>
        <p>В начале 1950-х гг. А. И. Толстая от Общества распространения политических и научных знаний выступала в разных городах Советского Союза с беседами о своём деде и о жизни в Ясной Поляне. Она — автор биографических работ о себе и своей семье.</p>
        <p>Осенью 1953 г. А. И. Толстая перенесла инфаркт, через полгода её не стало. Похоронена на родовом кладбище Толстых в Кочаках.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Толстая-Попова А. Мои воспоминания о Льве Николаевиче Толстом // Красная новь. 1928. № 9. С. 150-179; Толстая-Попова А. И. В родовом имении Толстых (По личным воспоминания и неопубликованным материалам) // Новый мир. 1935. № 11. С. 188-203); Письма А. И. Толстой к Е. С. Булгаковой // М. А. Булгаков. Письма. Жизнеописание в документах. М., 1989. С. 523-524.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>