<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nikolaev_Sergey_Dmitrievich_2_453">Николаев Сергей Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Николаев Сергей Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9785">Николаев Сергей Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Николаев Сергей Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1861-1920) — один из близких друзей Толстого. Родился в Москве в семье фельдшера. В 1881 г., подготовившись самостоятельно к приёмному экзамену, поступил в Высшее техническое училище. Летом 1884 г. побывал в Германии и Франции; вернувшись в Москву, оставил техническое училище и самостоятельно занялся математикой, физикой и философией. В 1887 г. впервые узнал об американском экономисте Г. Джордже, основателе учения о едином налоге на землю, и начал изучать английский язык, чтобы читать этого автора в подлиннике, вся дальнейшая жизнь Николаева была посвящена популяризации идей Г. Джорджа в России. «Николаев был своеобразным, умным и цельным человеком. Это был типичный человек одной идеи, которой он отдал все силы своей жизни. Идеей этой был “единый налог” Генри Джорджа. Сергей Дмитриевич был превосходным знатоком учения Джорджа и многие из его сочинений перевёл на русский язык. Идеям Джорджа Николаев был предан фанатически…» — писал А. Б. Гольденвейзер в книге «Вблизи Толстого». Он перевёл на русский язык все главные сочинения Г. Джорджа. Сам Николаев — автор статей: «Генри Джордж. Биографический очерк», «Учёная критика Генри Джорджа» со вступительным письмом Толстого (в издательстве «Посредник» вышла под заглавием «В защиту земельной реформы Г. Джорджа»), «Об освобождении земли, по учению Генри Джорджа», «Попытки частичного осуществления теории единого налога Генри Джорджа».</p>
        <p>Около 1900 г. Николаев познакомился с Толстым и с этого времени на летние месяцы уезжал в Ясную Поляну, чтобы целиком посвящать их общению с писателем: оба пламенно верили во всеспасительность утопии Г. Джорджа.</p>
        <p>Статьи Николаева, пропагандировавшие учение американского экономиста, не находили широкого круга читателей из-за цензурных препятствий. Вмешался Толстой. 30 августа 1904 г. он обратился к известному юристу А.Ф. Кони с просьбой: «Письмо это вам передаст близкий мне и очень хороший человек, С.Д. Николаев, большой знаток, поклонник и переводчик Генри Джорджа. Последняя прекрасная книга его: “Речи Генри Джорджа с его биографией” (20 печатных листов) задержана цензурой …. Книга прекрасная, доступная большой публике и могущая внести много света. Если можете и сколько можете, помогите этой книге пройти».</p>
        <p>Начиная с 1904 г. в дневнике Толстого нередки записи о посещениях Николаева с обязательным прибавлением к фамилии друга эпитета «милый»: «Был Николаев, милый, всегда добрый, всегда серьёзный» (57: 49). В 1905 г. Толстой привлёк его к работе над статьями «Единое на потребу», «Великий грех», «Конец века» и др. В 1907 г. Николаев помогал Толстому при переиздании в «Посреднике» трактата «Соединение и перевод четырёх Евангелий»; в 1909 г. редактировал его статью «Неизбежный переворот».</p>
        <p>Николаев мечтал о том, чтобы теория Джорджа нашла применение в России. Писатель сочувствовал этому и 26 июля 1907 г. написал П.А. Столыпину, председателю Совета министров, советуя ему познакомиться с учением Г. Джорджа: «Если бы Вам хотелось более живым способом познакомиться с этим делом, я бы посоветовал Вам пригласить к себе моего приятеля, великого знатока, едва ли не лучшего в Европе, всего сделанного Генри Джорджем, Николаева». В ответном письме Столыпин выразил готовность видеть Николаева (встреча не состоялась).</p>
        <p>Утопией Г. Джорджа много лет интересовалась старшая дочь писателя T.Л. Толстая. Она даже делала попытки осуществления на практике единого земельного налога в своём имении Овсянниково близ Ясной Поляны. Изучив произведения Г. Джорджа и литературу о нём, она решила написать популярный очерк об этой теории. Осенью 1909 г. она послала на просмотр отцу начало работы и, чтобы получить беспристрастный ответ, скрылась под псевдонимом «П.А. Полипов». Толстой ответил 6 ноября 1909 г.: «Помогай вам Бог закончить этот труд, и чем скорее, тем лучше. Знакомы ли вы с Николаевым? Познакомьтесь, это такой знаток Генри Джорджа и такой страстный сторонник его учения, и такой прекрасный человек, каких редко встретить».</p>
        <p>Николаев помог Д.П. Маковицкому в его работе над «Яснополянскими записками». Он передал ему все тончайшие подробности своих бесед с Толстым и всего, что происходило в его присутствии.</p>
        <p>Последней работой Николаева был перевод статьи Г. Джорджа «Наука политическая экономия». Лишь за пять дней до смерти он прекратил свои занятия переводом этой статьи. Последние его слова были: «Как жаль, что не кончу этой статьи, хотелось бы кончить, это — свод всего его учения» (55: 454). Он скончался на Кавказе 17 июля 1920 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>