<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Cherenin_Aleksandr_Apollonovich_4_2170">Чере́нин Александр Аполлонович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Чере́нин Александр Аполлонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15207">Чере́нин Александр Аполлонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Чере́нин Александр Аполлонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1858-1914) — корреспондент и посетитель и Толстого, ярославский нотариус. Образование получил в Императорском Московском университете на юридическом факультете, диплом «действительного студента» выдан в 1886 г. В студенческие годы — частый гость в хамовническом доме Толстых в Москве. После окончания университета служил в разных городах Тверской губ. В 1901 г., будучи в чине губ. секретаря, подал прошение в Ярославский окружной суд о разрешении открытия нотариальной конторы. В рекомендательных письмах о Черенине писали: «Человек очень хороший с нравственной точки зрения и безусловно честный в делах» (ГАЯО, ф. 346, оп. 7, д. 550, л. 4). 7 января 1902 г. Черенин сдал испытания на должность нотариуса в селе Некоуз Мологского уезда Ярославской губ. Губ. газета «Северный край» 19 января 1902 г. писала: «Ярославский окружной суд уведомил, что приказом старшего председателя Московской судебной палаты губернский секретарь Александр Аполлонович Черенин на основании 16-й статьи Положения о нотариальной части определён нотариусом в село Некоуз Мологского уезда. Случай назначения нотариуса в село является первым в нашей губернии». Нотариальная контора Черенина была открыта 6 марта 1902 г., а через год он открыл свою нотариальную контору в г. Романово-Борисоглебске Ярославской губ., где и трудился до конца своих дней.</p>
        <p>27 июля 1906 г. Черенин просил разрешения посетить Ясную Поляну. Встреча, однако, состоялась лишь через год. 2 июля 1907 г. Черенин приехал в Ясную Поляну, пробыл там целый день. 20 июля он писал Толстому, благодарил его и его близких за радушный приём. 8 ноября 1907 г. Черенин вновь просил встречи с Толстым, на что от Д. П. Маковицкого был получен вежливый отказ, согласованный с Толстым: «Вчера ответил Л. Н. хотящему приехать знакомому ему нотариусу, что если нет определённого дела, то всякое посещение расстраивает его, утомляет» (запись от 14 ноября. — ЯПЗ. 2. С. 562).</p>
        <p>В письме от конца ноября (письмо не сохранилось) Черенин опять просил разрешения приехать в Ясную Поляну с рукописью воспоминаний. На этот раз, 1 декабря, Маковицкий ответил приглашением. 26 декабря Черенин приехал в Ясную Поляну с рукописью. События этого дня нашли отражение в дневнике Маковицкого: «26 декабря. Утром приехали Сергей Львович с женой, Черенин (нотариус близ Ярославля). … Черенин двадцать лет тому назад примкнул ко взглядам Л. Н. Приехал прочесть Л. Н. своё описание посещений Л. Н-ча в июле 1907 г. и лет двадцать тому назад. Л. Н. посмотрел, дал ему совет, чтобы о нём не писал, как о вознесённом над другими (и Черениным) человеке, чтобы подробности поездки (“они кушали”) выпустил. Суть Л. Н-чу понравилась. … Черенин говорил Л. Н-чу про старика, учителя сына графа Шереметева в Москве, который приедет к ним петь старинные русские песни, былины и играть на гуслях. Л. Н. очень советовал Ландовским муж с женой, польские музыканты. — И. Л. — Б. отыскать его в Москве (с помощью Танеева). … Л. Н.: Всё, что сильно действует, — всё своё, из себя. А что напущенное, чужое, слабо действует и легко соскакивает» (ЯПЗ. 2. С. 601). В тот же день, прочитав рукопись Черенина, Толстой написал своему близкому знакомому и издателю И. И. Горбунову-Посадову: «Дорогой Иван Иванович. Передаст вам эту записку один из первых моих духовных друзей, более 20 лет тому назад, отличающийся и большой чуткостью духовной и всегда сопутствующей ей необыкновенной скромностью. Он написал свои воспоминания о мне, о настоящем мне, и предлагает напечатать их. Я их вполне больше чем одобрил и сделал только несколько заметок, которые он передаст вам. Целую вас. Лев Толстой» (77: 271). Воспоминания были напечатаны отдельной книжкой: А. Черенин. У великого писателя (Из личных воспоминаний и впечатлений). Ярославль (изд. автора), 1908. 61 с. Письмо Черенина от 8 ноября 1907 г. и ответ Маковицкого (с некоторыми неточностями) также были напечатаны в этой книге.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>