<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khilkov_Dmitriy_Aleksandrovich_2_712">Хилков Дмитрий Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Хилков Дмитрий Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14894">Хилков Дмитрий Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хилков Дмитрий Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1857/18587-1914), князь — бывший офицер лейб-гвардии, крупный помещик Полтавской губ. После окончания Пажеского корпуса поступил на военную службу, участвовал в Русско-турецкой войне 1877-1878 гг. Во время сражения Хилков убил турка и, испытав отвращение к убийству, уже более не стрелял, хотя оставался в продолжение трёх лет на военной службе. В 1884 г. поселился на принадлежавшей ему земле в Сумском уезде Харьковской губ. Во второй половине 1880-х гг. оказался в числе единомышленников Толстого. Под влиянием прочитанного во французском переводе трактата Толстого «В чём моя вера?» отказался от своих имений и дворянских привилегий, продал за незначительную плату 430 десятин земли и занялся земледельческим трудом на семи десятинах. Общие положения толстовского учения Хилков перевёл в сферу практического опыта.</p>
        <p>Толстой узнал о Хилкове от его двоюродного брата Н.Ф. Джунковского, который в ноябре 1886 г. был в Ясной Поляне. «Людей братьев по вере всё прибывает, — тогда же писал Толстой Н.Н. Ге-отцу. — Ныне уехал один лейб-уланский блестящий офицер Джунковский, едет к Хилкову; Хилков же ещё более блестящий богатый князь 22 лет, полковник, который бросил всё и живёт на крестьянском наделе, работая с мужиками. Человек большого ума и образования и большой силы добра по всему, что я о нём знаю» (63: 403). Через несколько дней Толстой признавался В.Г. Черткову: «Радовали меня за это время Джунковский и его рассказы про Хилкова. Какой слуга Божий!» (85: 411).</p>
        <p>Лично Толстой и Хилков познакомились в 1887 г. Толстой был искренне заинтересован в продолжении дружеских отношений с молодым единомышленником: «Я пожалел, полюбил вас, и мне захотелось быть полезным, помочь вам, облегчить вашу жизнь. Не думайте, чтоб я хотел научить вас — учитель у нас один — истина, а мне хочется сделать для вас то, чего мне так часто хотелось и теперь и всегда хочется, чтобы другой человек со мной вместе нёс мои радости и горести, просто жалел и любил меня» (64: 133). В конце 1880-х — начале 1890-х гг. Толстой активно переписывался с Хилковым, высказывая важные для себя мысли: «Если же понимать меня, как слабого человека, то несогласие слов с поступками — признак слабости, а не лжи и лицемерия. И тогда я представляюсь людям тем, что я точно есть: плохой, но точно всей душой всегда желавший и теперь желающий быть вполне хорошим, т.е. хорошим слугою Бога» (66: 149). Тематика писем к Хилкову разнообразна, но тон изложения всегда предельно откровенен. В письме Толстому 22 марта 1890 г. Хилков сообщал, что 15 числа следователь предъявил ему обвинение в «отпадении от христианства». В апреле Толстой отправил Хилкову несколько писем, в одном из которых писал: «Одна из больших и более всего повредивших распространению христианства ошибок была та, что как евреев внешним образом — обрезанием — присоединяли к вере, так и христиан внешним образом, крещением, присоединяли к вере. А ведь это совсем нелепо и невозможно. Христианство тем и отличается от еврейства и всех внешних религий (магометанство, церковность), что оно ничего не учреждает, а открывает людям идеал, к которому им свойственно стремиться, и идеал недостижимый, или достижимый в бесконечности. Идеал только направление — как солнце на пути человека» (65: 76). 1 августа 1890 г. в письме к Толстому Хилков поделился своими впечатлениями от встречи с Иоанном Кронштадтским 31 июля в с. Николаевке Сумского уезда Харьковской губ. Это письмо широко распространилось в списках. Толстой отвечал 3 августа: «Рассказ Ваш об Иоанне чудесен, я хохотал всё время, пока читал его вслух. Тут ужасно то, что сделали в продолжение 900 лет христианства с народом русским. Он, особенно женщины, совершенно дикие идолопоклонницы. Тот дух христианский, выражающийся в милостыне, в милосердии вообще, занесён помимо, malgré церкви» (65: 135).</p>
        <p>Влияние Хилкова на крестьян, которым он оказывал всяческую помощь, носило выраженный антицерковный характер. Духовенство обвинило его в насаждении сектантства, что послужило основанием для пятилетней ссылки в Закавказье. В 1892 г. за пропаганду против духовенства Хилкова сослали в село Башкичет Ворчалинского уезда Тифлисской губ., в места, где проживали духоборы. Толстой был потрясён этим актом насилия. В апреле 1892 г. он писал И.Б. Файнерману: «…я вижу, что вокруг меня насилуют моих друзей, а меня оставляют в покое, хотя, если кто вреден им бы должен быть, то это я. Очевидно, я ещё не стою гонения. И мне совестно за это. Хилкова водворяют среди духоборцев» (66: 198). Мучительная проблема Толстого состояла в том, что людей, исповедовавших его взгляды, подвергали насилию, ссылали, сажали в тюрьмы, тогда как он сам оказывался неприкосновенным: «Я сам не гоним, но я гонений не боюсь. И если бы работал по случаю гонений, то работал бы прежде всего над тем, чтобы избавить гонителей их от зла. Они, а не гонимые, жалки» (66: 282).</p>
        <p>Призывы к жалости к гонителям не выдерживали проверки жизнью. Об этом свидетельствует судьба Хилкова и его детей. Хилков не состоял в церковном браке со своей женой Ц.В. Винер, и его малолетние дети не были крещены. Мать Хилкова, кн. Ю.П. Хилкова, через Победоносцева добилась у Александра III «повеления» передать ей для усыновления детей сына, чтобы крестить их и воспитать в православном духе. Для этой цели она приехала с полицейским приставом к сосланному на Кавказ сыну и его жене «девице Цецилии Винер», как та называлась в официальных бумагах. 21 октября 1893 г. малолетние дети Хилкова Борис и Ольга были увезены от родителей в Петербург. Хлопоты Хилкова не имели последствий. 5 ноября 1893 г. Толстой писал С.А. Толстой: «Известие, полученное мною нынче от Хилкова, страшно удивило меня: его мать приехала к нему с приставом и, отобрав у него детей, увезла их. Трудно даже понять, на чём основываются такие поступки» (84: 204). Между тем сделано это было по «высочайшему повелению» и «с благословения» Иоанна Кронштадтского, который принял участие в крещении детей. Толстой и его друзья пытались помочь Хилкову и его жене в возвращении детей. Сам Толстой поддерживал Хилкова, утешал, горевал вместе с ним: «Меня гнали, и вас будут гнать. Я не могу не повторять этого сам себе; и хотя мне больно, что я повторяю это только о других, я всё-таки не могу не видеть истинности и неизбежности этого. … Претерпевый до конца спасён будет. Сколько раз мне случалось раскаиваться, что немного не выдержал и изменил тому, что начал. Вот тут-то нужна вера — не вера в какую-либо метафизическую сущность, а вера в тот закон любви, который могущественнее всего и побеждает всё» (66: 422). 2 января 1894 г. в Москву приехала Ц.В. Винер с надеждой на то, что Толстой исправит подаваемое ею прошение на высочайшее имя. Толстой решил сам написать об этой трагедии императору Александру III по праву «братской любви ко всем людям»: «Государь! … Над князем Дмитрием Александровичем Хилковым, отставным полковником, живущим теперь в Закавказском крае, куца он сослан за свои религиозные убеждения, и в особенности над его женой, совершено было в октябре нынешнего (теперь уже прошлого, 93-го) года именем Вашим одно из самых жестоких и возмутительных преступлений, противных всем законам Божеским и человеческим» (67: 4-5). Активная деятельность Толстого и его единомышленников по воссоединению семьи не увенчалась успехом: император не ответил на призывы писателя — судьба детей была предрешена. О развязке семейной драмы Хилкова Толстой узнал осенью 1897 г. из письма Ц. Винер, в котором она поведала о новом любовном увлечении мужа и разрыве с ней (88: 62). (Хилков исповедовал принцип свободных отношений в личной жизни, без юридического их оформления и взаимных обязательств.) В 1901 г. в издательстве «Свободное слово» (Англия) была опубликована книга В.Г. Черткова «Похищение детей Хилковых», дополненная «Записками Д.А. Хилкова», с приложением записок его жены об этих событиях.</p>
        <p>Из писем Толстого видно, как высоко он ценил общность взглядов с Хилковым и дружеские отношения с ним: «Мне очень радостно было прочесть в вашем письме, что вы ни в чём существенном — в определении смысла нашей жизни — не думаете иначе, чем я. Это мне особенно радостно…» (66: 220); «Кроме единства взглядов, меня влечёт к вам простая личная дружба» (66: 415). Письма Толстого Хилкову содержат размышления о творческих замыслах и процессе работы над произведениями, о смерти и времени, о соотношении христианства и буддизма, о сути веры и «особенностях христианского высшего жизнепонимания», об отношениях мужа и жены в семье, о гонениях на духоборов и жизни яснополянских крестьян. Толстой исповедовался в этих письмах о том, что не успел сделать, обсуждал программу «Международного Посредника». Очевидно, что диалог с молодым единомышленником был очень важен писателю.</p>
        <p>Разногласия между ними впервые обозначились летом 1895 г. Хилков прислал Толстому материалы о гонениях на духоборов на Кавказе и просил опубликовать их в русских или иностранных газетах. Толстой ответил отказом: «Послать ваш рассказ в иностранные газеты считаю тоже излишним, главное, потому что рассказ этот написан очень дурно, и дурно не потому, что в нём нет литературных достоинств, напротив, в нём нет простоты, точности, определённости и правдивости, и тон всего рассказа нехороший — какой-то иронический, шутливый, такой тон, которым нельзя говорить о таких ужасных делах» (68: 132). Спустя год эти противоречия стали более явными: «Другой пункт несогласия с вами — это то, что вы предпочитаете художественный способ изложения простому. Художественный способ изложения — баловство и всегда даёт возможность отмахнуться от того, что не нравится, тогда как простой способ изложения обязателен» (69: 141). Расхождения в эстетических вопросах предопределили будущие этические разногласия бывших единомышленников и отход Хилкова от толстовского учения. Во второй половине 1890-х гг. Хилкова обвинили в распространении толстовства среди духоборов и молокан и он был переведён в глухой армяно-татарский городок Нуху, а затем в Эстляндию. В 1898 г. Хилкову было разрешено выехать из России. На Кипре и в Канаде он занимался организацией переселения духоборов из России и сам встречал первый пароход с переселенцами. В 1899 г. Хилков переехал из Канады в Швейцарию. Все эти годы он не прерывал отношений с Толстым, однако во многом расходился с ним во взглядах, о чём и писал ему. 30 января 1901 г. Хилков написал Толстому об окончательном отходе от его религиозно-нравственного учения и об обращении к революционной деятельности. Толстой отвечал: «…ваше письмо произвело на меня очень грустное впечатление, во-первых, потому, что в нём чувствуется недоброе отношение ко мне, а это всегда больно, особенно когда это ничем не заслужено, как в данном случае, а во-вторых, и главное, … вы страшно запутаны в своих взглядах и путаетесь всё дальше и дальше. Откиньте на время все соображения о прошедшем и будущем, все счёты с людьми, поставьте себя лицом к Богу, вспомните, что здесь вам жить придётся, жить только один раз, и спросите себя: то ли вы делаете и, главное, то ли вы думаете, что нужно. Прощайте и простите» (73: 40). В Швейцарии Хилков со свойственным ему темпераментом погрузился в революционную деятельность. В 1901 г. он организовал в Женеве издание «Народных листков». В «листке» «Об уличных беспорядках» бывший «толстовец» предлагал рабочим объединяться в «десятки», чтобы организованно выступать во время волнений против гражданского, полицейского и военного начальства. Вернувшись в Россию в 1905 г., Хилков отошёл от революционной деятельности и вновь занялся сельским хозяйством. В 1914 г., после вступления России в войну, он ушёл добровольцем в армию и в том же году был убит под Львовом.</p>
        <p>Осенью 1908 г. Толстой, по воспоминаниям Н.Н. Гусева, сказал, имея в виду Хилкова: «Всегда страшно бывает за таких людей, которые сразу так горячо берутся: и имение роздал… А после, если у него не хватит сил, он не будет обвинять себя, а будет обвинять то учение, которое он хотел исполнить: будет говорить, что оно неисполнимо…» (Гусев Н.Н. Два года с Л.H. Толстым. М., 1973. С. 206).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>