<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khilkova_Yuliya_Petrovna_3_1575">Хилко́ва Юлия Петровна</title>
        <title type="bibl">
          Чурсина Л. К. Хилко́ва Юлия Петровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888153">
                  <name>Чурсина Л. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14898">Хилко́ва Юлия Петровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хилко́ва Юлия Петровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1837-1916) — адресат Толстого. Мать кн. Д. А. Хилкова. Кн. Хилкова, образованная, благородная, богатая помещица, выделила своему единственному сыну значительную часть имения в Харьковской губ., от чего он, по существу, отказался в пользу крестьян, как отказался и от княжеского титула. Не разделяя его идейных исканий, образа жизни, «отпадения от православия», мать особенно болезненно восприняла его гражданский брак с Ц. В. Винер и отказ крестить родившихся детей. Во время пребывания сына в ссылке в Тифлисской губ. она добилась у Александра III разрешения на то, чтобы отобрать у Д. А. Хилкова и Ц. В. Винер их двух малолетних детей и передать ей для крещения и усыновления. Основывалось прошение на том, что, будучи незаконными и некрещёными, дети утрачивают права на титул и состояние, а в настоящее время получают ненадлежащее воспитание. 21 октября 1893 г. кн. Хилкова, в сопровождении полицейских, явилась в дом, где проживала тогда Ц. В. Хилкова-Винер, отобрала детей и увезла их сначала в имение Павловки Сумского уезда Харьковской губ., а затем в Петербург.</p>
        <p>Помимо социальной и конфессиональной подоплёки, в поступке Хилковой была и семейно-психологическая составляющая, о которой написал Толстому сам Д. А. Хилков: «Мы с женой иногда ссорились, … моя жена имела привычку всем на меня жаловаться в письмах. Вот от этих писем и пошли сплетни, преувеличения и искажения». До матери дошли слухи о желании Ц. В. Винер уйти от мужа и её плохом обращении с детьми. На основании этих слухов она, по словам Д. А. Хилкова, «выставила себя в Петербурге как спасительница меня и детей от моей жены, которая нехороша» (66: 454).</p>
        <p>Хилков, в слабой надежде решить проблему внутри семьи, просил Толстого написать его матери. Писатель воспринял просьбу как нечто «трудное, почти невозможное», однако 5 ноября 1893 г. направил кн. Ю. П. Хилковой почтительное, деликатное письмо. Он просил извинения за вмешательство в такое «мучительное» для всех дело, признался в глубоком уважении и любви к её сыну и обращался к Хилковой именно как к матери, понимающей страдания «матери, разлучённой насильно с детьми». Полагая, что поступок кн. Хилковой имел, возможно, какие-то «особые, неизвестные причины», Толстой просил сообщить, что вынудило её «поступить так» и какие она предвидит «от этого желательные последствия», высказывал уверенность, что между такими людьми, как она, её сын и его жена, «не может быть не только вражды, но и недоразумения» (66: 424).</p>
        <p>Хилкова ответила на обращение Толстого немедленно письмом из имения Павловки. Уточнив, что дети были взяты не у сына, а у Ц. В. Винер, она сразу подчеркнула: «…я искренно и горячо люблю сына; всё, что его огорчает, мне чувствительнее, чем ему». Признав важность причин и обстоятельств, побудивших её к «решительному шагу», писать об этом, однако, она «считала лишним». В возникшей ситуации ей «несказанно жаль» сына, но не потому, что дети у неё: «Придёт время, когда он этому сам будет рад и благодарен, что всё так устроилось» (87: 245). Это письмо Хилковой Толстой счёл не требующим ответа, а, сообщая об этом Д. А. Хилкову, охарактеризовал его так: «Письмо её очень нехорошее: она отказывается сказать причины, по которым она поступила так, и говорит, что она любит вас и делает это для добра» (66: 431).</p>
        <p>Старшие дети Хилковых Борис и Ольга жили у своей бабушки в Петербурге, где получили воспитание и образование.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>