<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Viardo-Garsia_Mishel_Polina_3_915">Виардо́-Га́рсиа Мишель Полина</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Виардо́-Га́рсиа Мишель Полина // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2525">Виардо́-Га́рсиа Мишель Полина</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Виардо́-Га́рсиа Мишель Полина</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Viardot, рожд. Гарсиа; 1821-1910) — французская оперная певица (меццо-сопрано), вокальный педагог, композитор. В своё время лучшая исполнительница оперных партий Фидес («Пророк» Дж. Мейербера), Орфея («Орфей и Эвридика» К.-В. Глюка), Розины («Севильский цирюльник» Дж. Россини). В 1843-1844 гг. гастролировала в Санкт-Петербурге, где с нею познакомился И. С. Тургенев; с тех пор их связывала многолетняя дружба. Виардо - автор нескольких опер на либретто Тургенева.</p>
        <p>Будучи в 1857 г. в Париже, Толстой дважды посещал концерты Виардо. В дневнике отразились впечатления: 19 февраля /3 марта - «Прелестный трио и Виардо» (47: 115); 22 марта/3 апреля - «Пописал немного и пошёл в концерт. Ботезини итальянский композитор и дирижёр. - Н. Б. и разная мерзость. Одна Viardo и Ристери итальянская трагическая актриса. - Н. Б. очень замечательны, особенно первая» (47: 121).</p>
        <p>Толстой и Виардо не были знакомы лично, но через И. С. Тургенева знали друг друга. Толстой не вникал в суть отношений Виардо и Тургенева. «Вообще их отношения для меня так и остались тайной», - говорил он (Лазурский В. Ф. Дневник // ЛН. Т. 37-38. Толстой. II. С. 502).</p>
        <p>Виардо упомянута в рассказе Толстого «Альберт», в вариантах «Анны Карениной», в незавершённом сочинении «Детская мудрость».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>