<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nikanor_3_1289">Никанор</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Никанор // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9728">Никанор</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Никанор</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(в миру: Александр Иванович Бровкович; 1826-1890) — архиепископ, духовный писатель; архиепископ Херсонский и Одесский; доктор богословия. Будучи бакалавром по кафедре обличительного богословия, разработал науку обличительного богословия. В С.-Петербургской духовной академии вёл занятия и по расколу, на которых нередко обращался к современной жизни россиян. В 1871 г. началось его епископское служение. В конце 1880-х гг. выступил с критикой религиозных сочинений Толстого.</p>
        <p>В 1899 г., работая над второй главой книги «Царство Божие внутри вас», Толстой просил дочь T. Л. Толстую прислать критику А. Г. Орфано и Никанора на религиозно-философский трактат «В чём моя вера?», вышедший в 1884 г. Критика Никанора, в ту пору епископа, была опубликована в IV выпуске сборника «Беседы и поучения» (Одесса, 1887. С. 482-488), он обвинял Толстого в ереси, «разрушающей самые основы не только православно-христианской веры, но и всякой религии». В России трактат Толстого был запрещён. В 1888 г. Синод утвердил решение Московского цензурного комитета относительно публикации книги «О жизни». По этому поводу архиепископ Никанор писал Н. Я. Гроту, что книгу не дочитал, но видит в авторе «ум, правда, тонкий, изворотливый, даже - скажем - инде глубокий», а в труде всё «шито нитками софизмов» и что в Синоде обсуждается вопрос об анафеме ряду лиц, включая Толстого (см.: Н. Я. Грот в очерках, воспоминаниях и письмах. СПб., 1911. С. 330).</p>
        <p>В 1890 г. повесть Толстого «Крейцерова соната» в английском издании получила успех в США. В России повесть запретили. Толстой не остался равнодушен к скандалу в американской почте, почт-директор которой был вынужден запретить рассылку газет, напечатавших повесть. Судя по дневниковой записи, сделанной Толстым 15 августа, архиепископ Никанор к этому решению о запрете имел прямое отношение: «Да, вчера статьи о Крейцеровой Сонате. Скандал в Америке и ругательства Никанора. Мне было не неприятно» (51: 77).</p>
        <p>В 1889-1890 гг. в Одессе были изданы три критические работы архиепископа Никанора о личности и религиозных трудах Толстого: «Беседа о том, что ересеучение графа Л. Толстого разрушает самые основы не только православно-христианской веры, но и всякой религии», «Поучение о том, что ересеучение графа Л. Толстого разрушает основы общественного и государственного порядка» и «Церковь и государство: Против графа Толстого». С критикой религиозных взглядов Толстого архиепископ Никанор выступал на страницах печати: в газетах «Крымский Вестник», «Волынь» и журналах «Православное обозрение», «Новости». После кончины архиепископа Никанора отдельным изданием вышла его работа: «Беседа о христианском супружестве: Против графа Льва Толстого» (Одесса, 1894).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>