<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Elkibaev_Rakhmatulla_Mingalievich_4_1816">Елькиба́ев Рахматулла Мингалиевич</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Елькиба́ев Рахматулла Мингалиевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4916">Елькиба́ев Рахматулла Мингалиевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Елькиба́ев Рахматулла Мингалиевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1877-1919) — казахский последователь, корреспондент и адресат Толстого из Семипалатинска. Сын мельника, до 1901 г. был приказчиком купца Хамитова. С 1901 г. стал работать учителем и директором мусульманской пятиклассной школы; в 1901-1912 гг. — заведующий мусульманским детским приютом в Семипалатинске. В 1912-1914 гг. Елькибаев опубликовал несколько статей о Толстом в мусульманских журналах.</p>
        <p>В письме к Толстому от 9 июня 1908 г. Елькибаев, полный искренней любви и восторженного преклонения перед писателем, попросил разрешения переводить его произведения: «Я, судьбой заброшенный в тёмный край Западной Сибири — Семипалатинскую область, молодой учитель, уже десять лет читаю Ваши труды, — писал он. — Мне, как и другим читателям, труды Ваши дают очень и очень много духовной пищи, посему мой взгляд на всё окружающее в течение этих десяти лет очень изменился. Я Вам выражаю свою искреннюю благодарность. Затем осмеливаюсь просить Вас, дедушка Лев Николаевич, о разрешении мне перевести на тюркский и арабский языки из Ваших трудов всё, что я найду полезным для моего народа. Причём Ваше разрешение желал бы получить в виде собственноручно написанного Вами письма» (цит. по: Сатпаева Ш. К. Л. Н. Толстой в Казахстане). С уважением отозвавшись о религиозных взглядах Толстого, Елькибаев высказывал огорчение в связи с тем, что Толстой недооценивает ислам. Однако упреки Елькибаева были необоснованными. Толстой, высоко ценя этическую сторону ислама, поместил несколько изречений Магомета в «Круг чтения» и «На каждый день». В настоящее время на Всемирном исламском сайте мусульман создана страница «Лев Толстой и ислам»; исследователи (Атаев; Маркус и др.) поставили вопрос о преломлении идей ислама в творчестве Толстого. 10 июня 1908 г. Толстой написал Елькибаеву, что много лет назад предоставил всем право издавать свои сочинения, написанные после 1881 г., а также их переводы (78: 164), и отправил Елькибаеву для перевода несколько своих произведений, в т.ч. «Круг чтения» (78: 165); судьба этих посылок Толстого неизвестна. В ответ на утверждение Елькибаева о том, что ислам имеет якобы преимущество над другими религиями, Толстой написал: «… истинная религия, по моему мнению, есть только одна. Вся эта истинная религия ещё не открылась человечеству, но часть её проявляется во всех исповеданиях. Весь прогресс человечества состоит в этом всё большем и большем соединении всех в этой одной истинной религии и в всё большем и большем уяснении её. И потому всем любящим истину надо стараться отыскивать не различия в религиях и их недостатки, а их единство и достоинства» (78: 164-165). Сведений о том, переводил ли Елькибаев произведения Толстого, не сохранилось. Последние годы жизни Елькибаев работал в книжном магазине.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>