<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Antokolskiy_Mark_Matveevich_2_030">Антокольский Марк Матвеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Антокольский Марк Матвеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="535">Антокольский Марк Матвеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Антокольский Марк Матвеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Мордух Матысович; 1843-1902) — скульптор, выпускник С.-Петербургской Академии художеств; академик. Входил в кружок С.И. Мамонтова. В 1870-х гг. долго жил в Риме; с 1877 г. — преимущественно в Париже, где часто выступал в местной прессе со статьями на темы искусства.</p>
        <p>Наиболее крупные работы: «Иван Грозный» (1871); «Пётр I» (1872); «Христос перед судом народа» (1874), «Смерть Сократа» (1875), «Спиноза» (1882); «Не от мира сего» (1887) и др.</p>
        <p>В письме П.М. Третьякову Толстой упоминал письмо Антокольского о новой французской живописи под заглавием «Правда и ложь в искусстве» («Новости». Париж, 1894, 21 мая; перепечатано в «Северном вестнике», 1894, № 7), мысли которого оказались созвучны взглядам писателя.</p>
        <p>Толстой был неплохо знаком с творчеством скульптора. В 1878 г. И.С. Тургенев, восхищённый статуей Антокольского «Христос перед судом народа», не преминул рассказать о ней Толстому во время своего приезда в Ясную Поляну. Об этом в своих записках упоминала С.А. Толстая: «Тургенев очень сед, очень смиренен, всех нас прельстил своим красноречием и картинностью изложения самых простых и вместе и возвышенных предметов. Так он описывал статую Христос Антокольского, точно мы все видели его…» (ДСАТ. 1. С. 511). Впоследствии Толстой отмечал эту скульптуру, подчёркивая, что Христос Антокольского, как и картины Н.Н. Ге, «не имеет ничего общего с богослужением, но даже враждебен ему» (30: 430-431).</p>
        <p>В 1898 г. Антокольский посетил Толстого в Москве. 17 марта С.А. Толстая записала в дневнике: «Вечером был знаменитый скульптор Антокольский. Говорили об искусстве: Л.Н. из своей статьи; Антокольский говорил, что лучшая задача искусства — изобразить душу человеческую» (ДСAT. I. С. 367-368). После встречи и беседы с Толстым Антокольский в журнале «Искусство и художественная промышленность» выступил со статьёй «По поводу книги графа Л.Н. Толстого об искусстве» (1898, № 1-2: октябрь — ноябрь; В.В. Стасов никогда не мог простить скульптору, что тот не создал портрета Толстого. «Ну как же это так? — писал он Антокольскому 24 сентября 1899 г. — Вы и его тоже пропустили, как множество других значительнейших и важнейших Ваших современников. Вы наделали множество портретов людей посредственных или ничтожных, а иногда и просто зловредных и отвратительных, и в то же время пропустили всё, что было между Вашими современниками важного, значительного, талантливого, знаменитого, вечного! … Отчего всё это так — не умею понять. Но хорошо ли это, достойно ли это Вашего великого дарования? И особенно, как Вам было не познакомиться со Львом Толстым, который есть краса и цвет не только нашей России, но и всего нашего XIX столетия!!» (Стасов В.В. Письма к деятелям русской культуры. Т. 1. М., 1962. С. 88).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>