<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Goncharenko_Evtikhiy_Egorovich_3_962">Гончаре́нко Евтихий Егорович</title>
        <title type="bibl">
          Тушев А. Н. Гончаре́нко Евтихий Егорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888139">
                  <name>Тушев А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3619">Гончаре́нко Евтихий Егорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гончаре́нко Евтихий Егорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1883-1923) — корреспондент и адресат Толстого; бухгалтер, сектант-баптист. 7 ноября 1904 г. отказался от присяги на призыве в Константинограде, Полтавской губ. Был назначен в минную роту сапёрного батальона в Омск, где 30 ноября 1904 г. отказался от строевой службы и был переведён на работу в канцелярии. 16 января 1905 г. Гончаренко было объявлено, что он приговорён к ссылке в Якутскую область на 18 лет, но приговор не был приведён в исполнение, так как указом о веротерпимости 17 апреля 1905 г. ссылка в Сибирь по религиозным делам была отменена. 7 июня 1905 г. Толстой писал генерал-губернатору Восточной Сибири Сухотину и омскому губернатору Сахарову, прося их облегчить положение Гончаренко. 27 августа 1905 г. Гончаренко был осуждён военно-окружным судом Сибирского военного округа и приговорён к двум годам службы в дисциплинарном батальоне с переводом в разряд штрафных, т. е. с применением, по решению батальонного начальства, телесного наказания. Толстой писал о нём 7 сентября 1905 г. А. В. Олсуфьеву, В. В. Стасову и А. Ф. Кони, прося их сделать, что можно, через правительственных лиц для облегчения его положения. Благодаря хлопотам Кони дело Гончаренко было затребовано военным министром в Петербург для пересмотра. Гончаренко после прибытия в дисциплинарный батальон был посажен на гауптвахту, а 18 декабря 1905 г. переведён в омскую гражданскую тюрьму. Новый суд его приговорил к трём годам заключения в дисциплинарном батальоне и отправил в Иркутск.</p>
        <p>Из тюрьмы Гончаренко писал Толстому. Во всех его письмах проявлялось раздражение как против правительства, так и против Толстого и его единомышленников. Д. П. Маковицкий записал 16 апреля 1906 г.: «Письмо от Гончаренко из Сибири. Отказался от военной службы, но не переносит кротко тюрьму и лишения. Отчаивается, и письма к Л. Н. дышат отчаянием. … Л. Н. сильно страдает за него, жалеет его и огорчается, что внутренно не готовый пошёл на внешний подвиг» (ЯПЗ. 2. С. 112). Толстой писал Гончаренко 17 апреля 1906 г.: «Я не отвечал вам на ваши прежние письма, потому что они производили на меня очень грустное впечатление тем раздражением и нехристианским отношением к людям, которое проявлялось в них. Так как поступок ваш - отказ от военной службы - был совершён на основании вашего христианского мировоззрения, то я надеялся, что ваше столь противное христианству раздражение и осуждение людей … под конец уляжется и будет побеждено христианским чувством смирения, прошения и тем сознанием исполнения воли Бога, которое побеждает все внешние невзгоды. … Я уверен, что, будь я в вашем положении, я бы ещё больше был раздражён, но, будучи свободен от соблазна, я, любя вас, и стараюсь помочь вам так же, как надеюсь, что мне помогут, да и помогали, когда я подпадал соблазну» (76: 148-149).</p>
        <p>В письмах Толстой выражал Гончаренко сочувствие и поддержку: «Могу только радоваться на то, что вы сделали и делаете, и желать вам и твёрдости, которая нужна для того, чтобы не нарушить воли Бога, и той мягкости и доброты, которая нужна для того, чтобы не нарушить добрых, любовных отношений с людьми, которые считают себя вашими начальниками. До сих пор я вижу, что вы так и поступали, и очень радуюсь этому» (75: 205). Толстой предостерегал Гончаренко от соблазна самообольщения: «…радуюсь тому доброму делу, которое вы делаете, и боюсь того, чтобы вы не увлеклись славой людской, не делали бы это доброе дело ради похвалы и одобрения людского» (75: 222). В ответ на письмо Гончаренко от 22 сентября 1907 г. с резкими нападками на Толстого и др. лиц, за якобы невнимательное отношение к нему и, главное, к его материальной нужде, особенно обострившейся из-за болезни приехавшей к нему жены, Толстой писал: «В письме этом, исполненном раздражения, недоброго чувства против всех, вы самым решительным образом (я уверен, бессознательно) отрекаетесь от того христианского мировоззрения и верования, которое привело вас в ваше положение и сблизило вас с нами, людьми, пытающимися по мере своих сил исполнить требования признаваемого вами христианского закона» (77: 219). Не получив ещё ответного письма, Гончаренко опять обратился к Толстому 15 октября 1907 г. с упрёками за нежелание ответить. На конверте помета Толстого: «Без ответа, ругательное» (77: 220). Имя Гончаренко Толстой упоминал в «Заметке к воззванию И. М. Трегубова» и трактате «Закон насилия и закон любви».</p>
        <p>В 1909 г. Гончаренко был признан больным, уволен в запас армии и вернулся на родину. В годы Первой мировой войны был призван на службу старшим писарем в военной канцелярии. После Октябрьской революции служил в советских учреждениях. В 1923 г. был раздавлен паровозом.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>