<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Davydov_Vladimir_Nikolaevich_4_1785">Давы́дов Владимир Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Давы́дов Владимир Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4105">Давы́дов Владимир Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Давы́дов Владимир Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевдоним «О. Че-к»; 1820 — после 1905) — корреспондент и адресат Толстого; оригинальный, самодеятельный философ-социолог. Родился в селе Сотницком Суджанского уезда Курской губ. По окончании Морского корпуса служил мичманом на Балтийском флоте; в 1845 г. вышел в отставку, поселился в родовом имении и занялся изучением социологии. Село Сотницкое находилось в 20 верстах от Щербачёвки, имения, принадлежавшего брату Толстого, Дмитрию Николаевичу Толстому, который в 1850-е гг. не раз посещал соседа. Возможно, в те годы Давыдов познакомился и с Л. Н. Толстым.</p>
        <p>В начале 1870-х гг., продолжая заниматься социологией, «для облегчения обработки своих трудов» Давыдов уехал в Лондон. В Лейпциге в это время в издании Брокгауза вышел его первый труд «Научная промышленность». В 1883 г. в Женеве под псевдонимом «О. Че-к» («Один человек») он издал на русском языке «Опыт социологии: науки устройства человечно-счастливого сообщежития».</p>
        <p>Впервые Давыдов обратился к Толстому с письмом в 1886 г., пытаясь разъяснить писателю значение социологии и выведенный им, Давыдовым, «закон борьбы социологической, т.е. специально человеческой» (63: 357). К письму прилагалась работа Давыдова «Отбор в этике».</p>
        <p>Толстой отвечал своему корреспонденту подробным письмом, в котором объяснял, что наука социология, с её «научным социологическим аппаратом», представляется ему «положительно вредной» для «уяснения закона человечности», потому что «вносит сложность и хитрость туда, где всё очень просто и ясно»: ведь «благо для человека возможно только тогда, когда счастье его не нарушает блага других». Отсюда следовал вывод: «полагать своё благо в благе других» (63: 355).</p>
        <p>В 1893 г. вышло очередное произведение Давыдова — «полный синтез с лишком полувековых трудов»: «Нравственность и значение индивидов бытию человечества сквозь призму научно-социологическую». Давыдов вновь написал Толстому, призывая его «художеским пером» рассказать об организации «Федерального факультета социологов» в Швейцарии, Франции и др. странах. Давыдов полагал, что можно учредить «органический круговорот обмена трудов и кредита» — так, по его мнению, можно «без физических насилий», в течение десятилетия «совершить ликвидацию государственного хищничества приличным выкупом решительно всех существенных источников фарисейски легального Бесчеловечья, которое совершается теперь не только одними бесшабашными хищниками, но фатально и самыми искренними человечниками» (цит. по: 72: 127).</p>
        <p>В мае 1899 г., возвращаясь к переписке с Толстым 1886 г., Давыдов напомнил ему о своём основном труде «Отбор в этике». — А. К. и просил помочь опубликовать его: «Так как Вы своего духа человечного социологирования и теперь имеете возможность печатать не только за границей, но и у нас, то, вероятно, вы везде имеете хорошо знакомых издателей. А потому, пожалуйста, простите и решился убедительнейше Вас просить мне оказать любезное содействие в напечатании посылаемого при этом “Очерка”» (цит. по: 72: 127). Толстой отвечал: «Сочинение ваше не скажу, что прочёл, но просмотрел настолько, что составил себе понятие о нём. С основными мыслями, выраженными там, в особенности с указаниями недостатков существующего строя, я вполне согласен. Меры же исправления этого порядка мне не ясны. Кроме того, язык сочинения очень тяжёлый и непростой. О напечатании сочинения в России нечего и думать. За границей же, разумеется, на свои средства можно напечатать. Для этого я советовал бы вам обратиться к моему другу Черткову в Англию. Адрес: «V. Tchertkoff, Maldon, Essex» (72: 126).</p>
        <p>Уверенный в том, что писателя не заинтересовало его сочинение, Давыдов по-своему понял совет Толстого обратиться к Черткову: «Пожалуйста, простите, что моё задушевно Человечно выраженное к Вам обращение по какой-то совершенно мне непонятной причине Вы были вынуждены так пренебрежительно и резко оттолкнуть» (цит. по: 72: 127).</p>
        <p>Толстой же вовсе не «отталкивал» произведение Давыдова, думал об его издании и видел в качестве исполнителя своего единомышленника П. И. Бирюкова, который содействовал напечатанию работы социолога. 7 августа 1899 г. Давыдов писал Толстому: «Очень и очень Вас благодарю за рекомендательное письмо П. И. Бирюкову. Он согласился распорядиться переводом книги на французский язык и её напечатанием в тысяче экземпляров, а также и напечатанием её на языке русском в пятистах экземпляров …. Оглавление книги т. е. заглавие. — А. К. переправил в следующее: “Государственно сообщежитейская жизненность. Очерк популярный сквозь призму Социологии: науки устройства Человечно счастливого сообщежития. Человечника века XX”» (цит. по: 72: 145). Перевод книги по заказу Бирюкова сделал эмигрант доктор Л. В. Дашкевич.</p>
        <p>В сентябре 1900 г. Толстой получил от Давыдова письмо, в котором автор жаловался на слишком затянувшуюся работу по изданию его «Очерка»; здесь же был представлен проект «Всемирного союза человечно республиканских федераций всех народов земного шара». Один из пунктов программы гласил: «Повсеместно абсолютно устранить роковые основы Нищеты, тем вырвать Человечество из нынешнего сообщежитейского ада и его ввести в Человечно Счастливое сообщежитие, естественно устанавливающее всеобщий мир, может по мировой силе вещей осуществить единственно только Всемирный союз человечно республиканских федераций всех народов земного шара» (цит. по: 72: 459).</p>
        <p>В своей тетради 26 сентября 1905 г. Д. П. Маковицкий записал слова Толстого о бывших в тот день в Ясной Поляне посетителях: «Другой чудак был Давыдов, богатый курский помещик. Написал сочинение — невозможным языком — о всемирном университете, который решал бы, как люди должны жить. Бирюков его издал, никто его не покупает» (ЯПЗ. 1. С. 408).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>