<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Morozova_Anna_Grigorevna_3_1268">Морозова Анна Григорьевна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Морозова Анна Григорьевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9283">Морозова Анна Григорьевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Морозова Анна Григорьевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Аннушка»; 1869-?) — близкий человек в семье Чертковых, их экономка; дочь ветеринарного фельдшера, служившего у них и происходившего из их крепостных крестьян. С 1888 г. служила у В. Г. и А. К. Чертковых. Была поварихой, заведовала домашним хозяйством Чертковых и в Ржевске, и в Англии. В 1894 г. в письме Черткову (19-23 августа) Толстой просил: «Передайте, пожалуйста, Аннушке от нас 5 рублей в благодарность за её труды на печение нам хлебов…» (87: 285). Чертков отвечал: «Аннушке я сообщил о 5 руб. за хлеб. Она была очевидно рада. А мне жаль, что к этому хлебу, которым мы делились, примешалось денежное вознаграждение. Но это, конечно, иллюзия нашего барского положения, по которому мы склонны воображать, что то, что́ делается другими людьми, если они находятся в положении нашей прислуги, делается нами; и поэтому я имел какое-то совершенно ошибочное представление, будто в этом доставлении вам хлеба отчасти участвую и я, и потому “на чай” мне был неприятен. И только теперь я сообразил, что только в том действительно участвуешь, в чём участвуешь своим трудом» (87: 288).</p>
        <p>Очень рад был Толстой, увидев Аннушку, приехавшую из Англии, где она была вместе с Чертковыми. Она приехала в отпуск и по поручению Черткова побывала у Толстых. 8 августа 1899 г. Толстой писал Чертковым: «Получил ваше письмо с Аннушкой, и по той радости, которую испытал, увидав Аннушку, почувствовал, как вы мне дороги. Она привезла немного вашей интимной (одной стороны) жизни» (88: 178). Перед отъездом в Англию Морозова вторично была у Толстого 2 января 1900 г.: «Написал вам, милые друзья, вчера словечко, а нынче пришла Аннушка и хочется с ней написать» (88: 188). Почти в каждом письме Чертковым Толстой упоминал «Аннушку», просил: «Передайте мою любовь далее перечислял семейных и близких людей Чертковых. - Н. Б. Аннушке… и всем друзьям».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>