<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shamil_2_738">Шамиль</title>
        <title type="bibl">
          Подсвирова Л. Ф. Шамиль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888108">
                  <name>Подсвирова Л. Ф.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15416">Шамиль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шамиль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1799-1871) — имам (религиозный вождь) Дагестана и Чечни (1834-1859), глава мусульманского военно-теократического государства. Родился в семье аварского узденя (крестьянина) в ауле Гимры, воспитывался в среде высшего мусульманского духовенства. Умелый оратор, соединивший в себе способности воина и администратора, приобрёл популярность в народе. Шамилю удалось объединить горцев и подчинить себе влиятельных феодалов. Избранный третьим имамом Дагестана, поддерживаемый знатью и религиозными деятелями, провозгласил газават — священную войну против «неверных» (впоследствии это движение получило название мюридизм) и стал во главе государства.</p>
        <p>Более четверти века боролся Шамиль с могущественной Российской империей, обращая на себя внимание всей Европы своим умением подчинить суровой деспотической власти вольные дагестанские общества. Основой всей системы, созданной Шамилем, были наибы — заместители имама. В начале правления Шамиля их было только четверо, в 1856 г. уже насчитывалось 33. Наибы осуществляли всю полноту власти на подвластной им территории и отвечали там за соблюдение законов, собирали налоги, исполняли приговоры шариатского суда, но главное — выполняли функцию, обеспечивающую командование людьми и их боеготовностью.</p>
        <p>Шамиль учредил обязательную военную службу. Всё мужское население поголовно обучалось военному делу. Шамиль насаждал и осуществлял шариат — вероучение, исповедующее мусульманский образ жизни. Под страхом смерти запрещалось курение и употребление алкоголя, предписывалась особая одежда для женщин, скрывающая их лица. Музыка и танцы допускались только на свадьбах. При мечетях открывались исламские школы, где детей и взрослых обучали правилам поведения правоверных.</p>
        <p>В середине 1840-х гг. поселившись после ряда военных неудач в селении Дарго, среди дремучих ичкерийских лесов, Шамиль поднял против русских войск Нагорную, Большую и Малую Чечню и присоединил часть Дагестана. В период своего правления он мог собирать под знамёна свыше 60 тысяч пехоты и конницы, имел литейные и пороховые заводы. В ходе Кавказской войны Шамиль не раз наносил серьёзные поражения русской армии. Но в 1859 г. военное счастье изменило ему. Осаждённый в своём последнем убежище, высокогорном селении Гуниб, он сдался главнокомандующему Кавказской армией генералу А.И. Барятинскому. Уважая заслуги пленённого противника, Барятинский позволил оставить при нём личное оружие и от имени государя гарантировал ему и его семейству безопасность. Шамиль сказал генералу: «Я простой уздень, тридцать лет дравшийся за религию, но теперь народы мои мне изменили, наибы мои передались вам, да и сам я утомился борьбой. Я стар, мне 63 года. Поздравляю вас с владычеством над Дагестаном и от души желаю государю успеха в управлении горцами для их собственного блага» (Указатель по Кавказскому военно-историческому музею; Тифлис. 1907. С. 97).</p>
        <p>С пленением имама фактически закончилась долгая Кавказская война. Шамиль принял присягу на верность России. Он жил с семейством в Калуге и Киеве в отведённых для него резиденциях. В 1869 г. царь Александр II разрешил Шамилю отправиться в паломничество в Мекку. Там он умер и похоронен в Медине в 1871 г.</p>
        <p>Толстой — участник Кавказской войны (июнь 1851 — январь 1854 гг.). Имена Шамиля и одного из его наибов Хаджи-Мурата были ему хорошо известны. Спустя много лет писатель возвратился к событиям на Кавказе. Работая над повестью «Хаджи-Мурат», он изучал материалы о Шамиле и его наибах, о военных действиях и обычаях горцев… Шамиль стал одним из персонажей повести Толстого «Хаджи-Мурат».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Казиев Ш. Имам Шамиль. М., 2001; Лев Толстой и уроки Кавказской войны // Материалы XXVII Международных Толстовских чтений. — Тула, 2002.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>