<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Meshkov_Vasiliy_Nikitich_2_411">Мешков Василий Никитич</title>
        <title type="bibl">
          Зайцева Н. В. Мешков Василий Никитич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888048">
                  <name>Зайцева Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20134">Мешков Василий Никитич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мешков Василий Никитич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1867-1946) — живописец и график, портретист, пейзажист. Родился в г. Ельце Орловской губ. Первоначально занимался у иконописцев Задонского монастыря и в иконописных мастерских братьев Селивановых в Москве. Затем учился в московском Училище живописи, ваяния и зодчества (1882-89), где его учителями были Е.С. Сорокин, И.М. Прянишников, В.Д. Поленов. Окончив училище, продолжал образование в Петербурге в Академии художеств у профессора П.П. Чистякова. В начале 1900-х гг. Мешков открыл в Москве свою художественную школу, отдавал много времени педагогической работе. Он один из учредителей Товарищества московских художников. Позднее — профессор Академии художеств. В 1943 г. получил звание народного художника.</p>
        <p>Весной 1910 г. Мешков приезжал на несколько дней в Ясную Поляну и позднее в своих воспоминаниях рассказал о том, как он рисовал портрет Толстого. «Одной из моих учениц была жена сына Л.Н. Толстого, — писал он. — Она предложила мне написать портрет Льва Николаевича. Взяв с собой сангин и бумагу, я поехал в Ясную Поляну» (Мешков В.Н. Памятное. Листки из мемуаров // Советское искусство. 1938. 28 августа). Художник сделал большой портрет Толстого углём, рисунок Толстого с М.С. Сухотиным за шахматной доской и этюды Ясной Поляны.</p>
        <p>С.А. Толстая 12 марта 1910 г. записала: «Приехал художник Мешков, рисует Льва Николаевича». И на следующий день: «Мешков рисовал Льва Николаевича и утром и вечером».</p>
        <p>О своей работе над портретом Толстого художник рассказывал: «Слышу скрип промёрзшего снега (дело было ранней весной 1910 г.). Из ворот вышел Лев Николаевич, улыбнулся мне, сказал, что меня ждали ещё вчера, и, не останавливаясь, продолжал свою утреннюю прогулку. Скоро мы сошлись в столовой: “Я к вашим услугам”, — сказал Лев Николаевич. Я ответил, что писать портрет ещё не думаю, а хочу только посмотреть на него, ознакомиться с его лицом и что он может устраиваться как хочет и где хочет. — “Тогда пойдёмте ко мне в кабинет, где я обычно работаю”. Толстой сел в угол, пододвинул к себе стол — у него какой-то был особенный стол, который я зарисовал, и стал вслух читать свою корреспонденцию…</p>
        <p>Дочь Толстого Татьяна Львовна просила меня разрешить ей рисовать рядом со мной, потому что отец не хотел ей позировать. Впрочем, Л.Н. и не позировал, а начал работать, по-видимому, даже позабыв о нашем присутствии. Я набросал сангином его голову, плечи, начал было зарисовывать ноги — как вдруг Л.Н. подобрал их под себя — это, оказывается, была его любимая поза. Я раза три окликнул его, но он даже не слышал. Когда Л.Н. работал, он поднимал голову и смотрел через меня, как будто никого перед ним не было. Я до сих пор не оставил намерения нарисовать его именно в таком положении. Пробыл я у Толстого несколько дней. Закончил этот рисунок, нарисовал другой, Толстой во время игры в шахматы с Сухотиным, зарисовал его рабочий стол, другие вещи» (Мешков В.Н. Памятное. Листки из мемуаров).</p>
        <p>Секретарь Толстого В.Ф. Булгаков вспоминал о сеансе игры в шахматы: «Когда Лев Николаевич сел с М.С. Сухотиным за шахматы, Мешков и Татьяна Львовна расположились рисовать их. “Татьяна Татьяновна” выпросила у меня карандаш и тоже уселась за стол “рисовать дедушку”. Её старший брат, гимназист Дорик, перерисовывал картинку с какой-то открытки. Я тоже уселся в углу и оттуда стал срисовывать работающего Мешкова, Льва Николаевича и Сухотина. Внезапно Лев Николаевич встал и пошёл ко мне: его партнёра вызвали зачем-то вниз. Я хоть и поспешил отодвинуть рисунок, но он увидал его; наклонился и усмехнулся, заглянув в него. Пока там изображён был лишь Мешков (или его подобие) с своей кудлатой головой» (Булгаков. 13 марта).</p>
        <p>Заканчивая свои записи, В.Н. Мешков вспоминал: «Перед моим отъездом Л.Н. предложил мне побеседовать об искусстве, и мы говорили с ним очень долго. Просил приехать ещё. А вскоре мне стало известно, что Л.Н. ушёл из дому… Позднее я узнал, что в своём дневнике он записал обо мне: “Единственный человек, который меня ни о чём не расспрашивал, — это художник В.Н. Мешков”» (В.Н. Мешков. Памятное. Листки из мемуаров).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>