<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dore_Lui_Kristofor_Pol_Gyustav_2_221">Дорэ Луи Кристофор Поль Гюстав</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Дорэ Луи Кристофор Поль Гюстав // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4593">Дорэ Луи Кристофор Поль Гюстав</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дорэ Луи Кристофор Поль Гюстав</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Dore; 1832-1883) — французский художник-график. Вошёл в историю живописи как создатель романтических иллюстраций к «Дон Кихоту» М. Сервантеса (1862-1863), к Библии (1864-1866), нескольких картин на библейские темы. В своих работах соче тал традиции первых английских и немецких романтиков и импрессионизм. Дорэ был широко известен и у себя на родине, и в Англии, где была создана «Галерея Дорэ». Многие его произведения хранятся в частных собраниях в Великобритании и США.</p>
        <p>Толстой интересовался иллюстрациями к Библии разных художников, имея своё особое мнение о работах художников на библейские темы. Он был знаком с произведениями Дорэ и не считал их выдающимися.</p>
        <p>«…Изображать как историческое лицо то лицо, которое признавалось веками и признаётся теперь миллионами людей Богом, неудобно: неудобно потому, что такое изображение вызывает спор, — писал он. — А спор нарушает художественное впечатление. И вот я вижу много всяких попыток выйти из этого затруднения. Одни прямо с задором спорили, — таковы у нас картины Верещагина, даже и Ге “Воскресенье” имеется в виду картина “Вестники воскресения”. — А.А., другие хотели трактовать эти сюжеты как исторические, у нас Иванов, Крамской, опять Ге «Тайная вечеря». Третьи хотели игнорировать всякий спор, а просто брали сюжет как всем знакомый и заботились только о красоте (Дорэ, Поленов). И всё не выходило дело» (65: 124). В январе 1885 г. в письме к В.Г. Черткову Толстой сожалел, что нет «порядочной» иллюстрации к притче о богатом и о нищем Лазаре в Евангелии от Луки (85: 133). Через несколько лет «Посредником» на эту тему была издана картина Дорэ (см. каталог «Посредника» за 1894 г.).</p>
        <p>В 1891 г. редакция «Посредника» напечатала серию цветных литографий — репродукций с картин Дорэ с евангельскими текстами, в т.ч. с картины «Начало Нагорной проповеди». Толстой принимал участие в этом издании, тщательно отбирая тексты. Картины Дорэ, видимо, его устраивали. «Вчера получил картины евангельские … и очень им обрадовался. Это очень, очень нужно. … Надо бы ещё», — сообщал он 9 марта 1891 г. Черткову о присланных И.Д. Сытиным иллюстрациях Дорэ (87: 75).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>