<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Samarin_Dmitriy_Fedorovich_4_2058">Сама́рин Дмитрий Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Сама́рин Дмитрий Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12208">Сама́рин Дмитрий Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сама́рин Дмитрий Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1831-1901) — близкий знакомый семьи Толстых, корреспондент и адресат Толстого; общественный деятель и писатель, публицист; участник Крымской войны; член Московского комитета грамотности. Крупный землевладелец в Самарской губ. В 1880-х гг. — влиятельный гласный московского земства, сотрудник изданий И. С. Аксакова «День» и «Москва», «Московских ведомостей»; издатель-редактор газеты «Русь»; с 1870 г. член Православного миссионерского общества; председатель совета Попечительства городских училищ Думы. В те же годы стал предводителем дворянства в Тульской губ. Был женат на Варваре Петровне Ермоловой — племяннице знаменитого А. П. Ермолова.</p>
        <p>Д. Самарин — младший сын в большой многодетной дворянской семье, его родными братьями были известные общественные деятели Пётр и Юрий Фёдоровичи Самарины. Дмитрий Самарин окончил Московский университет. В 1850-е гг., в период подготовки Крестьянской реформы, в различных газетах и журналах выступал со статьями, защищая интересы дворянства и славянофильские взгляды. Он вёл большую издательскую работу, выпуская сочинения своего брата Ю. Ф. Самарина и предваряя их обширными предисловиями.</p>
        <p>В 1890 г. Д. Самарин написал и опубликовал брошюру «Поборник вселенской правды» (СПб.), в которой старался доказать, что Вл. С. Соловьёв в «Очерках из истории русского сознания» («Вестник Европы», 1889) неверно изложил учение славянофилов.</p>
        <p>Толстой был знаком с сочинениями и выступлениями Д. Самарина, упоминал в письмах отзывы о его речах. Д. Самарин — автор сочинения «Приход», где дано интересное описание церковного прихода, для которого были использованы документы родового имения Васильевского, чтобы показать роль прихода в жизни современной дворянской усадьбы. По зимам Самарины жили в Москве на Поварской улице, там не раз бывал сам Толстой и некоторые члены его семьи.</p>
        <p>Зимой 1874 г. Д. Самарин, будучи членом Московского комитета грамотности, принял участие в ситуации, о которой Толстой тогда же писал в своей педагогической статье «О народном образовании». В 1872 г. вышла «Азбука», и Толстой надеялся, что его метод обучения чтению, названный им слуховым, будет взят на вооружение и рекомендован Московским комитетом грамотности учителям гимназий. Однако у этого метода нашлись оппоненты: «буквослагательному способу», разработанному Толстым и опробованному им в яснополянской школе, они противопоставляли «звуковой способ» обучения.</p>
        <p>Московский комитет грамотности решил провести эксперимент по обучению детей чтению и арифметике. Были определены две первоначальные школы с разными методиками обучения грамоте: метод Толстого предполагал «главным основанием обучения» — «отсутствие принуждения» и «свободный интерес ученика к тому, чтó ему предлагает учитель»; в другой школе, «школе Протопопова», учение велось по звуковому способу и было «основано на принуждении и весьма строгой дисциплине», как писал Толстой в статье «О народном образовании». В результате опыта по обучению чтению Комитет грамотности решил не принимать заключительного постановления и оставить вопрос открытым.</p>
        <p>На стороне Толстого выступил Д. Самарин. «Д. Ф. Самарин считает, что на основании произведённого испытания трудно произвести беспристрастную оценку результатов этого опыта, причём он указывает на неправильную оценку знаний учеников по арифметике, произведённую Протопоповым по отношению к ученикам Морозова», — зафиксировал протокол эксперимента, фрагмент протокола Толстой включил в свою статью «О народном образовании» (17: 606).</p>
        <p>Педагогическое поприще свело Толстого с Д. Самариным и в 1876 г., когда писатель обратился в Тульское губ. земское собрание «с просьбой о пособии на первоначальное обзаведение» педагогических курсов, которые он планировал открыть в Ясной Поляне, «классными принадлежностями и на жалованье преподавателям» (Гусев. Материалы. 3. С. 446). Со слов самого Толстого об этом эпизоде рассказал П. И. Бирюков в «Биографии Л. Н. Толстого»: «Тогда был предводителем дворянства в губернии приятель Л. Н-ча Дм. Фёд. Самарин. Он, узнав о проекте Л. Н-ча и отнесясь к нему весьма сочувственно, рассказал, что в земстве имеется капитал в 30 000 р., предназначенный на народное образование и которому ещё не дано назначение. Он предложил Л. Н-чу сделать на земском собрании доклад с просьбой дать эту сумму на учреждение высшего народного училища … и обещал поддержку …. Доклад был сделан, и во время прений по этому вопросу, вначале весьма сочувственных, встал один старик и заявил, что в этот год Тула празднует столетие учреждения губернии Екатериной II и что так как в то же время по всей России шла подписка на памятник Екатерины II, то не лучше ли, в знак памяти и благодарности за оказанное Тульской губ. благодеяние, пожертвовать этот капитал на памятник великой императрице-благодетельнице. Собрание присоединилось к его просьбе, а Толстому постановили отказать» (Бирюков. 1. С. 349). Н. Н. Гусев несколько поправил Бирюкова: 13 декабря 1877 г. Тульское губ. собрание постановило деньги передать не на памятник Екатерине, а учредить в её память несколько стипендий для учениц Тульской женской гимназии (Гусев. Материалы. 3. С. 448). Так закончилась эта благая затея Д. Самарина.</p>
        <p>Есть письмо Толстого к Д. Самарину (от 1882-1884? гг.), где писатель просил его «замолвить» слово об Александре Капитоновиче Маликове, желающем «занять место школьного учителя в одной из открываемых Думой школ» (90: 254).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>