<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dubenskaya_Mariya_Aleksandrovna_3_1014">Дубе́нская Мария Александровна</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Дубе́нская Мария Александровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4647">Дубе́нская Мария Александровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дубе́нская Мария Александровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Цурикова; 1854-1924) — знакомая, корреспондент Толстого; жена главного врача Калужской губ. больницы, лечившего Толстого в 1901 г. «Гости нас не покидают, одна Марья Александровна Дубенская. - Е. Х. заменила другую Марью Александровну Шмидт. - Е. Х., - писал Толстой жене 2 ноября 1893 г. из Ясной Поляны, - наша Шмидт. - Е. Х. уехала нынче. Но гости не неприятные» (84: 204). «Вчера приехала М. А. Дубенская и Коля Оболенский. Девочки, кажется, очень рады им обоим. Они не стесняют и приятные собеседники. … Сейчас девочки с М. А. и Колей едут на Козловку, может быть, привезут от тебя письмо, и хорошее», - это тоже жене 9 или 10 ноября 1896 г. (84: 270). И через день: «У нас всё хорошо и мирно. Не скажу, чтобы особенно весело, но и не дурно. Коля и Марья Александровна Дубенская из чужих. По-моему, хоть и не мешающие, а всё-таки лишние, и без них лучше» (84: 271). Осенью 1897 г. у Дубенских родился сын, и Толстой 21 октября сообщал С. А. Толстой: «От М. А. Дубенской получил письмо: она родила мальчика в начале октября и сама кормит, и здорова» (84: 296). Через несколько лет этот мальчик оказался в Ясной Поляне, приехал вместе с матерью и младшей сестрой. «Приехали Дубенские. Она ужасающе глупа. Объявила мне, что её мальчик сын ненавидит меня и любит царя», - записал Толстой в дневнике 18 августа 1909 г. (57: 119).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>