<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Machtet_Grigoriy_Aleksandrovich_3_1241">Ма́чтет Григорий Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Михновец Н. Г. Ма́чтет Григорий Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888095">
                  <name>Михновец Н. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8684">Ма́чтет Григорий Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ма́чтет Григорий Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1852-1901) — знакомый Толстого; писатель, революционер-народник. Отец, предком которого был англичанин, - член уездного суда г. Луцка Волынской губ., мать - украинско-польского происхождения. Большое влияние на Мачтета в юности оказала поэзия Н. А. Некрасова. В 1865 г. он был исключён из Немировской гимназии за сочувствие участникам польского восстания, в 1868 г. - из Каменец-Подольской за столкновение с инспектором в связи с чтением запрещённого Н. Г. Чернышевского. В 1870 г. сдал экзамен на звание учителя истории и географии. В 1871 г. Мачтет вступил в народнический кружок, затем уехал в Европу, где встретил единомышленников. Желая создать земледельческую коммуну, они отправились в Северную Америку, представляя её самой свободной страной. С лета 1872 г. по октябрь 1873 г. Мачтет жил в Америке, работал в коммуне, потом подёнщиком на фермах. Осенью 1873 г. вернулся в Россию, жил в Петербурге, летом</p>
        <p>1876 г. собрался в Сербию, но был арестован за участие в подготовке побега двух политических заключённых. Последовали заключение в Петропавловскую крепость, ссылка в Сибирь, негласный надзор полиции, скитания по европейской России. Только в 1900 г. Мачтету разрешили вернуться в Петербург.</p>
        <p>Печатался с 1872 г. В ссылке началась его профессиональная литературная деятельность. Одно из самых известных стихотворений Мачтета - «Последнее прости» («Замучен тяжёлой неволей» - 1876 г.), позднее ставшее революционной песней. Его «Повести и рассказы» (М., 1887) высоко оценил Чернышевский; критики отмечали в них знание народной жизни и психологическую глубину. Некоторые рассказы были переведены на европейские языки. В Киеве в 1902 г. издали полное собрание его сочинений в 12 томах.</p>
        <p>Толстой познакомился с Мачтетом в конце 1880-х гг. Вечером 7 января 1889 г. в гостях у него в Хамовниках были И. И. Янжул, Н. И. Стороженко, Н. Я. Грот, Л. М. Лопатин и Мачтет. Толстой отметил в дневнике: «Стороженко и Янжул лучше всех - без запросов. Но тяжело» (50: 21). В 1891-1895 гг. Мачтет жил в Зарайске, но был тесно связан с Москвой. В январе 1892 г. Толстой встретился с ним в доме И. И. Петрункевича на Смоленском бульваре, на заседании московских общественных деятелей и представителей земств. Целью собрания была организация борьбы с голодом. По-видимому, тогда в беседе с Мачтетом Толстой высказал готовность передать сбор от продажи тысячи экземпляров брошюры «О средствах помощи населению, пострадавшему от неурожая» в распоряжение Комитета грамотности. Через месяц Мачтет по поручению газеты «Русские ведомости» обратился к Толстому с просьбой подтвердить его решение письменно. 17 февраля Толстой сделал это, написав Мачтету из Бегичевки.</p>
        <p>Популярность Мачтета Толстой объяснял тем, что тот был «пострадавшим» (ТВС. 2. С. 69). Для Толстого имя Мачтета стало «синонимом полной бездарности» (там же. С. 57): по его мнению, написать очень плохо означало - «как Немирович-Данченко, ещё хуже… как Мачтет» (там же. С. 54). «Стихотворения многих современных поэтов я иначе не зову, как “ребусами”, - говорил Толстой. - Ну что такое, например, писатель Мачтет, который признаётся многими за талант!» (ТВС. 2. С. 18). Прочитав июньскую книжку «Русской мысли» (1894), Толстой «особенно посмеялся» «над повестью Мачтета “Пять тысяч”: “И зачем приняли это и напечатали? Я часто получаю от молодых авторов гораздо лучше. Во-первых, сюжет самый невероятный, чего никогда быть не может. Все действующие лица говорят одним и тем же языком, и притом таким языком, каким никто никогда не говорит. Наконец, все действующие лица ведут себя как раз противно тому характеру, который хотел им приписать автор”» (там же. С. 64).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>