<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mironov_Grigoriy_Ivanovich_4_1953">Миро́нов Григорий Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Миро́нов Григорий Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8998">Миро́нов Григорий Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Миро́нов Григорий Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — адресат и корреспондент Толстого; крестьянин, сапожник, в 1906 г. жил в селе Алексеевке Бузулукского уезда Самарской губ. Миронов и его братья Василий, Михаил и Степан находились под влиянием сектанта А. М. Добролюбова. 15 мая 1906 г. Мироновы написали в Ясную Поляну об отказе от военной службы их брата Степана и выразили желание услышать от Толстого «истинное понимание о воле Божьей» (55: 548). Мироновы сетовали на то, что, хотя их «братство соединено любовью к ближним и дальним и ко всему окружающему» (там же), «полного выяснения истины ещё не было» (там же). 22 мая 1906 г. в дневнике Толстой высказал предположение, что воздействие Добролюбова на Мироновых «не просто и не прочно» (55: 226).</p>
        <p>27 июня он написал Г. И. Миронову: «Посылаю вам № газеты с воззванием об отказывающихся от военной службы и мои книги, из которых вы увидите мое понимание смысла жизни и наших обязанностей» (76: 167). Часть писем Миронова к Толстому с июня 1906 г. по апрель 1907 г. не опубликована. 30 апреля 1907 г. Миронов написал Толстому: «Письмо, посланное тобою, брат Лев, 24 января 1907 г., получил 31 января. В нём упоминается о каких-то посланных нами деньгах 4 р., которых мы не посылали. Книги, посланные нам, получены, за что очень благодарны. Благодарим и за все присланные прежде книги, которые сняли с наших глаз густое покрывало недоразумений» (77: 285). В этом же письме Миронов сообщал Толстому о разногласиях между ним и последователями Добролюбова: «добролюбовцы», по его словам, считали, что Бога можно видеть только во время опьянения, и утверждали, что нужно работать; Миронов был с этим не согласен и заявлял, что работать не надо (77: 110), и просил «брата Льва» сообщить ему своё мнение (там же). 17 мая 1907 г. Толстой ответил Миронову: «Любезный брат Григорий Миронов, я не понимаю вашего вопроса о том, можно ли работать? а также и о том, можно ли Бога видеть в опьянении? Опьянение всякое нехорошо просто само по себе. Человеку надо стараться всегда быть в полном разуме. Видеть же Бога никому никогда ни в каком случае нельзя. И тот, кто говорит о видении Бога, не знает Бога, потому что Бог есть дух, есть любовь. Что же касается до работы, то я думаю, что большой грех не работать, что всякий человек должен работать для того, чтобы отплатить людям за то, чем он пользуется от людей. Очень бы желал знать подробное разъяснение как о том, что такое опьянение, и почему нельзя работать. Любящий вас брат Лев Толстой» (77: 109-110).</p>
        <p>В начале 1907 г. Н. Г. Сутковой, попавший под влияние добролюбовцев, сообщил Толстому о своём желании материально помочь им в устройстве общины, вместо того чтобы «употребить пожертвованные деньги на простую благотворительность» (77: 98). В письме к Сутковому от 6 декабря 1907 г. Толстой просил выдать из духоборческих денег ссуды братьям Мироновым, оставшимся без работы (77: 265). 30 декабря 1907 г. Григорий и Степан Мироновы благодарили Толстого за присланные сто рублей (там же). Дальнейшая судьба Мироновых не установлена.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>