<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gagina_Zinaida_Mikhaylovna_3_929">Га́гина Зинаида Михайловна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Га́гина Зинаида Михайловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3018">Га́гина Зинаида Михайловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Га́гина Зинаида Михайловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1864-?) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; рязанская помещица; учительница. В 1903 г. в небольшом имении своего мужа Ильинском Михайловского уезда Рязанской губ. открыла школу для крестьянских детей, затем приют для детей-сирот, просуществовавшие до 1918 г. Вела «дневник-исповедь» своих школьных занятий, копию его в течение 1908-1910 гг. посылала Толстому, который «с особенным чувством радости» заглядывал «в уголок души хорошей, правдивой женщины» и «в уголок души» народа. 7 мая 1909 г. Толстой записал в дневнике, что «читал милый дневник Гагиной» (57: 59). которую он считал «близким по духу человеком» (80: 247). Дневники Гагиной изданы «Посредником» под псевдонимом «Н. Б. Петрова»: «Из дневника народной учительницы». М., 1915.</p>
        <p>Гагина была в Ясной Поляне 30 апреля и 18 декабря 1908 г. 30 апреля Д. П. Маковицкий записал: «Вечером она читала вслух свои записки учительницы. Читала больше часа, и не было утомительно. Наоборот, интересно. Описаны интересы учеников, как учатся, какие вопросы задают. Например, зачем отлучили Толстого. Учительница ответила: “За то, что он уличал попов, которые выдают ложь за истину”. … Читала сочинения учеников. Когда кончила, Л. Н. к ней: “Я очень вам благодарен, это было в высшей степени интересно”. И действительно, Л. Н. очень внимательно слушал, смеялся при живо описанных юмористических местах. Зинаида Михайловна рассказывала о школе, которую содержит на свои средства и сама в ней обучает 70 детей. Л. Н. ей дал разных рассказов для детей издательства “Посредник”…» (ЯПЗ. 3. С. 74-75). В письмах Толстому от 15 и 24 мая 1908 г. Гагина подробно рассказывала о своей школе, о программе занятий, прислала составленные ею по разным учебникам руководства для своих учеников по физике, астрономии и анатомии.</p>
        <p>Толстой находил деятельность Гагиной «прекрасной» и предостерегал от ошибок. Письмо от 6 июня 1908 г. подписано: «Искренне восхищающийся вашим делом и полюбивший вас Лев Толстой» (78: 151). Чтобы вызвать отклик в детских душах, был уверен Толстой, надо «сохранить в себе это самое драгоценное детское» (78: 248). В начале декабря 1909 г. Гагина просила разрешения на Рождество приехать в Ясную Поляну со своими учениками, чтобы показать Толстому инсценировку его рассказа «Где любовь, там и Бог». Толстой вынужден был отказать, так как в Ясной Поляне собиралось слишком много народа. Гагина была настойчива и спрашивала, когда можно приехать с учениками? Толстой ответил, но поездка не состоялась.</p>
        <p>В марте 1910 г. Гагина сообщила Толстому о смерти своего мужа, П. И. Гагина (1854-1910). Толстой отвечал: «Знаю вашего мужа только по вас, но вас всегда любил и люблю и всей душой сочувствую вашему горю» (81: 144).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>