<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Fayfild_Artur_Charlz_4_2134">Фа́йфилд Артур Чарльз</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева О. В. Фа́йфилд Артур Чарльз // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888162">
                  <name>Алексеева О. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14360">Фа́йфилд Артур Чарльз</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фа́йфилд Артур Чарльз</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Файфильд»; Fifield A. C.) — (1868 (?) — после 1933) — издатель сочинений Толстого, его корреспондент и адресат; заведующий английским издательством «The Free Age Press».</p>
        <p>В 1900 г. Файфилд, как человек близких Толстому убеждений (член Церкви братства) и профессионал высокого класса, был приглашён В. Г. Чертковым к сотрудничеству в «The Free Age Press» — английском филиале издательства «Свободное слово». Чертков называл Файфилда своим «помощником» (72: 473). По словам самого Файфилда, он «был издателем, менеджером, соредактором, сопереводчиком, рекламным агентом, рекламным экспертом, кладовщиком, носильщиком, упаковщиком, клерком, бухгалтером, офисным служащим, наклейщиком марок, всё в одном» (James D. Hundt. An americans look at Gandhi. Essays in Satayagraha, Sivil Rights and Peace. New Delhi and Chicago, 2005. Р. 43-44).</p>
        <p>Издательство «The Free Age Press» специализировалось на выпуске дешёвой литературы для рабочего народа и издавало произведения Ральфа Уолда Эмерсона, Эдварда Карпентера, Джорджа Макдональда, Эрнеста Ховарда Кросби, а также произведения Л. Н. Толстого («Исповедь», «Рабство нашего времени», «Что такое искусство?», «Не могу молчать», «Царство Божие внутри вас» и др.). Выходившие издания были изящны и довольно дёшевы: мелкие брошюры стоили примерно 12 копеек, цена больших книг в переплётах доходила до 1 рубля 50 коп., в пересчёте на русские деньги. В связи с деятельностью издательства Файфилд через Черткова просил Толстого написать «несколько слов обращения к английскому рабочему народу», которое можно было бы «употребить для изданий “Free Age Press”, в серии народных выпусков. Или, если это невозможно, то хоть несколько слов участия и поддержки его нашей работы по издательству “F. А. Р.”, так, чтобы читатели могли бы быть уверены, что они получают аутентичные (настоящие) издания» (цит. по: 72: 474).</p>
        <p>Сохранилось несколько редакций ответного письма Толстого, над которым писатель усердно и вдумчиво работал. Во всех этих редакциях была дана высокая оценка труда издательства: «Издания его поразительны» (72: 474), — писал Толстой Черткову. Тщательная работа над письмами к Файфилду и в издательство объяснялась, с одной стороны, серьёзным отношением Толстого к поставленной перед ним задаче обратиться к английской публике, а с другой стороны — опасением, что такое обращение может превратиться в саморекламу. Именно поэтому он не согласился с одним из вариантов правки Чертковым своего обращения: «Я написал было по-вашему, а потом мне сделалось неприятно. Это было похоже на рекламу. А это так ужасно отвратительно и мне особенно неприятно» (72: 495). Окончательный вариант письма Толстой подписал 24 декабря 1900 г. «Издания чрезвычайно аккуратны и привлекательны, — писал он, обращаясь к сотрудникам издательства, — и, чтó мне представляется величайшей важностью, весьма дёшевы, а потому вполне доступны широкой публике, состоящей из рабочего класса. … Я особенно желаю выразить мою сердечную благодарность переводчикам и участникам вашего дела за их великодушное присоединение к моему отказу от всякой литературной собственности, чтó помогает делать мои писания совершенно свободными для всякого, кто захочет переиздавать их» (72: 541). Этот вариант был отправлен в Лондон и напечатан на внутренней стороне обложки книги Leo Tolstoy «The slavery of our times». The Free Age Press. Maldon, Essex, 1900.</p>
        <p>2-3 октября 1900 г. в письме Черткову Толстой вставил и несколько строк прямого обращения к Файфилду: «От души благодарю вас. Издавая так, как вы издаёте, вы исполняете самое близкое моему сердцу желание иметь своим читателем большую публику, рабочего, трудящегося человека и подвергнуть свои мысли его решающему суду» (88: 207-208). Кроме того, Толстому было важно подчеркнуть, что для него ценен именно тот читатель, «который составляет везде 9/10 всего человечества» (88: 208).</p>
        <p>В марте 1902 г. Толстой, находясь в Гаспре, выздоравливая после пневмонии, надиктовал письмо, адресованное Черткову, в котором отмечал, что его слабость «не мешает … интересоваться делом». Писателя интересовало издание «The Free Age Press»: «Что издание Файфилда? Продолжает ли и как идёт?» (88: 256). А когда в конце месяца (28 марта) Толстой получил письмо о разладе отношений Черткова и Файфилда, оставившего работу в издательстве ради организации собственного дела, он заметил: «Как трудно помнить, что люди — отношения людей — важнее дела. А если помнить, то “остальное приложится”» (88: 260).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>