<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kuzen_Viktor_3_1144">Кузе́н Виктор</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Кузе́н Виктор // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7278">Кузе́н Виктор</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кузе́н Виктор</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1792-1867) — французский философ-эклектик, учёный, политический деятель, член Французской Академии (1830). Происходил из простой рабочей семьи. В 1802-1810 гг. учился в лицее Шарлемань, где заметили его литературные способности. В 20 лет преподавал греческий язык, затем философию в Нормальной школе. Занимался изданием трудов Прокла, Декарта, Абеляра, Паскаля и др. мыслителей; изучал труды Канта, Якоби, Шеллинга, Гегеля и познакомил французских читателей с их философией. В 1820-е гг. подготовил к печати первые тома переводов Платона - главный свой труд. В 1830-е гг. по поручению правительства Франции не раз выезжал в Германию для изучения системы образования. Результатом явились обстоятельные доклады о немецких учебных заведениях, содержании и методах их деятельности. С 1832 г. - член Академии моральных и политических наук. В 1840 г. - министр просвещения. Проведённые им реформы преследовали цель сближения университетов с церковью. В 1828-1851 гг. - профессор философии в Сорбонне. Как сторонник конституционной монархии состоял при Луи Филиппе членом Гос. совета.</p>
        <p>Толстой был знаком с трудами Кузена: читал его переводы Платона, а в 1861 г. в письме к другу Б. Н. Чичерину просил выслать ему книги по философии, педагогике и др., в т. ч. французского философа Виктора Кузена (письмо не сохранилось) (60: 369-370). Писатель отчасти солидарен с В. Кузеном в скептическом отношении к философским системам: он считал, что «философские системы - это плохо сложенные своды, замазанные известкой с тем, чтобы не видна была их непрочность» (55: 204). По его мнению, «даже у больших мыслителей, оставивших системы, читатель, для того чтобы ассимилировать себе существенное писателя, с трудом разрывает систему и разорванные куски, относя их к человеку, берёт себе. Таков Платон, Декарт, Спиноза, Кант. … У слабых мыслителей, Гегель, Cousin, разорвав систему, приходишь в непосредственное сношение с пустым человеком, от которого нечего взять. Толпа же любит систему. Толпа хочет поймать всю истину, и так как не может понять её, то охотно верит» (48: 345).</p>
        <p>11 апреля 1870 г. в записной книжке Толстого В. Кузен упоминался в ряду таких мыслителей, как Фихте, Шеллинг, Гегель периода упадка, которые, считал Толстой, «забыли те приёмы Платона, Декарта, Спинозы, Канта, тружеников независимых, страшных по своей оторванности и глубине. А у нас их свели в рамки истории философии (рядом с Cousin, как П[ётр?] плохой солдат для ранжира» (48: 126). И в то же время Толстой относил Кузена к числу «выдающихся авторов Франции, пишущих об эстетике». Работая над трактатом «Что такое искусство?» и задаваясь вопросом, что есть красота, исследуя работы многочисленных литераторов и философов, писатель приходил к выводу, что «определение красоты» («объективно-мистическое определение красоты») - «это очень распространённое … понимание красоты», принятое многими философами, в т. ч. и Кузеном. Сводилось оно к тому, «что красота есть нечто существующее само по себе, одно из проявлений абсолютно совершенного - Идеи, Духа, Воли, Бога», и к тому, «что красота есть известного рода получаемое нами удовольствие, не имеющее цели личной выгоды» (30: 56, 57). Толстой оценил в теории красоты Кузена её нравственную основу. «Cousin (1792-1867) - эклектик и последователь немецких идеалистов. По его теории, красота всегда имеет основу нравственную. Cousin опровергает положение о том, что искусство есть подражание и что прекрасно то, что нравится. Он утверждает, что красота может быть определена сама в себе и что сущность её состоит в разнообразии и в единстве» (30: 50-51).</p>
        <p>В ЯПб сохранились две книги В. Кузена: «Cours de la philosophie» («Курс философии») в 3-х т., т. 1-й: «Introduction générale à l’histoire de la philosophie» (Paris, 1828-1829) («Общее введение в историю философии») и «De l’instruction publique en Hollande» (Paris, Strasbourg, 1837) («Публичное образование в Голландии»). Сохранились и произведения Платона в переводе на французский язык В. Кузена: 6 томов из 13-ти. «Oeuvres … / Traduites par Victor Cousin» (Paris; Leipzig, 1822-1840). В томах 1-м и 2-м - пометы Толстого. Судя по письму Толстого к М. М. Ледерле, эти пометы появились в 1848-1863 гг., ибо диалоги Платона «Федон» и «Пир» «(в переводе Cousin)» вошли в список сочинений, произведших на Толстого «большое» впечатление «с 20-ти до 35-ти лет» (66: 68, 71).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>