<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shimanovskiy_Vsevolod_Yulevich_4_2192">Шимано́вский Всеволод Юльевич</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Шимано́вский Всеволод Юльевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15636">Шимано́вский Всеволод Юльевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шимано́вский Всеволод Юльевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1866-1934) — корреспондент и адресат Толстого; бывший артиллерийский офицер, педагог, писатель и знаменитый пчеловод, Шимановский родился в семье известного хирурга, профессора Киевского университета. Окончив гимназию, поступил в Московское артиллерийское училище. Военная служба не принесла удовлетворения молодому офицеру — он увлёкся изучением педагогических воззрений Толстого и деятельностью известного украинского пчеловода П. И. Корженевского. Это определило дальнейшую судьбу Шимановского: отказавшись от военной карьеры, с 1885 г. он решил посвятить себя сельской учительской деятельности и пчеловодству и отдал этому более 40 лет своей жизни.</p>
        <p>Шимановский выступал инициатором создания пасек при «Стыдно». Статья впервые напечатана в газете «Биржевые ведомости» в 1895 г.</p>
        <p>В своём письме от 7 марта 1910 г. Шимановский спрашивал у Толстого, на какое доброе дело он посоветовал бы его знакомому завещать 15 тысяч рублей. Писатель 10 марта отвечал, советовал завещать эти деньги на издание народного энциклопедического словаря и рекомендовал для помощи в этом деле своих друзей: «Милостивый Государь, — писал Толстой, — накануне дня получения вашего письма, разговаривая с моими друзьями о тех книгах, которые желательно бы народных школах. В селе Степанцы Киевской губ., где он проработал учителем тринадцать лет, а также в Уманском земледельческом училище по его плану были организованы школьные пасеки и заложены большие плодовые сады. В 1899 г. он потерял зрение и, тем не менее, продолжал педагогическую работу, сочетая её с занятиями пчеловодством.</p>
        <p>Работа на пасеке позволила в итоге написать известный многим пчеловодам труд «Методы пчеловождения, применяемые в России и на Западе». Книга — своеобразное пособие не только для начинающих, но и для опытных пчеловодов. Созданная в 1916 г., она выдержала несколько изданий, в наше время является библиографической редкостью. В библиографический список Шимановского входят также исследования «Сад при народной школе» и «Главные способы ведения пасек».</p>
        <p>Как учитель Шимановский всегда ценил педагогические воззрения Толстого, но личное их знакомство так и не состоялось. Он дважды письменно обращался к Толстому: в 1895 и в 1910 гг. Первое обращение коллективное: 22 апреля 1895 г. Толстой получил письмо сельских учителей Каневского уезда Киевской губ. В. Ю. Шимановского, С. Т. Губернарчука и Д. Е. Гунько, в котором авторы возмущались применением телесных наказаний «к людям крестьянского сословия». Рассказывая о том, что испоротые и униженные крестьяне бросают свои дома и уезжают туда, где их не знают, учителя просили Толстого выступить со «своим могучим печатным словом» против такого наказания крестьян. В середине мая Толстой отвечал, что его «уже давно до глубины души возмущает» порка и их письмо «поощряет» его написать об этом (68: 92). В декабре этого же года он закончил свою знаменитую статью о телесных наказаниях было иметь в народной библиотеке, мы пришли к мысли о том, что одна из самых полезных таких книг и каких ещё нету теперь, был бы Энциклопедический словарь, составленный по предметам наиболее важным и интересным для рабочего народа и вместе с тем составленный так, чтобы он был доступен простому, только грамотному человеку, давая ему возможность дальше и дальше образовываться по тем отраслям, к которым он имеет призвание или которые ему нужны. … Наилучшее, по моему мнению, употребление денег, о которых вы говорите, было бы составление такого народного словаря. … Нынче, разговаривая с одним из вчерашних друзей, именно с Горбуновым, издателем “Посредника”, мы решили, что хорошо бы было людям, интересующимся этим делом, составить кружок, который с общего согласия решал бы, что и как делать и как употреблять для той цели пожертвованные деньги. … Cловарь этот выходил бы отдельными выпусками и постоянно в новых изданиях, всё больше и больше совершенствуясь и удешевляясь. Подробности работы представляются мне довольно ясно, но описывать их в письме было бы слишком длинно. … Рад буду, если моё предложение будет вами принято, но вперёд заявляю, что кроме моих преклонных лет я и очень занят, и потому не могу отдать этому делу ничего, кроме моих советов, если они будут нужны, дело же должно быть поставлено так, чтобы оно шло и без меня. С совершенным уважением Лев Толстой» (81: 140-141). С этим письмом Толстой познакомил домашних, вечером 10 марта 1910 г. бывших в зале яснополянского дома: «Л. Н. прочёл вслух ответ Шимановскому, который спрашивает, на что ему завещать 15 тысяч рублей, — отметил Д. П. Маковицкий в своей тетради. — Л. Н. советует на энциклопедический словарь для народа» (ЯПЗ. 4. С. 194).</p>
        <p>21 марта 1910 г. Маковицкий записал: «Как-то вечером Л. Н. говорил, что надо бы составить словарь справочный, а на второй день получил письмо, что какой-то господин хочет завещать 15 тысяч на какое-нибудь доброе дело. И он посоветовал — на словарь. И полагает, что надо составить редакционный комитет, он готов давать советы. — “Взять словарь, какой существует, и выбирать; из 20 (сведений) — 19 ненужных. Вот какие-нибудь интегралы выпустить, а Голландия, скотоводство, — интересно. Рассматриваешь, видишь, что нужно. Я так часто получаю письма, что желают образоваться; словарь — пособие”. Ернефельту финскому писателю, гостю Толстого. — А. К. эта мысль понравилась» (ЯПЗ. 4. С. 205).</p>
        <p>В очередном письме от 23 марта 1910 г. Шимановский просил Толстого указать людей, с кем бы можно было вести переговоры об издании словаря, и просил точно сформулировать текст завещания. В ответном письме 7 апреля 1910 г. Толстой предлагал проект завещания, текст которого первоначально был составлен П. И. Бирюковым при участии Ф. А. Страхова, затем исправлен и уточнён юристом Н. К. Муравьёвым. После этого проект подписал Толстой и послал Шимановскому.</p>
        <p>Как сообщал впоследствии Шимановский в пояснительной записке на подлиннике письма, проект не был реализован по двум причинам: из-за начавшейся войны и разразившихся революционных событий (81: 216-217).</p>
        <p>Позднее, публикуя письмо Толстого Шимановскому, газета «Речь» сообщала: «Копия этого письма доставлена нам из Киева. Оно получено в ответ на просьбу одного лица, пожелавшего пожертвовать 15 000 рублей на какое-нибудь доброе дело и обратившегося по этому поводу за советом ко Льву Николаевичу. Семейные обстоятельства жертвователя впоследствии изменились, и, принуждённый отказаться от этого плана, он ныне обращается к нам с просьбой напечатать это письмо, выражая при этом надежду, что, “может быть, на Руси великой найдется лицо, которое пожелает осуществить мысль нашего гения”» (цит. по: 81: 141).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>