<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gumboldt_Aleksandr_Fridrikh_Vilgelm_Fon_4_1780">Гу́мбольдт Александр Фридрих Вильгельм фон</title>
        <title type="bibl">
          Ерохин А. В. Гу́мбольдт Александр Фридрих Вильгельм фон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888043">
                  <name>Ерохин А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4004">Гу́мбольдт Александр Фридрих Вильгельм фон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гу́мбольдт Александр Фридрих Вильгельм фон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Humboldt; 1769-1859) — немецкий естествоиспытатель, географ и путешественник, организатор науки, брат Вильгельма фон Гумбольдта. Совершил многочисленные путешествия, в т.ч. по Центральной и Южной Америке, России и Азии. В монументальном труде «Космос» («Kosmos», тт. 1-5, 1845-1862, русский перевод — тт. 1-5, 1848-1863) попытался обобщить все научные знания о природе Земли и Вселенной. А. фон Гумбольдт явился одним из первых учёных, активно развивавших принципы интернационального научного сотрудничества и междисциплинарного знания в мировом масштабе.</p>
        <p>Толстой воспринимал А. фон Гумбольдта, как и его брата Вильгельма, прежде всего в контексте критики образа науки и научного знания, сложившегося во второй половине XIX в. Толстой выдвигал собственный взгляд на образование и знание, радикально отличавшийся от представлений, утвердившихся у его современников. В неопубликованной статье педагогического характера под условным названием «О прогрессе и образовании» (август 1862 — январь 1863; статью можно рассматривать и как эскиз большой статьи «Прогресс и определение образования») Толстой утверждал: «Наиобразованнейший человек тот, кто соединяет наибольшее количество знаний всех людей, достигнувший наибольшего равенства знания. (Но не Гумбольдт, соединяющий знания учёных. Нет, соединяющий знания и неучёных, и поверий башкир, и признаков молочности коровы, и хорошего урожая гречи)» (8: 438). Через двадцать лет в «Речи о народных изданиях» (конец 1883 — начало 1884 гг.; статья не была опубликована) Толстой ещё раз вернулся к этой мысли об ущербности специализированного научного знания в связи с фигурой Гумбольдта: «Мы все безразлично от рабочего мужика до Гумбольдта имеем одни знания и не имеем других» (25: 528).</p>
        <p>Толстой не делал принципиального различия между братьями Гумбольдтами, когда ему было необходимо выступить с критикой научной специализации, представленной в основном немецкими учёными XIX в. В этом смысле обобщённый «Гумбольдт» становился для русского писателя такой же мишенью для критики, как и Роберт Кох или Герман Гельмгольц. В то же время изречение Вильгельма фон Гумбольдта («Бессомненно важнее, как человек принимает судьбу, нежели какова она на самом деле») было включено поздним Толстым, с незначительными стилистическими вариациями, в различные сборники цитат и афоризмов: «Мысли мудрых людей на каждый день» (1903; 40: 95); «Круг чтения» (1904-1908; 41: 269); «На каждый день: учение о жизни, изложенное в изречениях» (1906-1910; 44: 124); «Путь жизни» (1910; 45: 443).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>