<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nordman-Severova_Nataliya_Borisovna_3_1296">Но́рдман-Се́верова Наталия Борисовна</title>
        <title type="bibl">
          Петровская Е. В. Но́рдман-Се́верова Наталия Борисовна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888106">
                  <name>Петровская Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9921">Но́рдман-Се́верова Наталия Борисовна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Но́рдман-Се́верова Наталия Борисовна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. Северова; 1863-1914) — писательница, общественный деятель, вторая жена И. Е. Репина. Родилась в семье адмирала, шведа по происхождению, и русской дворянки. Получила хорошее домашнее образование, однако, видимо, не находила понимания в семье, о чём говорят её автобиографические произведения («Maman», 1909; «Беглянка», 1900). Желая изменить жизнь, мечтая о самостоятельности и свободном труде, в 1884 г., в год своего совершеннолетия, уехала в Америку, где некоторое время работала на ферме (эта поездка увлекательно описана в повести «Беглянка»).</p>
        <p>Вернувшись на родину, играла в любительских спектаклях, дружила с княгиней М. К. Тенишевой, актрисой Л. Б. Яворской, была знакома с К. С. Станиславским. В 1896 г. в доме Тенишевой познакомилась с И. Е. Репиным и вскоре связала с ним свою судьбу (гражданский брак). Усадьба Нордман и Репина «Пенаты» в финском посёлке Куоккала (40 км от Петербурга, ныне - Репино) стала своеобразным центром культурной, общественной и художественной жизни. Здесь в 1900-1910 гг. бывали по приёмным «средам» К. И. и М. Б. Чуковские, М. Горький и М. Ф. Андреева, Ф. И. Шаляпин, В. Г. Короленко, А. И. Куприн, В. В. Маяковский, Д. Д. Бурлюк… Быт и обычаи в «Пенатах», заведённые Нордман, удивляли гостей, обсуждались в богемной среде, становились объектом иронии газетчиков. Чуковский, хорошо знавший жизнь в «Пенатах», после смерти Нордман ответил мемуаристам, создавшим традицию «трактовать эту женщину как чудачку дурного тона». Он писал о ней как о «воплощённой жизни», энтузиастке и идеалистке. Она была неординарным человеком, яркой личностью, поборницей идей свободы, женского равноправия, социального равенства. Ей представлялось, что вегетарианство и упрощение быта, отказ от роскоши в еде и одежде служат облегчению жизни женщины в семье и женской прислуги, а значит, идеалам равенства. Социалистка по убеждениям, трудолюбивая и деятельная. Нордман стремилась в соответствии с идеями «новой жизни», не откладывая на будущее, устроить жизнь свою и окружающих людей, включая дачников и жителей Куоккалы. Мемуаристы, писавшие о «Пенатах», вспоминают как некую эксцентрическую причуду хозяйки дома знаменитый вращающийся стол с ящиками для грязной посуды, за которым гости Репина, не прибегая к помощи слуг, вкушали диковинную пищу из трав («вегетарианская карусель», по словам Бурлюка). Для Нордман этот стол был символом людского братства, а дружеский круг гостей ассоциировался с «рыцарями круглого стола». В купленном Репиным домике в Оллила (ныне Солнечное под Петербургом) она открыла дачный театр «Прометей», где играли её пьесы и читали лекции для окрестных жителей. Здесь был устроен «Народный дом», идея которого состояла в создании атмосферы равенства и сотрудничества «господ» и «слуг»: работал детский сад, проводили общие собрания, чтения и чаепития, выдавали книги из библиотеки. Нордман во многом стала помощницей Репина: переводила для него статьи из иностранной печати, собирала в альбомы вырезок из газет и журналов все материалы о творчестве художника. Как и С. А. Толстая, она гордилась своим положением «жены гения», но при этом стремилась занять самостоятельное место в мире искусства и литературы. Нордман - автор многих статей, повестей, рассказов, 10 пьес, книги «Интимные страницы» (СПб., 1910), очерков мемуарно-публицистического характера «Письма из Ясной Поляны» и «Письма к друзьям».</p>
        <p>Нордман была страстной поклонницей Толстого; в её литературных произведениях заметна ориентация на некоторые толстовские темы и сюжеты. Влияние Толстого ощущалось в описании детства (повесть «Беглянка»), в изображении родов и материнства (повесть «Крест материнства. Тайный дневник», 1904) и др. Ей были близки идеи опрощения и вегетарианства - главная точка соприкосновения с Толстым. В дневнике Маковицкого есть запись (26 августа 1910 г.) о том, как был потрясён Толстой, слушая чтение рассказа Нордман о забое на бойне телят. Издавая в 1911 г. свою «Поваренную книгу для голодающих» (с вегетарианскими рецептами), Нордман отчасти следовала опыту свояченицы Толстого Т. А. Кузминской, поваренная книга которой «Вегетарианский стол» в 1905 г. вышла вторым изданием. Концепция неиспользования чужого труда и самообслуживания, которую пропагандировала Нордман, была близка Толстому, страдавшему от того, что ему «прислуживали».</p>
        <p>Лично Нордман познакомилась с Толстым в 1907 г., когда вместе с Репиным 21-29 сентября побывала в Ясной Поляне. 23 сентября отмечали 45-летие супружества Толстых, и Репин по просьбе С. А. Толстой писал в Ясной Поляне двойной портрет супругов. Эту поездку Нордман описывала в серии очерков «Письма из Ясной Поляны», где последовательно, день за днём фиксировала свои впечатления и наблюдения над жизнью толстовской семьи. Сначала гости, войдя в дом Толстых, видимо, испытывали некоторое смущение из-за двусмысленности своих отношений, однако, как писал Репин позднее («Далёкое близкое»), «он Толстой. - Е. П. всё понял и всё простил». В очерке Нордман Толстой представал сначала «бесконечно далёким» (в отличие от С. А. Толстой, с которой они сразу нашли общий язык), «божеством», «высшим существом». Как неудачную оценила Нордман свою попытку сделать по просьбе С. А. Толстой фотографию супругов в кабинете писателя (такая фотография, тем не менее, есть, но её автор - сама С. А. Толстая). Нордман казалось, что Толстой видел в ней докучного фоторепортёра, подсматривающего «всех, чтобы потом всякий жест переврать и вынести на площадь» (Интимные страницы. С. 87). Но быстро произошло сближение в общем споре о женщине и женском равноправии. На вопрос Репина, допускает ли он, «что есть женщины феномены, которые равны мужчинам», Толстой ответил, что «перед законами женщина должна иметь равноправие», но не в семейной жизни, и пошутил, что перед смертью, на прощанье, скажет женщинам всё, что о них думает («скажу … дерзость и исчезну, а там уж после смерти моей обижайтесь и говорите, что хотите». - Там же. С. 88). О разговорах Репина и Нордман с Толстым писал и Д. П. Маковицкий: говорили о декадентстве, о недавно умершем В. В. Стасове, о соблазне проповеди и о Христе-проповеднике, об искренности в литературе, об А. И. Куприне и Л. Н. Андрееве, о современных пейзажистах и И. И. Левитане… (ЯПЗ. 2. С. 516-523).</p>
        <p>Передавая в своих очерках высказывания Толстого, Нордман писала о нём как о человеке, в котором «догматик» и «страстно увлечённый искусством» то и дело меняются местами. Она называла Толстого «великим отрицателем» и замечала, что «старец великий» борется против авторитетов, церкви и правительства, налагающих на человека «свои руки», потому что «душевную свободу он ставит выше всего, оттого и есть в нём что-то не от мира сего» (Интимные страницы. С. 94).</p>
        <p>Нордман описывала быт и занятия обитателей Ясной Поляны: обед, игру в шахматы, прогулки, разговоры, вечернее чтение вслух. Вместе с тем она передавала своё ощущение обречённости «барской усадебной жизни»: «…стоят беззащитно посреди леса два полупустых дома, а невдалеке сотни и тысячи недружелюбно настроенных людей. … И чувствуется, что та несметная сила рано или поздно возьмёт верх, сметёт всю старую культуру и устроит всё по-своему, по-новому» (там же. С. 87).</p>
        <p>Вторая, короткая, поездка с Репиным в Ясную Поляну 17-18 декабря 1908 г. описана Нордман в «Письмах к друзьям» из Москвы. Она называла усадьбу Толстого «сказочной Ясной Поляной», видя в ней воплощение идеала жизни на природе в постоянном труде (умственном и физическом). Она писала о Толстом: «…его величие в том и есть, что душа его в вечном, пламенном стремлении к совершенству. Весь его талант, внимание, силы напряжённо сосредоточены на высших проявлениях человеческого духа» (там же. С. 138-139).</p>
        <p>Рукой Нордман написано поздравительное письмо к 80-летию Толстого от петербургских художников. Она запечатлена рядом с Репиным и четой Чуковских на исторической фотографии К. К. Буллы «И. Е. Репин читает сообщение о смерти Л. Н. Толстого. Куоккала. Ноябрь 1910». После смерти Толстого Нордман переписывалась и встречалась с С. А. Толстой, с которой её связывали и общие воспоминания, и сходство деятельных натур.</p>
        <p>Весной 1914 г. Нордман, тяжело больная, не желая обременять близких, тайно уехала в Швейцарию, где, отказавшись от своих имущественных прав и не приняв помощь Репина, умерла в одиночестве в больнице для бедных. Похоронена на кладбище в Орселино (Локарно, Швейцария).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Репин И. Е. Сестрица Наталья Борисовна // Вегетарианское обозрение. 1914, №№ 6-7; Чуковский К. И. Наталия Борисовна Нордман // Чуковский К. Из воспоминаний. М., 1959.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>