<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khadzhi-Murat_2_711">Хаджи-Мурат</title>
        <title type="bibl">
          Суровцева М. Е. Хаджи-Мурат // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888131">
                  <name>Суровцева М. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14827">Хаджи-Мурат</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хаджи-Мурат</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(конец 1790-х—1852) — один из самых способных и энергичных вождей горских племён Кавказа первой половины XIX в. во время Кавказской войны. Известность его началась с 1834 г. Хаджи-Мурат вырос в доме ханши, главной правительницы Аварии, где считался названым братом трёх её сыновей. В то время аварские ханы не враждовали с русскими, стараясь сохранять с ними мирные отношения. Но в 1834 г. горцы, враждебно настроенные по отношению к русским, провозгласили «хазават» — священную войну мусульман против «неверных».</p>
        <p>После убийства религиозного наставника мусульман Кази-Муллы во главе хазавата стал Гамзат. Он уговаривал ханов, названых братьев Хаджи-Мурата, отвернуться от русских, перестать их бояться и присоединиться к хазавату. Коварно заманив в западню ханшу и её сыновей, Гамзат убил их. В этом участвовал и Шамиль, будущий имам Кавказа. По мусульманским законам Хаджи-Мурат должен был отомстить кровной местью убийцам своих названых братьев.</p>
        <p>Ловкий, умный и смелый, Хаджи-Мурат сумел убить Гамзата, но на его место стал Шамиль, другой его враг. Хитрый и коварный Шамиль, ценя достоинства Хаджи-Мурата и понимая, сколько пользы может принести ему лично и всему хазавату этот человек, стал звать его к себе — воевать против русских. Но Хаджи-Мурат отказался. Этими разногласиями между самыми влиятельными кавказскими вождями воспользовался русский генерал барон Розен, чтобы переманить на свою сторону бесстрашного горца, уважаемого своим народом. Однако русские не слишком доверяли Хаджи-Мурату, понимая, что тому гораздо ближе интересы горцев. Потому, когда поставленный русскими новый правитель Аварии Ахмет-Хан оклеветал Хаджи-Мурата перед русским генералом Клюгенау, обвинив в тайных сношениях с Шамилем, а потом арестовал, заковал в цепи и под конвоем вывел из Тифлиса, Хаджи-Мурат бежал от Ахмет-Хана, рискуя жизнью, прыгнул с кручи, изуродовав себе ногу. Тогда-то Шамиль, видя безвыходное положение Хаджи-Мурата, предложил ему перейти в его лагерь, обещая в управление Аварию и свою помощь в убийстве Ахмет-Хана. Хаджи-Мурат перешёл к Шамилю и много лет воевал с русскими, прославившись своими победами и бесстрашием.</p>
        <p>Шамиль всё больше видел в Хаджи-Мурате соперника. Спасая свою жизнь, в ноябре 1851 г. Хаджи-Мурат перешёл на сторону русских (с этого и начинается повесть Толстого), оставив свою семью во власти Шамиля, который грозился убить её. Жить ему оставалось недолго: в апреле 1852 г., не дождавшись от русских обещанной помощи в вызволении его семьи, он бежал в горы, чтобы самому спасти близких, и погиб при перестрелке около города Нухи.</p>
        <p>Имя Хаджи-Мурата впервые Толстой упоминал в письме из Тифлиса брагу С.Н. Толстому 23 декабря 1851 г.: «Ежели захочешь щегольнуть известиями с Кавказа, то можешь рассказывать, что второе лицо после Шамиля, некто Хаджи-Мурат, на днях передался русскому правительству, — писал Толстой. — Это был первый лихач (джигит) и молодец во всей Чечне, а сделал подлость» (ПТСБ. С. 94-95).</p>
        <p>Приступая к работе над повестью «Хаджи-Мурат», Толстой основательно изучал исторические материалы, в т.ч. выписки из дневника М.С. Воронцова, на основании которых все события, связанные с последним годом жизни Хаджи-Мурата, можно было датировать точно. Он читал и материал В.А. Потто в «Военном сборнике» (1870) — биографию Хаджи-Мурата, составленную на основе его записки, где он сам изложил события своей жизни, — и рассказ Хаджи-Мурата, записанный М.Т. Лорис-Меликовым. Писатель сопоставил эти две записи, взяв за основу собственное изложение событий своей жизни Хаджи-Муратом, найденное Потто в архиве.</p>
        <p>Образ Хаджи-Мурата у Толстого не только соответствует исторической правде — он получился очень живым и психологически правдивым. Для писателя было важно понять мотивы поступков Хаджи-Мурата, которые были непонятны русским. Эти мотивы объяснялись особенностями кавказских традиций, когда кровная месть за убитых родственников и интересы клана — непререкаемый закон, неисполнение которого считалось для мужчины несмываемым позором. В этом смысле Толстой создал гораздо более достоверный образ Хаджи-Мурата, чем разных времён справочные и энциклопедические издания, дававшие разную политическую оценку характеру и поступкам легендарного горца.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>