<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dzhunkovskaya_Elizaveta_Vladimirovna_3_992">Джунко́вская Елизавета Владимировна</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Джунко́вская Елизавета Владимировна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4376">Джунко́вская Елизавета Владимировна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Джунко́вская Елизавета Владимировна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Винер; 1862-1928) — посетительница, корреспондент и адресат Толстого. Жена Н. Ф. Джунковского, близкого по взглядам Толстому. Впервые Толстой упоминал о Винер в письме к С. А. Толстой от 29-30 апреля 1886 г.: «Вчера же пришла вечером с Файнерманом одна одесская девица. Она приехала сюда назад тому неделю и живёт у Прокофия Власова на деревне. Я хорошенько не мог понять её и не буду стараться; а буду стараться выпроводить её отсюда, так как все эти лишние чужие лица - есть великая тягость. Узнал я про неё следующее: она дочь крымских помещиков, воспитывалась в астраханской гимназии, потом жила с сестрою в Одессе в библиотеке. Она, как говорит, с молодых лет имела страсть к деревенской жизни и физическому труду. Родители её ей в этом препятствовали. В Одессе она прочла “В чём счастье?” и решила пойти в деревню работать. Сначала хотела ехать на Кавказ, но потом выдумала ехать в Ясную Поляну. Здесь она ходила раз на подённую. Здесь же она от Файнермана взяла “В чём моя вера?” и прочла в первый раз и говорит, что её все взгляды теперь изменились, и не решила ещё, что ей делать. Революционеркой она не была. Она знает по-английски, по-французски, ей 24 года, худая и скорее болезненная. …. Надеюсь, что она скоро уедет. Я же, пока она не уедет, постараюсь игнорировать сё. … В пользу её говорит го, что она очень скромна, и вчера вовсе не хотела приходить ко мне, но я просил Файнермана пригласить её, с тем чтобы понять, что такое и зачем она приехала» (83: 564). С. А. Толстая 2 мая 1886 г. отвечала: «Одесская девица меня очень огорчила, а твоё отношение к её явлению - утешило» (83: 566).</p>
        <p>В Ясной Поляне Винер усердно исполняла все деревенские женские работы. Позднее была сотрудницей «Посредника», в основном делала переводы с английского и французского языков.</p>
        <p>В апреле 1887 г. вышла замуж за Джунковского. 29 декабря 1888 г. Толстой ответил большим письмом Н. Ф. и Е. В. Джунковским на их письмо от 23 декабря. В середине декабря 1891 г. Толстой написал ей письмо, где утешал в связи со смертью её детей (66: 114-116). Письма Толстого к Джунковской можно было бы назвать наставлениями на «путь жизни». В 1893 г. у Джунковских родился сын Николай (1893-1966). В 1916 г. жила в Петрограде по адресу: Большая Дворянская, 21.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>