<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Novikov_Mikhail_Petrovich_2_461">Новиков Михаил Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Новиков Михаил Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9858">Новиков Михаил Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Новиков Михаил Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1871-1939) — из крестьянской семьи Новиковых; последователь взглядов Толстого, его посетитель, корреспондент и адресат. Писатель, автор воспоминаний о Толстом.</p>
        <p>Толстой считал, что в семье Новиковых «самый выдающийся из них по уму Михаил» (73: 311). Он был старшим военным писарем в воинской части в Москве. В 1893 г. Толстой прочёл рукопись одной из его статей и сразу заметил его талант. Он использовал материал статьи в своей драме «И свет во тьме светит». В 1896 г. Толстой встретился с Новиковым и тогда же записал о нём в дневнике: «…изменил свою жизнь, вследствие моих книг. … Горячий юноша» (53: 83). Толстой часто встречался с Новиковым, вскоре за либеральные идеи тот был разжалован из писарей и сослан в Тургайскую область. Вернувшись из ссылки, поселился в деревне и занялся крестьянским трудом, продолжал писать о крестьянской жизни. Начальство и духовенство стали для него заклятыми врагами, всё чаще происходили столкновения. В 1902 г. ему пришлось хоронить своего ребёнка в огороде, ибо священник не разрешал это сделать на кладбище.</p>
        <p>Вскоре случилась новая беда: Новиков, член комитета по нуждам сельскохозяйственной промышленности, подал в комитет достоверное и правдивое описание жизни крестьянства и его нужд и за это был арестован. Освобождён по ходатайству Толстого и его друзей. Когда началась Русско-японская война, Новикова призвали в армию. Из армии в письмах он рассказывал Толстому об истинных настроениях и страданиях простых людей. Писатель включил эти письма в статью «Одумайтесь!». Особенно высоко оценил Толстой статью Новикова «На войну», она была напечатана при его содействии в 1905 г. в Англии. Статьи Новикова «Письма крестьянина» и «Старая вера» увидели свет в 1909 и 1910 гт.</p>
        <p>Толстой постоянно пропагандировал сочинения Новикова, который часто бывал в Ясной Поляне и был для писателя и единомышленником, и близким другом, 20 октября 1910 г. он в гостях у Толстого: «Много говорил с ним. Серьёзно умный мужик». Спустя три дня в «дневнике для одного себя» запись: «Мысль о Новикове не покидает». Что за «мысль» не «покидала» Толстого? 20 октября у них состоялся долгий ночной разговор, и Толстой поведал о своих трудных отношениях с женой, о мучительных для него условиях жизни, сообщил своё намерение уйти из Ясной Поляны. 24 октября он послал Новикову письмо с просьбой подыскать ему в деревне избу. Обо всём этом Новиков рассказал впоследствии в воспоминаниях. Ответ Новикова Толстой получил уже в Астапове.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>