<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Varnavskiy_Aleksandr_Vasilevich_4_1722">Варна́вский Александр Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Варна́вский Александр Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2259">Варна́вский Александр Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Варна́вский Александр Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1886-1911) — последователь, корреспондент и адресат Толстого; безземельный крестьянин Орловской губ. С детства служил на рудниках в Екатеринославской губ. В 1907 г. по религиозным убеждениям отказался от воинской службы. 28 марта 1908 г. был приговорён к 5 с половиной годам арестантских отделений в Херсоне, с лишением всех прав. В тюрьме заболел туберкулёзом и умер. Толстой впервые узнал о Варнавском, о его отказе от воинской службы в ноябре 1907 г. и тут же послал ему 5 рублей денег и книги (77: 253). Д. П. Маковицкий 30 ноября 1907 г. записал: «Л. Н. говорил мне, что он получил от Иконникова письмо с вложением письма Варнавского, тоже отказавшегося от военной службы» (ЯПЗ. 2. С. 577). 8 декабря 1907 г. Толстой сообщал В. Г. Черткову: «От Иконникова вчера получил ещё письмо. Ему надо было только присягнуть, и его отпустили бы — он отказался …. Один с ним сидевший солдат на днях тоже отказался Варнавский. — А. К.. Какая радость жить душою в людях, которые поднимают тебя в ту же высь, на которую сами поднимаются!» (89: 83-84). 23 декабря Маковицкий писал: Толстой получил письмо «от отказавшегося Варнавского из Херсонской тюрьмы. Л. Н. дал нам его читать — Гусеву и мне. С ним сидит семь отказавшихся в батальоне. Эти все отказались не по убеждению, а вследствие того, что не могли выносить тяжёлый режим в дисциплинарном батальоне. Л. Н.: Каково? Семь солдат отказались. Гусев: Теперь царит возбуждение, очень легко отказываются. Л. Н: Вообще нарушился престиж власти» (ЯПЗ. 2. С. 597-598).</p>
        <p>В декабре Толстой получил два письма Варнавского (от 13 и 25 декабря 1907 г.) с сообщением о своём отказе от военной службы и 12 января 1908 г. отвечал ему: «Любезный брат Александр, письма ваши получил и благодарю за них. Помогай вам Бог с терпением и кротостью нести своё испытание. Напишите адрес вашей семьи, я бы написал им и сообщил вам о них. Пожалуйста, извещайте хотя раз в месяц о себе. Любящий вас брат Лев Толстой» (78: 14). Так началась их переписка.</p>
        <p>В письме от 20 августа Варнавский сообщил, что письма Толстого и других лиц к нему задержаны тюремной канцелярией, что он подозревается в «шантаже, то есть насильственном вымогательстве». Обеспокоенный судьбой Варнавского 26 августа 1908 г. Толстой обратился к начальнику Херсонских исправительных учреждений капитану В. И. Бродовскому: «Милостивый государь, в том исправительном арестантском отделении, в котором вы состоите начальником, находится заключённый Александр Варнавский. Человек этот, сколько я его знаю, очень хороший и несёт тяжёлое наказание вследствие своих религиозных убеждений, приведших его к отказу от военной службы. Такие отказы и прежде и теперь часто встречались и встречаются среди людей христианских убеждений. И потому полагаю, что, не отступая от требований закона, вы можете всё-таки хотя несколько смягчить его участь. То, о чём он просит, очень немногое: то, чтобы переданы ему были те письма, которые получены и получаются на его имя, а также и некоторые книги, которые я теперь посылаю на ваше имя и ещё пришлю ему. Хотя и не зная вас, надеюсь на ту вашу доброту сердечную, которая свойственна всем людям, и уверен, что вы не откажете в моей просьбе, за исполнение которой вперёд приношу вам мою благодарность. С совершенным уважением» (78: 213-214). Адресат Толстому не ответил. Письма Варнавскому были выданы, но книга «Круг чтения», посланная Толстым, задержана: заинтересовавшись ею, взял её херсонский губернатор Левашов В. А. — А. К.. Он должен был вернуть книгу в тюрьму для отсылки её обратно в Ясную Поляну.</p>
        <p>20 января 1908 г. Толстой записал в дневнике: «Начал писать статью. Об упадке, безверии и непротивлении. Не очень дурно, но слабо» (56: 93). Работа продолжалась, в июне Толстой в основном трудился над гл. X-XII, для которых использовал печатные материалы и письма корреспондентов, в т.ч. Варнавского. Начатая статья называлась «Всему бывает конец». «Л. Н. рассказал суть статьи “Всему бывает конец”, что наши страдания от того, что нет у нас общего религиозного убеждения», — писал Маковицкий 21 апреля 1908 г. (ЯПЗ. 3. С. 70). На следующий день Толстой говорил про «Калачёва, Варнавского; будет писать о них в статье “Всему бывает конец” и хочет им писать» (там же). Позднее статья была названа «Закон насилия и закон любви», в ней не раз упоминалось имя Варнавского. В гл. XI Толстой писал: «Так, в самое последнее время всё больше и больше молодых людей отказываются от военной службы и предпочитают все жестокие мучительства, которым их подвергают, отречению от закона Бога, как они понимают его. Мне случайно известны несколько десятков человек в России, отчасти выстрадавших тяжёлые мучительства за веру, отчасти теперь ещё сидящих по тюрьмам. … Из сидящих теперь по тюрьмам мне известны: Иконников, Куртыш, Варнавский…» (37: 187). В статье «Закон насилия и закон любви» Толстой поместил и фрагмент письма Варнавского.</p>
        <p>Варнавский получал не только моральную поддержку. Узнав о тяжёлом материальном положении его жены, Толстой стал посылать ей деньги: в письме от 5 февраля Е. Х. Варнавская благодарила за присланные 5 рублей, писала о трудной жизни в деревне и сетовала на мужа, своим отказом от воинской службы поставившего семью в крайне тяжёлое положение. На конверте Толстой написал короткий конспект ответа: «Написать, чтобы не унывала, буду высылать ежемесячно» (78: 321).</p>
        <p>Из тюрьмы Варнавский писал Толстому о своём тяжёлом душевном состоянии, о трудном материальном положении: заболев в тюрьме туберкулёзом, он просил денежной помощи (81: 153). Толстой отвечал Варнавскому: «Вы верно пишете о том, как трудно бывает любить ненавидящих нас и делающих нам зло. Но на это можно сказать то, что хотя это и трудно, но зато, если осилишь и удастся вызвать в себе чувство любви к ненавидящему и удастся отплатить ему добром за зло, то радость от этого бывает самая большая, какую можно только испытать человек. Помогай вам Бог нести ваше испытание всё с той же покорностью воле Бога, с которой вы несли его до сих пор. Доходят ли до вас книги? Пожалуйста, пишите мне о своих нуждах. Для меня большая радость служить вам, чем могу» (81: 25).</p>
        <p>В Ясной Поляне не были равнодушны к судьбе Варнавского, «больного “хронической пневмонией”, как он писал» (ЯПЗ. 3. С. 152). Позднее С. А. Толстая вспоминала: «Мой слабый ум ещё не вмещал тогда учения моего мужа, и мне казалось, что проповедь любви и добра внесла равнодушие Льва Николаевича к семье и вторжение в нашу семейную жизнь всякого сброда людей. Проповедуемое отречение от благ земных вносило осуждение и упрёки мне. …. Когда вспомню толстовцев того времени, то делается и досадно и жалко их. Сколько их погибло: Леонтьев, сын генерала, застрелился, Иконников, Варнавский … сидели в тюрьме за отказ от воинской повинности и там многие умерли» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 383).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>