<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bolkvadze_Malakhiy_Georgievich_3_871">Болква́дзе Малахий Георгиевич</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Болква́дзе Малахий Георгиевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1652">Болква́дзе Малахий Георгиевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Болква́дзе Малахий Георгиевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого. Журналист, председатель бюро печати I-й и II-й Гос. дум, редактор и издатель ежемесячного иллюстрированного журнала «Защита человека», выходившего в Петербурге в 1910-1911 гг., автор книг «Исповедь адвоката» (1904), «Не развращайте женщин» (1908). Переписка Толстого с Болквадзе началась зимой 1908 г.: 13 января журналист прислал в Ясную Поляну письмо с просьбой дать отзыв о своей книге «Не развращайте женщин», которую он выслал Толстому. На письме Толстой поставил резолюцию: «Ответить. Книгу просмотреть. H. Н. Написать - мысли очень сочувственные, а книга пропала» (79: 275). 19 апреля 1908 г. от имени писателя автору было отправлено письмо с положительным отзывом об издании.</p>
        <p>25 марта 1908 г. Болквадзе написал Толстому о появившейся 17 марта в петербургских газетах («Речь», «Наша газета») заметке «Цена крови». В ней сообщалось, как в консультацию присяжных поверенных в окружном суде Екатеринбурга явился палач с просьбой возбудить дело против тюремной администрации за то, что его обсчитали, не доплатив 60 рублей за повешенных им 16 человек. Дежурный по консультации, выслушав жалобу странного посетителя, немедленно его удалил. Болквадзе осудил поступок присяжного, говоря, что не нужно было «отталкивать бывшего палача, а поговорить с ним». В письме к Толстому он просил его выразить своё отношение к этому и написать «несколько слов». Писатель заинтересовался случаем. На конверте адресата была сделана запись: «Прекрасное письмо. Написать. H. Н. Написать. Согласен я вполне, но писать нельзя» (79: 270). H. Н. Гусев под диктовку Толстого составил вариант ответа: «Всё, что хотел бы написать, было бы нецензурно. Письмо очень хорошее» (79: 271). Тем не менее послание осталось неотправленным.</p>
        <p>12 мая 1909 г. Болквадзе писал Толстому о своём знакомом по фамилии П-ский, совершившем тяжёлое преступление. Под влиянием чтения произведений Толстого он осознал свою вину и раскаялся. П-ский также жаловался Болквадзе, что лишён возможности работать ввиду создавшегося мнения о нём как о преступнике. Стараясь поддержать П-ского, Болквадзе призывал его обращаться к идеям писателя, «творить добро и заняться нравственным совершенствованием». Письмо Толстой оставил без ответа (79: 291). В конце 1909 г. Болквадзе сообщил Толстому, что с 1910 г. решил издавать ежемесячный иллюстрированный журнал «Защита человека», и просил писателя принять участие в журнале. Толстой ответил 31 декабря, что «всей душой сочувствует» «прекрасной» мысли нового издания, и обещал своё сотрудничество (80: 264). 9 февраля 1910 г. Толстой в письме Болквадзе подтвердил своё желание сотрудничать в журнале (81: 94). Предполагалось первый номер выпустить в марте и поместить в нём «мощное слово великого мудреца». 23 марта редактор издания послал Толстому оглавление № 1 и два экземпляра брошюры «Вегетарианство», изданной журналом. 26 марта в ответном письме Толстой вновь высказал «сочувствие направлению журнала». Первый номер журнала вышел в июле 1910 г. и был послан в Ясную Поляну. 20 июля Толстой отвечал Болквадзе: «Приятно было узнать, что становится всё больше и больше людей, соединённых одной истиной, и особенно приятно было узнать про вас и вашу деятельность. Неприятно же было то, что вы слишком много поместили меня» (82: 78-79). Напечатанным в журнале статьям и рассказам Толстой дал краткую характеристику и расставил им оценки по пятибалльной шкале. Материал, с его точки зрения, не являлся равноценным. К примеру, его одобрение получили статьи «Обращение к читателям», «Евангелие любви и общественное презрение», «В защиту женщины», «Смерть», которым Толстой поставил оценку «5». Низкие баллы писатель дал статьям «Человек и общество», «Элиза Ожешко», поставив им «2», единицу он определил «стихотворению Ковалевской» «Вопль падшей» и статье «Епископ Кирион». Себя Толстой оценил на тройку («неважно»): речь шла о высказываниях по проблемам самоубийства и женского равноправия, напечатанных в журнале под рубрикой «Мысли Л. Н. Толстого». В этом же номере в разделе «Живые речи Л. Н. Толстого» цитировались слова писателя о нравственном совершенствовании: «Борьба с собой и есть радость в жизни. Каждая маленькая над собой победа - шаг вперёд. - В области добра нет ведь границ для человека. … Упади, раз, два, три, но поднимись. И ещё раз упади, но всё поднимайся» («Защита человека». 1910. июль. С. 6). Тогда же вместе с письмом Толстой отправил и своё предисловие к книге «Путь жизни», составленной, по определению писателя, «как “Круг чтения”, из изречений разных мыслителей». Толстой полагал, что его вступительная статья могла представлять интерес для читателей журнала «и отдельно от книги» (82: 79). Писатель намеревался продолжить сотрудничество с Болквадзе. Предисловие под заглавием «Посмертная статья Л. Н. Толстого» вышло в 1911 г. в № 1 (мартовском) и в № 2 журнала «Защита человека».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>