<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Plavtov_Petr_Vasilevich_4_2009">Плавтов Пётр Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Плавтов Пётр Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10845">Плавтов Пётр Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Плавтов Пётр Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(?- 1899) — знакомый Толстого; земский врач больницы в имении друзей Толстого Олсуфьевых Никольском-Обольянинове Дмитровского уезда Московской губ.; лечил Толстого, когда писатель бывал у Олсуфьевых. Доктор Плавтов фактически был другом дома Олсуфьевых.</p>
        <p>В 1880-1890-е гг. Толстой часто гостил в усадьбе своих друзей, иногда один или с кем-то из дочерей неделями жил у них. Не раз бывал писатель в местной больнице. В середине 1880-х гг., работая над повестью «Смерть Ивана Ильича», он ходил в больницу, чтобы наблюдать за состоянием тяжело больного человека. 6 января 1895 г. Толстой посетил обольяниновскую земскую больницу, где местный врач П. В. Плавтов ампутировал крестьянину палец на отмороженной ноге. В дневнике Толстой записал: «Нынче был в больнице и присутствовал при операции» (53: 4).</p>
        <p>В мае 1895 г. писатель снова был у Олсуфьевых. Толстые совсем недавно пережили страшную трагедию: умер их младший сын Ванечка. Толстой плохо себя чувствовал и писал жене 21 мая из Никольского-Обольянинова: «Анна Михайловна Олсуфьева. — Н. Б., доктор Плавтов. — Н. Б. и весь дом ухаживали за мной. Я бы нынче вышел, но они не пустили» (84: 238).</p>
        <p>Уже приехав в Москву, 4 июня 1895 г. Толстой записал в дневнике: «В Никольском во вторник делал себе операцию и по ошибке Пётр Васильевич сделал масло с 3% раствором, так что я… заболел. На другой день, однако, выехал вечером. Я совсем был болен» (53: 35).</p>
        <p>У Олсуфьевых Толстой наслаждался тишиной и покоем. 26 февраля 1896 г., приехав в имение друзей, он писал С. А. Толстой из Никольского-Обольянинова. «Здесь никого нет, кроме доктора и Михаила Адамовича. Оба приятны». Приятна Толстому была вся атмосфера Никольского, с его большой и интересной библиотекой, с музыкой, нередко звучавшей в доме: у Олсуфьевых был свой небольшой оркестр, приезжали из Москвы и профессиональные музыканты, за роялем порой можно было видеть хозяйку дома и даже самого Толстого. По всей вероятности, музыкантом был и доктор Плавтов. В письме к жене Толстой продолжал: «Здесь они составляют септет на духовых инструментах — учат и мальчиков, доктор дирижирует и устраивает, и очень этим занят» (84: 252).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>