<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Yushkov_Vladimir_Ivanovich_2_769">Юшков Владимир Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Юшков Владимир Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="16109">Юшков Владимир Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Юшков Владимир Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1789-1869) — казанский помещик, полковник гусарского полка в отставке, муж П.И. Юшковой, опекун Толстого и его братьев. Вырос в семье, известной в Казани культурными традициями. Дядя Юшкова Василий Ипатьевич Полянский собирал библиотеку, ездил к Вольтеру, переписывался с ним. Однополчанином Юшкова был П.Я. Чаадаев. Юшков участвовал в Отечественной войне 1812 г. С 1816 г. — полковник, но вскоре вышел в отставку. В 1843-1846 — лаишевский уездный предводитель дворянства. Владелец сельца Паново Лаишевского уезда. В Паново, имение Юшковых на Волге, к дядюшке приезжали в гости племянники Толстые. Паново как имение Нехлюдова упоминается в романе «Воскресение» и описано в незавершённой повести «Оазис».</p>
        <p>26 мая 1818 г. отставной гусарский полковник Владимир Иванович Юшков женился на двадцатилетней графине Пелагее (Полине) Ильиничне Толстой. Когда он приезжал в Ясную Поляну, то детям Толстым «всегда привозил что-нибудь странное: карикатуры, кукол, игрушки» и сам им тоже казался странным: «с чёрными усами, бакенбардами и в очках» (Л.Н. Толстой).</p>
        <p>В 1841 г. Полина Юшкова забрала осиротевших детей своего брата к себе в Казань и «семья Толстых легко разместилась в просторном большом доме». Юшковы «принадлежали к аристократическому кругу. Тётенька Полина держала себя с достоинством, её уважали как очень религиозную и вместе с тем светскую женщину, а В.И. Юшков был приятным и весёлым членом общества, шутник, балагур и гостеприимный хозяин» (Толстая A.Л. Отец. М., 1989. С. 33). Светское общество Казани в ту пору жило весело и приятно. «Это была среда, всецело проникнутая сословными предрассудками … понятиями “комильфотности”», разделявшая «своё досужное время между картами, танцами и сплетнями, присоединяя к этим развлечениям поистине чрезмерное чревоугодие» (Загоскин Н.П. Граф Л.Н. Толстой и его студенческие годы // Исторический вестник. 1894. № 1). Владимир Иванович был «хотя человек умный, но без правил». Жил «бездеятельно, прекрасно вышивал по канве, подмигивал на хорошеньких горничных и слегка играл на фортепьяно» (С.А. Толстая). У него была репутация «большого волокиты» (Л.Н. Толстой). «Образованный, остроумный и добродушный» Юшков был «большой руки шутник и балагур» и «остался таким до самой смерти» (Бирюков. 1. С. 61). Он откровенно насмешничал над «ультрааристократическими» пристрастиями своей супруги, кодексом условных светских приличий, их фальшью и противоречиями. Это служило причиной «довольно частых и крупных недоразумений» между супругами.</p>
        <p>Черты внешности и характера Юшкова можно заметить в некоторых второстепенных персонажах произведений Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Гусев. Материалы. 1; Казанское дворянство. 1785-1917 гг.: Генеалогический словарь. Казань, 2001.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>