<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mariya_Fedorovna_3_1232">Мари́я Фёдоровна</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Мари́я Фёдоровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8539">Мари́я Фёдоровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мари́я Фёдоровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Мария Феодоровна; рожд. Мария-Фредерика-София-Дагмара; 1847-1928) — российская императрица (с 1881 г.), супруга императора Александра III Александровича, мать императора Николая II Александровича; с 1894 г. - вдовствующая императрица. Дочь датского короля Христиана IX.</p>
        <p>14 ноября 1866 г. в письме к жене из Москвы Толстой сообщал, что пошёл в Румянцевский музей, но «по случаю Дагмариного рождения заперто»; а «в театре парад по случаю рожденья Дагмары» (83: 126): в Большом театре было представление оперы Ш. Гуно «Фауст». Очевидно, С. А. Толстая испытывала глубокое уважение к Марии Фёдоровне, в ту пору великой княгине. В 1866 г. принцесса Дагмара приехала в Россию. Эту дату Толстой вспоминал спустя тридцать лет в связи с именинами С. А. Толстой; он напомнил жене о тех трогательных чувствах, которые тогда испытал: «Праздновали тогда твои именины с музыкой в тот год, как привезена была Дагмара» (84: 258). В Петербурге в феврале 1885 г. произошла встреча С. А. Толстой и императрицы у Е. А. Шостак (рожд. Исленьевой), которая была кавалерственной дамой и начальницей Николаевского института и приходилась С. А. Толстой двоюродной тёткой. Императрица приехала к Шостак внезапно, чтобы познакомиться с С. А. Толстой. В своём письме к жене Толстой напишет о том, какое впечатление произвела эта встреча на него и на детей: «Действительно удивительно твоё счастье. Ты ведь этого очень желала. Мне это было тщеславью лестно, но скорее неприятно. Хорошего от этого не бывает» (83: 482). Произведения Толстого при дворе читали. Известно, какое впечатление произвели на императрицу Марию Фёдоровну пьеса Толстого «Власть тьмы, или Коготок увяз, всей птичке пропасть» и повесть «Крейцерова соната». «Государыня шокирована», - отметила Т. А. Кузминская. 19 апреля 1890 г. императрица присутствовала на спектакле в Китайском театре Царского Села на представлении пьесы Толстого «Плоды просвещения», о чём сообщали газеты (см. «Новое время», 1890 г. от 20 апреля).</p>
        <p>Толстой не раз поддерживал решения своих знакомых обратиться за помощью к императрице Марии Фёдоровне. Так, он просил в письме гр. А. А. Толстую через императрицу оказать содействие А. В. Армфельд (рожд. Дмитровской) в её просьбе о дочери Н. А. Армфельд, отбывающей наказание на каторге по политическому процессу революционера-народника В. К. Дебогория-Мокриевича (63: 163). Мать В. Г. Черткова. Е. И. Черткова (рожд. Чернышёва-Кругликова), была лично знакома с императрицей. Этими связями Толстой воспользовался, когда хлопотал о судьбе молокан и кавказских духоборов в 1897-1898 гг. В своих неоднократных обращениях к знакомым и к редакторам газет, в частности редактору газеты «С.-Петербургские ведомости», Толстой подчёркивал, что императрица Мария Фёдоровна не оставила без внимания прошение духоборов и передала его для рассмотрения в Сенат.</p>
        <p>В письме к С. А. Толстой от 12 декабря 1884 г. Толстой сообщал о своём удивлении поступком одного из мужиков, Петра Осипова (Петра Осиповича Зябрева), который «не ходит к обедне, потому что дьякон всё поминает царей и Марью Фёдоровну. О здравии. Они и так гладки, а то ещё молись о здравии, чтоб ещё поглажели и тоже про царя» (83: 463). Эти настроения отразятся в романе «Воскресение» (4 редакция, рук. № 24): Толстой намеревался описать церковное богослужение, в котором провозглашалась ектенья за государя, членов его семьи и т. д. В этом молитвенном прошении священника Толстой не называл вдовствующую императрицу Марию Фёдоровну по имени, как в случае с женой императора Николая II, императрицей Александрой Фёдоровной, но ограничился именем «мать» (33: 172).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>