<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ogolin_Aleksandr_Stepanovich_2_468">Оголин Александр Степанович</title>
        <title type="bibl">
          Коновалова С. А. Оголин Александр Степанович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888067">
                  <name>Коновалова С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10081">Оголин Александр Степанович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Оголин Александр Степанович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1821-1911) — близкий приятель Толстого, казанский губернский прокурор. В мае 1851 г., когда Толстой по пути на Кавказ посетил Казань, они вместе с Оголиным навестили в родовом имении Панове В.И. Юшкова, мужа тётушки Пелагеи Ильиничны. Впоследствии писатель рассказал об этом эпизоде П.И. Бирюкову: «Когда мы приехали с Оголиным и подошли к дому, против которого была группа молодых берёз, я предложил Оголину, пока слуга докладывал о приезде, поспорить, кто лучше и выше влезет на эти берёзы. Когда Владимир Иванович вышел и увидал прокурора, лезущего на дерево, он долго не мог опомниться» (Бирюков. 1. С. 96). Молодых людей связывала влюблённость в сестёр Молоствовых. Толстого очаровала Зинаида, а её младшая сестра Елизавета была невестой Оголина. Известны два письма Толстого своему приятелю. После отъезда из Казани, уже из Сызрани (конец мая — начало июня) он отправил шуточное послание: Господин Оголин, Поспешите Напишите Про всех вас На Кавказ И здорова ль Молоствова. Одолжите Льва Толстого.</p>
        <p>В письме 22 июня 1851 г из Старого Юрта он с удовольствием вспоминал о днях, проведённых в Казани, о Зинаиде, и сожалел о том, «что скоро уехал из Казани».</p>
        <p>Елизавете Молоствовой не суждено было стать женой Оголина, 5 апреля 1852 г. она умерла. Спустя некоторое время Оголин женился на другой общей с Толстым знакомой — Софье Николаевне Загоскиной, дочери Е.Д. Загоскиной, начальницы казанского Родионовского института благородных девиц. Упоминание о молодой чете Оголиных довольно часто встречалось в переписке Толстого с тётушкой Т.А. Ёргольской.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>