<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shakhovskoy_Dmitriy_Ivanovich_2_739">Шаховской Дмитрий Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Шаховской Дмитрий Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15486">Шаховской Дмитрий Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шаховской Дмитрий Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1861-1939), князь — общественный деятель, статистик, историк, один из создателей и лидеров партии кадетов. Внук декабриста кн. Ф.П. Шаховского. Депутат и секретарь 1-й Гос. думы; министр Временного правительства.</p>
        <p>В 1891-1892 гг. участвовал в помощи голодающим, организованной Толстым. В 1912-1913 гг. проводил Всероссийские кооперативные съезды в Петербурге, Киеве и Москве. В 1915 г. был учредителем и председателем совета Исполнительного бюро всесословного потребительского общества «Кооперация» в Москве.</p>
        <p>В годы Гражданской войны — активный деятель антибольшевистского подполья. С 1921 г. работал в кооперации и Госплане. В 1920-х гг. занимался краеведением, историей движения декабристов; подготовил издание сочинений своего двоюродного деда П.Я. Чаадаева. В 1938 г. арестован; в 1939 г. расстрелян.</p>
        <p>С Толстым Шаховской познакомился в 1880 г., бывал у него в Ясной Поляне и Москве, фактически был другом семьи; нередко упоминался в переписке Толстого. В 1880-х гг. он, по его собственным словам, «отдал дань» увлечению «толстовскими идеями» и вступил в Петербурге в кружок (участвовали также Ф.Ф. и С.Ф. Ольденбурга, В.И. Вернадский, И.М. Гревс, А.А. Корнилов и др.) для изучения народной литературы и литературы для народа, составления её общих и рекомендательных каталогов, издания книжек для народа и т.п. В 1885 г. на почве общих интересов кружок сблизился с членами редакции «Посредника» и на заседаниях его бывали В.Г. Чертков, П.И. Бирюков, А.М. Калмыкова, Е.П. Свешникова.</p>
        <p>17 января 1895 г. перед депутациями от земств и дворянства Николай II произнёс речь, в которой предостерёг земских деятелей от увлечения «бессмысленными мечтаниями» об участии в делах внутреннего управления и заявил, что будет «охранять начала самодержавия так же твёрдо и неуклонно, как охранял его незабвенный покойный родитель». Через несколько дней, 26 января, в Москве по инициативе Шаховского было созвано совещание представителей либеральной интеллигенции под председательством П.Н. Милюкова для обсуждения вопроса о выражении протеста против речи императора. Среди собравшихся был и Толстой, которого просили написать текст протеста для оглашения его за границей, но Толстой отказался. В дневнике он писал: «Были на собрании Шаховского. Напрасно были. Всё глупо и очевидно, что организация только парализует силы частных людей» (53: 4).</p>
        <p>Свои впечатления о встречах и беседах с Толстым Шаховской рассказал в статье «Толстой и русское освободительное движение»</p>
        <p>(Минувшие годы. 1908. № 9). В 1930-х гг. Шаховской помогал в работе над Юб. (консультировал; см. например, 85: 340-341).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>