<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bochkarev_Ivan_Ivanovich_3_880">Бочкарёв Иван Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Бочкарёв Иван Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1814">Бочкарёв Иван Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бочкарёв Иван Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1842-1915) — знакомый Толстого; бывший революционер-шестидесятник. За связь с женевскими эмигрантами в 1868 г. был арестован и выслан в Осташков под надзор полиции. Служил в тверском земстве. С 1895 г. жил в Овсянникове, недалеко от Ясной Поляны. Познакомившись с Толстым, бывал у него и не раз горячо оспаривал его религиозные взгляды. Несколько раз Толстой приезжал к Бочкарёву: впервые побывал у него 16 июня 1895 г. Беседовали на религиозные темы. На следующий день Толстой в дневнике отметил: «Был вчера в Овсянникове, говорил с мужиками и с Иваном Ивановичем о Боге. Разговор этот ещё более подтвердил мне то, что без понятия Бога, без сознания Его не может быть разумного миросозерцания» (53: 40). Второй раз писатель приезжал к Бочкарёву 7 ноября 1895 г. После визита к нему Толстой записал: «Ездил в Овсянниково, хорошо беседовал с Марьей Александровной и Иваном Ивановичем» (50: 69). Последний раз Бочкарёв был у Толстого 9 октября 1900 г., о чём в своих воспоминаниях писал И. В. Ильинский (Мои поездки в Ясную Поляну // Толстой. Памятники творчества и жизни. 1923. № 4). Обсуждали вопросы веры. Бочкарёв отказывался именовать себя православным, объясняя свой отказ «нежеланием лгать». По свидетельству Ильинского, Святейший Синод разрешил ему именоваться «непринадлежащим» ни к какому вероисповеданию. За свободомыслие в вопросе религии Бочкарёва отовсюду высылали, несколько лет он был вынужден прожить в добровольной ссылке на Севере. В день своего визита к Толстому он читал ему свои записи, касавшиеся его атеистической позиции в отношении веры.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>