<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Veykhert_P._F._5_2241">Вейхерт П. Ф.</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Вейхерт П. Ф. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2381">Вейхерт П. Ф.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Вейхерт П. Ф.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(начало 1870-х – ?) — ученица 8 класса воронежской Гоголь-Яновской гимназии; корреспондент и адресат Л. Н. Толстого. В письме от 2 октября 1888 года Вейхерт сообщала Толстому о преследующем её страхе смерти, спрашивала о смысле земной жизни и о том, что ждёт человека «за гробом». 21 октября того же года писатель-мыслитель отвечал ей: «Вопросы, которые волнуют вас, суть самые основные вопросы человеческой жизни, и я старался как мог разрешить их и высказал их <…> в тех сочинениях, которые запрещены в печати. Вы можете их достать в Воронеже, а именно, у друга моего Гаврила Андреевича Русанова <…> Подите к нему с этим письмом и скажите, чего желаете. Он отнесётся к вам наверное так серьёзно, как к тому вызывает та ваша серьёзность и искренность, поразившая меня и в вашем письме. Очень был бы рад, если бы узнал, что мои мысли послужили вам на пользу» (64; 186). Гимназистка последовала данному ей совету и обратилась к Г. А. Русанову. 29 марта 1889 года он писал Льву Толстому: «В конце прошлого года была у меня Вейхерт <…> с Вашим письмом к ней, в котором Вы направили её ко мне. Она была у меня потом ещё два раза и каждый раз недолго, так что поговорить с ней почти не пришлось. На Святки я давал ей "Исповедь" и "В чём моя вера", на Святую она возьмёт, вероятно, ещё что-нибудь» (Русанов Г. А., Русанов А. Г. Воспоминания о Льве Николаевиче Толстом. 1883–1901 гг. Воронеж, 1972. С. 253). О дальнейшей судьбе П. Ф. Вейхерт, как и о её возможных контактах с Толстым или его последователями, сведений нет.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>