<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Menkov_Petr_Kononovich_2_406">Меньков Пётр Кононович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Меньков Пётр Кононович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8807">Меньков Пётр Кононович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Меньков Пётр Кононович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1814-1875) — генерал-лейтенант, участник обороны Севастополя; военный писатель, позднее редактор газеты «Русский инвалид». Менькову армейская молва приписывала авторство некоторых солдатских песен, а в его «Записках…» в 1898 г. была напечатана севастопольская песня Толстого «Как четвёртого числа…» под заглавием «4 августа». В коротком редакционном вступлении сообщалось, что «песнь крымских солдат, касающаяся сражения на Чёрной речке», приложена к запискам Менькова, имя автора не упомянуто и потому издатели «склонны считать таковым П.К. Менькова или целый кружок лиц главной квартиры князя Горчакова». Спустя несколько лет, весной 1904 г., корреспондент газеты «Новое время» К.А. Скальковский, опираясь на авторитет издателей «Записок» Менькова, неосторожно упомянул его как автора севастопольской песни. Это упоминание вызвало протест у читателей газеты, определённо считавших автором песни Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>