<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khagelstam_Yulius_Venttsel_2_710">Хагельстам Юлиус Вентцель</title>
        <title type="bibl">
          Шалюгин Г. А. Хагельстам Юлиус Вентцель // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888154">
                  <name>Шалюгин Г. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20214">Хагельстам Юлиус Вентцель</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хагельстам Юлиус Вентцель</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1863-1932) — финский писатель, журналист, педагог. В 1888 г. защитил кандидатскую диссертацию по философии. Главным делом Хагельстама стало издание на шведском — втором гос. языке Финляндии — литературно-художественного журнала «Атенеум», получившего мировое признание. В нём писатель печатал свои романы, стихотворения, искусствоведческие статьи.</p>
        <p>Весной 1902 г. Хагельстам с женой, путешествуя по Крыму и узнав, что в Гаспре в это время жил Толстой, решили посетить его. Впечатления от этой встречи Хагельстам позднее описал в очерке «На восток. Путевые заметки Вентцеля Хагельстама» // Атенеум. 1902, № 3 (8-9). С. 285-309.</p>
        <p>Чета Хагельстамов прибыла в Ялту 23 апреля 1902 г. У Толстого финский журналист был в тот самый день, когда, по словам слуги, «старого графа» после долгой болезни впервые на четверть часа вынесли на свежий воздух. Посетителей Толстой принял в своей комнате. «Этой палатой» — писал Хагельстам, — служил высокий зал впечатляющих размеров, обставленный скромно, с оттенком северного вкуса. Сразу же возле двери большой ширмой был отделён один из углов комнаты, что не позволяло сразу же при входе увидеть Толстого. По знаку Оболенского мы прошли за ширму и встретили ясные, светло-карие глаза Толстого, дружески смотрящие на нас без следа обычного любопытства. Он сидел на короткой скамейке справа от ширмы, одетый в традиционную русскую рубашку с поясом и высокие сапоги. Перед ним стоял маленький столик, а на нём порция спаржи. В правой руке он держал стебелёк спаржи, а левую протянул нам, спрашивая: “Вы говорите по-русски или по-французски?”»</p>
        <p>Разговор шёл по-французски. Толстого интересовали подробности нравственно-политической обстановки в Финляндии. «Меня очень интересует ваше несчастное Отечество», — сказал он. Гостю казалось, что «в глазах Толстого есть какая-то неземная красота. Ясные, блестящие — они как бы излучали вокруг себя свет, и этот свет, чуть скрытый вуалью, походил на первые лучи солнца, проникающие сквозь лёгкую дымку. Мне кажется, — писал Хагельстам, — это впечатление ещё более укрепилось, когда, выслушав мой рассказ о положении в Финляндии, взгляд Толстого устремился от нас в пространство, — как бы бессознательно следуя мыслям, которые слишком затруднительно выразить в словах. — Знакомы ли вы с братьями Ярнефельт? — спросил он, и лицо его приняло прежнее живое выражение.</p>
        <p>Мы были с ними знакомы. — Писатель Арвид Ярнефельт, — продолжал Толстой, — в своих работах высказал мысль, что человеку не следует заниматься военной службой потому, что она противоречит христианской совести, и эту идею я нахожу совершенно правильной, — говорил он с убеждением».</p>
        <p>При прощании «Толстой ещё раз взглянул на нас своими незабываемо-духовными глазами и сердечно протянул нам руку с коротким “прощайте” — по-русски моей жене и мне — по-французски.</p>
        <p>В тот волнующий момент, когда я с ним здоровался, у меня не было ни малейшего ощущения того, что я действительно пожимаю руку Льва Толстого. В момент, когда я с ним прощался, я чувствовал всем своим существом, что счастлив. Так сильно по-настоящему великий человек может подействовать на других смертных. Его голос был пустым, как у умирающего, и он был слаб, без ореола внешнего величия. Его лицо было маленьким, и разделявшая его белая борода, так же как на портретах, была с одной стороны короче, чем с другой. Слабое, похудевшее тело было согбенно, вся внешность выражала муку — с печатью приближавшегося уничтожения, пощадившего только зеркало души: глаза были молодые и жизнерадостные, дух сильнее смерти».</p>
        <p>При Николае II началась полоса ущемления национальных и политических прав финнов. Исповедуя прогрессивные идеи возрождения национальной культуры и независимости от России, Хагельстам вступит в конфронтацию с царскими властями. Свои симпатии к финнам высказал в беседе и Толстой. Однако по цензурным соображениям это не могло быть опубликовано в очерке Хагельстама…</p>
        <p>Своей неуёмной проповедью финского национального искусства и оппозицией царизму Хагельстам заслужил личную неприязнь генерал-губернатора Бобрикова, который угрожал упечь строптивого журналиста в Сибирь. В 1903 г. журнал был закрыт, а Хагельстаму пришлось по льду Финского залива бежать в Швецию. До получения Финляндией независимости он пребывал в эмиграции, в основном в Париже. В 1919 г. был назначен на должность пресс-атташе финляндского посольства во Франции и до конца 1920-х гг. служил в министерстве иностранных дел. Умер Хагельстам в 1932 г, в Хельсинки.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Шалюгин Г.А. Гость из Финляндии (Вентцель Хагельстам) // Шалюгин Г.А. Чехов: «жизнь, которой мы не знаем…». Симферополь, 2005. С. 167-187.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>