<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Aleksandr_Third_2_012">Александр III</title>
        <title type="bibl">
          Белянин М. Ю. Александр III // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888019">
                  <name>Белянин М. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="204">Александр III</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Александр III</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1845-1894) — российский император с марта 1881 г. Стал наследником престола в 1865 г. после смерти старшего брата. В 1866 г. женился на невесте покойного брата датской принцессе Софии Фредерике Дагмаре (в православии Мария Фёдоровна). Александр III был прекрасным семьянином, глубоко религиозным, с большим чувством ответственности, незлым, честным, но нравственно совершенно глухим человеком. В 1868 г. он был введён в состав высших гос. учреждений, но почти по всем вопросам являлся противником реформаторской деятельности отца. Участвовал в Русско-турецкой войне 1877-1878 гг.: почти год достойно командовал отрядом (около 75 тысяч человек). После убийства Александра II стал жёстко править при поддержке К.П. Победоносцева, оказывавшего на него огромное влияние. При Александре III был проведён ряд реформ: поэтапная отмена подушной подати, обязательный выкуп земли и понижение выкупных платежей В но вскоре он отказался от начатого курса, стремясь укрепить сословный строй и монархический порядок. Либерально мыслящих деятелей Александр III заменял «истинно русскими людьми», убеждёнными консерваторами, такими как Победоносцев, Д.А. Толстой и др., проводившими контрреформы, направленные на пересмотр преобразований 60-70-х гг. Были введены «Положение об усиленной и чрезвычайной охране», позволившее властям осуществлять произвол; закон о земских начальниках, возвративший дворянам многие из утерянных ими прав; «Циркуляр о кухаркиных детях», восстанавливавший сословный принцип при получении образования; ужесточились цензурные требования. Особенность царствования Александра III — отсутствие войн. За свою внешнюю политику был прозвал «миротворцем».</p>
        <p>Впервые Толстой обратился к Александру III в письме 8-15 марта 1881 г. с просьбой о помиловании убийц его отца, надеясь на политическую дальновидность и христианскую милость нового императора. Он был уверен, что эта акция будет хорошо воспринята обществом, особенно той его частью, которая охвачена революционными мечтами и притязаниями, ведь царь, утверждающий христианские принципы отношения к своим подданным, должен был бы вызывать не только человеческое уважение, но и преклонение перед высотой своего духа: «Простите, воздайте добром за зло, и из сотен злодеев десятки перейдут … от дьявола к Богу» (63: 50). Однако призыв этот услышан не был, наоборот, в жизнь стали претворяться планы, противные замыслам гос. устройства Александра II, что вызвало замечание Толстого в письме к А.М. Калмыковой 31 января 1896 г.: «…печальная деятельность правительства Александра III, разрушившая всё то доброе, что стало входить в жизнь при Александре II, и пытавшаяся вернуть Россию к варварству времён начала нынешнего столетия, — вся эта постыдная деятельность виселиц, розог, гонений, одурения народа, — сделалась предметом безумного, печатавшегося во всех либеральных газетах и журналах восхваления Александра Ш и возведения его в великого человека, в образцы человеческого достоинства». Измена «помазанника Божьего» своему христианскому предназначению — руководствоваться в своей гос. деятельности именно христианской терпимостью и всепрощением — заставила Толстого в дневнике 13 апреля 1890 г. ругать царя «за то, что возобновилась смертная казнь», а в статье «Христианство и патриотизм» с горькой иронией констатировать странную роль Александра III в организации христианского мира и согласия, состоящую, по официальному мнению, в том, что только он а не сам человек, является гарантом исполнения Божьих заповедей: «Если мы, тысячелетние христиане, ещё не перерезали горло друг другу, то это потому, что Александр III не позволяет нам сделать этого. Ведь это ужасно!» (гл. VI). Результаты царствования Александра III были рассмотрены Толстым в статье «Бессмысленные мечтания», и неутешительные итоги, к которым он пришёл, размышляя о судьбе России, заставили его сделать резкие суждения о личности императора. В статье «Единое на потребу. О государственной власти» Толстой назвал Александра III «глупым, грубым и невежественным» (гл. II), а в вариантах этой статьи попросту было — «жирный мешок» (36: 450).</p>
        <p>С Александром III связана история публикации «Крейцеровой сонаты». И, хотя в дневнике 18 апреля 1891 г. Толстой заметил, что ему «было неприятно» «заискиванье у государя» Софьи Андреевны, в письме 22 мая 1891 г. к О.А. Баршевой и М.А. Шмидт он обратил внимание на то, что жена «была у государя, и он разрешил напечатать “Крейцерову сонату”. Она очень этому рада». Несмотря на крайне негативное отношение к деятельности Александра III, Толстой в письме к Н.Я. Гроту 20-21 октября 1894 г. пожалел умирающего государя и не осуждал его: «Мне его очень жалко, как человека, страдающего и умирающего в таких тяжёлых для души условиях, но эта жалость не заставляет меня изменить моё мнение о плачевном итоге его царствования. И от этого-то мне его особенно жалко».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>