<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Katkov_Mikhail_Nikiforovich_2_303">Катков Михаил Никифорович</title>
        <title type="bibl">
          Краснов Г. В. Катков Михаил Никифорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888074">
                  <name>Краснов Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6246">Катков Михаил Никифорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Катков Михаил Никифорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1818-1887) — журналист, публицист, издатель «Русского вестника». Окончил Московский университет; в 1840-1841 гг. слушал лекции в Берлинском университете. Преподавал философию в Московском университете (1845-1850). В 1851-1855 и 1863-1887 гг. — редактор газеты «Московские ведомости»; с 1856 г. — редактор журнала «Русский вестник». С начала 1860-х гг. Катков занимал откровенно реакционные позиции, был «на правом фланге русской журналистики», выступал против Герцена, Чернышевского.</p>
        <p>С Толстым Катков познакомился и был непосредственно связан с конца 1856 г. Весной 1859 г. ему в журнал «Русский вестник» Толстой предложил только что законченное сочинение — роман «Семейное счастие». Условия, на которых Катков принимал роман (желая предварительно ознакомиться с ним), Толстого не устраивали, о чём он писал Е. Тютчевой, замечая, что «решительно невозможно и неприлично» отдавать сочинение «на суд» Каткову. В дневнике в это время Толстой записал: «С Катковым неладно» (9 апреля 1859 г.). Тем не менее удалось найти выход. И «Семейное счастие» было напечатано в «Русском вестнике». Там же, у Каткова, в 1863 г. печатались «Казаки».</p>
        <p>С фигурой Каткова было связано печатание романов Толстого «Война и мир» и «Анна Каренина». При публикации последней части «Анны Карениной» между автором и издателем возникли разногласия. Националистически настроенный Катков не принял толстовского осуждения добровольческого движения в пользу сербов. В майской книжке «Русского вестника» за 1877 г. появилось редакционное сообщение, что «со смертью героини роман, собственно, кончился. По плану автора следовал бы ещё небольшой эпилог, листа в два, из коего читатели могли бы узнать, что Вронский, в смущении и горе после смерти Анны, отправляется добровольцем в Сербию и что все прочие живы и здоровы. А Левин остаётся в своей деревне и сердится на славянские комитеты и на добровольцев». В результате Толстой порвал отношения с Катковым и последнюю часть «Анны Карениной» издал отдельной книжкой.</p>
        <p>Публицистическая активность Каткова вызывала многие споры и касалась даже вопросов этикета: с писателями он ссорился часто. М.М. Ковалевский вспоминал, как в дни открытия памятника А.С. Пушкину в Москве, желая помириться с Тургеневым, «Катков позволил себе протянуть бокал в его направлении, но при всём своём добродушии Иван Сергеевич уклонился от этой дерзкой попытки возобновить старые отношения» (Минувшие годы. 1908. № 8. С. 13).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>