<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Veykher_Teodor_4_1726">Ве́йхер Теодор</title>
        <title type="bibl">
          Ерохин А. В. Ве́йхер Теодор // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888043">
                  <name>Ерохин А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2380">Ве́йхер Теодор</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ве́йхер Теодор</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Weicher; 1867-1949) — корреспондент и адресат Толстого; немецкий книгоиздатель. В 1897-1916 г. руководил «Dieterich’sche Verlagsbuchhandlung» «Книжное издательство и магазин Дитерихса» в Лейпциге. С 1916 по 1933 гг. возглавлял собственное издательство. Вейхер приобрел известность преимущественно как издатель немецкой националистической литературы.</p>
        <p>В мае 1909 г. Вейхер отправил письмо Л. Н. Толстому, в котором уведомлял русского писателя, что послал ему «Гётевский календарь на 1909 год», изданный в 1908 г. в Лейпциге Goethe Kalender auf das Jahr 1909. Lpz., 1908, и просил его высказаться о личности и творчестве Гёте. Получив Календарь, Толстой несколько вечеров читал его.</p>
        <p>26 мая 1909 г. Д. П. Маковицкий записал в своей тетради: «Вечером Л.Н., лёжа на кушетке, вспоминал “Гётевский календарь на 1909 г.”. Вспомнил оттуда изречение Гёте, что природа — оргáн, на котором Господь-Бог играет, а дьявол раздувает мехи. Дьявол — это страсти, которые производит жизнь людей, а Бог приводит эти страсти в порядок, даёт им гармонию» (ЯПЗ. 3. С. 419; в Календаре эту мысль из разговора Гёте с Буасере Толстой отметил значком NB). В ответном письме Вейхеру на следующий день, 27 мая / 9 июня 1909 г., Толстой дал общую высокую оценку Календарю, в котором «нашёл для себя много нового и ценного», особенно выделяя «разговоры Гёте с разными лицами», содержащие главным образом критику современности (высказывания немецкого классика «о вреде журналов и критики»). Признавая, что «было бы слишком долго перечислять всё глубокомысленное и остроумное, что нашёл в этой книге», Толстой в то же время отказался давать характеристику Гёте, сославшись на занятость. Писатель благодарил за книгу, которая была для него «так ценна» (79: 207-208). Книга «Goethe Kalender…», присланная Вейхером, с многочисленными пометами Толстого сохранилась в ЯПб.</p>
        <p>В начале ноября 1909 г. в Ясной Поляне гостил художник А. В. Моравов. Позируя ему, Толстой «взял “Goethe Kalender auf das Jahr 1909”, перелистывал и читал вслух (переводя по-русски), выбирая. … Л. Н.: Он (Гёте) совершенно атеист. Он с большими способностями, но с отсутствием одного из самых больших человеческих чувств — религиозного. Л. Н., читая слова Гёте: “Наполеон — der größte Talent величайший талант (нем.)”, — сказал: “Болван!”» (ЯПЗ. 3. С. 95). И через несколько минут Маковицкий записал опять о Гёте: «Л. Н. прочёл изречение Гёте: “Суха та душа, которая в молодости не любила Шиллера”. — Совершенно правильно, — согласился Л.Н.» (ЯПЗ. 3. С. 95).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Гусев Н. Н. Пометки Л. Н. Толстого на «Гётевском календаре» // Сборник Гос. Толстовского музея. М., 1937. С. 148-161.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>