<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Andersen_Charlz_3_800">А́ндерсен Чарльз</title>
        <title type="bibl">
          Великанова Н. П. А́ндерсен Чарльз // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888031">
                  <name>Великанова Н. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="421">А́ндерсен Чарльз</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>А́ндерсен Чарльз</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Andersen; 1859 или 1860-?) — корреспондент и адресат Толстого, почитатель его произведений. Американский инженер-строитель из города Астории штата Орегон в США. В письме от 19 июля 1890 г. рассказал о влиянии «Крейцеровой сонаты» на его образ мыслей: «…Ваши произведения, особенно “В чём моя вера?” и “Крейцерова соната” произвели на меня самое глубокое впечатление из всего, что мне доводилось читать», - признавался автор (Толстой и США. С. 484). Он коротко рассказал о себе: «Я инженер-строитель, мне 30 лет, датчанин по национальности. С раннего детства я стал заложником чувственности. … Две недели назад я женился на невинной и милой девушке. Так получилось, что обстоятельства вынудили меня уехать через два дня после бракосочетания. Тут мне в руки попала “Крейцерова соната”, и я прозрел. Я теперь вижу, что́ должна была думать обо мне она, невинная девушка, которую я обещал любить и лелеять, пока смерть не разлучит нас, когда я был с нею эти две ночи, обращаясь с ней так, как будто она такая же испорченная, как и я. Теперь я понимаю, почему у неё было выражение удивления и страха и почему эти два дня она, казалось, была менее любящей, чем до нашей свадьбы» (там же).</p>
        <p>Андерсен - один из корреспондентов, письма которых Толстой не оставлял без ответа. В дневнике писателя сохранилась запись от 26 августа: «25 августа. Я. П. 90. … Написал ответ плохой американскому инженеру» (51: 82). В письме Толстой откровенно ответил на вопрос Андерсена: «Вы спрашиваете, разумею ли я, что следует совершенно воздержаться от половых сношений? Отвечаю: да. Каждому мужчине и каждой женщине следует знать и верить, что для него или для неё было бы лучше оставаться совершенно целомудренными (как в браке, так и вне его) и вовсе не иметь половых сношений» (65: 149-150). В тот же день, 26 августа, в дневнике появилось размышление о любви: «Любить - это переноситься в душу другого, жить его желаниями. … Бывает врождённое, так же как и музыка: один в деле любви деликатен, чует за другого от природы, и в деле музыки слышит, помнит, находит, а другой не чует и не слышит. Но и тому и другому надо учиться. Надо учиться, упражняться любить, т. е. чувствовать за другого, а мы не только не учимся, но часто учимся противному; учимся не чувствовать за другого, тушить в себе эту чуткость…» (51: 82).</p>
        <p>«Крейцерова соната» вызвала огромный читательский интерес в США, несмотря на запреты властей: «“Крейцерова соната”, конечно, вызвала здесь, как и повсюду, много комментариев, - писал Андерсен во втором письме, - и удивительно, сколько существует ограниченных людей, которые говорят, что её нельзя публиковать. Вы, безусловно, знаете, что генерал-почтмейстер Соединённых Штатов запретил принимать её к рассылке; к счастью, люди могут покупать её и без ведома генерал-почтмейстера. Хотя я не могу до конца согласиться с ходом Вашей мысли, я уверен, что если бы все молодые люди прочли Вашу книгу перед женитьбой, много слёз оказалось бы не пролито и много трагедий, истоки которых в невежестве и бездумности, было бы предотвращено» (Толстой и США. С. 486).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>