<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Burtsev_Vladimir_Lvovich_4_1715">Бу́рцев Владимир Львович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Бу́рцев Владимир Львович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2083">Бу́рцев Владимир Львович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бу́рцев Владимир Львович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-1942) — корреспондент Толстого; публицист, издатель, историк революционного движения в России. Особой популярностью среди широкого круга читателей, в частности студенческой молодёжи и интеллигенции, пользовался издаваемый им журнал «Былое», который легально начал выходить в Петербурге с января 1906 г. В нём публиковались малоизвестные материалы судебных процессов Н. Г. Чернышевского, Н. И. Михайлова, Д. И. Писарева, петрашевцев, народовольцев 1870-1880 гг. и т.д. Значительное место в журнале занимали публикации материалов из архивов ІІІ-го отделения, Департамента полиции, а также материалы, которые раскрывали деятельность тайной агентуры политической полиции. Бурцевым были разоблачены секретные сотрудники охранки, действовавшие в России и за границей, такие как Е. Ф. Азеф, А. М. Гартинг, Н. П. Стародворский и др. Современники называли Бурцева «охотником за провокаторами» и «Шерлоком Холмсом русской революции». В библиотеках журнал «зачитывали до дыр», и он становился необходимым пособием для пропагандистов многих революционных партий.</p>
        <p>Постоянным читателем «Былого» был и Толстой, по утверждению Д. П. Маковицкого, из всех приходивших по почте журналов он систематически читал только «Русский архив» и «Былое». Эти журналы он «оставлял у себя и читал каждую книгу “Былое” и сызнова перечитывал» (ЯПЗ. 2. С. 33). 8 марта 1909 г. Толстой, например, прочтя один из номеров «Былого», сказал: «…очень интересно, очень интересно, просто не оторвёшься» (ЯПЗ. 3. С. 352). Друзьям он также признавался: «Если я слаб, то я раскрываю “Былое” в середине и читаю. Всё интересно» (ЯПЗ. 3. С. 373). Писатель считал «Былое» «самым революционным журналом» в России и даже однажды, взяв майскую книжку «Былого» за 1906 г., сказал: «“Если бы я был молод, то после чтения “Былого” я взял бы в обе руки по револьверу”. — И Л. Н. приподнял руки, смеясь» (ЯПЗ. 2. С. 154).</p>
        <p>О том, что Толстой часто читал и перечитывал «Былое», делая на его страницах пометки, сообщал и секретарь писателя Н. Н. Гусев. 12 февраля 1909 г. он записал в дневнике: «Вчера Лев Николаевич читал “Былое”. — До какой степени, — сказал он, — интересно в “Былом” описание декабристов, про Каховского я читал» (Гусев Н. Н. Два года с Толстым. М., 1973. С. 237).</p>
        <p>Толстой постоянно интересовался и обсуждал с близкими начавшийся в январе 1909 г. в С.-Петербурге судебный процесс над бывшим директором Департамента полиции А. А. Лопухиным, который подтвердил Бурцеву, что руководитель боевой организации эсеров Е. Азеф был платным агентом Департамента полиции (ЯПЗ. 3. С. 307). М. С. Сухотин рассказывал Толстому о том, что когда Бурцев заподозрил Азефа в шпионстве и сообщил об этом Центральному комитету эсеров, то Азеф обвинил его «в службе правительству, чтобы лишить партию такого деятеля, как он, Азеф, и решил Бурцева убить. Разоблачение Азефа очень дезорганизовало революционеров» (ЯПЗ. 3. С. 366).</p>
        <p>О «разброде и шатаниях» в рядах революционеров, которые «не знают кто шпион, а кто не шпион», говорил публицист Г. К. Градовский, беседуя с Толстым в Ясной Поляне. Он утверждал, что не только среди революционеров, но и среди «правительственных людей» начались самоубийства. Как пример привёл случай с бывшим директором Департамента полиции сенатором С. Г. Коваленским, который «перед смертью выдал Бурцеву материал (тайны правительства): шпионаж, провокаторство» (ЯПЗ. 4. С. 64). Помощник Толстого С. М. Белинький также говорил, что у Бурцева «есть ещё много материалов, разоблачающих провокаторов и действия государственных людей. Он их получил от бывших (скомпрометированных) чиновников ІІІ Отделения» (ЯПЗ. 4. С. 366). 29 апреля 1909 г. Маковицкий записал в дневнике реплику Толстого о Лопухине: «Я понять не могу, зачем его судят? что это — государственное преступление, что он это раскрыл? Ехал в вагоне с Бурцевым, и Бурцев сказал ему, что подозревают Азефа в шпионстве, и спросил, правда ли, что Азеф шпион. Потом потребовали от него подтверждения, даже пришли к нему двое с угрозой. Лопухин подтвердил» (ЯПЗ. 3. С. 395). Когда в Ясной Поляне 3 мая 1909 г. стало известно, что Лопухин осуждён на 5 лет каторги, Толстой возмутился: «Лопухин раскрыл, какую правительство совершает гадость (сыск, агенты, провокаторы), а вместо того чтобы это замолчать, замять, его судят» (ЯПЗ. 3. С. 399).</p>
        <p>Толстой продолжал читать «Былое» и после того, как в 1908 г. Бурцев вынужден был эмигрировать во Францию, где в Париже возобновил выпуск журнала и стал издавать газету «Общее дело». Друзья и знакомые писателя привозили ему эти издания из-за границы. В августе 1910 г. Х. Н. Абрикосов, например, по просьбе Толстого читал ему передовую статью «Общего дела» (№ 4, 15 августа) «Азеф, Герасимов, Столыпин». В ней Бурцев утверждал, что русское правительство продолжает содержать на службе провокатора Азефа, организовавшего убийство министра внутренних дел Плеве, великого князя Сергея Александровича и затеявшего покушение на царя. Он также предлагал привлечь к суду покровителей Азефа — начальника Петербургского охранного отделения генерала А. В. Герасимова и министра внутренних дел П. А. Столыпина (ЯПЗ. 4. С. 329).</p>
        <p>28 января 1910 г. газета «Утро России» напечатала статью Н. Минского «Объявление Барита провокатором (Письмо из Парижа)». На следующий день М. С. Сухотин сообщил Толстому, что «Бурцев уличил нового провокатора среди революционеров», а автор публикации Минский «приходит от этого в ужас; говорит, что вопрос о провокации превращается в угрозу и в укор всему освободительному движению» (ЯПЗ. 4. С. 174).</p>
        <p>В конце июля 1910 г. Толстой получил от Бурцева письмо, в котором тот убеждал писателя «поднять голос против … преступлений …, которые совершает русское правительство …, сея всюду предательства и провокаторства» (ЯПЗ. 4. С. 471). Толстой ему не ответил, т.к. Чертков «посоветовал с Бурцевым дела не иметь: он ответ сейчас же напечатает» (ЯПЗ. 4. С. 329). Не получив ответа на своё письмо, 19 августа 1910 г. Бурцев «повторно» обратился к Толстому с тем же предложением. Следующее письмо от парижского корреспондента пришло в Ясную Поляну 30 сентября 1910 г. В нём Бурцев тему провокации уже не затрагивал, а просил разрешить ему «издавать подлинный текст сочинений Л. Н. и предлагал взять в свой книжный магазин в Париже чертковские заграничные издания». Планы Бурцева Толстому понравились, и «он хотел склонить Черткова в пользу Бурцева» (ЯПЗ. 4. С. 365).</p>
        <p>Толстой интересовался не только публикациями Бурцева, но и его личностью, расспрашивая друзей, которые с ним встречались. Так, на Маковицкого Бурцев «произвёл впечатление сердечного человека» (ЯПЗ. 4. С. 365). Со своей стороны, писатель рассказывал собеседникам о Бурцеве. 17 декабря 1909 г. доктор Маковицкий записал в дневнике: «Л. Н.: Буланже мне говорил о Бурцеве, что он мученик революции, искренний, преданный. Он ходил к нему по поручению Черткова насчёт типографии, отыскал его на пятом этаже, в крошечной комнате. Постучал. “Come in!” “Войдите!” (англ.) Лежал на кровати накрытый, встал — голый. Надел верхнее платье, пристегнул воротничок и пошёл с ним» (ЯПЗ. 4. С. 133). Этот случай, видимо, произошёл в Лондоне, где в 1897-1898 гг. Бурцев издавал журнал «Народоволец». О том же рассказывал и Маковицкий со слов А. М. Хирьякова, который, «зайдя к нему Бурцеву утром, застал его в постели, накрытым газетами. Выполз голый, надел верхнее платье и отправился с Хирьяковым. Значит, ни нижнего платья, ни белья, ни одеяла не имел. В какой бедности жил» (ЯПЗ. 4. С. 365).</p>
        <p>Соч.: За сто лет (1800-1896 гг.) (ч. 1-2. Лондон, 1897); В борьбе с большевиками и немцами (Париж, 1919); Борьба за свободную Россию. Мои воспоминания (1882-1922 гг.) (т. 1. Берлин, 1924) и др.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Архангельская Т. Н. Журнал «Былое» в Ясной Поляне // Пузин Н. П., Архангельская Т. Н. Вокруг Толстого. Тула, 1982. С. 306-313; Лурье Ф. М. Хранители прошлого. Журнал «Былое»: история, редакторы, издатели. Л., 1990; Давыдов Ю. В. Бурный Бурцев // Бурцев В. Л. В погоне за провокаторами. «Протоколы сионских мудрецов — доказанный подлог». М., 1991. С. 3-50.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>