<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lunin_Mikhail_Sergeevich_2_375">Лунин Михаил Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Жаров В. А., Строганов М. В. Лунин Михаил Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="">
                  <name>Жаров В. А., Строганов М. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8111">Лунин Михаил Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лунин Михаил Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1787-1845) — декабрист; начал службу в Кавалергардском полку, участвовал в войнах с Наполеоном. Из-за дуэли в 1815 г. вышел в отставку и уехал в Париж. Вернувшись в Россию в 1817 г., вступил в Союз спасения. Позднее стал одним из учредителей Союза благоденствия, членом Северного и Южного обществ. Н.М. Муравьёв назвал его «человеком решительным и исполненным любовью к отечеству» (Восстание декабристов. Т. I. С. 175). В 1822 г. вернулся на военную службу в чине подполковника лейб-гвардии Гродненского гусарского полка. Лунин состоял адъютантом при великом князе Константине, и тот возражал против его ареста: «действительно всегда был из отличнейших офицеров старанием и усердием» (там же. Т. 3. С. 115). Из сибирской ссылки, хорошо зная, что переписка ссыльных перлюстрируется, написал в форме писем к своей сестре ряд острых политических памфлетов, которые ещё более осложнили условия его содержания в ссылке и каторге. Это и ускорило его раннюю смерть.</p>
        <p>А.И. Герцен, опубликовавший в августе 1858 г. в альманахе «Полярная звезда» сочинения Лунина «Разбор донесения тайной следственной комиссии государю императору в 1826 году» и «Взгляд на русское тайное общество с 1816 до 1826 года», называл его одним «из тончайших умов и деликатнейших».</p>
        <p>Личность Лунина, дуэлянта и бретёра, с одной стороны, и человека, сохранившего верность идеалам своей молодости, — с другой, заинтересовала Толстого во время работы над романом «Декабристы». В письме П.Н. Свистунову 25 декабря 1878 г. он спрашивал: «На какой дуэли — с кем и за что — Лунин Михаил Сергеевич был ранен в пах?» А в подготовительных материалах к роману Толстой кратко записал биографию Лунина.</p>
        <p>Брат С.А. Толстой, С.А. Берс, писал в «Воспоминаниях о графе Л.Н. Толстом»: «Декабрист, полковник Кавалергардского полка Лунин удивлял Льва Николаевича своей несокрушимой энергией и сарказмом. В одном из писем с каторги к своей сестре … он осмеял назначение министром графа Киселёва. Письмо, разумеется, шло через начальство работ, и содержание его сделалось известным в Петербурге. Лунин был прикован к тачке навсегда. Тем не менее смотритель каторжных работ, полный майор и немец по происхождению, ежедневно уходил с осмотра работ, долго смеясь ещё по дороге. Так умел Лунин насмешить его под землёю и прикованный к тачке» (ТВС. 1. С. 191). О стойкости характера Лунина свидетельствует одно из его писем: «Чтобы составить себе понятие о моём нынешнем положении, нужно прочесть “Тайны Удольфа” или какой-нибудь другой роман мадам де Радклиф. Я погружён во мрак, лишён воздуха, пространства и пищи, окружён ублюдками и фальшивомонетчиками. Моё единственное развлечение заключается в присутствии при наказании кнутом во дворе тюрьмы» (Гессен С.Л., Коган М.С. Декабрист Лунин и его время. Л., 1926. С. 273).</p>
        <p>Толстой высоко ценил писательский талант Лунина: он предполагал включить в «Круг чтения» его произведения.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>