<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lvov_Nikolay_Aleksandrovich_3_1209">Львов Николай Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Львов Николай Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8149">Львов Николай Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Львов Николай Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1834-1887), князь — знакомый Толстого; крупный помещик; сын Александра Николаевича Львова (1786-1849), участника войны 1812 года, подполковника Конноегерского полка, уникального коллекционера, собиравшего портреты и пейзажи XVIII - первой половины XIX в.</p>
        <p>С семейством Львова Толстой познакомился в Туле в 1880-е гг. Приветливый дом Львовых славился гостеприимством. Сам хозяин увлекался спиритизмом: он послужил прототипом Звездинцева в комедии «Плоды просвещения». Как и его литературный близнец Звездинцев, Львов был «свежий мужчина, около 60 лет, мягкий, приятный, джентльмен, верящий в спиритизм и любивший удивлять других своими рассказами» (27: 95). О нём все тогда говорили, что он может сделать всё. Его жена Мария Михайловна (рожд. Челищева; 1843-1921) стала прототипом Звездинцевой. Их троих детей, Николая, Владимира и Варвару, воспитывала прекрасная няня-англичанка Дженни. Дочь Толстых Татьяна охотно ездила в гости к Львовым.</p>
        <p>18 апреля 1884 г. Львов пришёл к Толстому и с воодушевлением рассказывал ему о «Блавацкой, переселении душ, силах духа, белом слоне, присяге новой вере». Слушая Львова, Толстой подумал о том, «как не сойти с ума при таких впечатлениях?» (49: 84); тем не менее он признавал, что «удивительны мудрые и верные мысли, выражаемые спиритами» (55: 136), хотя спиритизм вводит людей в заблуждение примесью чудесного.</p>
        <p>Вскоре ему представилась возможность встретиться с подобными «чудесами». Это произошло во время переезда огромной семьи Толстого в Москву, когда он встретил знакомого, рассказавшего о происходивших в московском доме Львова на Смоленском бульваре спиритических сеансах. Толстой пожелал присутствовать на таком сеансе. Н. В. Давыдов уговорил Львова разрешить писателю посетить очередной спиритический сеанс. Толстой отправился на магическое действо с мыслью, что вера в чудо столовращения сродни тому, как думать о трости, что из неё потечёт молоко, если её пососать (Давыдов Н. В. Из прошлого // ТВС. 2. С. 205). История со столовращением явно не задалась: медиум задремал за столом во время сеанса в тёмной комнате, а в это время как раз и начались стуки в стол, появились фосфорические огоньки, но всё очень быстро прекратилось. Львов стал отстаивать реальность спиритических явлений, показывал фотографии, отпечатки в гипсе и воске после сеанса. Но Толстой стоял на своём: спиритизм - это «самообман, которому подвергаются и медиум, и участники сеанса, или просто обман, творимый профессионалами» (там же).</p>
        <p>После спиритического сеанса у Львова писатель по просьбе своих дочерей набросал план комедии «Исхитрилась» (впоследствии - «Плоды просвещения»), которая была представлена в Ясной Поляне 30 декабря 1889 г. при поддержке тульского декоратора. Старшая дочь Татьяна играла горничную, средняя дочь Мария - кухарку, а игра актёра В. М. Лопатина всех привела в восторг.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>