<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Balmashev_Stepan_Valeryanovich_4_1671">Балмашёв Степан Валерьянович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Балмашёв Степан Валерьянович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="920">Балмашёв Степан Валерьянович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Балмашёв Степан Валерьянович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1882-1902) — эсер-террорист, убийца министра внутренних дел Д. С. Сипягина. Родился в Архангельске, в семье политического ссыльного, революционера-семидесятника В. А. Балмашёва. Обучался в Казанском университете (1899), участвовал в работе студенческого марксистского кружка. Перешёл учиться на юридический факультет Киевского университета и в январе 1901 г. был арестован за участие в студенческой забастовке, исключён из университета и отдан в солдаты, но осенью того же года уволен со службы по болезни. Вернувшись в Киев, продолжил учёбу в университете и возглавил кружок «Киевский союз социалистов». В декабре 1901 г. молодой радикал вступил в партию эсеров и стал членом её боевой организации, которая планировала ряд террористических актов, в т.ч. убийство министра внутренних дел Сипягина.</p>
        <p>2 апреля 1902 г. около часу дня Балмашёв, одетый в форму адъютанта, на пролётке подъехал к Мариинскому дворцу, где должно было происходить заседание кабинета министров. Выйдя из пролётки, он направился во дворец и, узнав от дежурившего унтер-офицера, что министр внутренних дел ещё не прибыл, заявил, что в таком случае поедет к Сипягину домой. Однако вскоре он изменил своё решение и остался ждать министра в швейцарской. Спустя несколько минут туда вошёл Сипягин и стал снимать с помощью швейцара шубу. Балмашёв подошёл к министру и, представившись адъютантом великого князя Сергея Александровича, подал пакет. Министр стал надрывать конверт и в этот момент террорист дважды выстрелил в него из револьвера. При этом «адъютант» произнёс: «Не будешь больше циркуляров писать…». Сопровождавший министра лакей Министерства внутренних дел пытался задержать убийцу, но тот ранил его двумя выстрелами, однако был схвачен подбежавшими на выстрелы людьми.</p>
        <p>На допросе Балмашёв заявил следователю, что террористический способ борьбы считает бесчеловечным и жестоким, но он является неизбежным при современном режиме. Арестованный отрицал свою принадлежность к партии эсеров и её боевой организации, утверждая, что его действия являлись ответом на правительственные репрессии. Он также отказался подать прошение о помиловании на имя императора.</p>
        <p>Петербургским военно-окружным судом убийца министра Сепягина был приговорён к смертной казни через повешение. Приговор приведён в исполнение 3 мая того же года во дворе Шлиссельбургской крепости. Террористический акт, совершённый студентом Балмашёвым, по мнению историков, фактически положил начало «центральному» террору партии социалистов-революционеров (Кошель П. А. История российского терроризма. М., 1995. С. 287).</p>
        <p>Убийство в Петербурге среди бела дня министра внутренних дел Сипягина всколыхнуло не только российскую, но и мировую общественность. Своё отношение к этому «ужасному событию» высказал и Толстой. Находясь на лечении в Гаспре (Крым), он писал великому князю Николаю Михайловичу Романову 5 апреля 1902 г.: «…Вчера пришло известие об убийстве Сипягина. Событие это ужасно, главное, той злобой, ненавистью, мстительностью, которые оно неизбежно вызовет в людях, но оно было неизбежно и обещает только ещё худшие бедствия, если правительство не изменит совершенно свой курс. Добрый порядок может быть основан только на разумном согласии и любви, а на насилии, казнях, мести ничего не может быть основано, кроме таких же насилий, жестокостей, мести, которые могут быть отсрочены, но неизбежно придут в своё время» (73: 231).</p>
        <p>В тот же день С. А. Толстая записала в дневнике: «Убийство министра внутренних дел Сипягина очень взволновало Л. Н. Зло родит зло, и это действительно ужасно. Сегодня Л. Н. долго писал письмо великому князю Николаю Михайловичу и опять излагал ему, как и в письме государю, свои мысли о земельной собственности по системе Henry George’a. Писал ему и о том, что убийство Сипягина может повлечь дальнейшее зло и надо прекратить его, переменив систему управления Россией» (ДСАТ. 2. С. 63).</p>
        <p>За событиями, связанными с убийством министра Сипягина, писатель продолжал следить с большим интересом. В письме к дочери Т. Л. Сухотиной 4 июня 1902 г. Толстой сообщал, что у него вчера был доктор Бертенсон, который рассказывал много интересного про Петербург, в т.ч. и о Военном суде над Балмашёвым (73: 254).</p>
        <p>О террористе Балмашёве в Ясной Поляне вспоминали и позднее. Доктор Д. П. Маковицкий записал 21 апреля 1905 г.: «Л. Н. рассказал, что 15-летний сын Сухотина, гимназист, редактирует в Петербурге журнал. 11-летний сын Святополка-Мирского бывшего министра внутренних дел. — В. Ч.) написал туда «Психологический этюд — о душевном состоянии Балмашёва перед казнью» (ЯПЗ. 1. С. 253).</p>
        <p>В конце января 1906 г. в газете «Наша жизнь» были напечатаны отрывки из статьи Толстого «Обращение к русским людям. К правительству, революционерам и народу», в котором писатель призывал правительство и революционеров, грызущихся между собой, как два вредных паразита на народном теле, хоть как-то умерить вакханалию насилия в условиях российской революции 1905 г. Народу же, пока идёт эта грызня, надо не втягиваться в неё, не подчиняться ни революционерам, ни, главное, правительству, а брать на себя инициативу настоящей, победной, народной революции: религиозного ненасильственного освобождения от государства и эксплуататоров (36: 303-314).</p>
        <p>Статья всемирно известного писателя была не понята и не принята никем из тех, к кому он обращался. В дневнике Толстого 22 января 1906 г. появилась запись: «“Правительство, революционеры, народ” очень, как и должно было быть, не понравилось всем и немыслимо напечатать» (55: 181). В печати даже появилось «Открытое письмо Льву Николаевичу Толстому» Л. Е. Оболенского, в котором автор писал: «Ваша статья, конечно, интересует всех, но как? Как интересовал бы всякий новый факт в вашей обыденной жизни» (ЯПЗ. 2. С. 613-614). Вскоре Толстой получил длинное письмо из Брянска от рабочего железной дороги П. Стрелкова. Главный смысл письма был такой: «…вы для нас перестали быть ценным. Наши герои — Балмашёв, Дейч, а не вы» (ЯПЗ. 2. С. 38, 614).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>