<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstoy_Ilya_Ilich_4_2117">Толстой Илья Ильич</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Толстой Илья Ильич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13879">Толстой Илья Ильич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстой Илья Ильич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1897-1970) — внук Л. Н. Толстого, сын Ильи Львовича Толстого, родился в сельце Гринёве (Гринёвка) Чернского уезда Тульской губ.</p>
        <p>В 1901 г. И Л. Толстой приобрёл усадьбу Мансурово в Калужской губ., и семья переехала туда. К тому моменту у Ильи Львовича и Софьи Николаевны Толстых родилось уже пять детей (Анна, Андрей, Михаил, Илья, Владимир). В 1903 г. в Мансурове появилась на свет Вера, в 1907 г. — Кирилл.</p>
        <p>Отец Ильи, И. Л. Толстой, в ранней молодости разделял идеи своего отца, Л. Н. Толстого, серьёзно занимался сельскохозяйственными работами в яснополянской усадьбе, учился сапожному делу. Его миропонимание и близость нахождения рядом с великим человеком и писателем проявились и в отношении к собственным детям: он придерживался идеи свободного воспитания, старался приобщать детей к труду и природе, не придавая значения систематическому школьному обучению. Разносторонне талантливый человек, Илья Львович увлекался фотографией, литературой, написал книгу «Мои воспоминания», сценарий по рассказу Л. Толстого «Чем люди живы», снимался в кино, занимался издательской деятельностью.</p>
        <p>Чтобы содержать большую семью, он часто менял службу, места жительства. Хроническое безденежье, постоянные переезды за лучшей долей не позволяли ему уделять много внимания воспитанию детей и их образованию. Семейные проблемы вызывали у него необходимость психологической разрядки. В 1916 г. отец И. И. Толстого разошёлся с женой и уехал в Америку.</p>
        <p>С его отъездом главной опорой семьи стала Софья Николаевна Толстая, мать Ильи Ильича Толстого. Она считала главным нравственное воспитание, стремилась вырастить из своих детей хороших людей, чистых душой, живущих для других, соблюдающих евангельские заветы.</p>
        <p>Во многом подходы С. Н. Толстой в воспитании формировались под влиянием идей Л. Н. Толстого, последовательницей которого она являлась. Следуя призыву своего великого родственника оберегать детей от барской жизни, она, как и её муж, приучая их к труду, развивала в них стремление выполнять всё самостоятельно. В семье дети были приучены с малых лет к тому, что нужно много работать. Илья Толстой, как его братья и сёстры, в сезон сельскохозяйственных работ трудился в огороде, в поле. Порой в силу большой загруженности в сельских делах юноши Ильичи вообще не учились и работали наравне с крестьянами. «Много радости и наслаждения испытывали мальчики от простой, но очень нужной, настоящей мужской работы, которая поручалась им», — писал правнук писателя И. В. Толстой в книге «Пути и судьбы» (Толстой И. В., Светана-Толстая С. В. Пути и судьбы: Из семейной хроники. М., 1998. С. 73). Занимаясь крестьянской работой, дети И. Л. и С. Н. Толстых становились физически крепкими, ловкими, выносливыми. Все братья Ильичи были прекрасными наездниками.</p>
        <p>Софья Николаевна постоянно информировала Л. Н. Толстого о том, как растёт её сын Илья. Так, в письме к свёкру в 1906 г. она сообщала о многочисленных талантах своего сына: «Илюшок всё всегда делает, увлекаясь всей душой: так же играет и учится, продолжает скрипку, пишет рассказы, которые поправляет, много раз переписывает…» (там же. С. 87).</p>
        <p>В мае 1907 г. И. И. Толстой был зачислен в Калужское реальное училище. Обращение к документам Гос. областного архива в Калуге (ГАКО) позволило восстановить этот период жизни внука писателя. Было выявлено, что к концу 2-й четверти в 1908 г. у Ильи (ученика 2-го класса основного отделения) за «неприличную шалость» были снижены оценки по поведению до «4». Во 2- и 4-м основных классах он не успевал по одному предмету. В мае 1909 г. на заседании педсовета Илье Толстому (ученику 2-го класса 1-го отделения) было предписано держать дополнительный экзамен по рисованию (Салахова Н. В. Братья Толстые в Калужском реальном училище: 1905-1912 (по документам ГАКО) // Мансуровские чтения. Тула: Изд. дом «Ясная Поляна», 2010. С. 78-79). Во время 1910-1912 учебного года педсовет особо обращал внимание на неуспевающих учеников, среди которых были Илья и его брат Владимир Толстые. В мае 1911 г. Илья Толстой имел переэкзаменовку по русскому языку (там же. С. 81). В августе 1912 г. педсоветом училища было принято решение в связи с его неявкой на занятия и непредоставлением справки о причине его отсутствия на уроках — считать выбывшим.</p>
        <p>Часто отношения, которые складывались у Ильи и его брата Владимира с педагогами, объяснялись многочисленными шалостями их старшего брата Михаила Толстого, тоже здесь учившегося. Его проступок в марте 1906 г. наложил плохой отпечаток на дальнейшую судьбу братьев. Тогда на уроке гимнастики Миша и его одноклассники, пока в зале не было преподавателя, перебрасывались обледенелыми кусками снега, принесёнными со двора. Михаил нечаянно попал в портрет государя императора, и портрет прорвался. О том, как складывались отношения у Ильи и его брата с учителями после проступка Миши, писал правнук писателя И. В. Толстой: «После приготовительной школы Медовниковой, где оба Владимир и Илья — Е.Г. хорошо учились, начались поистине мучения в реальном: по Закону Божьему постоянно колы да двойки …. Володю спрашивали с таким пристрастием, будто перед законоучителем сам Лев Толстой отвечает». «…Чтобы покончить с несправедливостью, родители решили перевести младших сыновей в кадетские корпуса — Илюшу в морской, в Петербург, а Володю — в Первый Московский Екатерининский» (Толстой И. В., Светана-Толстая С. В. Пути и судьбы. С. 86).</p>
        <p>Илья нередко бывал у дедушки и бабушки в Ясной Поляне. О его приезде в Ясную писала С. А. Толстая 3 июля 1901 г. Л. Н. Толстой тогда тяжело заболел. Опасались самого страшного. В числе детей, приехавших к отцу, был и сын Илья с семьёй. С. А. Толстая отмечала: «Здесь и внуки Ильичи. Вчера он позвал трёх внуков и Анночку-внучку к себе, раздал из коробочки шоколад и заставил четырёхлетнего Илюшка рассказывать себе, как он чуть не утонул в водосточной кадушке. Анночку Л. Н. спросил о её хрипоте, потом сказал: “Ну, идите теперь, когда мне будет скучно, я вас позову опять”. И когда они ушли, он всё говорил: “Какие славные ребята”» (ДСАТ. 2. С. 22).</p>
        <p>Несмотря на постоянную занятость, Л. Н. Толстой всегда находил время для общения с внуком, был в курсе его воспитания, давал советы по этому вопросу. В Ясной Поляне 19 марта 1906 г. А. Л. Толстая рассказывала отцу, как идёт развитие её племянника, «хвалила Илюшка (Ильича), хотела бы его свести с Дориком маленьким пасынком Татьяны Львовны. — Е. Г.. Л. Н.: Я гулял с ним, и тяжело было. Он рассказывал, как вор воровал, как надо вора поймать, убить. Что его отец кормил медведя, а потом его убил». Т. Л. Толстая, включившаяся в общую беседу, сказала: «На пятом году ребёнок выучивается грамоте». Дед при этом назидательно заметил: «Матери торопятся учить, а это нехорошо. Пусть дети в таком возрасте ещё не читают» (ЯПЗ. 2. С. 83).</p>
        <p>Порой Толстой давал внуку наставления. 11 декабря 1904 г. в дневнике он записал: «Гулял с Илюшком и после его нехороших рассказов попытался передать ему религиозное, с сознанием приближения к смерти, понимание жизни. Он не принял и усумнился, не есть ли это плодотворное сознание близости смерти и движения к ней свойство только старости? Вопрос» (55: 105).</p>
        <p>17 июля 1908 г. во время приезда Ильи с братьями в Ясную Поляну дедушка решил помериться силой с внуками, поднимал гири и свой бронзовый бюст.</p>
        <p>Л. Н. и С. А. Толстые всегда были рады приезду внука Ильи в Ясную Поляну и сами не раз наведывались в Мансурово, чтобы увидеться с семьёй сына. 23 июля 1902 г. С. А. Толстая писала в дневнике: «5 июля поехала к Илюше в Калужскую губернию, провела в их Мансурове с внуками, Ильёй и Соней, прекрасные два дня. Гуляли, катались по красивой местности и лесам, разговаривали по душе о многом» (ДСАТ. 2. С. 71).</p>
        <p>Желая помочь материально семье сына Ильи, С. А. Толстая постоянно брала на себя расходы, связанные с образованием внуков, выписывала детские журналы, присылала внукам вещи, которые впоследствии несколько раз перешивались. Об особом отношении к своему внуку Илье она писала в дневнике 12 апреля 1910 г.: «Приехали внуки Ильичи, Миша и Илюша, который очень мил» (ДСАТ. 2. С. 313).</p>
        <p>Последние встречи Ильи с Софьей Андреевной в Ясной Поляне состоялись в августе 1916 г. и июле 1919 г. «Приезжал вечером внук Илья Ильич Толстой, кончил морской корпус. Очень милый малый», — писала Толстая 6 августа 1916 г. (ДСАТ. 2. С. 437).</p>
        <p>Революция 1917 г., сильно изменившая жизнь семьи, коснулась и И. И. Толстого. Он, как и его братья Андрей, Михаил и Владимир, оказался на войне. Решение, на чьей стороне воевать, он принял сразу. В 1918 г. Илья, хорошо подготовленный и только что окончивший морское училище офицер, отправился на Восточный фронт к Колчаку. Накануне поездки в зону боевых действий он женился на Ольге Михайловне Лопатиной (1898-1987).</p>
        <p>После разгрома белой армии в 1920 г. И. И. Толстой отправился в русский Харбин (Китай), оттуда через Японию и Италию с братом Владимиром и его семьёй в 1920 г. переехал в Сербию, проживал в городе Новой Бечей. (С 1918 г. это славянское государство называлось Королевство Сербов, Хорватов и Словенцев.) В 1923 г. у И. И. Толстого родился сын Никита (будущий академик РАН).</p>
        <p>Жить в чужой стране было нелегко; семья бедствовала. Два года у И. И. Толстого ушло на изучение сербского языка.</p>
        <p>В эмиграции внук писателя стал активным членом организации «Младоросская партия», которая вела развёрнутую антисоветскую деятельность. С 1939 г. он сотрудничал в белогвардейской газете «Русское дело», писал статьи разоблачительного содержания об истинном положении дел в СССР, пропагандировал монархические устремления своей партии.</p>
        <p>Тяжёлыми для внука писателя и его семьи стали годы оккупации Сербии в период Второй мировой войны. Илья Толстой вместе с братом Владимиром воевал против немцев. В 1944 г. братья Толстые участвовали в боях при форсировании реки Тиссы, оба были на передовых позициях, ходили в опасные разведки. Во время боёв за город Старый Бечей с просьбой принять его в ряды бойцов обратился сын Ильи Ильича Толстого, юный Никита. Ещё в 1941 г. он стал участником партизанского движения и впоследствии прошёл простым солдатом-артиллеристом с боями через Австрию и Венгрию.</p>
        <p>В сентябре 1945 г. благодаря боевым заслугам Ильи, его брата Владимира и ходатайству их тётки Анны Ильиничны Толстой, остававшейся в России, братья Ильичи вместе со своими семьями возвратились на Родину. Вопрос об их возвращении решался на самом высоком уровне при непосредственном участии И. В. Сталина. Ставшие сегодня доступными секретные документы позволяют допустить трагическую развязку в судьбе внуков писателя после их приезда в СССР. Решающее слово было за Сталиным. В разговоре с Л. П. Берией Генсек твёрдо сказал: «История рассудит. Всё-таки это внуки Льва Толстого» (Толстой В. И. Интервью «Свет Ясной Поляны» // Большой Вашингтон. Литерат. худож. журнал. 2002. № 1 (36). С. 21). Потомки писателя были спасены от тюрьмы и расстрела.</p>
        <p>Вернувшись после войны в СССР, где ощущалась острая нехватка квалифицированных славистов, И. И. Толстой стал преподавателем сербскохорватского языка сначала в Военном институте иностранных языков, а затем в должности доцента работал на журфаке МГУ.</p>
        <p>Будучи высокоодарённым человеком, И. И. Толстой проявил себя как умелый, талантливый преподаватель. В 1949 г. он защитил кандидатскую диссертацию по методике преподавания фонетики сербскохорватского языка. Специалист в области лексикографии, внук Толстого стал автором фундаментальных словарных изданий. Под его редакцией в 1958 и 1976 гг. вышли в свет сербскохорватские словари (Сербскохорватский словарь. М., 1958; Сербскохорватско-русский словарь. М., 1976).</p>
        <p>Сын И. И. Толстого Н. И. Толстой (1923-1996) стал выдающимся славистом-филологом, исследователем народной духовной культуры, почётным академиком РАН, членом Президиума РАН, членом многих академий мира, возглавлял Советский, а затем Российский комитет славистов. Его старшая дочь Марфа Никитична (р. 1965), как и отец, тоже филолог-славист, младшая дочь Анна Никитична («Фёкла»; р. 1971) — телеведущая, журналист, автор многих проектов, посвящённых Л. Н. Толстому.</p>
        <p>И. И. Толстой умер в Москве, погребён на Кочаковском кладбище, близ Ясной Поляны.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>