<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kholarek_Emil_3_1578">Хо́ларек Эмиль</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Хо́ларек Эмиль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20217">Хо́ларек Эмиль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хо́ларек Эмиль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Holârek; 1867-1919) — чешский художник-график, работавший в Праге и Мюнхене. Толстой заинтересовался творчеством Холарека благодаря Д. П. Маковицкому, который 31 декабря 1901 г. показал ему альбом рисунков чешского художника «Размышления о катехизисе», только что изданный в Праге (Holárek Т. Réflexions sur le catéchisme. 50 compositions à la plume. Prague, comp. en 1895, v Praze 1901). В это время Толстой находился в Гаспре, и Маковицкий приезжал к нему из Ялты. Впоследствии Маковицкий подарил такой альбом Толстому (сохранился в ЯПб). Особенно писателю понравился рисунок «Прощание», но и обо всех др. рисунках он отозвался положительно («Замечательный художник», - запись 8 января 1905 г.; ЯПЗ. 1. С. 128). В 1906 г. в Англии в Крайсчерче В. Г. Чертковым был издан альбом «Война» с рисунками Холарека; его напечатало издательство «Свободное слово» на русском и английском языках. 24 июля 1906 г. Маковицкий записал: «Владимир Григорьевич показывал Л. Н. эскизы нового цикла Холарека. Л. Н.: “Как он хорошо рисует, ах, как хорошо!” - Над картиной “Утешитель” от души смеялся. О картине “Война” разговорился с Чертковым…» (ЯПЗ. 2. С. 186).</p>
        <p>Рисунки художника, среди которых «Каиново наследство», «Жертвы Молоха», «Красный крест», «Христиане», «Призыв запаса», «Коса смерти», то аллегорически, то трогательно реалистично показывали многоликую суть войны и её последствия для правителей и для простых людей. Помимо работ художника в альбом вошли тексты разных авторов на антивоенную тему, в т. ч. и отрывки из произведений Толстого «Одумайтесь!», «Христианство и патриотизм», «Царство Божие внутри вас».</p>
        <p>Высоко оценивая творчество Холарека, Толстой, однако, считал, что выпуск альбома «Война» не мог иметь серьёзного массового воздействия, «бесполезен», поскольку военный дух держится на внушении, которое «может быть разрушено только обратным внушением или религиозным чувством» (ЯПЗ. 2. С. 204). По мнению Толстого, не могло это издание найти понимание у народа и по той причине, что «у народа есть своё искусство, своя философия, своя религия» (ЯПЗ. 1. С. 298).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>