<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bulakhov_Petr_Alekseevich_4_1709">Була́хов Пётр Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Була́хов Пётр Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2009">Була́хов Пётр Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Була́хов Пётр Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — знакомый Толстого; крестьянин Гжатского уезда Смоленской губ., сектант-духобор. К 1895 г. относится начало личного знакомства Толстого с сектантами-духоборами. В начале 1890-х гг. на Кавказе началось новое религиозное движение среди духоборов, закончившееся ссылкой его руководителя П. В. Веригина. При пересылке из Архангельской губ. в Тобольскую на несколько дней он попал в московскую Бутырскую пересыльную тюрьму. По воспоминаниям П. И. Бирюкова, пребыванием Веригина в Москве заинтересовался Толстой: «…мы все решили в следующий приёмный день идти в тюрьму на свидание, но … духоборцы, приехавшие на свидание с Веригиным, сказали …, что Веригина на другой же день вечером отправляют особым этапом в Сибирь, так что видеть его больше нельзя. Оставалось только возможным повидать друзей Веригина, что мы и исполнили. Вечером того же дня, часа в три-четыре, мы отправились в гостиницу к Красным воротам. С нами пошёл и Л. Н. Толстой, который также мало знал о духоборах, но интересовался ими, потому что слыхал о новом религиозном движении, начавшемся в их среде» (Бирюков. 2. С. 269). Вполне вероятно, что результатом этой встречи с духоборами и стало знакомство Толстого с Булаховым, первые упоминания о котором появились в записных книжках писателя в декабре 1895 г.: «Пётр Булахов взял “Книгу о жизни”. Адрес: Москва, 3-я Мещанская, Торговый дом Каверин. … Пётр Алексеевич Булахов взял “Евангелие” и “Дрожжина”, Христианство и патриотизм» (53: 269). Булахов бывал в московском доме Толстых, приходил за книгами. В конце декабря в записной книжке Толстого запись сделана уже рукой П. Булахова: «Пётр Булахов взял книгу “В чём моя вера”, “Палкин”. Иван Малахов взял книгу “Гонение на духоборов”» (53: 270). Регулярность упоминания Толстым в записных книжках имени Булахова позволяет говорить об их близком знакомстве: «Пётр Алексеевич Булахов взял В чём вера?» (53: 273), при этом слова «В чём вера?» вписаны Толстым над зачёркнутым (написанным рукой Булахова) «Царство Божие внутри вас» (февраль 1896). В марте вновь «Пётр Булахов взял книги: 2-й том Евангелия и письма. Свет Азии, всеобщая история» (53: 275). В 1897 г. смоленский крестьянин П. А. Булахов уже вполне московский житель, о чём свидетельствовал Толстой в письме к А. К. Чертковой от 22 марта: «Сейчас был с Дунаевым и Страховым у Балахова, помните, фабричный, умница, на новоселье. Он поступил к Буланже и нанял квартирку и звал к себе. Был другой фабричный, и было приятно» (88: 19).</p>
        <p>Летом Булахов побывал у Толстого в Ясной Поляне. «Нынче 7 августа 1897 г. За это время пропасть гостей» и среди них «был Новиков — писарь (очень сильный) и Булахов, тоже силач нравственный и умственный» (53: 149). «Нравственная сила» Булахова словно притягивала и поддерживала Толстого. 13 января 1898 г. запись в дневнике: «Третьего дня было тоскливо. И пришли мужики: Балахов с Степаном Петровичем и два тульские. И так легко, бодро стало. Надо не поддаваться среде» (53: 176).</p>
        <p>С поездкой духоборов в тобольскую ссылку к Веригину были связаны события 1898 г. 2 апреля от имени духоборов Толстой написал прошение Николаю II о переселении за границу сосланных в Якутскую область духоборов, отказавшихся нести военную службу, вместе с их собратьями по вере. Эти события очень взволновали С. А. Толстую, которая 2 апреля писала в дневнике: «Приехали духоборы к Л. Н., два рослых, сильных духом и телом мужика. … Л. Н. им пишет прошение на имя государя, чтоб их выпустили переселиться за границу, всех — изгнанных, призывных и заключённых духоборов. Всё это мне страшно, как бы нас не выслали тоже! Духоборы эти теперь сидят у Л. Н. и там же молодой фабричный Булахов, которого посылают с прошением и 300 руб. денег к сосланному вожаку духоборов — Веригину» (ДСАТ. 1. С. 369). 6 апреля Толстой писал В. Г. Черткову: «Мы решили просить ехать Балахова — помните, молодой, умный очень, фабричный, он служит теперь у Дунаева. Дунаев нашел Балахову рыбные поручения в Обдорск. Балахов же сам человек очень умный, твёрдый и памятливый — он не берёт никаких бумаг и всё передаст устно и, по всем вероятиям, доедет. Он поехал теперь проститься в деревню и приготовиться и завтра или послезавтра уезжает 7-го или 8-го. Он передаст Веригину и прошение Государю, которое он выучил наизусть» (88: 93-94).</p>
        <p>8 апреля Булахов выехал из Москвы, но по приезде в Тобольск был задержан, арестован, обыскан и допрошен. От заключения в тюрьму его спасло то, что при нём не было найдено никаких документов. Дунаев сообщил Толстому подробности неудачной поездки П. А. Булахова и попытался найти новое лицо, которое могло бы передать прошение Веригину, решения которого по вопросам переселения ждали духоборы. 24 июня 1898 г. из Ясной Поляны Толстой писал Дунаеву, что «надо бы попробовать написать письмо купцу, о котором говорил Пётр Алексеевич Булахов. — И. Л.-Б., со вложением письма Веригину и с просьбой при случае переслать его. Пожалуйста, сделайте это» (71: 387). В августе удалось добраться к Веригину духобору Фёдору Вышлову, из села Горелого на Кавказе.</p>
        <p>Последнее упоминание о П. А. Булахове содержится в письме Толстого Дунаеву от 19-20 июля 1989 г.: «Пожалуйста, перешлите, если они находятся у вас или у Петра Алексеевича Булахова. — И. Л. — Б., рукописи Маньковского «Грешник» и «Дурак»» (71: 411).</p>
        <p>В 1890-е гг. П. А. Булахов заведовал небольшим заводом, затем стал управляющим имением С. Л. Толстого Никольское-Вяземское. В 1908 г. он вернулся в Гжатский уезд и занимался крестьянским хозяйством.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>