<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstoy_Nikolay_Valeryanovich_4_2119">Толстой Николай Валерьянович</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Толстой Николай Валерьянович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13889">Толстой Николай Валерьянович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстой Николай Валерьянович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1850-1879) — граф, родной племянник Толстого, сын его сестры М. Н. Толстой, родился в усадьбе Покровское, Чернского уезда. Мать его, Мария Николаевна, была хорошо образованна, прекрасно владела французским языком, играла на фортепиано. В 17 лет она вышла замуж за своего троюродного брата гр. Валерьяна Петровича Толстого, вдвое старше её, владельца Покровского, что в 80 верстах от Ясной Поляны. С молодых лет В. П. Толстой служил в гусарском полку, перед женитьбой вышел в отставку в чине майора. В браке М. Н. и В. П. Толстых кроме Николая родились Пётр, умерший в раннем детстве, Варвара (по мужу Нагорнова; 1850-1921) и Елизавета (по мужу Оболенская; 1852-1935). Семейный союз родителей Н. В. Толстого оказался несчастливым, но отец очень любил своих детей.</p>
        <p>Л. Н. Толстой с момента рождения Николая испытывал к нему нежные чувства, интересовался его судьбой, неоднократно посещал Покровское. 2 января 1851 г. он планировал быть на крестинах племянника, о чём писал в дневнике: «Крестины пробыть со своими…» (46: 44). Племянник бывал у дяди в Ясной Поляне в апреле 1851 г., июле 1869 г., январе 1872 г., феврале-марте, апреле 1876 г., феврале 1873 г., июне-сентябре 1876 г, январе 1878 г. Дневники молодого Толстого передают его впечатления от встреч с маленьким Николаем и его сёстрами. 30 мая 1856 г., находясь в Покровском у сестры, Толстой записал: «Маша, дети ужасно милы» (47: 77). Общение с племянниками 4-х и 6-ти лет доставляло ему огромную радость. В то время у Толстого ещё не было своих детей, что усиливало его привязанность к детям сестры; он становился инициатором совместных прогулок, игр, выездов в город, посещений театра, зоопарка… С 1857 г. М. Н. Толстая жила с детьми отдельно от мужа, в той части Пирогова, которая принадлежала её брату С. Н. Толстому. Владение самой М. Н. Толстой также располагалось в Пирогове, через реку, в полутора верстах от имения брата, но дом там был недостроен. И ей с детьми приходилось жить то у брата Сергея в Пирогове, то у Льва в Ясной Поляне. Оба брата всегда радовались приезду сестры и племянников.</p>
        <p>Одним из ярких впечатлений детства для Николая и его сестры Елизаветы было присутствие на охоте в Пирогове у дядюшки, страстного охотника, державшего у себя в имении много борзых о гончих собак. Дети, как правило, не принимали участия в охоте, но всегда с большим интересом наблюдали за происходящим. С наибольшим удовольствием М. Н. Толстая с детьми в те годы жила в Ясной Поляне у брата Льва. По признанию племянницы Толстого Е. В. Толстой, писатель сыграл «большую роль» в детстве её сестры и брата. Дядя часто брал детей на прогулку в лес, придумывал для них разные игры, в шутку называя ребят «пиндигашками». Однажды, гуляя с ними в яснополянском лесу, где цвели пахучие фиалки, выдумал игру в «капрала». По правилам игры Толстой исполнял сочинённый им куплет: «Кто найдёт фиалку, тот будет капрал, ему дадут палку. Ах! Вот я сыскал!» (Оболенская Е. В. Моя мать и Лев Николаевич // Октябрь. 1928. Кн. 9-10. С. 210). И дети наперебой кидались рвать фиалки. Толстой занимался с ребятами гимнастикой, что было подчас небезопасно. К примеру, он предлагал сесть на пол, скрестить ноги «по-турецки», а затем продевал палку между рук и ног и поднимал висящего на ней «гимнаста». Бывая у брата в Пирогове в августе-сентябре 1857 г., Толстой посвящал много времени детям сестры. 1 сентября он записал: «Целый день шлялся с детьми и ничего не делал» (47: 155). 12 сентября: «В 9 вытащил детей гулять» (47: 157). 17 сентября в Пирогове он вновь «возился с детьми, замолоты. Ничего не писал» (47: 157).</p>
        <p>Общение молодого Толстого в конце 1850-х гг. с племянниками порой подталкивало писателя к сочинительству. Так, в 1857 г. находясь с детьми сестры в Пирогове, он сочинил «Сказку о том, как другая девочка Варинька скоро выросла большая». Основой сказки стала реальная история, бывшая с Николаем и Варей. Сюжет сочинения — первый выезд детей в театр.</p>
        <p>В 1859 г. М. Н. Толстая с детьми переехала в свой пироговский дом.</p>
        <p>Всегда радостным событием в жизни маленьких Толстых бывал приезд в Пирогово их дяди Николая Николаевича Толстого, к нему дети относились с большой любовью и уважением. Он мастерски сочинял и рассказывал свои «интересные» сказки и однажды даже поставил с детьми пьесу «Непокорный сын Адольф», роль которого сыграла Лиза. М. Н. и Н. Н. Толстые были королевой и королём, а Варя и Николай — стражниками.</p>
        <p>Зиму 1859 г. семья М. Н. Толстой провела в Москве; они поселились в одной квартире с братом Львом. В конце зимы здоровье М. Н. Толстой ухудшилось. В это время туберкулёз, развившийся у её брата Н. Н. Толстого, стал принимать угрожающую форму. Было решено ехать за границу — Николаю Николаевичу в Германию, а Марии Николаевне во Францию.</p>
        <p>Семейство М. Н. Толстой вначале обосновалось на юге Франции в Гиере. Л. Н. и Н. Н. Толстые тоже приехали в Гиер, но устроились отдельно от сестры. Дни Н. Н. Толстого были сочтены…</p>
        <p>В октябре 1860 г., после смерти Н. Н. Толстого, дети Марии Николаевны проживали в швейцарском Веве. А она сама была вынуждена в связи с ухудшением здоровья поехать на воды в Aix-les-Bains, где пробыла шесть недель. Николай с сёстрами остался в пансионе с престарелой княжной Репниной. На курорте М. Н. Толстая познакомилась с молодым шведом Vicomte Héctore de Kleen (1831-1874), находившимся там на лечении и ставшим впоследствии её гражданским мужем.</p>
        <p>В 1861 г. М. Н. Толстая вместе детьми и своим спутником переехала в Алжир, где Толстые провели зимы 1861-1863 гг. Устроились на одной загородной вилле, в доме, который принадлежал пожилым французам. Николай поселился на этаже с матерью и Kleen. Сын М. Н. Толстой сразу нашёл общий язык с этим кротким, стеснительным человеком. Швед был прекрасным музыкантом, много играл в доме на рояле и скрипке, устраивал музыкальные вечера, полюбившиеся всем в семье. Он был всегда ласков с детьми.</p>
        <p>Особенно доверительные отношения у него складывались с Николаем, который его очень полюбил и привязался к нему. Иногда они подолгу вдвоём бродили по саду. Сближала их, вероятно, похожесть характеров: оба были очень застенчивы. По словам сестры Николая Елизаветы, её «брат вообще был смирным и задумчивым мальчиком» (Оболенская Е. В. Моя мать и Лев Николаевич // Октябрь. 1928. Кн. 9-10. С. 216).</p>
        <p>В Алжире жили скромно. Средств порой не хватало. Приходилось брать в долг. Старики французы, сдававшие дом М. Н. Толстой, полюбили детей, баловали их, привозили им что-нибудь диковинное с рынка: раковины, фрукты, маленьких земляных черепах, которых у ребят была целая коллекция и за которыми они ухаживали, кормили салатом. Из-за сильной жары, начинавшейся здесь уже в апреле, на всё лето приходилось уезжать в Швейцарию.</p>
        <p>Толстой всегда старался быть в курсе жизненных планов Николая. В письме к С. Н. Толстому 24 марта 1861 г. из Брюсселя он выражал свои опасения в связи с решением сестры отдать сына в пансион: «С Машенькой я регулярно переписываюсь, у ней, кажется, всё благополучно, исключая её планов отдать Николеньку в Париж к брату её гувернантки» (ПТСБ. С. 230).</p>
        <p>О Николае Толстой упоминал в 1862 г. в своей работе «Об общественной деятельности на поприще народного образования». В частности, анализируя статью «Дети в роще», предлагавшуюся издателями для детского чтения, он отмечал: «Я не согласен, чтобы дети не любили мораль; они любят мораль, но только умную, а не глупую. У них, я не скажу столько же, у них больше здравого смысла, чем у нас. Один любезник-господин привёз в подарок моему пятилетнему племяннику швейцарский шале в два вершка вышиною, и всё рассказывал, как он будет жить с ним вместе в этом шале. Николенька всё молчал, но, видимо, был оскорблён. Когда господин ушёл, несмотря на радость, доставленную ему подарком, Николенька с озлоблением сказал мне: “ах, какой он глупый, разве он не знает, что нам нельзя влезть в это шале”. Точно то же говорят и думают все дети при чтении таких книжек, как “Дети в роще”. Морали тут нет, потому что она бессмысленна; занимательности тоже: сказка-не-сказка, правда-не-правда. Сведений тоже нет. Содержание и язык тоже фальшивые и дерут ухо каждому ребёнку» (8: 281).</p>
        <p>М. Н. Толстая «всегда следила за развитием характеров» своих чад, очень заботилась об их здоровье. К примеру, находясь в Гиере, она требовала от детей, чтобы они перед сном приносили с моря в кувшинах морскую воду, которую следовало втирать в тело.</p>
        <p>Человек глубоко верующий, временами критически относясь к институту церкви, М. Н. Толстая не одобряла стояние в церкви, не видела смысла постов, не молилась святым. Но она любила читать жития святых, умилялась их подвигами; воспитывала своих детей «очень религиозными, но скорее религиозными в протестантском духе» (Оболенская Е. В. Моя мать и Лев Николаевич // Октябрь. 1928. Кн. 9-10. С. 232). Живя за границей, по воскресеньям дети ходили к обедне в протестантскую церковь. В семье также было принято читать на ночь Евангелие.</p>
        <p>В апреле 1864 г. к детям в Веве приехал С. Н. Толстой, чтобы забрать Лизу и Варю в Россию. Расставание Николая с сёстрами было тяжёлым. Е. В. Толстая отмечала: «Мы все трое очень любили друг друга, никогда не разлучались ни на один день, всё переживали вместе, делили и горести и радости, но горестей было очень мало, — этот период нашего детства был полон светлых дней. Мы горько плакали, прощаясь» (там же).</p>
        <p>Николая решили поместить в школу в Женеве. По мнению Е. В. Толстой, это решение возникло у М. Н. Толстой потому, что «в России тогда было время “нигилистов”, и она боялась, чтобы он не подпал под это влияние» (там же. С. 221). В апреле 1864 г. М. Н. Толстая писала о сыне тётеньке Т. А. Ёргольской: «Мой Николай учится порядочно. За ним хороший уход и присмотр — это главное. Живёт он в пансионе, в котором всего девять мальчиков, у директора училища» (там же). Сама она осталась в Женеве, чтобы устроить в детский приют свою недавно родившуюся дочь.</p>
        <p>Вдали от любимых племянников Толстой продолжал поддерживать с ними связь. 8 марта 1863 г. он писал сестре: «Нынче целую ночь видел во сне тебя и детей» (ПТСБ. С. 269). 20 января 1864 г. в письме к сестре он приглашал приехать её с детьми в Ясную Поляну. И заканчивал своё послание: «Дети милые! Поцелуй их хорошенько от меня. Я их ещё больше люблю, как думаю, что у меня такие же будут» (ПТСБ. С. 276). В письме от 14 августа 1864 г. к сестре Толстой настоятельно просил, чтобы ему прислали письма Николая, уже прочитанные ею, чтобы быть в курсе его жизни: «Мне очень интересно знать, как и что он пишет» (ПТСБ. С. 287). О судьбе «зефиротов» (там же), как в шутку Толстой называл племянников, и особенно о «Валерьяновиче», о Николае, он постоянно справлялся в письмах к М. Н. Толстой, Н. М. и В. В. Нагорновым, к С. Н. Толстому. Имена «зефиротов», необыкновенных птиц из чужих краёв, привнесла в речь писателя монахиня тульского монастыря, которая много общалась тогда с М. Н. Толстой, странница Мария Герасимовна, сочинительница всевозможных сказочных историй.</p>
        <p>6 января 1865 г. умер В. П. Толстой. После смерти мужа М. Н. Толстая с детьми поселились в Покровском. Вместе с детьми она часто бывала в Ясной Поляне. После смерти Валерьяна Петровича материальные трудности в семье стали ощутимей. Дела его оказались запутанными.</p>
        <p>Весной 1867 г. Николай, закончив женевскую школу, вернулся в Россию. В 1867-1868 гг. он жил в Москве и вместе с сестрой Елизаветой готовился поступать в университет. Вспоминая о том времени, она писала, что они занимались целыми днями и у них были «лучшие учителя». Жили в это время довольно замкнуто. Мария Николаевна, только что вернувшаяся из-за границы, десять лет не бывавшая в Москве, растеряла все свои связи и знакомства, целиком посвящала себя детям, их жизни и интересам.</p>
        <p>В университет Николай не поступил: заграничная школа плохо его подготовила. Он долго решал, чем займётся в жизни. Провал в университет сильно подействовал на него. В 1871 г. вместе с сёстрами он поселился в Москве на Большой Никитской. Толстой продолжал уделять ему внимание. В марте-апреле 1871 г. в письме к С. Н. Толстому он спрашивал о Николае: «Если ты жив и здоров, то, пожалуйста, напиши словечко, что ты и все твои, а равно и блудный Николенька» (ПТСБ. С. 319). О роли Толстого в судьбе Николая говорит и его письмо к племяннику в мае-июне 1871 г. (61: 383-384): Толстой советовал юноше поступить на военную службу, в Преображенский полк, где тогда служили братья Александр и Пётр Берс. Об этом письме С. А. Толстая напоминала мужу 13 июня 1871 г.: «Маша говорила, что твоё письмо ужасно подействовало на Николеньку, и он, кажется, решил поступить в полк» (ПСАТ. С. 92).</p>
        <p>Однако военная служба ему не подошла. О Николае в ту пору писала его сестра Е. В. Оболенская (Толстая): «… по всему своему складу он был совершенно кабинетный человек — серьёзный, спокойный, любил чтение и, зная языки, читал много; ни карт, ни выпивки он не любил. Очень застенчивый, отчасти нелюдимый, он только с близкими людьми чувствовал себя хорошо, тогда он был весел, остроумен и мог хохотать до слёз. … Он был очень близорукий, неловкий, немного сутуловатый, и так не шёл к нему военный мундир!» (Оболенская Е. В. Моя мать и Лев Николаевич // Летописи. Кн. 2. С. 283). Вскоре Николай бросил военную службу. 21 февраля 1876 г. Толстой писал брату о Николае: «смирный и добрый и ни то ни сё, как всегда» (ПТСБ. С. 350). А ещё через полгода ездил с Николаем на две недели в Оренбург покупать лошадей. Плыли на пароходе по Волге, и 4 сентября 1876 г. Толстой писал жене: «Николенька очень милый товарищ; и ему всё интересно и весело» (83: 226).</p>
        <p>8 октября 1878 г. Николай Валерьянович женился. Толстой был на свадьбе посажёным отцом и за три дня до этого писал: «Воскресенье свадьба Николеньки, на которую я еду посажёным отцом и которая всех у нас очень занимает» (ПТСБ. С. 367). Молодая жена, Надежда Фёдоровна Громова (1859-1935), была дочерью тульского архитектора Ф. В. Громова и мещанки Е. Н. Карповой. С Громовыми писатель был знаком. Брак Николая Валерьяновича длился всего полгода. Толстой старался быть в курсе жизни молодой семьи, в письмах справлялся о племяннике и его жене.</p>
        <p>Незадолго до женитьбы Николай продал своё имение в Рязанской губ., купил землю в Чернском уезде поближе к сестре Е. В. Оболенской, жившей в Покровском. Начал строить дом, но заболел тифом. Он умер 12 июня 1879 г. в Черни, куда был перевезён за две недели до смерти, чтобы быть под присмотром врача. М. Н. Толстая находилась при сыне во время его болезни и кончины.</p>
        <p>Последний раз писатель виделся с племянником в Черни в мае 1879 г. С. Н. Толстому 1 июня 1879 г. он писал: «Посылаю за лошадьми. Пожалуйста, пришли их, не задерживая посланного. Николенька очень плох. Его, по совету доктора, для перемены воздуха, свезли в Чернь вчера при мне. Жена его прекрасно за ним ходит» (ПТСБ. С. 371).</p>
        <p>Писатель упоминал о Николае в письме к С. А. Толстой 13 июня 1879 г., на следующий день после его смерти: «Ночью плохо спал, всё думал о нём. Хотел ехать назад, к бедной его вдове и сёстрам…» (83: 269-270).</p>
        <p>В старости Толстой не раз вспоминал Николая. В письме из Гаспры к Е. В. Оболенской в марте 1902 г. он напомнил ей о когда-то полюбившейся детям игре «в доктора». Во время игры маленькая Варя изображала больную, а её брат Николенька — лекаря. Семилетняя Лиза должна была «ездить» (бегать вокруг стола) за доктором для «больной» (73: 218).</p>
        <p>Говорили о Николае Толстом в Ясной Поляне и 14 ноября 1907 г. С. А. Стахович напомнила Толстому о председателе III Гос. думы Николае Алексеевиче Хомякове, её «большом приятеле», человеке добром и остроумном. Толстой, в свою очередь, добавил, что «помнит его только мальчиком, как дружил с Николенькой, Елизаветой и Варварой Валерьяновнами (детьми Марии Николаевны)» (ЯПЗ. 2. С. 562).</p>
        <p>Говоря о жизни и судьбе своего брата Н. В. Толстого, Е. В. Оболенская отмечала: «В 1879 г. я испытала первое сильное горе — скончался брат в 28 лет от сыпного тифа. … Я часто с грустью думаю, что брат не был счастлив; что-то в его характере мешало ему отдаться непосредственно чувству. Он был застенчив и с очень нежной душой; всякое грубое прикосновение заставляло его сжиматься и уходить в себя» (Оболенская Е. В. Моя мать и Лев Николаевич // Летописи. Кн. 2. С. 287-288).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>