<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Merime_Prosper_3_1245">Мериме́ Проспер</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Мериме́ Проспер // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8820">Мериме́ Проспер</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мериме́ Проспер</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Mérimée; 1803-1870) — французский писатель. Родился в семье художника и сам был хорошим рисовальщиком. Воспитывался в духе идей эпохи Просвещения; в лицее получил юридическое образование, но интересовался главным образом литературой, историей, археологией и искусством. Долгие годы был инспектором по охране памятников. В литературу входил поэтическими и драматическими произведениями, публикации которых были мистификациями: «Театр Клары Газуль», сборник народных баллад об убийствах, вампирах и прочей чертовщине; «Гюзла», баллады из этого сборника переложил Пушкин в своих «Песнях западных славян». Мериме живо откликнулся на перевод и в письме к русскому другу С. А. Соболевскому просил: «Передайте, пожалуйста, г-ну Пушкину мои извинения. Я горжусь и вместе с тем стыжусь, что мне удалось обмануть его» (Виноградов А. К. Мериме в письмах к Соболевскому. М., 1928. С. 44). Под своим именем он напечатал драматическую хронику «Жакерия» и исторический роман «Хроника царствования Карла IX». Наибольшую популярность завоевали новеллы Мериме. В них изображены необыкновенные события и люди, сильные, самобытные характеры; социальные низы противопоставлены пустым и эгоистичным аристократам и дельцам. Из ранних дневников известны суждения Толстого о новелле «Кармен»: 1 декабря 1856 г. он записал: «Дочёл Carmen - слабо, французско» (47: 103). Позднее, к 1904 г., Толстой оценит эту новеллу: «…у Мериме хорош один рассказ, “Кармен”» (ЯПЗ. 1. С. 376). А тогда, в 1856 г. 3 декабря, писатель отметил в дневнике, что «читал Мериме - хорошо» (47:</p>
        <p>103). В Юб. эта запись без комментария. Скорее всего, Толстой читал что-нибудь Мериме в периодических журналах «Revue bleue», «Revue des Deux Mondes» и др.</p>
        <p>A. Д. Михайлов в статье «А холодный Мериме сияет, не тускнея» отметил: «Лев Толстой упоминал произведения Мериме достаточно редко. … Трудно предположить, что он, работая над “Войной и миром”, не читал “Взятие редута”. Ведь такое, почти “толстовское”, изображение войны появилось значительно раньше “Пармской обители” Стендаля, у которого Толстой якобы учился» (Проспер Мериме в русской литературе. М., 2007. С. 17-18). Новелла «Взятие редута» написана в 1829 г., т. е. за десять лет до ставшего классическим примером описания битвы при Ватерлоо в «Пармской обители» Стендаля. Фактически «Взятие редута» явилось одним из первых в европейской литературе образцов реалистической батальной живописи. В 1865 г. Толстой «читал Mérimée Chronique de Charles IX. Странная его умственная связь с Пушкиным. Очень умён и чуток, а таланта нет» (48: 62), - записано в дневнике. «Умственная связь с Пушкиным» подмечена не случайно: эта связь была двусторонней: Пушкин перевёл на русский язык песни из «Гюзлы» Мериме (1827), Мериме переводил на французский язык стихи и прозу Пушкина. Пушкин назвал Мериме «острым и оригинальным писателем», а его сочинения - «чрезвычайно замечательными и глубокими». Мериме, как вспоминал И. С. Тургенев, считал Пушкина величайшим поэтом своей эпохи.</p>
        <p>В 1888 г. Мериме попал в список для чтения вслух в уголке «серьёзных разговоров» в яснополянском доме Толстого: «По вечерам - чтение вслух, то был Достоевский, то Mérimée, то Руссо, то Пушкин (Цыгане), то Лермонтов - и предстоит многое - одно естественно вызывает другое» (64: 186). Судя по сохранившимся в ЯПб изданиям, скорее всего, вслух читали произведения, входившие в сборник новелл и переводов Мериме на французский язык: «Carmen»; «Arsène Guillot»; «L’Abbé Aubain»; «La Dame de pique»; «Les Bohémiens»; «Le Hussard»; «Nicolas Gogol» (Paris: Calmann Lévy, 1883). Первый биограф и друг Толстого П. И. Бирюков писал: «Он серьёзно оценил Пушкина, прочтя французский перевод, сделанный Мериме, “Цыган” Пушкина; чтение этого произведения, изложенного в прозаической форме, с особенной силой показало Льву Н-чу всю силу поэтического гения Пушкина» (Бирюков. 1.С. 163).</p>
        <p>Мериме владел русским языком, знал русскую литературу, переводил произведения Пушкина, Гоголя, Тургенева, писал критические статьи о творчестве русских писателей. Но «не всё Мериме верно воспринял в русской литературе. Так, он совершенно не оценил первые произведения Льва Толстого, а в Гоголе увидел только сатирика, много позаимствовавшего у Стерна, Скотта, Шамиссо и Гофмана. Тем не менее он, по существу, не знал в Европе равных по глубине понимания русской литературы и исторической роли русского и других славянских народов. (Мериме был автором исторических работ об эпохе Бориса Годунова, о Богдане Хмельницком, о Разине, об истории казаков, о Петре I, в 1853 г. он написал историческую драму “Первые шаги авантюриста”, где изложил свою гипотезу появления на Руси фигуры Лжедмитрия), он в огромной степени способствовал началу мирового признания русской литературы» (Луков Вл. А. Мериме: Исследование персональной модели литературного творчества: Научная монография. М., 2006. С. 217).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Проспер Мериме в русской литературе. М., 2007.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>