<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Solomakhin_Semen_Mikhaylovich_4_2088">Солома́хин Семён Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Солома́хин Семён Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12995">Солома́хин Семён Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Солома́хин Семён Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Саламатин»; 1888-1952) — крестьянин, сын М. Ф. Соломахина; по своим убеждениям Соломахин был близок к религиозным взглядам Толстого. В 1908-1910 гг. неоднократно бывал в Ясной Поляне у писателя, который внимательно относился к проблемам, волновавшим сектантов. 25 сентября 1908 г. С. Соломахин написал Толстому, что он продолжает «коснеть в мирской суете и её прелестях» (78: 255). «Я написал отцу вашему, — отвечал Толстой 7 ноября, — о том самом, о чём и вы пишете. Человек не властен во внешних делах, а во внутренней, духовной жизни ему нет преград. Надо верить в это и жить так» (78: 254). О встрече С. Соломахина с Толстым рассказывала дневниковая запись писателя от 15 ноября 1908 г.: «Встал бодро. Пошел гулять, встретил Соломахина с Даниилом — бывшие хлысты. Хорошо побеседовали. Может быть, им пригодится. … Раза два говорил с Данилой, составил для него записку в их общину» (57: 171).</p>
        <p>В этом же году С. Соломахин переселился из области Войска Донского в Москву. В 1909-1910 гг. продолжились его встречи и переписка с Толстым. В феврале 1910 г. С. Соломахин просил Толстого разъяснить суть сектантских суеверий. 2 марта Толстой направил ему обстоятельное письмо: «Любезный Семён Михайлович, очень благодарю вас за ваше письмо и рад случаю написать вашим — нашим братьям о том обычае хождения “в духе”, которому они предаются и которого вы совершенно справедливо не одобряете». Далее Толстой разъяснял, что «всякая молитва есть душевное общение с Богом», а «для общения с Богом нужно самое большое внимание и спокойствие», что «служить Богу» можно «только одним: одинаковой братской любовью ко всем людям». А для этого нужна «молитва ежечасная, внутренняя». И ещё писал Толстой «о половом общении между мужчиной и женщиной», которое многие «понимают неправильно». Если невозможно «полное целомудрие», «то пусть сходится один мужчина с одной женщиной, но раз и навсегда, на всю жизнь, не разлучаясь и не разводясь», иначе «нет предела разврату», «и человек в этом разврате спускается ниже животного и лишается всякого общения с Богом. Тоже и об этом прошу вас подумать, милые братья, и верить в то, что писал я это только по любви к вам и желанию моему по мере сил быть вам полезным. Любящий вас брат Лев Толстой» (81: 123-124).</p>
        <p>О личных встречах С. Соломахина с Толстым писал в своём дневнике Д. П. Маковицкий: «8 сентября 1909 г. Утром приехали А. П. Алексеев, С. М. Соломахин…» (ЯПЗ. 4. С. 62); «15 апреля 1910. Л. Н.: Был Соломахин. Какой он горячий человек! Отец его хлыст, а он рационалист. — Соломахин распространяет сочинения Л. Н. в ремингтоновых экземплярах, которые сам заказывает. Отец ему хочет дать 70 десятин земли, он отказывается на религиозном основании» (ЯПЗ. 4. С. 224). 20 июня 1910 г.: «Приехал Соломахин с друзьями-рабочими …. Разговор перешёл на вегетарианство. Соломахин сказал о себе, что он природный вегетарианец. … Соломахин читал сегодня “Записки лакея” Адриана Новикова, часть вторую, переписанную на ремингтоне» (ЯПЗ. 4. С. 280-282).</p>
        <p>Письма от Соломахиных, приходившие в Ясную Поляну, вызывали к ним неизменную симпатию. Это отмечал Маковицкий: «Чертков: Трогательны отец и сын живой верой, единомыслием. Л. Н.: Смелость религиозная у них» (ЯПЗ. 4. С. 304).</p>
        <p>Осенью 1910 г. С. Соломахин в Москве открыл вегетарианскую столовую для народа (обед в 6 копеек). В связи с этим интересны последние записи Маковицкого от 22 и 24 октября, связанные с Соломахиным: «Вернулся Булгаков (из Москвы, пробыл десять дней) …</p>
        <p>Л. Н.: Так у вас впечатление, что Москва живая?</p>
        <p>Булгаков: Нет, пустая. Суета, театры, лекции о 606. Теперь только у Соломахина — живая. Он ходит в трактир “Яму” и оттуда забирает к себе домой публику (анархистов, сектантов)» (ЯПЗ. 4. С. 392). И 24 октября: «Гастев рассказал про Соломахина в Москве — учреждает вегетарианскую столовую для народа, обед в шесть копеек» (ЯПЗ. 4. С. 395).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>