<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Doyl_Artur_Konan_4_1802">Дойль Артур Конан</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Дойль Артур Конан // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20057">Дойль Артур Конан</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дойль Артур Конан</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Doyle; 1859-1930) — английский писатель, врач, автор многочисленных приключенческих, исторических, публицистических, фантастических и юмористических произведений. Родился в г. Эдинбурге (Шотландия) в семье художника-архитектора.</p>
        <p>Мать будущего писателя, Мэри Дойль, привила сыну страсть к литературе, и он с детства зачитывался романами М. Рида. Учился в школе-интернате, затем в католической школе. Вопреки семейной традиции решил посвятить себя медицине и поступил на медицинский факультет Эдинбургского университета. Ещё студентом познакомился со многими интересными людьми, в т.ч. с доктором Джозефом Беллом — прототипом его будущего главного героя Шерлока Холмса.</p>
        <p>После университета Дойль некоторое время служил корабельным врачом на китобойном судне. Впечатления от этого путешествия были позже описаны им в «Капитане “Полярной звезды”». В 1881 г. он получил степень бакалавра медицины и всерьёз решил заняться врачебной практикой. Открыв частную клинику, молодой врач в ожидании клиентов начал «пописывать» небольшие рассказы. Вскоре его сочинения стали пользоваться небывалой популярностью. Повесть «Этюд в багровых тонах» (1887), где впервые явился легендарный герой сыщик Шерлок Холмс, стала для писателя судьбоносной.</p>
        <p>С 1890 г. Дойль полностью посвятил себя литературе. Тогда появились его произведения: «Знак четырёх», «Торговый дом Гердлстон», «Белый отряд», «Приключения Шерлока Холмса» и др. Наибольшую популярность писателю принесли рассказы о Шерлоке Холмсе и его друге Ватсоне.</p>
        <p>В 1900 г. Дойль как хирург участвовал в Англо-бурской войне. С началом Первой мировой войны газеты печатали его статьи на военную тему. В 1920-е гг. писатель много путешествовал. Скончался в результате сердечного приступа в своём доме в Кроуборо. За несколько лет до этого он успел издать автобиографическую книгу «Воспоминания и приключения».</p>
        <p>Русская читающая публика впервые познакомилась с рассказами Дойля из книги «Приключения Шерлока Холмса» по публикациям в популярном петербургском журнале «Звезда» в декабре 1893 г., затем в журналах «Природа и люди», «Мир приключений», «Нива». В декабре 1898 г. в Петербурге вышла первая в России книга о Шерлоке Холмсе — сборник «Записки знаменитого сыщика», состоящий всего из 143 страниц. Но уже в 1900-1901 гг. было выпущено 3-томное собрание сочинений Конан Дойля, включившее все имевшиеся на то время произведения о знаменитом сыщике. Через год в столице начали издавать 4-томное собрание сочинений английского писателя под общим названием «Приключения сыщика Шерлока Холмса».</p>
        <p>В 1907 г. в России началась так называемая «пинкертоновская» лихорадка, которую породил выход нескольких серий брошюр о приключениях американского сыщика Ната Пинкертона. Популярность этих сериалов была столь велика, что в Киеве в 1908 г. читатели даже организовали «Общество почитателей Холмса и Пинкертона». Членами этого общественного объединения состояли, в основном, гимназисты и студенты высших учебных заведений, а возглавлял его действующий сыщик-профессионал.</p>
        <p>В Ясной Поляне тоже неоднократно звучало имя английского писателя Конан Дойля и говорили о популярности главного героя его рассказов, частного сыщика Шерлока Холмса, о чём свидетельствуют записи домашнего врача Толстых Д. П. Маковицкого. 31 марта 1908 г.: «Илья Львович говорил о том, какие книжки теперь в ходу и что на сцене идёт: “Шерлок Холмс” Конан-Дойля, литература о сыщиках…» (ЯПЗ. 3. С. 43); 22 июля: «Л. Н.: Сытин говорил, что порнография теперь не идёт, а социализм совсем не идёт. Теперь идёт Шерлок Холмс, Пинкертон и тому подобное» (там же. С. 149); 30 августа: «Говорили про Шерлока Холмса; Сергей Львович сказал, что интересен, разошёлся в 270 тысячах экземпляров. Л. Н. не читал» (там же. С. 182); 1 сентября: «Л. Н. заметил, что теперь Шерлок Холмс так читается (в моде), а что он (Л. Н.) никогда в жизни шпионов не встречал» (там же. С. 186); 4 ноября: «Татьяна Львовна рассказала про восьмилетнюю девочку, у которой были десять томов Шерлока Холмса и десять томов Нат Пиркентона, прочтённых. Восхищалась ими и говорила, что она будет сыщицей. Владимир Григорьевич Чертков. — В. Ч. говорил, что Шерлок очень интересен, он его читал. И передал русский рассказ, который он читал в английском переводе, под названием «Русский Шерлок Холмс». Выследил преступника в канаве, увидел его жалкое лицо, пожалел его и ушёл» (там же. С. 241); 19 марта 1909 г.: «Разговор о том, как читаются извозчиками, учащимися романы о сыске и преступлениях: Шерлоки Холмсы, Наты Пинкертоны, Люпены. Павел Иванович Бирюков. — В. Ч. рассказал, какие огромные сандвичи — щиты с сериями Пинкертонов — имеют уличные продавцы в Москве. Чтение это интересно вследствие быстроты его впечатлений, напряжения, но остаётся кошмарное впечатление. За границей известно много преступлений, вследствие чтения таких романов. У нас было несколько случаев, что мальчики, начитавшиеся их, предлагали себя в сыщики» (там же. С. 364).</p>
        <p>Судя по этим записям, Толстого подобная литература детективного (уголовного) жанра не интересовала, и он Конан Дойля не читал.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>