<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Grigorev_Andrey_Yakovlevich_4_1774">Григо́рьев Андрей Яковлевич</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Григо́рьев Андрей Яковлевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3858">Григо́рьев Андрей Яковлевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Григо́рьев Андрей Яковлевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«скопец», «старовер»; 1848-1926?) — знакомый Толстого сектант-скопец, его последователь и посетитель. За свои верования в 1871 г. сослан в Якутию, где пробыл 36 лет. Вернувшись из ссылки, поселился вместе с братом, сёстрами и племянником на хуторе Александровском близ деревни Победима Мценского уезда Орловской губ., в 9-10 верстах от имения Сухотиных Кочеты. После 1916 г. снова попал в Сибирь, и в Томске его единоверец Г. Т. Меньшенин в 1925 г. записал с его слов рассказ о встречах и разговорах с Толстым (рукопись — в архиве К. С. Шохор-Троцкого; ОР ГМТ).</p>
        <p>Бывая у Сухотиных в Кочетах и у Чертковых в Отрадном, Толстой часто встречался с Григорьевым в мае-сентябре 1910 г. 17 мая писатель впервые упоминал о нём в письме к дочери Александре: «Нынче был у меня старик-скопец, очень интересный. Был сослан и доказывал справедливость их веры: целомудрие во что бы то ни стало. Они тем хороши, что религия для них — важное дело жизни: не пьют, не курят, не едят мясо, не сквернословят» (82: 29). Об этом писал и Д. П. Маковицкий: «Сегодня был у Л. Н-ча А. Я. Григорьев, 65-летний скопец из Александровского хутора Победимской волости Мценского уезда, восемь вёрст от Кочетов, к которому Л. Н. собирался идти. Л. Н-чу понравился духовностью: у них (скопцов) искание Бога и стремление по-Божьи жить, братолюбие, помощь пострадавшим (погорелым), не сквернословят, не курят, не едят мяса, не пьют. Л. Н. сказал ему, что он с ним сходится, кроме оскопления: надо бороться» (ЯПЗ. 4. С. 256-257).</p>
        <p>21 июня Григорьев приезжал к Чертковым в Отрадное, чтобы повидаться с Толстым, и 23 июня проводил его до Тулы. По просьбе Толстого и А. С. Бутурлина он рассказывал об истории скопчества, о жизни скопцов в Сибири, о своей жизни, говорил о скопческой молельне в Петербурге. После этой встречи со скопцом В. Ф. Булгаков записал размышления Толстого: «Истинные благо и добродетель — в воздержании. … Я не знаю, как для других, но для меня, по крайней мере, эта мысль имеет решительное значение. Но он — человек духовный. И ведь какую всё-таки нужно иметь силу, чтобы решиться на это! Не говоря уже о том, что он лишён семьи, он подвергается и преследованию» (Булгаков. С. 218).</p>
        <p>21 июня 1910 г. Маковицкий писал в своём дневнике: «Утром приехал А. Я. Григорьев, скопец. Л. Н. после обеда разговаривал с ним; на террасе присутствовали Бутурлин, Чертков, Анна Константиновна, Алеша Сергеенко, который записывал; потом сменила его Александра Львовна …. Разговор был очень серьёзный, хороший. Григорьев — искренно убеждённый, очень умный, твёрдый человек. Я пришёл во время разговора и после того, как Григорьев уже пропел ихние песни. И показал книгу, по которой пел или читал: “Поэзия и проза сибирских скопцов. Издал Меньшенин. Томск, 1904…” Григорьев прочёл вслух стихи о матушке Акулине Ивановне из книги …. Ещё читал и другие стихи и рассказывал про возникновение скопческой веры. … Говорили про русских высокопоставленных лиц — скопцов XVIII века, про книги, которые он читал. Говорил просто, выразительно, с одушевлением и полной верой в них и в то, чтó скопческое учение учит» (ЯПЗ. 4. С. 282). Григорьев рассказывал о распространённой среди сектантов легенде, будто основатель скопчества, Кондратий Селиванов, был не кто иной, как русский император Пётр III (1728-1762). «Л. Н. был очень заинтересован тем, что рассказывал, утверждал Григорьев, говоривший вполне убеждённо. Л. Н. как раз эту эпоху и этих лиц хорошо знает. Он когда-то хотел написать рассказ про старца Фёдора Кузмича». … Григорьев: У нас вполне в ходу, что Александр в виде старца Фёдора Кузмича продолжал жить в Сибири, а вы в это не верите. — Л. Н.: А как же он подменился? — Григорьев: Я вам это расскажу. Это интересно. — И рассказал. — Л. Н.: Странно! Приписывание важности положению высокопоставленных лиц в религиозном.</p>
        <p>Бутурлин спрашивал Григорьева, соблюдают ли власти против них закон о свободе совести. Григорьев сказал, что он по этому закону и возвращён… — Л. Н. спросил о его хозяйственном положении. А. Я. Григорьев живёт у брата. Последний рубль тратит на книги и поездки, как эта, ничего не копит. — Л. Н.: А на старости лет? — Григорьев: Придётся и руку протянуть. Так что же? — Л. Н.: Это хорошо, самое лучшее.</p>
        <p>Григорьев говорил, что всякой нужды видал. В Сибири 11 лет в работниках жил. Л. Н.: У кого? — Григорьев: У своего (скопца). Мы у мирских не живём (ЯПЗ. 4. С. 282-283).</p>
        <p>17 августа Григорьев опять был в Кочетах. «В 11 часов приехал А. Я. Григорьев, знакомый скопец, приятель. Л. Н. с ним у себя беседовал до часу. … Григорьев повествовал с задушевной радостью и полной верой об их искупителе Петре Фёдоровиче и обращал Л. Н. в свою веру» (ЯПЗ. 4. С. 324). И опять разговор шёл о вере скопцов, о «новом искупителе», об Александре Павловиче…</p>
        <p>«Приехал Григорьев, привёз Александре Львовне мёду за то, что переписала ему на ремингтоне псалом; потом хотел с Л. Н. коротко поговорить, — записал Маковицкий 21 августа. — Л. Н. позвал его и меня в свою комнату и предложил Григорьеву рассказать историю преследования скопцов и свою историю, а мне — записывать. Потом пришла Александра Львовна, и её просил стенографировать. Записали, очень интересно. Оба рассказа тронули Л. Н., он прослезился. … Л. Н. поблагодарил его за рассказ. Обещал посетить» (ЯПЗ. 4. С. 329-330). В этот вечер Григорьев рассказывал свою биографию, историю своих религиозных исканий, как он оскопился, как провёл 36 лет в ссылке в Сибири. А. Л. Толстая стенографировала его рассказ. На следующий день Толстой с Маковицким ездили на хутор к Григорьеву.</p>
        <p>5 сентября Толстой и Маковицкий опять «поехали верхами к А. Я. Григорьеву в Александровку. Было холодно, сильный ветер и дождь. Л. Н. надел на пальто свиту; ветер сбоку. Температура на точке замерзания; дождь одно время замерзал в крупу и сильно стегал руки. … При таком холоде, ветре и дожде ехали в открытом поле девять вёрст». И дальше Маковицкий поведал, как приехали к Григорьеву, как тот был рад, как рассказал о чтении сочинений Толстого, как, уезжая из Сибири, мечтал непременно отыскать Толстого… «Л. Н. спросил, где он спит. Он указал на широкую скамейку; сказал, что спит на ней, на голых досках и прикрывается кожаном; под голову кладёт себе что-то, но не подушку. Л. Н. спросил: “А не твёрдо и не холодно на голых досках? А давно так и одетый ли?” — Григорьев: С 30-ти лет; привык; раздетый. Не холодно и не проспишь. Когда молотили в Сибири в 6-часовую смену, я никогда не просыпал. — Л. Н.: А от похоти это полезно. Очень важно для молодых людей» (ЯПЗ. 4. С. 342-343).</p>
        <p>Последний раз Толстой и Григорьев виделись 19 сентября. Маковицкий записал: «Был Григорьев. Он мне говорил, что Л. Н. ему рассказывал, какой сегодня день, чтó получил почтой; приближается день, по его словам, когда люди поймут, что “царство Божие в руках ваших”. … Л. Н. в своём кабинете прочёл нам — Григорьеву и мне — вторую половину XXIII главы “Казни на войне” книги Ф. П. Купчинского «Проклятье войны». — А. К.. … Л. Н. ещё раньше у себя в кабинете говорил с Григорьевым об Евангелии. Григорьев по-своему объяснял насыщение пятью хлебами — духовной пищей. Л. Н. же сказал, что никак не нужно объяснять: чудеса ему не нужны» (ЯПЗ. 4. С. 353-354).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>