<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Reykhel_Evgeniy_4_2037">Рейхель Евгений</title>
        <title type="bibl">
          Ерохин А. В. Рейхель Евгений // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888043">
                  <name>Ерохин А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11646">Рейхель Евгений</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рейхель Евгений</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Eugen Reichel; 1853-1916) — корреспондент и адресат Толстого из Шёнеберга (близ Берлина); немецкий литератор. Рейхель стремился доказать, что пьесы и стихи Шекспира, как и трактат «Новый Органон» английского философа Фрэнсиса Бэкона, являются сочинениями оставшегося никому не известным философа и поэта Шекспира, однофамильца актёра «Глобуса» Шекспира. По мнению Рейхеля, Бэкон завладел рукописями гениального поэта и опубликовал их частью под своим именем («Новый Органон»), а частью — под именем актёра Шекспира. При этом Бэкон своим вмешательством нанёс непоправимый ущерб творениям «настоящего» Шекспира. Теории Рейхеля, лишённые какой-либо научной ценности, сегодня преданы забвению, как и сам их создатель.</p>
        <p>Прочитав статью Толстого «О Шекспире и о драме», Рейхель увидел в русском писателе единомышленника в своём антишекспиризме. Он прислал Толстому три письма (последнее от 4 февраля н.с. 1907 г.), в которых писал, что его отношение к Шекспиру сходно с отношением к нему Толстого: «Надо воспользоваться созданною вашими трудами возможностью, чтобы низвести творения Шекспира, так долго царившего и одурманивавшего мир; иначе пришлось бы ждать этой возможности ещё двадцать или сто лет» (цит. по: 56: 428). Вместе с письмами в конце 1906 г. Рейхель послал и свою книгу «Литература о Шекспире» «Schakespeare Litterature» (Stuttgart, 1887). Посылая Толстому книгу, автор писал: «Как вы увидите из прилагаемой книги, я был первым, кто занялся критикой Шекспира как драматурга и пришёл к тем заключениям, к которым и вы очень близки… Ваше слово может сделать многое… Пройдут ещё сотни и тысячи лет, пока эти вредные, смущающие умы бредни о Шекспире будут изжиты, если только вы не выступите на защиту истины. Помогите мне… Для себя и моего произведения я не могу представить себе более благородного соперника, чем вы» (пер. с нем.; цит. по: 77: 52).</p>
        <p>28 января — 6 февраля 1907 г. Толстой читал сочинение Рейхеля. Он с энтузиазмом воспринял антишекспировскую книгу, правда, сказал: «Мне это неинтересно, но прочёл, чтобы ему ответить» (ЯПЗ. 2. С. 362). 2/15 марта Толстой написал автору обстоятельное письмо, в котором ещё раз обрушился с разоблачениями «ложной славы» Шекспира (77: 51) и требованиями переоценки произведений как английского классика, так и современных деятелей искусства.</p>
        <p>В ответном письме Рейхель благодарил за одобрение его книги и сожалел, что Толстой не намерен продолжать свою работу о Шекспире: «Если бы я обладал вашим именем и связями, — писал он, — я не остановился бы». И в конце письма заявлял: «В общем же ваше письмо меня несколько разочаровало. Два таких человека, как мы, ибо я тоже художник, могли бы сказать друг другу нечто иное, нежели то, что вы мне говорите» (цит. по: 77: 53). Это письмо не понравилось Толстому, нашедшему, что Рейхель «страдает немного манией величия, пишет с задором» (ЯПЗ. 2. С. 408).</p>
        <p>Книга Рейхеля сохранилась в ЯПб.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>