<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bunakov_Nikolay_Fedorovich_3_888">Бунако́в Николай Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Кудрявая Н. В. Бунако́в Николай Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888077">
                  <name>Кудрявая Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2042">Бунако́в Николай Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бунако́в Николай Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1837-1904) — русский педагог, теоретик и практик начального обучения, автор учебников и учебных пособий, методист русского языка. Наибольшую известность получили его книги «Азбука и урок чтения и письма», «В школе и дома», «Книжка-первинка», «Родной язык» и др. Толстой познакомился с книгами Бунакова, по просьбе Комитета грамотности оценивая их качества для использования в школах. Он отрицательно отнёсся к безумному заимствованию из немецкой педагогики. Его не могла не задеть и фраза Бунакова: «сообщать сведения “маленьким дикарям”», - тогда как, по мнению Толстого, сведения, которые составляли содержание бесед в книгах, дети давно получили из жизни. Более того, писатель высоко оценивал умственное и нравственное развитие крестьянских детей, а содержание бесед, скорее, относилось к детям «ниже 2-х лет», а не к школьному возрасту. «Может быть, - писал он по этому поводу, - дети готтентотов, негров, может быть, иные немецкие дети могут не знать того, что им сообщают в таких беседах, но русские дети, кроме блаженных, все, приходя в школу, знают не только, что вниз, что вверх, что лавка, что стол, что два, что один и т. п., но, по моему опыту, крестьянские дети, посылаемые родителями в школу, все умеют хорошо и правильно выражать мысли, умеют понимать чужую мысль (если она выражена по-русски) и знают считать до 20 и более: играя в бабки, считают парами, шестёрами и знают, сколько бабок и сколько пар в шестёре. Очень часто приходившие ко мне в школу ученики приносили с собой задачу гусей и разъясняли её. Но даже если и допустить, что дети не имеют таких понятий, которые хотят им посредством бесед сообщить педагоги, я не нахожу, чтобы избираемые ими средства были правильны» (О народном образовании. 1874).</p>
        <p>Толстой оставил записи наблюдений, в которых порой современники видели придирчивость или борьбу с шаблонами, а на самом деле речь шла о низком уровне интеллектуального и нравственного развития детей в подобной системе обучения. Жёсткое следование учителя программе вопросов было манипулированием, а ответы учеников, если что-то у них «пробудилось в их памяти и воображении», пресекались. Защищая русских детей от подобных методик обучения, Толстой писал, что «педагоги немецкой школы» не подозревают «той сметливости, того настоящего жизненного развития, того отвращения от всякой фальши, той готовой насмешки над всем фальшивым, которые так присущи русскому крестьянскому мальчику» (там же).</p>
        <p>Толстого беспокоило, что книгам Бунакова слепо следуют учителя. Русские методисты, задетые критикой писателя, сначала резко возражали ему, но потом признали его правоту. Сам Бунаков писал, что критика подействовала «отрезвляющим образом на педагогов, увлёкшихся немецкой методикой, забывших в своем крайнем увлечении требования народной жизни и невольно впадавших в крайность и преувеличения… Своим протестом во имя прав народной жизни граф Толстой принёс немало пользы русской начальной школе, а своими книжками для чтения, полными правды и жизни, написанными самым простым, чисто народным поэтическим языком, он противодействовал вторжению в школу сухого и узкого утилитаризма» (цит. по: Кудрявая Н. В. Лев Толстой о смысле жизни. М., 1993. С. 47).</p>
        <p>Бунаков много экспериментировал в 1867-1884 гг. в открытой им в Воронеже школе. Поселившись в деревне Петино Воронежской губ., в 1884 г. построил на свои средства народную школу, сам преподавал в ней, открыл школу для взрослых и народную библиотеку, был организатором первого в России самодеятельного крестьянского театра. В (873-1883 и в 1896-1901 гг. занимался земскими летними учительскими съездами во многих губерниях.</p>
        <p>Деятельность Бунакова царское правительство сочло опасной, в 1902 г. он был арестован и лишён права заниматься педагогической и общественной работой; просветительские учреждения, созданные Бунаковым, были закрыты. Итоги своей педагогической деятельности Бунаков описал в мемуарах «Моя жизнь в связи с общерусской жизнью, преимущественно провинциальной».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>