<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Cherny_Ventseslav_4_2172">Че́рны Венцеслав</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Че́рны Венцеслав // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20227">Че́рны Венцеслав</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Че́рны Венцеслав</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Černy Venceslav; 1865-1936) — чешский художник и иллюстратор. Обучался в Пражской художественной академии, затем с 1885 г. в Академии изобразительных искусств в Вене. С 1887 г. сотрудничал как иллюстратор с редакциями газет и журналов («Světozor», «Zlatá Praha»), а также издательствами («Kvasnička a Hampl», «Alois Hynek», «Toužimský a Moravec», «Josef R. Vilímek»). Известность получили иллюстрации художника к историческим произведениям чешских авторов Алоиса Йирасека, Бенеша Требизского, Франтишека Чечëтки, также работал над иллюстрациями к популярным произведениям Лидии Чарской, Дмитрия Мамина-Сибиряка, Генрика Сенкевича, Карла Мая и др. В 1893-1909 гг. создал иллюстрации к 16 романам Жюля Верна. Черны был автором рисунков к мемуарам Казановы. Работал и в жанре исторической и батальной живописи.</p>
        <p>23 июня 1909 г. Московское отделение всеславянского общества «Славия» в день памяти сожжения национального героя Чехии, чешского реформатора Яна Гуса, обратилось к Толстому с приветственным письмом, заканчивавшимся словами: «Все люди должны быть братьями не только по крови, но и по духу. Или, как прекрасно выразился поэт Ян Коллар: “И пусть на зов твой “Славянин!” ответит эхо: “Человек!”». В качестве подарка к письму была приложена литография с исторической картины В. Черного «Сожжение Яна Гуса» с надписью на медной дощечке на раме: «Великому русскому реформатору Льву Николаевичу Толстому на память о дне сожжения чешского реформатора Яна Гуса 23 июня (6/VII) 1415 г. от Всеславянского общества “Славия” в Москве 23 июня 1909 г.». Как отмечал Д. П. Маковицкий, Толстой был рад письму, однако «о полученной картине В. Черного “Сожжение Яна Гуса” Л. Н. не высказался, но видно было, что был разочарован в ней. После сказал только: “Мила любовь, а не подарок”. — И ещё сказал: “Надо сочинить письмо к славянам”. Гусеву и Николаеву сказал: “Мне совсем не нравится, особенно лицо Гуса — деревянное”.</p>
        <p>На картине надпись: “Великому реформатору”. А письмо “Славии”, присылающей эту картину в подарок, Л. Н-чу понравилось» (ЯПЗ. 4. С. 11).</p>
        <p>В ответном письме к обществу «Славия» от 8 июля 1909 г. Толстой благодарил за подарок и выражал уверенность в «исключительном значении славянства для объединения не только христиан, но и всех людей» (80: 10).</p>
        <p>Картина В. Черны сохранилась и находится в мемориальном музее-усадьбе «Ясная Поляна».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>