<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pushchina_Anastasiya_Kondratevna_4_2023">Пу́щина Анастасия Кондратьевна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Пу́щина Анастасия Кондратьевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11405">Пу́щина Анастасия Кондратьевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пу́щина Анастасия Кондратьевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Рылеева; 1823-1890) — дочь декабриста К. Ф. Рылеева и Н. М. Тевяшевой. В 1826 г. о своей малолетней дочери Рылеев писал жене из Петропавловской крепости: «Я желал бы, чтобы она была воспитана при тебе. Старайся перелить в неё свои христианские чувства — и она будет счастлива, несмотря ни на какие превратности в жизни, и, когда будет иметь мужа, то осчастливит и его, как ты, мой милый, мой добрый и неоценённый друг, счастливила меня в продолжение восьми лет» (цит. по: 83: 245). А. К. Рылеева окончила Патриотический институт (благородных девиц) в С.-Петербурге.</p>
        <p>В семье Рылеевых тщательно собирали и трепетно хранили материалы, оставшиеся от казнённого в 1826 г. К. Ф. Рылеева. И хотя родственники «государственного преступника» даже в частной переписке не смели называть его имя, дочь декабриста сумела частично сохранить библиотеку и архив отца. Документами из отцовского архива она охотно делилась с обращавшимися к ней писателями. Посылала материалы в «Полярную звезду» к А. И. Герцену.</p>
        <p>В 1842 г. Анастасия Рылеева вышла замуж за тульского помещика, поручика-кирасира И. А. Пущина (?-1882), родственника декабриста. Многодетная семья Пущиных (у них было девять детей) жила в Туле, на лето уезжали в родовое имение Кошелевку, под Тулой.</p>
        <p>Через 30 лет вернувшись после сибирской каторги в центральную Россию, И. И. Пущин побывал у дочери Рылеева; она передала ему сохранившиеся рукописи и переписку отца для герценовского издания «Полярной звезды». В 1872 г. Пущина-Рылеева при содействии известного библиографа и собирателя книг и рукописей П. А. Ефремова издала «Сочинения и переписку К. Ф. Рылеева» в 2000 экземпляров. На титульном листе было написано: «Издание его дочери». Успех книжки превзошёл все ожидания, её сразу же раскупили. В 1874 г. издание было повторено. С дочерью К. Ф. Рылеева Толстой встречался в Туле 4 марта 1878 г., когда собирал материалы и обдумывал роман «Декабристы». «Был у Пущиной дочь декабриста И. И. Пущина. — Н. Б.. Много интересного от дочери Рылеева», — писал он С. А. Толстой 4 марта 1878 г. из Тулы; 83: 244).</p>
        <p>С. А. Толстая отвечала 5 марта: «Очень интересуюсь твоим знакомством и разговором с Пущиной. Много ты мне интересного будешь рассказывать» (ПСАТ. С. 144-145). (83: 245).</p>
        <p>Что Толстой мог почерпнуть о декабристах и о Рылееве у его дочери? Писателя интересовала «Рылеева биография» (Записная книжка; 48: 194). Видимо, именно эти вопросы и были предметом беседы Толстого с А. К. Пущиной. Возможно, Толстой задавал вопросы об интересе Рылеева к русской истории: в Записной книжке отмечено: «Русские — Рылеев» (17: 550).</p>
        <p>В ЯПб имеется экземпляр (неразрезанный) издания собрания сочинений Рылеева 1872 г. и экземпляр 1874 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>