<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Yuvachev_Ivan_Pavlovich_3_1636">Ювачёв Иван Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Боковня А. Р. Ювачёв Иван Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888024">
                  <name>Боковня А. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="16042">Ювачёв Иван Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ювачёв Иван Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. И. П. Миролюбов; 1860-1940) — посетитель и корреспондент Толстого; отец писателя Даниила Хармса (Ювачёва). Выпускник Технического училища Морского ведомства по штурманскому отделению (г. Кронштадт), прибыв на Черноморский флот, сблизился с революционно настроенной молодёжью. В 1883 г. был арестован, в 1884 г. проходил по делу народовольцев («процесс 14-ти», или «процесс Фигнер»), был приговорён к смертной казни, помилован: казнь заменили сначала заключением в одиночную камеру Шлиссельбургской крепости, затем ссылкой на Сахалин, где Ювачёв провел восемь лет. С 1899 г. снова жил в Петербурге.</p>
        <p>По свидетельству В. Н. Фигнер, находившейся в Шлиссельбургской крепости одновременно с Ювачёвым, «политические убеждения Ювачёва за год заточения совершенно изменились: из борца, завоевателя свободы насильственным путём, он превратился в миролюбца в духе Толстого» (Фигнер В. Н. ПСС. Т. 2. Ч. 2. М., б.г. С. 120). В 1900 г. Ювачёв обратился к Толстому, спрашивая разрешение приехать к нему в Ясную Поляну: «Меня лично Вы не знаете, но, вероятно, слышали иногда кое-что о моём аресте, суде и ссылке от моего товарища по морскому корпусу М. О. Меньшикова» (ОР ГМТ). Тогда же Ювачёв выслал писателю свой очерк «Восемь лет на Сахалине».</p>
        <p>27 ноября 1905 г. Ювачёв посетил Толстого, о чём писал Д. П. Маковицкий: «…И. П. Ювачёв (Миролюбов), с кротким выражением бледного лица. С 1883 до 1889 г. пробыл в Шлиссельбурге и на Сахалине (восемь лет каторжным); был приговорён к смерти (но переменили ему наказание) за то, что был знаком с Фигнер и ещё с кем-то, с которыми на самом деле знаком он вовсе не был ни лично, ни по переписке. Приехал поговорить с Л. Н. о вере; он близок к православию, верит в личного Бога. Отрицает насилие и знает многих бывших революционеров, которые отошли от насилия…» «Ювачёв рассказывал, что в детстве он был очень религиозен, в юности стал атеистом, в тюрьме опять вернулся к религии. Это его товарищи сочли за сумасшествие…» (ЯПЗ. 1. С. 474). «Ювачёв рассказывал о своём процессе и заключении в Шлиссельбурге (очень похоже на то, как Л. Н. описал Светлогуба в “Ещё трёх смертях”), скольких перевешали, сколько перемёрло, сошло с ума, какие это все были самоотверженные, энергичные, чистые люди» (ЯПЗ. 1. С. 475). Сходство с историей Светлогуба (персонажа повести Толстого «Божеское и человеческое») он объяснил Маковицкому тем, «что, вероятно, Л. Н. воспользовался для своей повести составленным Ювачёвым описанием своей жизни в крепости, которое он несколько лет тому назад послал Л. Н.» (там же).</p>
        <p>Ювачёв также рассказывал об общественных настроениях в Петербурге: «социал-демократы хотят ввести диктатуру пролетариата. Они надеются, что если пролетариат захватит власть в России, то вслед за Россией то же самое произойдёт и в других государствах. А 80% крестьян не имеют понятия о социализме: они хотят земли, а социалисты смотрят на земельную реформу как на средство привлечения крестьян на свою сторону»; говорил о беспорядках в столице: «шайки вооружённых людей врываются в дома» (ЯПЗ. 1. С. 474). Толстой отреагировал на эти сообщения: «Не могу перестать благодарить Бога, что живу в деревне, в стороне от всей этой злобы, раздоров» (там же).</p>
        <p>Говоря о Сахалине, Ювачёв сравнивал свои впечатления с чеховскими: «Описание Сахалина Чеховым мрачное, так как должно было соответствовать требованиям либералов» (ЯПЗ. 1. С. 475). Вспомнили про историю отказа уральских казаков от военной службы, когда их выслали в г. Казалинск Туркестанской области (ЯПЗ. 1. С. 197). Толстой изучал это событие по рукописи, составленной для него неким офицером. Ювачёв, видимо, сообщил писателю новые важные сведения, и Толстой благодарил собеседника: «Спасибо вам, что вы мне так подробно рассказали про движение (неповиновение уральских казаков властям)» (ЯПЗ. 1. С. 475).</p>
        <p>Ювачёв «очень понравился» Маковицкому: «один из самых милых людей, которых я видел в Ясной Поляне» (ЯПЗ. 1. С. 475). И Толстого заинтересовала личность нового знакомого: «Я описание одиночного заключения Ювачёва читал - было хорошее, - но не помню его …. Ювачёв по умственному характеру … напоминает мне Урусова: он тоже математик, и есть у него теории исторические» (ЯПЗ. 1. С. 476). О религиозных воззрениях посетителя он заметил: «Ювачёв православный, у него теория с запинкой, как была у Хомякова. Мне его теория православия очень нравится. Согласно его учению, после Христа были две церкви - иудейская и христианская. Иудейская разрушилась, когда Богу было угодно …. Теперь же есть православная церковь и церковь свободных христиан; существуют одна возле другой. Православная разрушится, когда Богу будет угодно; нападать на неё не надо» (ЯПЗ. 1. С. 476).</p>
        <p>В конце февраля 1906 г. Ювачёв прислал в Ясную Поляну свои мемуарные очерки, опубликованные в «Историческом вестнике». Толстой внимательно отнёсся к этой корреспонденции: вечером 1 марта 1906 г. «в 10. 30. Л. Н. вынес из кабинета оттиски статей Ювачёва из “Исторического вестника”: 1) “В Шлиссельбургской тюрьме” (февраль 1906 г.); 2) “Закавказские сектанты” (январь 1904 г.); 3) “Распечатанные алтари” (январь 1906 г.); 4) “Монастырь-тюрьма” (март 1905 г.)» (ЯПЗ. 2. С. 65). С. А. Толстая в тот день писала Ювачёву о полученных от него книгах, «об их чтении в Ясной Поляне, о высказываниях Толстого: “как хорошо пишет”, “как просто”, “как прочувственно”» (цит. по: Сахарова Е. М. Судьба революционера и её отражение в творчестве Льва Толстого и Чехова. С. 174).</p>
        <p>Толстого заинтересовал материал о сектантах-русских, исповедующих иудаизм: «Ювачёв описывает “субботников”. Русские люди переняли еврейскую веру: Старый закон и Талмуд, обряды (на голову надевают рухопитель), раввины, у них есть обрезание. … Удивительное это явление - искание правды - у русского народа. Метание в ту и другую сторону» (ЯПЗ. 2. С. 65).</p>
        <p>Результатом знакомства Толстого с Ювачёвым стало издание в 1907 г. «Посредником» книги Ювачёва (И. П. Миролюбова) «Шлиссельбургская крепость». После личного знакомства Толстой и Ювачёв продолжали переписываться: со многими вопросами жизни и религии Ювачёв за ответом обращался к Толстому. 7 августа 1907 г. Толстой заметил: «Ювачёв, хотя я разрушаю его веру, относится ко мне очень хорошо» (ЯПЗ. 2. С. 475).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Горбунов-Посадов И. Несколько слов от издателя // Ювачев И. П. (Миролюбов И. П.). Шлиссельбургская крепость. М.: Посредник (№ 639), 1907. С. III-XVI; Сахарова Е. М. Судьба революционера и её отражение в творчестве Льва Толстого и Чехова // В творческой лаборатории Чехова. М., 1974. С. 162-181.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>