<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tikhotskiy_Aleksandr_Aleksandrovich_3_1527">Тихо́цкий Александр Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Тихо́цкий Александр Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13772">Тихо́цкий Александр Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тихо́цкий Александр Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1852-1922) — народоволец, зять хорошей знакомой Толстого А. В. Дмоховской. Родился в семье состоятельных помещиков Харьковской губ. Вся семья была против крепостного права и свято чтила память декабристов, тем более что жена Тихоцкого была, со стороны своей матери А. Дмоховской, в родстве с декабристом И. Д. Якушкиным. Квартира Тихоцкого в Харькове иногда служила явочной квартирой, в среде народовольцев у него были знакомые. И хотя никаких конкретных обвинений Тихоцкому не было предъявлено, его продержали два года в харьковской тюрьме и сослали на пять лет в Сибирь. Это была ровно половина срока, который мог получить обвиняемый по статье «о бунте против власти и о государственной измене», по которой обвинялся Тихоцкий. Во время заключения Тихоцкого в тюрьме (1885 г.) Толстой проезжал через Харьков в Крым и в перерыве между двумя поездами посетил по просьбе Дмоховской Харьковский окружной суд, членом которого был знакомый Толстого Г. А. Русанов. Вернувшись в Москву, Толстой 25 марта 1885 г. ему писал: «Я просил вас похлопотать за Тихоцкого, но оказалось, что я не передал вам самую сущность дела; сущность дела в том, что родным хотелось бы знать, в чём именно он обвиняется» (63: 216).</p>
        <p>Дмоховская, продолжая хлопотать за зятя, обратилась к государю с ходатайством о помиловании Тихоцкого. Толстой сразу же направил в Петербург своей влиятельной родственнице гр. А. А. Толстой письмо с просьбой поддержать ходатайство Дмоховской (63: 443). Отбыв пятилетнюю ссылку, Тихоцкий поселился с женой в Екатеринбурге, где впоследствии и скончался.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>