<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Freygang_Andrey_Ivanovich_2_706">Фрейганг Андрей Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Кочешкова Л. Е. Фрейганг Андрей Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888073">
                  <name>Кочешкова Л. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14741">Фрейганг Андрей Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фрейганг Андрей Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1805-1875) — чиновник цензурного ведомства. В 1836-1859 гг. — цензор С.-Петербургского цензурного комитета. По воспоминаниям современника, Фрейганг был «одним из курьёзнейших экземпляров цензора былых времён». Он отличался трусостью, неподатливостью, «обладал необыкновенной способностью обезоруживать… Вкрадчивым тоном своих речей и любезным обращением», занимал просителя разговором о погоде, городских новостях, не относящихся к делу, и уходил от неприятных объяснений» (Чумиков А. А. Мои цензурные мытарства // Цензура в России в конце XIX — начале XX вв. СПб., 2003. С. 49). У Толстого Фрейганг упоминается в связи с цензурной историей рассказа «Из кавказских воспоминаний. Разжалованный». 2 декабря 1856 г. Фрейганг писал И.А. Гончарову, занимавшему должность цензора: «Рассказ гр.</p>
        <p>Толстого “Из кавказских нравов” был внесён мною в пятницу в Цензурный комитет и находится у г. председателя, от усмотрения которого будет зависеть пропуск означенного рассказа» (ПРП. 1. С. 271). Сочинение было пропущено цензурой, но Толстому пришлось внести в текст некоторые изменения и переменить заглавие рассказа.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>