<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Meshcherskiy_Nikolay_Petrovich_3_1248">Меще́рский Николай Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Меще́рский Николай Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8880">Меще́рский Николай Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Меще́рский Николай Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1829-1901/1894?) — князь,  сын П. И. и Е. Н. Мещерских, внук историка H. М. Карамзина, попечитель Московского учебного округа. К Н. П. Мещерскому как к официальному лицу Толстой обращался по вопросам образования, а также хлопотал через него за конкретных лиц.</p>
        <p>В конце 1874 г. писатель был «увлечён проектом создания в Ясной Поляне учительской семинарии, в которой бы получали дальнейшее образование наиболее способные ученики народных школ, с тем чтобы потом стать народными учителями… «Пускай это будет университет в лаптях, - говорил Лев Николаевич» (Гусев. Материалы. 3. С. 443).</p>
        <p>В январе 1875 г. Толстой обратился к директору народных училищ Тульской губ. с просьбой открыть в Ясной Поляне «частное учебное заведение второго разряда для подготовки народных учителей» (там же). Ходатайство было направлено в высшую инстанцию - попечителю Московского учебного округа, кн. Н. П. Мещерскому. Попечительский совет признал желательным создание такого заведения, но с названием «Педагогические курсы для приготовления народных учителей», под руководством графа Толстого. В течение полутора лет между ведомствами - попечительским советом Московского округа, Министерством народного просвещения и др. - шла переписка по проекту создания педагогических курсов. Попечитель Московского учебного округа кн. Мещерский принимал активное участие в этой переписке и наконец одобрил проект Толстого. Так, 26 апреля 1876 г. попечительским советом отмечалось: «что, не утверждая проекта “во всех его частностях”, можно дать “в виде опыта” и “в виде исключения” разрешение на открытие педагогических курсов …. “Педагогические курсы, учреждаемые по инициативе и под личным наблюдением графа, представляют собой явление исключительное в том отношении, что руководителем их является лицо, которого благонадёжность и преданность делу народного образования не могут подлежать никакому сомнению”» (Гусев. Материалы. 3. С. 445-446).</p>
        <p>В результате Толстому 29 мая 1876 г. было разрешено в виде исключения устроить в Ясной Поляне педагогические курсы для приготовления учителей в начальные училища. С. А. Толстая вспоминала об этом в 1876 г.: «…Лев Николаевич усердно принялся опять за устройство помещения во флигеле для учительской семинарии. Столяры, маляры были весь день заняты и торопились кончать работы. Был найден кончивший курс в университете преподаватель в этой предполагаемой учительской семинарии, и только одно очень затрудняло Льва Николаевича - это денежные средства. … Лев Николаевич переговорил об этом с Петром Фёдоровичем Самариным, тогдашним губернским предводителем дворянства, и Пётр Фёдорович сказал, что в кассе земской находятся 30 тысяч денег, предназначенных для народного образования, и чтобы Лев Николаевич подал прошение о выдаче ему пособий для предполагаемой учительской семинарии. Но когда Лев Николаевич сделал это и собрана была комиссия, ему в пособии отказали, а сумму эту назначили на памятник Екатерине II» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 259).</p>
        <p>На рубеже 1870-1880-х гг. Толстой хлопотал перед кн. Мещерским через Е. Ф. Тютчеву (в письме к ней признался, что забыл, как зовут князя) за старого учителя яснополянской школы П. В. Морозова: просил дать ему чин, «который составит его счастье и на который он имеет права» (90: 247-248). «Преданность делу народного образования», что в 1876 г. подчёркивал Н. П. Мещерский в отношении Толстого, давала писателю возможность обращаться с просьбами, чтобы помочь людям.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>