<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sidorkov_Ilya_Vasilevich_2_588">Сидорков Илья Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Сидорков Илья Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12600">Сидорков Илья Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сидорков Илья Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1858-1940) — крестьянин села Перевлес Рязанской губ. С 1893 г. камердинер Толстого. Обслуживал Толстых и гостей за столом всегда в перчатках. Сопровождал писателя в поездках по окрестным гостям, в Кочеты, в Крёкшино. Дети И.В. Сидоркова выросли вместе с детьми и внуками Толстых.</p>
        <p>Толстой часто с ними гулял, играл в городки с Алёшей Сидорковым. С.А. Толстая особенно любила Верочку, которая ухаживала за ней до её последнего вздоха. В 1921 г. Верочка стала женой внука Толстых Ильи Андреевича: родилась дочь Софья, но в 1923 г. брак распался.</p>
        <p>Толстой по-особому относился к Сидоркову: ценил его грамотность, скромность, нравственную чистоту. Сидорков пользовался полным доверием Толстых, которым не злоупотреблял, был сдержан в общении. Он был очень начитан, и Толстой обсуждал с ним самые разные темы. После смерти Толстого остался в усадьбе, продолжал служить Софье Андреевне. В 1913 г. получил от Толстых пособие в 1000 руб.</p>
        <p>Принимал участие в создании музеев в московском доме Толстых в Хамовниках, в Ясной Поляне. В 30-е гг. служил экскурсоводом в музее «Ясная Поляна». Похоронены Сидорковы на кладбище у церкви в Кочаках вблизи некрополя Толстых.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>