<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kopylov_Vasiliy_Aleksandrovich_3_1119">Копыло́в Василий Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Копыло́в Василий Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6865">Копыло́в Василий Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Копыло́в Василий Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1886?-?) — яснополянский крестьянин, сын Анисьи Степановны Копыловой. Толстой знал его с рождения, умилялся, как малыш «без порток» бегал. Взрослый же Копылов вызывал неприятные чувства. «Подслушал разговор Копылова с прохожим - скверные слова и неправда, и какое удивительное, ужасное безверие. Тяжёлое чувство испытал», - записал Толстой в дневнике 14 мая 1909 г.; 57: 67). Тем не менее на следующий день, 15 мая, он писал становому приставу А. П. Грессеру, желая помочь выручить Копылова из беды: «Стражник, живущий у нас, подал вам заявление о том, что крестьянин Василий Копылов оскорбил его и угрожал ему. Не зная, насколько это справедливо, желательно бы было, в виду бедности этой семьи, прекратить, если возможно, это дело, так как Копылов раскаивается в своём поступке и просил и готов ещё просить стражника простить его» (79: 197). Благодаря заступничеству Толстого Копылов тогда был прощён и избежал наказания.</p>
        <p>Но через три месяца с мужиком приключилась новая беда: его «призывали на суд за дубы» (57: 119). 17 августа он пришёл к Толстому и рассказал, что попался стражнику Балякину, когда вёз дрова, срубленные в лесу у С. А. Толстой. Был составлен протокол, и Копылову грозил суд у земского начальника. Он пришёл просить Толстого заступиться за него. Толстой уговаривал жену «прекратить дело», но она «долго отделывалась софизмами» (ЯПЗ. 4. С. 48). Расстроенный Толстой, не кончив обеда, ушёл из-за стола. Младшей дочери Александре Львовне, вошедшей к нему в комнату, он сказал: «Это кончится очень плохо. Я убегу». Он даже плакал (там же). С. А. Толстая всё же написала письмо земскому начальнику, прося его прекратить дело против Копылова.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>