<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Istomin_Vladimir_Konstantinovich_3_1072">Исто́мин Владимир Константинович</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Исто́мин Владимир Константинович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5861">Исто́мин Владимир Константинович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Исто́мин Владимир Константинович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«кум»; 1847-1914) — литератор, издатель, мемуарист. Окончил Пажеский корпус в 1865 г. и вместе с братом С. А. Толстой, А. А. Берсом, до 1868 г. служил в Преображенском полку. В 1868-1871 гг. - директор Новочеркасской театральной дирекции, позже - чиновник особых поручений при атамане войска Донского. В 1871-1872 гг. состоял на службе при виленском генерал-губернаторе. Позднее был сотрудником газеты «Московские ведомости», чиновником особых поручений при московском губернаторе, затем управляющим его канцелярией. Отошёл от дел, потеряв зрение, но с 1905 г. числился по министерству двора.</p>
        <p>С Толстым Истомин познакомился в 1867 г. благодаря А. А. Берсу. О своём первом посещении Ясной Поляны он позже вспоминал: «…в 1867 году я застал ещё старый, непеределанный дом с не обклеенным обоями бревенчатым кабинетом хозяина…» (Истомин В. К. На закате. Страницы из рукописи неизданной книги // ЯП. сб. 1965. С. 144). Встречи и переписка Толстого и Истомина продолжались два десятилетия (1867-1888).</p>
        <p>Знакомство Истомина с Толстым состоялось в период работы писателя над «Войной и миром». По воспоминаниям Истомина, в это время «Лев Николаевич вставал поздно и после утреннего чая, около полудня, уходил заниматься, то есть писать третью часть “Войны и мира”» (там же. С. 144). Истомин видел, что вся жизнь дома была подчинена художественным и историческим занятиям Толстого: «Все домашние разговоры вертелись около этой одной захватывающей темы… И он работал, надо сказать правду, в самой счастливой обстановке, едва ли когда-нибудь повторявшейся, по крайней мере, среди русских писателей» (там же. С. 144).</p>
        <p>После «Войны и мира» Толстой обдумывал замысел романа из времён Петра 1. 12 января 1873 г. он писал Истомину: «У меня к вам просьба: вы живёте недалеко от Азова. Может быть, и сами бывали, а может быть, знакомые ваши. Мне нужно вид - картину того места, где стояли войска и были военные действия при Петре. Мне нужно знать: какие берега Дона, Мёртвого Донца, Кутерьмы там - где высоко, где низко. Есть ли горы, курганы? Есть ли кусты; челига или что-нибудь подобное, какие травы? Есть ли ковыль? Есть ли камыш? Какая дичь? Да и вообще течение Дона от Хопра, какой общий характер имеет, какие берега? Может быть, есть книги об этом специальные, то назовите. …. Да, нет ли чего-нибудь мне неизвестного местного об азовских походах Петра?» (62: 4). Именно Истомин, служивший в Новочеркасске, мог помочь Толстому в описании местности. Ответ на письмо неизвестен.</p>
        <p>С конца 1870-х гг. Истомин публиковал биографические очерки, заметки и стихи в журналах «Русский вестник» и «Русский архив». В связи с историческими занятиями Толстого, собиравшего материалы о времени Александра I и Николая I, он передал ему нужные книги. 9 февраля 1878 г. Толстой писал жене: «Вечер провел в гнезде с Костенькой и Истоминым, с которым говорил о деле, т. е. о книгах. Он мне пропасть дал» (83: 242). В апреле 1878 г. Толстой благодарил за нужные ему номера журнала «Русский архив»: «Поминаю часто вас, пользуясь вашими книгами» (62: 403).</p>
        <p>Летом 1879 г., собираясь начать большую историческую работу, Истомин просил вернуть ему книги «Русского архива» и «Русской старины». 5 июня Толстой писал ему: «…нынче же отправляю вам книги. Очень благодарен вам за них» (62: 490). Толстой, всегда поддерживавший литературные занятия Истомина, в свою очередь предлагал для работы сборники исторических материалов П. И. Бартенева («Осьмнадцатый век», «Девятнадцатый век»): «У меня всё есть и к вашим услугам» (там же).</p>
        <p>Большинство писем Толстого к Истомину имеют частный характер. После его визита в Ясную Поляну в апреле 1876 г. Толстой писал к С. А. Толстой: «Истомин приехал в 3 часа …. Он очень мил и очень много выиграл. … Мы были с Истоминым на тяге, много стреляли, но ничего не убили» (83: 223). В одном из писем к жене Толстой упоминал о семье Истомина: «Милое семейство. Дети славные» (27 августа 1880 г. - 83: 279).</p>
        <p>С 1881 г. Истомин вместе с П. А. Берсом начал выпускать журнал «Детский отдых», где Толстой напечатал рассказ «Чем люди живы» (1881, № 12). Он вспоминал о напряжённой работе Толстого над этим рассказом (было сделано 12 корректур). Как отмечал Истомин, Толстой «передал свой рассказ для напечатания в “Детском отдыхе” безвозмездно и тем положил начало безвозмездного права пользования своими трудами» (Истомин В. К. На закате. С. 151).</p>
        <p>В 1908-1909 гг. Истомин создавал мемуарную книгу «На закате», особую часть которой составили воспоминания о встречах с Толстым, об окружении писателя в 1860-1870-е гг. Эти мемуары отличали наблюдательность и точность в передаче фактов. Из книги стали известны некоторые высказывания Толстого об искусстве. Истомин вспоминал, как он восторгался пьесой А. К. Толстого «Смерть Иоанна Грозного», но Толстой, назвав трагедию «совершенно бесталантливой», разворачивал свою теорию искусства: «…нельзя изображать Иоанна исключительно злодеем, ибо в таком представлении он всегда окажется безжизненным; надо взять какую-нибудь добрую минуту в его жизни, бывающую в жизни каждого человека, и на этом фоне развить ужасные крайности его личности. Только тогда он оживёт и станет понятен читателю или зрителю. “Посмотрите, - закончил Толстой, - как Пушкин справился со своим Пугачёвым - он весь трагизм его личности осветил чувством благодарности за бараний тулупчик, и вы относитесь к Пугачёву не только с чувством отвращения к злодею, но и с состраданием к человеку”» (там же. С. 145).</p>
        <p>Ещё одно воспоминание Истомина связано со смертью в марте 1876 г. П. Ф. Самарина. Толстой говорил после похорон: «Это ужасно, что проделывают люди над гробом умершего человека! … Мелкие самолюбцы из желания попасть в газеты и увидеть свои имена пропечатанными один за другим подступают к могиле и произносят речи, ничего общего с таинством смерти не имеющие. … Мне просто стало жутко при мысли, что и надо мной когда-нибудь произведут ту же операцию. Дайте мне слово, Владимир Константинович, - сказал он, вдруг обратившись ко мне лицом, - что если вам придётся быть на моих похоронах, вы моим именем остановите первого выступившего оратора и положите предел этому непозволительному бесчинству» (цит. по: Гусев. Материалы. 3. С. 466-467).</p>
        <p>Особый интерес представляют страницы воспоминаний Истомина о времени работы Толстого над романами «Война и мир» и «Анна Каренина». Истомин говорил о некоторых прототипах героев Толстого, о рождении замысла «Анны Карениной».</p>
        <p>Чиновник и монархист, Истомин не принял религиозно-нравственного учения Толстого: «К русской церкви и, в особенности, к большинству её современных представителей, - писал мемуарист, - он Толстой. - И. М. относился безжалостно. Тяжело бывало слышать его резкие суждения и отзывы» (Истомин В. К. На закате. С. 149). Не принял Истомин и нового окружения Толстого. В феврале 1880 г., посетив Ясную Поляну (это было последнее посещение), он нашёл совершенно новую обстановку: «Вместо Страхова и Соловьёва, с которыми Лев Николаевич далеко не порывал сношений, я встретил тульского вице-губернатора князя Леонида Дмитриевича Урусова… Князь Л. Д. Урусов был если не обращённый, то совращённый Львом Николаевичем на новый, открытый им путь религиозно-философского блуждания» (там же. С. 148).</p>
        <p>Истомин считал, что «чистых “толстовцев”, исповедующих его этико-политическое учение, … не особенно много, … но людей, исповедующих одну политическую сторону его учения, или, по крайней мере, пользующихся ею для проведения собственных ультрареволюционных систем, много, может, бо́льшая часть всей нашей интеллигенции» (там же. С. 149).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Истомин В. К. На закате. Страницы из рукописи неизданной книги // ЯП. сб. 1965. С. 143-152.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>