<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Borunov_Ivan_Pavlovich_5_2230">Борунов Иван Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Борунов Иван Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1777">Борунов Иван Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Борунов Иван Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1853 – после 1906) — рабочий; корреспондент и адресат Л. Н. Толстого. В 1865 году, в возрасте 12-ти лет, был отдан в учение к мастеру. Впоследствии трудился на различных заводах, работал на железных дорогах. В 1906 году жил в Луганске, служил в модельных мастерских завода Гартмана. В письме к Л. Н. Толстому от 18 ноября 1906 года И. П. Борунов выступал с резкой критикой теории непротивления злу насилием, обличал социальную несправедливость, заявлял о необходимости объединения рабочих для борьбы с эксплуататорами: «Можно ли надеяться достигнуть благих результатов, не сопротивляясь активно произволу правящих нами, да и в силах ли человеческих выдержать, не вступиться в защиту избиваемых, насилуемых близких людей... А сколько их – один Бог ведает. Сколько одних мужиков, пропадающих с голоду, сколько засажено по тюрьмам и сколько безвинно страдающих, оторванных от семьи, которой они были единственной поддержкой. И семьи остались на произвол судьбы, и правители наши не только сами не идут на помощь голодающим, а не позволяют и частным лицам помогать им... Как же тут не противиться злу, ведь подумайте только, сколько веков трудящийся рабочий народ не противился произволу правителей, начальников, хозяев заводов и фабрик. И чего же он достиг этим? Только того, совсем было задавили и физически и нравственно... Теперь же за короткое время, как только рабочий люд стал приходить в сознание и противиться активно, – уже не то совсем... И сейчас слава Богу рабочий народ воспрянул духом и почувствовал себя человеком, а не рабочим скотом, каким нас недавно считали наши эксплуататоры. Всё это благодаря, хотя ещё и неполной, организации рабочего народа, неполной, потому что еще много есть среди нас бессознательного, тёмного народа. Но мы не теряем надежды, что со временем, Бог даст, все придут в сознание, что в союзе наша сила» (цит. по: 70; 241–242). 25 ноября того же года Толстой ответил своему корреспонденту: «Вы пишете, что желали бы знать моё мнение о том, правы ли вы, и если не правы, то в чём именно. Вы неправы в том, что смешиваете – как и почти все теперь это делают – добро и выгоду людскую. Если дело идёт только о выгоде, то, разумеется, надо рабочим соединиться и разгромить богатых и отобрать у них то, что они захватили, и побить тех, которые будут противиться; но если дело идёт о добре, о том, как не то что устроить добрую жизнь всех людей (никто не может устроить жизни всех людей), а каждому из нас жить доброю жизнью, то надо поступать совсем иначе, чем так, как мы бы поступали для выгоды своей и для отместки тем людям, которые так долго всячески обижали нас. Для того, чтобы жить доброю жизнью, надо не ненавидеть людей и не стараться наказать их, а любить и прощать. Ваше же письмо всё дышит злобой против людей, и злоба эта может пригодиться для личной и временной выгоды некоторых, но может быть всегда только вредна для всех людей. Вот в этом вы неправы» (70; 241–242).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>