<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dmitrieva-Mamonova_Sofya_Emmanuilovna_3_998">Дми́триева-Мамо́нова Софья Эммануиловна</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Дми́триева-Мамо́нова Софья Эммануиловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4443">Дми́триева-Мамо́нова Софья Эммануиловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дми́триева-Мамо́нова Софья Эммануиловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1860-1946) — близкая знакомая Толстых; художница, подруга Т. Л. Толстой по Школе живописи, ваяния и зодчества. Дочь художника Э. А. Дмитриева-Мамонова (Мамонова), представителя известного дворянского рода; он окончил Московский университет, был автором портретов писателей, поэтов, историков, общественных деятелей.</p>
        <p>Дмитриева-Мамонова бывала у Толстых в Москве и Ясной Поляне. Помогала переписывать сочинения Толстого, участвовала в первом домашнем спектакле по пьесе «Плоды просвещения» (Ясная Поляна; декабрь 1889 г.). Толстой чувствовал себя при этом неловко, ему казалось, что пьеса скучна, зато гости, Софья Андреевна и Татьяна Львовна были довольны.</p>
        <p>Т. Л. Толстая и С. Э. Дмитриева-Мамонова были очень дружны. Татьяна Львовна, будучи в Москве, заезжала к подруге или останавливалась у неё. Дмитриева-Мамонова была рядом с семьёй Толстых и 26 февраля 1895 г., когда хоронили сына Ванечку. Толстой оставил запись об этом тяжёлом событии, которая говорит о серьёзной внутренней работе писателя над собой: «Похоронили Ванечку. Ужасное - нет, не ужасное, а великое душевное событие. Благодарю Тебя, Отец. Благодарю Тебя» (53: 10).</p>
        <p>Дмитриева-Мамонова была очень музыкальна. У Толстых она пела и играла на фортепьяно и даже представляла свои музыкальные сочинения, которые нравились Толстому: по просьбе отца старший сын Сергей иногда играл их в Ясной Поляне.</p>
        <p>Однако отношение к «светской барышне» Мамоновой было у Толстого не всегда ровным. Он мог говорить с ней на самые разные темы: о феминизме, о докторе Солье и его методе лечения истерии, «о теории памяти», о сумасшествии, о «переписке Карлейля», о «семейных делах Горьких», «о Фонвизине, декабристе, её предке», о Герцене и Анатоле Франсе (ЯПЗ. 1. С. 392-394)… Но при оценке художественных произведений Толстому не нравилось, что она считала важной лишь их эстетическую сторону. Беседуя с ней о златокузнеце Лескова, Толстой полагал, что «вся сила изящных искусств», столь ценимая Мамоновой, не сможет выразить «жизненную нравственную истину такую, которая обязывает, не такую, на которую можно только смотреть или слушать, а такую, которая осуждает жизнь прежнюю и требует нового. Пусть будет такое произведение, оно не шевельнёт даже Мамонтовых, Самариных и им подобных. Неужели им не мучительно скучно? Как они не перевешаются - не понимаю» (50: 19). Вызвала однажды спор и их беседа о дяде Мамоновой, С. А. Рачинском, известном деятеле в области народного образования. Толстой был очень недоволен собой из-за этого конфликта.</p>
        <p>Сильной стороной Дмитриевой-Мамоновой была её практичность, что, вероятно, и позволило ей стать попечителем земской школы в Сергиевском, а позже школы в Караваинках, которая находилась в том же районе, что и её имение, и куда она перешла по просьбе М. М. Осоргина - соседа по имению и друга, дважды губернатора в Гродно и Туле, уездного предводителя дворянства в Калуге. После революции Дмитриева-Мамонова жила в Москве и была одной из лучших преподавательниц города.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Осоргин М. М. Воспоминания (1860-1946) / Российский фонд культуры. Российская гос. библиотека. «Российский архив», студия «Тритэ» Никиты Михалкова. М., 2009.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>