<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Boduen_De_Kurtene_Ivan_Aleksandrovich_4_1695">Бодуэн де Куртенэ Иван Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Кочешкова Л. Е. Бодуэн де Куртенэ Иван Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888073">
                  <name>Кочешкова Л. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1627">Бодуэн де Куртенэ Иван Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бодуэн де Куртенэ Иван Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Ян Нецислав Игнаций Бодуэн де Куртенэ; 1845-1929) — русский и польский языковед французско-польского происхождения, один из крупнейших представителей общего и сравнительного языкознания; профессор Петербургского университета.</p>
        <p>Родился в городке Радзымин под Варшавой. Научную деятельность начинал под руководством И. И. Срезневского. В 1874-1918 гг. работал в Казанском, Юрьевском (ныне — Тарту, Эстония), Петербургском университетах. В 1919-1929 гг. — почётный профессор Варшавского университета.</p>
        <p>Сведений о личных встречах и знакомстве Толстого с Бодуэном де Куртенэ не сохранилось, однако Толстой читал статьи учёного, по просьбе Толстого переписку с Бодуэном де Куртене вёл Д. П. Маковицкий, лично знакомый с ним. Через Маковицкого Бодуэн де Куртенэ принимал участие в пересылке и распространении некоторых запрещённых сочинений Толстого.</p>
        <p>Имя Бодуэна де Куртенэ не раз звучало в Ясной Поляне. 21 марта 1905 г. Маковицкий записал в своём дневнике: «Он Толстой. — Л. К. позвал меня к себе, и я сказал ему, что Бодуэн де Куртенэ упрекает его за то, что он играет на руку реакционерам и что я хочу ответить ему, сравнивая правительство с монополией — церковью.</p>
        <p>— Хорошее сравнение! Меня не смущает, — продолжал Л. H., — что меня распекают. Мой порок, с которым борюсь, — это остаток во мне самомнения. Нападения же на меня с разных сторон, что я иду с реакционерами, заставляют меня не забывать, что важен только Бог, а не мнения людей. Мои взгляды таковы, что и либералы, и консерваторы, и социалисты могут находить в них, что я говорю в их пользу. Я убедился, что только во взглядах тупых и ограниченных людей может не быть противоречий» (ЯПЗ. 1. С. 218). 24 марта 1905 г. вновь зашла речь о Бодуэне де Куртенэ, Толстой интересовался им как человеком. Маковицкий записал: «Вечером после чая Л. Н. спросил меня про Бодуэна де Куртенэ, какой он человек. Я смог сказать только то, что слышал про него от Шкультеты, что он считает его человеком неискренним. Потом спросил про Урсина, бывшего у него, который говорил, что он христианских взглядов (в понимании Л. H.), а потом перешёл в католицизм. Л. Н. высказал своё удивление этим и добавил: “Тут должны быть какие-нибудь личные соображения”.</p>
        <p>Я вспомнил, как на вопрос о своей квартирной плате Бодуэн де Куртенэ не захотел солгать и сказал правду, чтó вызвало большие неприятности с домовладельцами. — Л. H.: Одна такая подробность достаточно характеризует человека. — Я: У Бодуэна де Куртенэ нет ненависти к русским; поэтому поляки недолюбливают его; такой человек среди них редкостный. У них раздувают ненависть против России пресса, монахи и вообще католическая церковь» (ЯПЗ. 1. С. 222).</p>
        <p>Работая над рассказом «За что?», Толстой через Маковицкого просил Бодуэна де Куртенэ прислать книги о польском восстании: «Напишите Бодуэну де Куртенэ, чтобы прислал историю польского восстания 1831 года, написанную с польской точки зрения. У Шильдера сказано, что русские были несколько раз разбиты поляками; поляков было 80 тысяч, русских войск 180 тысяч: может быть, и нет? В истории и мемуарах мне нужны характеристические подробности» (запись 1 марта 1906 г.; ЯПЗ. 2. С. 65). 9 марта 1906 г. И. А. Бодуэн де Куртенэ обратился с письмом к академику А. А. Шахматову, прося его прислать Толстому из библиотеки Академии наук те книги, которые могут ему быть полезны в работе над рассказом, и 17 марта книги были переданы Толстому. «Милый Бодуэн мне прислал книги о польском восстании, — сказал он Маковицкому, получив книги. — Возьмите их на своё попечение, чтобы, когда прочитаю, назад возвратить» (ЯПЗ. 2. С. 82). 7 апреля книги были возвращены Маковицким в Академию наук.</p>
        <p>5 марта 1906 г. Маковицкий упоминал о чтении Толстым в газете «Русь» (№ 44, 2 марта) статьи Бодуэна де Куртенэ «Пытки в Варшаве (Успокоительный режим Витте-Дурново)»: «Сегодня в газете письмо Бодуэна де Куртенэ о пытках в варшавской полиции. Преувеличено, неправдивый тон. Публикует в “Руси” письмо, присланное человеком, которого пытали» (ЯПЗ. 2. С. 68, 618). 2 июня 1906 г. Толстой прочитал статью Бодуэна де Куртенэ «Проект основных положений для решения польского вопроса» (СПб., 1906), она вызвала его критику: «Получил брошюру Бодуэна де Куртенэ, очень материалистична. Он русских не признаёт славянами» (ЯПЗ. 2. С. 151, 627). Бодуэн де Куртенэ придерживался ненаучной т.н. «туранской» теории, согласно которой славяне — народы арийского происхождения, а «москали» — туранского, т.е. финно-угорского. 6 июня, как записал Маковицкий, Толстой вновь «говорил “О польском вопросе” Бодуэна де Куртенэ видимо, речь шла о недавно прочитанной брошюре. — Л. К.. И между прочим сказал, что он правильно советует о границах вперёд не говорить, а дать автономию, и потом пусть население уездов выбирает — куда хочет быть присоединённым (к России или к Польше). — Книга очень разумная, но тон материалистичный» (ЯПЗ. 2. С. 156).</p>
        <p>Бодуэн де Куртенэ, несомненно, проявлял интерес к личности и творчеству Толстого и написал ряд статей, посвящённых ему. В 1908 г. Комитет Съезда представителей русской повременной печати обратился с призывом к выдающимся деятелям культуры прислать статьи для юбилейного сборника к 80-летию со дня рождения Толстого. Бодуэн де Куртенэ написал для этого сборника два эссе: «Отрывочные заметки о Л. Н. Толстом» и «Из введения к ненапечатанной статье “Л. Н. Толстой и смертная казнь”» — их он направил в адрес редакции газеты «Слово» (Невский проспект, 92). В 1908 г. сборник так и не был издан.</p>
        <p>В письме в Комитет Съезда представителей русской печати Бодуэн де Куртенэ писал, что его статья «Толстой и смертная казнь» «не могла быть напечатана ни в “Альманахе”, ни в других сборниках и журналах “по цензурным соображениям”». Вероятно, имелся в виду Международный толстовский альманах «Воспоминания о Л. Н. Толстом разных лиц и письма к нему» / Сост. П. Сергеенко. М.: Книга, 1909, или “Жизнь, личность, творчество” / Сб. статей. М.: Образование, 1910 (см.: Неизвестный Толстой. В архивах России и США).</p>
        <p>В эссе «Отрывочные заметки о Л. Н. Толстом» Бодуэн де Куртенэ отмечал «исключительно-логический, односторонне-логический, при решении практических вопросов не считающийся с условиями действительности», склад ума Толстого, которому «чужда историческая перспектива, чуждо понимание эволюции, т.е. постепенного развития и перерождения одних форм в другие. Он только настаивает на немедленном осуществлении нравственных идеалов…» (Неизвестный Толстой. В архивах России и США. Рукописи, письма, воспоминания, наблюдения, версии. М., 1994. С. 313). Вместе с тем для Бодуэна де Куртенэ важно было согласие его взглядов со взглядами Толстого по «двум основным вопросам»: «это вопросы патриотизма и смертной казни» (там же. С. 317).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>