<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Durylin_Sergey_Nikolaevich_4_1808">Дурылин Сергей Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Михновец Н. Г. Дурылин Сергей Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888095">
                  <name>Михновец Н. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4715">Дурылин Сергей Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дурылин Сергей Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1886-1954) — посетитель Л. Н. Толстого; писатель, литературовед, театральный критик, религиозный мыслитель.</p>
        <p>В 1903 г. познакомился с людьми из окружения Толстого — А. С. Буткевичем и Н. Н. Гусевым. С 1904 г. стал сотрудником издательства «Посредник», а с лета 1905 г. — штатным работником. В «Посреднике» собиралось много людей, уже побывавших в Ясной Поляне: от П. И. Бирюкова до простого мужика. Все они рассказывали о Толстом, и молодой человек с интересом записывал услышанное.</p>
        <p>В 1907-1913 гг. Дурылин служил секретарём редакции педагогического журнала «Свободное воспитание», издававшегося «Посредником». Почти в каждом номере публиковал свои статьи, в которых обращался к педагогическим идеям Толстого, ссылался на них как на «высший авторитет». В 1907 г. в № № 1-2 журнала была напечатана его статья «История одной свободной школы». Молодой автор изложил книгу немецкого педагога, представителя теории свободного воспитания Л. Гурлитта (1855-1931) «Воспитание мужественности», сопроводив изложение своими замечаниями. Прочитав статью, Толстой отреагировал на размышления Дурылина о значении свободы в деле воспитания творческой личности. Свой отзыв он передал через И. И. Горбунова: «Я согласен: свобода. Свобода нужна, но свобода всегда бывает для чего-нибудь и от чего-нибудь. Свобода от насильственного обучения — это понятно, но для чего нужна человеку свобода? Можно ею воспользоваться для чего угодно. Настоящая свобода возможна только при соблюдении нравственного закона. Только религиозный человек — свободный человек» (Дурылин С. Н. У Толстого и о Толстом // Прометей. 12. С. 201-202). В 1907 г. в Москве вышла книга Дурылина «В школьной тюрьме. Исповедь ученика», написанная с позиций толстовской социальной критики.</p>
        <p>Дурылин вошёл в круг помощников Толстого. Составил сборник «Смертная казнь» (М., 1906), затем по просьбе своего друга Гусева подобрал для писателя материалы, дающие «живые и правдивые» описания смертных казней. Эти свидетельства были необходимы Толстому для работы над статьёй «Не могу молчать». «Суровая требовательность к себе», стремление маститого автора познакомиться с обширным кругом источников по интересующему его вопросу произвели глубокое впечатление на молодого редактора: «Меня, помню, поразила тогда его глубокая, удивительная писательская добросовестность» (там же. С. 202).</p>
        <p>20 октября 1909 г. Дурылин впервые побывал в Ясной Поляне. В этот день Д. П. Маковицкий отметил: «Утром приехали И. И. Горбунов с Дурылиным (милым юношей, сотрудником “Свободного воспитания” и “Маяка”) по делу издания серии книг для народа о религиях мира» (ЯПЗ. 4. С. 82). Дурылин произвёл на Толстого хорошее впечатление, а вскоре подтвердил его безошибочность. 2 января 1910 г. Гусев из чердынской ссылки написал Толстому о раздражении, которое порой испытывает к окружающим, и выслал выдержки из письма Дурылина, сумевшего преодолеть в себе готовность осуждать кого бы то ни было. «Я отучился значительно, — писал он, — от того отношения к людям, которое прежде было у меня: все мои поступки и мысли прежние были обвинение всем и оправдыванье себя. … Если не хочешь истребить себя — в прямом смысле — самоубийством, в менее прямом, но не менее сильном: тоской, отчаянием, скукой, отвращением к людям и Богу, — не суди» (цит. по: Гусев Н. Н. Из Ясной Поляны в Чердынь. М., 1911. С. 47. Курсив С. Н. Дурылина). Толстой с большой симпатией отнёсся к позиции нового московского знакомого и посоветовал своему бывшему секретарю брать с него пример, доверительно назвав Дурылина «Серёжей». «Я смело советую это вам, — писал Толстой Гусеву, — потому что этот самый совет нужен мне, может быть, больше, чем вам. Всегда борюсь с этим недобрым чувством осуждения» (81: 43-44). Дурылин стыдился относить эти слова к самому себе, полагая, что мысли и настроение его письма были «в значительной степени» взяты «из духовного богатства самого Льва Николаевича — из его сочинений и от личного общения с ним» (Дурылин С. Н. У Толстого и о Толстом. С. 220).</p>
        <p>Дурылин оставил ценнейшие воспоминания, талантливо воссоздав один день из жизни Толстого: распорядок дня, привычки, круг и содержание общения, разнообразные занятия. Молодой московский гость мастерски нарисовал словесный портрет писателя и передал своё впечатления от его удивительного умения держаться в диалоге: «Есть что-то непередаваемое в манере говорить Толстого. Она обезоруживает противника и спорящего не словами, не доводами, хотя они всегда терпеливо обоснованы и все даются по существу, но самой терпимостью, простым спокойствием, какой-то мягкой и решительной уверенностью в правоте истины, которую должны же все понять, которая так очевидна. Я не знаю лучшего слова, передающего самую основу бесед Толстого, как пушкинское слово “уверчивость”. Его речи уверчивы» (Дурылин С. Н. У Толстого и о Толстом. С. 206).</p>
        <p>Особенно интересно свидетельство об отношении Толстого к современным художественным произведениям, в своей совокупности представлявшимся писателю «сумасшедшим домом». Толстой последовательно отмечал в текстах многочисленные «пустые места»: постоянно повторяющееся «ну», лишние слова, определения, противоречащие природе вещей (например, «северная» берёза), и др. Молодому редактору были чрезвычайно любопытны и полезны все пометы, сделанные Толстым в рассказе Ф. Сологуба «Белая берёзка».</p>
        <p>В тот же день писатель прочёл приехавшим из Москвы и прибывшему из Воронежа мужику свой рассказ «Разговор с крестьянином». Дурылин охарактеризовал манеру чтения Толстого: «Читает он превосходно. Его чтение — величайшая простота: нет ни игры голосом, ни искусственно найденных и удерживаемых интонаций. Если закрыть глаза, то покажется, что присутствуешь при простой беседе какого-нибудь умного старика со случайным, много видевшим на своём веку прохожим. Беседуют они чинно, не спеша, взвешивая каждое слово: дело у них идёт не о пустяках, а о самом важном для крестьянина, — они беседуют, а ты наслаждаешься не тем даже, о чём они говорят, а прекрасной, чистой, образной, настоящей народной речью, где каждое слово живёт своей особой жизнью, блестит своей особой окраской» (Дурылин С. Н. У Толстого и о Толстом. С. 209). Очень подробно описал Дурылин состоявшийся затем религиозно-философский разговор, в котором Толстой предстал мудрецом, одиноко присутствующим в «здешнем» мире, но живущим в ином, где он — один из «древних пророков, основателей религий, мудрецов» (там же. С. 203). Вернувшись из Ясной Поляны в Москву, Дурылин написал о своей поездке рассказ. Следующий его приезд в Ясную Поляну состоялся 9 ноября 1910 г., в день похорон Толстого.</p>
        <p>Дурылин принял участие в подготовке книги Лао-цзы «Тао-те-кинг, или Писание о нравственности» (М., 1913), составив примечания. Перевод текста с китайского ранее был сделан японским профессором Кониси Масутаро, выверен Толстым по английским, французским и немецким изданиям. По мнению В. Г. Черткова, в примечаниях «была некая полемика с Толстым».</p>
        <p>1910-е гг. — десятилетие напряжённых духовных исканий Дурылина. Он активно участвовал в литературной жизни, посещал Кружок ищущих христианского просвещения в духе Православной Христовой церкви, где общался с С. Н. Булгаковым, о. П. Флоренским, о. И. Фуделем и др. С 1912 г. был секретарём Московского религиозно-философского общества памяти Вл. Соловьёва. В марте 1920 г. принял священнический сан. Был дважды сослан в ссылку (Челябинск, 1922-1924; Томск, 1927-1930), его третий арест благодаря хлопотам жены, И. А. Комиссаровой, завершился помилованием.</p>
        <p>В это время на место восторженного почитания Толстого пришло критическое осмысление Дурылиным религиозно-философского и литературного творчества писателя. В мемуарной книге «В своём углу» (изд. 1991) есть несколько весьма резких высказываний в адрес Толстого. Однако к концу 1920-х гг. критический настрой пошёл на спад. К декабрю 1930 г. относится запись Дурылина: «Я особенно — к концу жизни, как и при её начале (сознательной моей жизни) — стал любить Л. Толстого. В нравственном нашем сознании самые прямые — как мужицкая тележная колея — и потому самые твёрдые и глубокие линии провёл он один. Только у Толстого “не убий” всегда значит “не убий”, “люби!” всегда значит “люби!”. У других — будь они разидеалисты, “не убий” может значить иной раз “убий, прилежно и обильно убий!”, а “люби!” может значить и “ненавидь!”. Отсюда — “жизни перешедши неведомое поле” или почти перешедши — моя любовь к Толстому, и мало сказать: любовь — моя любовь-благодарность, любовь-признательность» (цит. по: Корнетов Г. В. Постижение истории педагогики. С. 148). В целом отношение к Толстому и духовному наследию становилось более глубоким и сложным.</p>
        <p>С середины 1930-х гг. Дурылин занимался историей театра, став со временем ведущим театроведом страны, служил в музее Малого театра, на кафедре истории русского театра ГИТИСа, в секторе истории театра в Институте истории искусств АН СССР. Не оставляя литературоведческое поприще, он входил в Лермонтовскую и Толстовскую группы ИМЛИ.</p>
        <p>Труды Дурылина отличала строгая документальность, опора на обширную фактологическую базу. В свои работы он включал сведения, полученные во время поездки в Ясную Поляну в 1909 г., услышанные им тогда высказывания Толстого о произведениях «Тамань» и «Бородино» М. Ю. Лермонтова помогли осмыслить лермонтовские традиции в творчестве Толстого (Дурылин С. «Герой нашего времени» М. Ю. Лермонтова. М., 1940. С. 19, 24, 168-169). Интересны и работы Дурылина о В. М. Гаршине.</p>
        <p>Дурылин внёс существенный вклад в изучение темы «Толстой и театр», посвятив несколько статей истории постановок пьес «Власть тьмы», «Плоды просвещения» (дан глубокий литературоведческий анализ), «И свет во тьме светит», «Живой труп» и инсценировок романов «Анна Каренина», «Воскресение» на драматической сцене. В военном 1942 г. в нескольких газетах была напечатана статья Дурылина о спектакле Малого театра «Отечественная война 1812 года» по книге «Война и мир». Писал он и о мастерстве актёров, игравших в толстовских спектаклях: это В. И. Качалов, Е. П. Корчагина-Александровская, П. М. Садовский, О. О. Садовская, М. П. Садовский, А. К. Тарасова, И. М. Москвин, В. Н. Пашенная, Е. М. Шатрова.</p>
        <p>Интересовала Дурылина и тема «Толстой и изобразительное искусство»: особенно высветил он отношение писателя к циклу картин М. В. Нестерова «Стародавние сказания» и работу художника, писавшего портрет Толстого (Дурылин С. Нестеров — портретист. М.; Л., 1949. С. 68-81).</p>
        <p>Мемуарные очерки Дурылина о Толстом имеют свою историю. Посещением Толстого и обаянием его личности были навеяны статьи «Вечные дети» и «Толстой как школьный учитель», напечатанные в журнале «Свободное воспитание». Некоторые записи о Толстом, как позднее отмечал сам Дурылин, появились в статье «Из памяти о Л. Н. Толстом» (Путь. 1913. № 8). К своему яснополянскому рассказу 1909 г. автор вернулся по просьбе Гусева в 1928 г., добавив материалы о восприятии российским обществом событий ухода и смерти Толстого, о своей поездке на похороны. Его «Воспоминания о Толстом» вышли в юбилейном сборнике «Толстой и о Толстом» (М., 1928). Сам Дурылин в это время был в томской ссылке. В 1950 г. он отдал свою работу в готовящийся том «Литературного наследства», однако ему предложили переделать или сократить окончание статьи, где говорилось об «уходе» писателя. Дурылин «наотрез» отказался выполнить требования редактора. Рукопись была возвращена его жене в 1960 г. Статья «У Толстого и о Толстом» вышла в 1980 г. в альманахе «Прометей», Т. 12.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит .: Мотеюнайте И. В . Дурылин С. Н. // Русские литературоведы ХХ века: Биобиблиографический словарь. Т. I: А-Л. М.; СПб.: Нестор-История, 2017. С. 304-306; Корнетов Г. Б. «Высочайшая точка, достигнутая русской педагогикой» (С. Н. Дурылин о педагогических идеях Л. Н. Толстого) // Историко-педагогический журнал. 2013. № 3. С. 96-117.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>