<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Perov_Vasiliy_Grigorevich_3_1344">Перо́в Василий Григорьевич</title>
        <title type="bibl">
          Петровская Е. В. Перо́в Василий Григорьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888106">
                  <name>Петровская Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10643">Перо́в Василий Григорьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Перо́в Василий Григорьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1833-1882) — художник, живописец и рисовальщик; внебрачный сын барона Г. К. Крюденера. Родился в Тобольске; носил фамилию крёстного отца (Васильев), получил в детстве прозвище Перов за хороший почерк. Учился в Арзамасе в уездном училище (1843-1846), в школе живописи А. В. Ступина (1846-1849), затем в московском Училище живописи, ваяния и зодчества (1853-1861). Уже в 24 года получил признание и известность как «жанрист», продолжающий традиции П. А. Федотова и «натуральной школы». Академией художеств был награждён большой серебряной медалью (1858, за картину «Приезд станового на следствие»), малой золотой (1860, за картины «Сцена на могиле» и «Сын дьячка, произведённый в первый чин»), большой золотой медалью (1861, за «Проповедь в селе»). Картину «Сельский крестный ход на Пасхе» приобрёл для своей коллекции П. М. Третьяков. В качестве пенсионера Академии художеств провёл около полутора лет в Париже (1862-1864).</p>
        <p>В 1860-е гг. писал картины в духе сатирических комедий («Чаепитие в Мытищах близ Москвы», 1862; «Монастырская трапеза», 1865) и с драматическими сюжетами («Проводы покойника», 1865; «Тройка», 1866; «Утопленница», 1867; «Последний кабак у заставы», 1868). Получил звание академика и пенсион от императорского двора на два года, а в 1870 г. - звание профессора. Представлял русское искусство на Всемирных выставках в Париже (1867, 1878), Лондоне (1872) и Вене (1873).</p>
        <p>Перов стоял у истоков Товарищества передвижных художественных выставок (ТПХВ), подписал его Устав в числе 15 художников (Г. Г. Мясоедов, А. К. Саврасов, И. М. Прянишников, И. Н. Крамской, И. И. Шишкин и др.), был членом правления и казначеем московской группы художников. Участвовал в первых четырёх выставках ТПХВ (1871-1872: «Охотники на привале», «Рыболов» и др.; 1872-1873: шесть портретов русских писателей - Ф. М. Достоевского, И. С. Тургенева. В. И. Даля и др.; 1874: «Пластуны под Севастополем»). В 1877 г. отказался от участия в Товариществе, обосновав свой уход (в письме Крамскому от 13.04.1874) несогласием с новыми идеями сообщества и несправедливыми действиями в отношении художников. С 1871 г. и до конца жизни преподавал в московском Училище живописи, ваяния и зодчества, был для своих учеников (среди них М. В. Нестеров, А. П. Рябушкин, К. А. Коровин) уважаемым мастером и непререкаемым моральным авторитетом. В последние годы жизни обратился к историческим темам, писал картины на религиозные сюжеты («Пугачёвский бунт», 1875; «Христос в Гефсиманском саду», 1878; «Снятие с креста», 1878; «Первые русские христиане в Киеве», 1880; «Никита Пустосвят Спор о вере», 1881).</p>
        <p>Перов был близок литературной среде: писал портреты русских писателей и сам незадолго до смерти увлёкся литературным творчеством. Его рассказы-воспоминания печатались в «Художественном журнале» 1881-1882 гг. («Наши учителя», «Фанни под № 30», «Медовый месяц в Москве», «Под крестом» и др.). Среди литературных пристрастий художника (Гоголь, Некрасов, Достоевский) был и Лев Толстой. По словам первого биографа Перова, Н. П. Собко, он «высоко ставил Льва Толстого за “Войну и мир” и севастопольские рассказы, хотя “Анну Каренину” не мог дочитать до конца» (Собко Н. П. Василий Григорьевич Перов, его жизнь и произведения // Вестник изящных искусств. 1883. T. 1. Вып. 1. С. 178). Биограф художника Л. К. Дитерихс также называл Толстого в числе его литературных предпочтений (Дитерихс Л. К. В. Г. Перов. Его жизнь и художественная деятельность. СПб., 1893. С. 77).</p>
        <p>Имена Перова и Толстого пересекались в корреспонденциях их современников. Так, в 1882 г. H. С. Лесков поместил в «Художественном журнале» письмо в защиту картины Перова «Никита Пустосвят», вокруг которой велось много споров. В качестве аргументов Лесков привлёк мнение о расколе А. С. Суворина в его очерке «Патриарх Никон» (журнал «Ясная Поляна», август 1862) и авторитет Толстого (по словам Лескова, статья Суворина была «тщательно пройдена рукою графа Льва Толстого» (Художественный журнал. 1882. № 11. С. 293). Встречалось имя Перова и в переписке Толстого с В. В. Стасовым, который часто информировал писателя о событиях художественной жизни двух столиц. В письме Стасова Толстому от 9 декабря 1894 г. (уже после смерти художника) Перов упомянут в ряду русских творцов, которые во второй половине жизни резко меняли свои убеждения и характер творчества: «Ужасное русское превращение. Серов, Перов, Балакирев, сам Гоголь, и множество других - что это со всеми ими делается?» (Л. Н. Толстой и В. В. Стасов. Переписка. Л., 1929. С. 153). Здесь Стасов, вероятно, имел в виду выход Перова из ТПХВ и появление религиозных сюжетов в его позднем творчестве. При этом Стасов словно не замечал, что и Толстой не избежал отмеченной им закономерности.</p>
        <p>Личные отношения Толстого с Перовым возникли в последние годы жизни художника, когда семья Толстых переехала в Москву и дочь Толстого Татьяна в 1881 г. поступила в московское Училище живописи, ваяния и зодчества. Об этом вспоминала С. А. Толстая: «Желая совершенствовать способности дочери Тани по живописи, Лев Николаевич пригласил к нам художника Перова. Он сказал, взглянув на Танины работы, что способности у неё несомненные, и назначил ей приехать к нему на пробный урок. Когда она приехала к нему на квартиру, кажется, там же, в Училище живописи и ваяния на Мясницкой, он сразу дал ей копировать головку, что она быстро и хорошо исполнила. После этого она поучилась сперва у Перова, а потом подано было прошение в Училище, и Таня поступила туда ученицей…» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 355). А. Новицкий писал, что, отдав дочь в Училище, Толстой «и сам стал часто посещать классы училища, заводя горячие споры с В. Г. Перовым и И. М. Прянишниковым, начинавшиеся в классе, а кончавшиеся, обыкновенно, уже в квартире Перова, за чайным столом» (Русский биографический словарь. Павел-Пётр. СПб., 1902. С. 560). «Горячие споры», скорее всего, касались проблем соотношения жизни и искусства. Об этом косвенно свидетельствовала история замысла трактата Толстого «Что такое искусство?». В письме 1882 г. к издателю «Художественного журнала» Н. А. Александрову Толстой упоминал Перова как стоящего у истоков его работы об искусстве: «На днях В. Г. Перов передал мне подтверждение вашего желания написать что-то для журнала. - Е. П. и сказал, что вам приятно бы было изложение моих взглядов на искусство. С этих слов у нас завязался разговор с В. Г., и я ему высказал мой взгляд на то, что называется искусством. И мне пришло в голову изложить этот мой взгляд для вашего журнала» (30: 209). Этот разговор произошёл, видимо, незадолго до смерти Перова (он умер 29 мая 1882). А. Новицкий писал об участии Толстого в спасении умирающего от чахотки художника: «Давно таившаяся болезнь наконец сломила Перова окончательно. Лечил его д-р Остроумов и находил необходимым отправить больного в Крым, но на это у Перова не было средств. … Тогда в это дело вмешался граф Л. Н. Толстой. … Узнав о болезни художника, граф Толстой приехал к нему и стал уговаривать позвать доктора Захарьина. Граф Толстой сам поехал и привёз профессора» (Русский биографический словарь. С. 559-560).</p>
        <p>Об отношении к Перову говорила и надпись Толстого на конверте письма к Н. П. Собко от 7 сентября 1894 г., где содержалась просьба принять участие в издании, посвящённом художественной деятельности Перова: «Написать, что Лев Николаевич очень сожалеет, что не может исполнить вашего желания, во-1-х, потому что очень занят, а во-2-х, потому что ничего особенного не имеет сказать о своём мимолётном знакомстве с покойным высокоценимым им В. Г. Перовым» (67: 304-305). В художественном мире Москвы и Петербурга Перов пользовался особым уважением, был для многих моральным авторитетом, о чём писал близкий знакомый Толстого А. Ф. Кони в своём очерке о Д. А. Ровинском, ставшем в 1892 г. издателем биографии Перова: «Простая русская жизнь, в её обычном, скромном течении, более привлекала его Ровинского. - Е. П., ибо более просто и правдиво отражала в себе натуру русского человека. Живописателем именно такой жизни был Перов» (Вестник Европы. 1896, февраль. С. 560). Толстой не мог не оценить жизнь Перова, «простую, бесхитростную, полную стремления к самоусовершенствованию» (там же).</p>
        <p>И после смерти Перова Толстой неоднократно вспоминал художника - в связи с его портретами русских писателей. Д. П. Маковицкий отметил реакцию Толстого на увиденный им в иллюстрированном издании снимок с портрета Достоевского работы Перова: «Как хорошо! Я его никогда не видал. Так и видишь!» (3 февраля 1906 г. - ЯПЗ. 2. С. 39). Портрет, созданный Перовым, оказался для Толстого проводником в душу его знаменитого современника, с которым так и не встретился при жизни. Изображение, созданное большим художником, как бы воскрешало человека, уже не существующего в реальности. Именно таким художником Толстой называл Перова в разговоре об искусстве портрета, записанном Маковицким: «Портреты нельзя выдумать. … На портрете должен быть человек, как живой. Копия перовского портрета Тургенева была выставлена в окне художественного магазина на Арбате. Посмотришь нечаянно - впечатление, как живого» (27 февраля 1907 г. - ЯПЗ. 2. С. 385). Ещё раз об этом портрете Толстой говорил за год до своей смерти, в 1909 г., разглядывая фотографию в «Вестнике Европы». Маковицкий отметил, что Толстого особенно поразили на этом портрете глаза, взгляд («Тургенев поддается сходству, вследствие исключительности взгляда» (9 апреля 1909 г. - ЯПЗ. 3. С. 385). Перов, по мнению Толстого, сумел в портрете Тургенева передать самое главное - неповторимую его индивидуальность.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>