<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lokhmacheva_Praskovya_Timofeevna_2_374">Лохмачёва Прасковья Тимофеевна</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Лохмачёва Прасковья Тимофеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8059">Лохмачёва Прасковья Тимофеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лохмачёва Прасковья Тимофеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1867-1913) — яснополянская крестьянка, по прозвищу Кыня, от рождения умалишённая. Прямодушная, добрая, в деревне все её любили и жалели. В усадьбе Толстых она была постоянным гостем. Писатель, по воспоминаниям Т.Л. Толстой, отмечал у Кыни две основные черты: она никогда не беспокоилась о завтрашнем дне и всем желала добра. Кыня всем говорила: «Живи!» Толстой разговаривал с Парашей всегда серьёзно и ласково. В 1882 г. с ней приключилась беда: кто-то посмеялся над ней, использовал её доверчивость, обманул; у Кыни случился выкидыш. В.Ф. Булгаков записал, как Толстой рассказывал об этом С.Т. Семёнову: «Она — девушка. Но с ней однажды случился грех: она забрюхатела. И это Таня рассказывала о ней, очень трогательно, как она доставала белый хлеб, и когда её спрашивали: куда? — “А малого-то!” И про малого: “Ишь, кобель, ворочается!..” Но, к сожалению, не умела родить. И была девочка, а не “малый”. Когда ей говорили, что “что же ты, Параша, ещё не родишь?”, она отвечала, что как кто теперь полезет, так она его “в морду!”. “Чудесно! — заливался смехом Лев Николаевич. — Вот кабы все женщины так!”» (Булгаков. 5 июня). Он даже задумывал что-то написать о Параше.</p>
        <p>5 июня 1910 г. Толстой позировал скульптору П.П. Трубецкому. Подошла Кыня. Писатель разговаривал с ней — этот момент запечатлён на снимке Софьи Андреевны.</p>
        <p>Т.Л. Сухотина-Толстая осуществила свой давний замысел написать о Лохмачёвой: в 1975 г. в Париже вышел рассказ «Дурочка из Ясной Поляны» о достоинстве женщины, её глубоких чувствах.</p>
        <p>Смерть Толстого Параша Лохмачёва пережила очень тяжело; она стала плакальщицей на могиле писателя.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>