<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shopengauer_Artur_2_753">Шопенгауэр Артур</title>
        <title type="bibl">
          Рачин Е. И. Шопенгауэр Артур // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888119">
                  <name>Рачин Е. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15729">Шопенгауэр Артур</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шопенгауэр Артур</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1788-1860) — немецкий философ-идеалист, имевший большое влияние на европейскую интеллигенцию середины XIX в. Шопенгауэр стал популярным в России в 1860-1870-е гг. Его философия объявляла историю неподвижной, а действия индивидов рассматривала как проявление фатальной воли. Она была на руку всем, кто не хотел значительных перемен в социальной жизни. Толстой познакомился со взглядами Шопенгауэра в 1868 г. и испытывал их влияние до последних лет жизни.</p>
        <p>Истоки мировоззрения Шопенгауэра прослеживаются в философии Канта: правда, у Шопенгауэра вместо кантовской «вещи в себе» — воля, а явления этих вещей — представления. Воля для Шопенгауэра становится универсальным понятием. Воля действует в неживой и живой природе, в обществе и в сознании людей. Воля иррациональна, она проявляется в силах природы, в тяготении и магнетизме, в естественном отборе среди животных, в причинности событий. Представление проявляется в действиях воли через множественность объектов природы и образах субъекта, познающего мир с помощью ощущений и восприятий.</p>
        <p>Шопенгауэр развил свою теорию применительно к философии истории, к религии и этике. По его мнению, вся история людей есть проявление слепой воли через случайные события, или представления.</p>
        <p>«Народы существуют лишь в абстракции, — писал Шопенгауэр, — индивидуумы же реальны. Поэтому всеобщая история не имеет прямого метафизического значения: она представляет собственно случайную конфигурацию» (Шопенгауэр А. Афоризмы и максимы. Т. 1. СПб., 1886. С. 330). Толстой воспринял от Шопенгауэра его идею о том, что деятельным субъектом истории являются сами индивиды, т.е. простые люди. Он называл их «дифференциалами истории». В эпилоге «Войны и мира» Толстой показал, что история есть необходимость, реализующая себя через массовые случайные действия людей. Он не называл эту необходимость мировой волей, но считал её итоговой результирующей силой индивидуальных воль, или стремлений, людей. Такая историческая необходимость в мировоззрении Толстого может быть названа народной волей.</p>
        <p>По своим религиозным взглядам Толстой был внеконфессиональным верующим, хотя сам и называл себя христианином. Однако он соединил в своей религии ненасилия и любви особенности разных понятий: черты евангельского христианского учения, идеи индуизма о духе, разлитом во Вселенной, учение Лаоцзы о дао как о пути, или законе развития мира, буддистские представления о вечном круговороте живого духа. Всебожие Толстого связано с философией Шопенгауэра, наполненной пантеистическими мотивами. Хотя Шопенгауэра часто называют безрелигиозным философом, всё же в его философии мировая воля фактически выполняет роль Бога, осуществляющего насыщение волей всей природной среды. Толстой близок по своим взглядам пантеизму, называя Богом не творца, не личность, но неиссякаемый дух любви, который и даёт жизни направление, или путь.</p>
        <p>В этике Шопенгауэр придерживался духа своей основной концепции. Он считал, что мировая воля в морали порождает эгоизм, злобу и сострадание. Однако только сострадание может быть регулятором социального поведения людей. Первые два фактора неизбежно приводят к разрушению общества. В этике Толстого главной категорией является любовь человека к жизни — как часть всеобщей любви, разлитой во Вселенной. Любовь Толстого включает в себя сострадание как частный случай. Она есть то, что растворяет в себе зло и насилие. У Шопенгауэра сострадание противоположно эгоизму и злу, но неспособно победить их.</p>
        <p>Шопенгауэр как мыслитель оказал большое влияние на мировоззрение Толстого. В свои молодые годы Толстой называл Шопенгауэра «гениальнейшим из людей», в последний период жизни считал его одним из великих мудрецов человечества — наряду с Эпиктетом, Руссо, Кантом и др. Между Шопенгауэром и Толстым есть сходство по этическим вопросам (сострадание Шопенгауэра весьма близко ненасилию Толстого), они близки в понимании смысла половой любви, оба придерживались, по существу, пантеистического взгляда на мир, хотя пантеизм их и имел разные истоки. Однако их отличали разные подходы к историческому процессу, разное отношение к человеку. В целом, хотя философское учение Толстого и сформировалось под влиянием идей Шопенгауэра, оно всё же есть результат его собственного мышления. По своей гуманистической ценности оно стоит выше шопенгауэровского пессимизма.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>