<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Brenko-Levenson_Anna_Alekseevna_5_2234">Бренко-Левенсон Анна Алексеевна</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Бренко-Левенсон Анна Алексеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1866">Бренко-Левенсон Анна Алексеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бренко-Левенсон Анна Алексеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1848–1934) — актриса, драматург, антрепренёр, мемуаристка; корреспондент и адресат Л. Н. Толстого. Родилась во Владимире в семье дворянина Алексея Николаевича Челищева, дослужившегося до чина надворного советника, и Елизаветы Степановны Челищевой, занимавшейся воспитанием детей и домашним хозяйством. Юная Анна училась в Москве на Высших педагогических курсах. Впоследствии она овладевала актёрским мастерством под руководством режиссёра С. П. Соловьёва и актрисы Е. Н. Васильевой, служивших в Малом театре; в Швейцарии была слушательницей курса по сценическому искусству, разработанного французским драматургом Э. Легуве. В 1865 году она стала женой следователя Осипа Яковлевича Левенсона. В 1873 году состоялся её дебют на сцене Малого театра. С 1878 года актриса выступала под сценическим псевдонимом Бренко, который позаимствовала у своего предка по отцовской линии Михаила Бренко. В 1880 году они с мужем открыли первый частный театр в Москве, носивший название «Драматический театр А. А. Бренко в доме Малкиеля», но более известный как «Пушкинский», или «Театр близ памятника Пушкину». Его труппу составляли В. Н. Андреев-Бурлак, А. И. Южин-Сумбатов, А. Я. Глама-Мещерская, П. А. Стрепетова, но из-за долгов в 1882 году театр перешёл в собственность известного антрепренёра Ф. А. Корша. С 1885 по 1887 год Бренко-Левенсон состояла в труппе Александринского театра, занималась преподавательской деятельностью и пробовала свои силы на литературном поприще. В 1915 году она основала «Рабочий театр» и бесплатную театральную школу при нём. После революции 1917 года она вступила в Красную армию в качестве инструктора по культпросвет работе. В период с 1918 по 1921 год выступала в воинских частях, где играла пьесы Грибоедова «Горе от ума», Гоголя «Женитьба», Островского «Гроза», Горького «На дне». В начале 1920-х годов руководила рабочей студией Московского отдела народного образования. В 1924 году была удостоена звания заслуженной артистки Республики. А. А. Бренко-Левенсон явилась автором пьес «Современный люд» (1883), «Кто во что горазд» (1883) «Дотаевцы» (1884) , а также мемуаров «Воспоминания» (1900-1928), «Мои встречи (Душевные портреты)» (1933). Умерла актриса в 1934 году в Москве. Обращение А. А. Бренко-Левенсон к Л. Н. Толстому связано с газетной шумихой вокруг её пьесы «Дотаевцы» и толстовской драмы «Власть тьмы». 3 января 1896 года в печатном издании «Новости и Биржевая газета» появилась заметка под названием «Идея "Власти тьмы"», автор которой утверждал, будто бы актриса сделала «сенсационное заявление», что «источником пьесы Толстого послужила её собственная пьеса "Дотаевцы", которую она лет двенадцать назад читала Толстому, очень сочувственно её принявшему» (цит. по: 26; 707). 4 января 1896 года Анна Бренко-Левенсон писала Льву Толстому, что 2 января к ней приходил журналист из газеты «Новое время» и спрашивал, какое отношение «Дотаевцы» имеют к «Власти тьмы». По словам актрисы, она ответила корреспонденту, что «13 лет назад» читала великому писателю свою пьесу и что «та ему понравилась» (цит. по: 69; 11). Далее Бренко-Левенсон утверждала, будто бы на следующий день в «Новом времени» появилась статья о том, что артистка якобы лжёт и пытается умалить толстовскую славу, и просила автора «Власти тьмы» подтвердить тот факт, что она читала ему своих «Дотаевцев» и что они произвели на него хорошее впечатление. 5 января 1896 года для выяснения обстоятельств этой скандальной истории в московский дом Толстого в Хамовниках прибыл корреспондент ежедневного издания «Новости. Биржевая газета» Н. О. Ракшанин, а 6 января Толстой ответил Бренко: «Вчера у меня был сотрудник одной Петербургской газеты и спрашивал меня о том, насколько справедлива заметка, появившаяся в Новом времени. Я сказал ему, что очень хорошо помню, как вы читали мне вашу драму и как она мне очень понравилась и местами сильно тронула меня. Теперь, получив ваше письмо, очень рад повторить это и вам» (69; 11). Между тем 9 января Н. Ракшанин опубликовал в «Новостях. Биржевой газете» (№9) большую статью «Беседа с графом Л. Н. Толстым (Впечатления)», в которой прояснялись все нюансы этого запутанного дела, но при этом чувствовалось саркастическое отношение автора к А. А. Бренко-Левенсон. Журналист писал: «На этот раз я поехал к великому писателю земли русской, чтобы побеседовать о курьёзном заявлении г-жи Бренко <…> В качестве драматической писательницы г-жа Бренко заявила себя, кажется, всего одной пьесой, по поводу которой в каких-то "Губернских Ведомостях" было пропечатано, что живёт-де на свете драматическая писательница А. А. Бренко, но пишет она, не в обиду будь ей сказано, не слишком хорошо. Мало-помалу о г-же Бренко забыл мир, но на днях она напомнила о себе, сделав заявление сотруднику одной петербургской газеты <«Новое время» – С. А.> что лавры, довлеющие автору "Власть тьмы", в значительной степени принадлежат ей, а не Л. Н. Толстому... Как?.. Почему?.. На каком основании?.. Очень просто. Двенадцать лет тому назад г-жа Бренко читала графу Толстому свою народную драму "Дотаевцы". Драма эта очень понравилась великому писателю, так понравилась, так понравилась, что бедная г-жа Бренко должна была читать её Толстому "три дня подряд от 12 час. утра до 6 ч. вечера"... Чтение это привело в восторг Толстого и, окончательно зачитанный г-жою Бренко, он в конце концов заявил: – Я непременно сам напишу нечто в этом же роде... То есть Толстой захотел написать "вроде" г-жи Бренко. И, вообразите: взял и написал "Власть тьмы", ни словом не обмолвившись о том, что ставшая уже знаменитой драма навеяна ему произведением отставной антрепренёрши... А между тем сходство между "Властью тьмы" и "Дотаевцами" поразительное. У г- жи Бренко был свой собственный Аким, но его лишь по недоразумению звали Алёхой. Вероятно, по недоразумению же Алёха этот разговаривает возмутительно деланным, псевдомужицким жаргоном, в чем легко убеждает всех приводимый г-жой Бренко отрывок... Имеется в "Дотаевцах" и случай убийства ребёнка. Мало того: даже знаменитое "тае" не целиком принадлежит бедному Толстому: Алёха г-жи Бренко постоянно повторяет шаблонное "братец мой", повторяемое без счёта, между прочим, в известных кафешантанных куплетах, а Толстой самовольно переделал это "братец мой" в своё "тае". Фантастичность заявления становилась очевидной при первом беглом ознакомлении с ним. Тем не менее я всё-таки поехал к Л. Н. Толстому, потому что меня глубоко заинтересовала, так сказать, "психология события". Мне хотелось узнать, в чём заключается та доля правды, которая должна же быть в заявлении бывшей антрепренёрши?.. Мне казалось, что беседа с Львом Николаевичем даст мне возможность постичь, на какой почве выросла фантазия г-жи Бренко, и я сумею объяснить себе её логику... Я употребляю слово "логика" из нежелания употреблять более точное, но и более сильное выражение, памятуя, что заявительница всё-таки женщина <…> Застал я Льва Николаевича в небольшой комнате верхнего этажа давно уже заслужившего историческую известность дома в Хамовническом переулке <…> Что могу я сказать вам по поводу заявления г- жи Бренко? – начал Л. Н. Толстой после первых приветствий. – Помнится, эта любезная особа действительно читала мне когда-то свою пьесу... Занятый другими делами, я всеми силами старался отделаться тогда от чтения, но в конце концов вынужден был слушать... Помню, пьеса мне понравилась по основной мысли и я тогда искренно похвалил её. Правда, написана она была... как бы это сказать? по-женски... расплывчато. Впоследствии, читая рассказ Чехова <«Драма» (1887) – С. А.>, рассказ о том, как некая драматическая писательница чтением длиннейшей драмы доводит слушателя, кажется, даже до убийства, я весело смеялся, вспоминая тогдашнее мое впечатление... Тем не менее помню и рад удостоверить, что в пьесе г-жи Бренко было много хорошего. – Но неужели же она в самом деле читала вам... – Три дня подряд в течение шести часов ежедневно? – добродушно улыбаясь, спросил знаменитого писателя. - О, нет! Разумеется, нет! Это преувеличение, это маловероятно. Далее Лев Николаевич с большою живостью рассказал мне, что натолкнуло его на мысль написать "Власть тьмы". – Теперь я решительно не помню содержания драмы г-жи Бренко, но, во всяком случае, могу объяснить себе её претензию лишь простым недоразумением... Можете заявить, если хотите и если это вас интересует, что фабула "Власть тьмы" почти целиком взята мною из подлинного уголовного дела, рассматривавшегося в тульском окружном суде. Сообщил мне подробности этого дела мой большой приятель, тогдашний прокурор, а теперешний председатель суда, Давыдов <…> По мере того как великий человек с полнейшей простотой передавал мне всё это, весь эпизод с заявлением г-жи Бренко всё более и более бледнел, терялся, уходил куда-то вдаль. От бывшей антрепренёрши, от её претензии, от всего "инцидента", очевидно рассчитанного на сенсацию, не осталось ровно ничего. Вопрос был окончательно и бесповоротно исчерпан... И мне оставалось лишь удивляться форме поразительного заблуждения г-жи Бренко. Никто, понятно, не мог отнестись хотя с известной долей серьезности к её заявлению, но трудно было предположить, что оно до такой степени далеко от истины и что в нём справедливо лишь одно: г-жа Бренко действительно читала Л. Н. Толстому свою драму... А гр. Толстой продолжал всё тем же спокойным, полным добродушия тоном: – Против г-жи Бренко я тем не менее ни малейшей претензии не имею... Очевидно, она заблуждается, и возможно, что заблуждается вполне искренно. Убеждён, что, как только она узнает, что натолкнуло меня на мысль написать "Власть тьмы", она сама же поспешит признать своё заявление результатом простого недоразумения <…> Я стал прощаться. Л. Н. ещё раз повторил мне, что никакой претензии против г-жи Бренко не имеет. Она, разумеется, и в мыслях не имела его обидеть <…> в этот раз я мысленно благословлял г-жу Бренко и её "недоразумение", так как, благодаря этому эпизоду, я ещё раз всмотрелся в глаза Толстого, слушал его живую речь...» (Интервью. С. 91–96).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>