<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Moravov_Aleksandr_Viktorovich_2_430">Моравов Александр Викторович</title>
        <title type="bibl">
          Зайцева Н. В. Моравов Александр Викторович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888048">
                  <name>Зайцева Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9228">Моравов Александр Викторович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Моравов Александр Викторович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1878-1951) — художник, профессор живописи, действительный член Академии художеств. Иллюстрировал книги «Куколки-скелетцы» и другие рассказы С.А. Толстой. По её приглашению с 1 по 8 ноября 1909 г. был в Ясной Поляне, написал портрет Толстого в кабинете за работой. О необычности приглашения художник вспоминал: «Приезжайте к нам на иней. Знаете, когда я уезжала из Ясной, у нас было так волшебно красиво в парке и уже совсем зима. Пейзаж очаровательный, а вот в Москве ещё нет настоящей зимы…» Гостя разместили в нижней библиотеке. Утром следующего дня он впервые увидел Толстого, входящего в дом после ранней прогулки: «…в передней открылась наружная дверь, и передо мной уже стоял Л.Н., весь засыпанный снегом, с поднятым башлыком, в каком-то старом пальто и валенках… и такой простой, обаятельный, родной русский старик из деревни. Я с волнением приветствовал его. “А, знаю, знаю вас, ваши рисунки хороши, и Софья Андреевна огорчена, что такие хорошие рисунки будут сделаны к её плохим рассказам» (Толстой и художники. С. 342, 343).</p>
        <p>«Уклад жизни яснополянского дома был очень простой и свободный. И хозяева и гости чувствовали себя независимо», — вспоминал Моравов. Отправившись по совету Толстого на прогулку по яснополянскому парку, он захватил с собой альбом и сделал несколько набросков яснополянского дома, «дерева бедных». «До позднего времени в столовой шла разнообразная жизнь. Иногда Л.Н. играл с гостями в шахматы и в винт. Причём в винт играли по небольшой ставке. Помню, как один раз одна гостья, петербургская дама, всё проигрывала и ужасно злилась, а Л.Н., умирая от смеха, спокойно клал себе в кошелёк выигрыш» (там же. С. 345).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>