<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Blokhin_Grigoriy_Fedotovich_2_093">Блохин Григорий Федотович</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Блохин Григорий Федотович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1499">Блохин Григорий Федотович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Блохин Григорий Федотович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(?-1905) — нищий крестьянин из деревни Лисьи Прияры, что в 20 верстах от Ясной Поляны. Душевнобольной человек. Считал себя князем, хотел бы создать банки и на этом основании желал не работать, а жить за счёт других. Часто и подолгу бывал в Ясной Поляне, его все хорошо знали как человека незлобивого.</p>
        <p>Толстой упоминал Блохина в статье «Так что же нам делать?», сравнивал стремление праздных и богатых людей, не работая, пользоваться трудом других с манией величия душевнобольного Блохина-«князя». В «Почтовом ящике» Ясной Поляны, заведённом летом 1883 г., куда вносились «сочинения» обитателей усадьбы Толстых, в шутливо-серьёзном «Скорбном листе душевнобольных яснополянского госпиталя» Толстой называет и Блохина, считая, что «блохинизмом» болели многие обитатели усадьбы. «Князь Блохин» неоднократно упоминается в дневнике. «Князя» Блохина вспоминали многие Толстые, их друзья и посетители. Т.Л. Толстая в июне 1891 г. нарисовала «князя» Блохина.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>