<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Starinin_Ivan_Ignatevich_3_1488">Стари́нин Иван Игнатьевич</title>
        <title type="bibl">
          Бабаева Н. О. Стари́нин Иван Игнатьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888014">
                  <name>Бабаева Н. О.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13115">Стари́нин Иван Игнатьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Стари́нин Иван Игнатьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Стариненков; 1860-е гг. — после 1914) - посетитель, корреспондент и адресат Толстого; писатель, публицист, вольный и доверенный книгоноша Британского библейского общества в России. Автор «Записок библейского книгоноши» (1891-1894, 1911), повести «Филипп Назарович, или сыны века своего» (1904-1905); рассказов и очерков: «Две жертвы» (1894), «Дядя Фаддей» (1897), «Об одном добром человеке. Случайная беседа» (1898), «Получка, или как гуляют фабричные» (1906); трактата «Познай самого себя»; воспоминаний о Толстом «Около мудреца» (1911), «Вечер у Толстого» (1912) и др.</p>
        <p>В своих произведениях Старинин проповедовал учение Христа, делясь с читателями собственным опытом духовных исканий, создавая образ праведника, живущего в современном неправедном мире. Его цепкий критический взгляд замечал множество преступлений против нравственности и морали. Жизнь монастырей и духовных семинарий, фабрик и мастерских, купеческих лавок и крестьянства - всё в его восприятии складывалось в общую панораму духовно-нравственного (а скорее, безнравственного) облика российского общества. Категорическое несогласие с такой жизнью и привело Старинина - едва умеющего читать и писать простолюдина - на литературное поприще.</p>
        <p>Сведения о жизни Старинина скудны и заимствованы из его автобиографического сочинения «Записки библейского книгоноши» (далее ЗБК). Он выходец из крестьянской семьи, один из 5 детей, после смерти отца в 11 лет отданный в Казань, в лавку, в «мальчики». По окончании срока службы в лавке около года он прожил послушником в казанском Кизическом Введенском монастыре, который покинул, разочарованный «преступностью, царящей там», и по совету врача, предупредившего его о нервном заболевании. 4 года странствовал по Руси в поисках идеальной обители и духовной опоры. Не найдя их и преодолев тяжелейший духовный кризис, едва удержавшись от самоубийства, в 1880 г. Старинин устроился чернорабочим на московскую бумажную фабрику Э. Циндаля, работал там 1,5 месяца, заболел и оказался в больнице для фабричных, в палате для безнадёжных больных. Здесь он познакомился с книгоношей, распространявшим тексты Священного Писания. Здесь же услышал главы из Евангелия и навсегда понял, что «Царствие Божие нельзя найти у прозорливцев, в мощах или чудотворных иконах, что Царство Божие даётся при усиленном самосовершенствовании» (ЗБК). и поверил в то, что если все люди поймут это и «будут со знанием и верой читать Евангелие, то скоро все люди, весь мир и вся природа переродятся», - это убеждение стало главным в мировоззрении, проповеди и творчестве Старинина.</p>
        <p>Выйдя из больницы, Старинин стал книгоношей, в течение 15-ти лет ходил по России, продавая Библии. В Москве он стремительно расширил круг своих знакомств, сближаясь с разными людьми, теперь вне Церкви пытаясь найти такую форму религии, которая соответствовала бы учению Христа и помогала бы людям удовлетворять их природную потребность в духовном развитии. Позднее, характеризуя своё настроение того периода, Старинин признавался, что тогда ему «противно было видеть … всё человеческое холуйство, ханжество, фарисейство и пустосвятство», а Москва виделась ему средоточием зла и неправедности. Примерно в это время в его жизни произошли два знаковых события: попытка «расшевелить русское общество на доброе дело посредством печати», т. е. первые литературные опыты, и знакомство с Толстым.</p>
        <p>Впервые в хамовнический дом Старинин пришёл с пашковским книгоношей С. В. Васильевым, который уже бывал у Толстого. После 2-3 визитов он стал горячим поклонником писателя и приходил ежедневно, даже нашёл возможность увидеться с Толстым в 1909 г., когда тот в последний раз посетил Москву.</p>
        <p>Толстой тоже различал «Игнатича» среди множества людей, бывавших в Хамовниках: так в дневнике 20 февраля 1889 г. он записал, что «посадили книгоношу казанского за статью “о деньгах”» (50: 38) - в декабре 1888 г. в г. Александрове Владимирской губ. Старинин был арестован. При обыске у него искали запрещённые сочинения Толстого, но нашли только один экземпляр переписанной от руки главы о деньгах из трактата «Так что же нам делать?», и поэтому вскоре отпустили его под надзор полиции. Последствия ареста оказались ощутимы: Старинину выдали новый паспорт с ошибкой в фамилии (И. И. Стариненков с 1889 г. назывался И. И. Старининым); у него отобрали дневниковые записи за многие годы, и полностью воспроизвести их Старинин не смог уже никогда. Частые же вызовы в полицию подорвали репутацию честного книгоноши, вынудили отказаться от положения «доверенного книгоноши» (что было гораздо выгоднее и надежнее), и вновь он стал книгоношей «вольным».</p>
        <p>Когда освобождённый из-под ареста Старинин пришёл к Толстому и рассказал ему о своих злоключениях, в дневнике Толстого (50: 51) появилась подробная запись по поводу этого разговора с пересказом истории о Сирийце-путешественнике, которую позднее Старинин по совету Толстого литературно обработал и включил в «ЗБК» («О Георгии-Сирийце»). За всё время знакомства с Толстым Старинин написал Толстому много писем, но отправил из них только одно, написанное 31 января 1909 г. Суть его - откровенно высказанный Толстому упрёк по поводу «шумихи», которая развернулась в обществе вокруг имени писателя в канун его юбилея 1908 г., а «к концу лета превратилась в какой-то неописуемый кошмар». Старинин писал: «Всюду говорили, кричали, спорили, ругались, проклинали, благодарили, хвалили и превозносили. И во всём этом хаосе постоянно произносилось Ваше имя. В людных проходах и трамвайных вагонах разносчики выкрикивали: “Последние произведения Льва Толстого!” - предлагая брошюры, с напечатанным на обложке Вашим портретом. На окнах и в витринах книжных, художественных и писчебумажных магазинов развешаны были различных видов и размеров ваши портреты и лежали толстые томы Ваших сочинений и Ваших биографий» (РГАЛИ, ф. 122, оп. 2, № 265). Старинин замечал, что многие спорящие не имели ни малейшего представления о произведениях и тем более религиозно-философских взглядах Толстого, а основывались на слухах и сплетнях, газетах, которые также «были переполнены … и руганью и похвалой и … полными отчётами до мельчайшей подробности … домашней и интимной жизни» Толстого (там же). По мнению Старинина, ажиотаж вокруг имени был настолько силён и ненормален, что начал сводить на нет все многолетние усилия проповеднической деятельности Толстого. Сожалея о том, что писатель стал невольным заложником своей популярности, Старинин упрекал его в бездействии, полагая, что юбиляр сам должен был пресечь деятельность своих друзей, которые «слишком усердно изучают» его «личную жизнь», «каждый … шаг, каждое движение, каждый поступок, каждую привычку, а затем пишут и пишут об этом без конца и в газетах, и в журналах, и в толстых-претолстых с Библию толщиной книгах». Он прямо спрашивал Толстого: «…зачем снимают с вас такое огромное количество портретов и фотографий (как пашете, как гуляете, даже как молитесь!)»?</p>
        <p>С иронией и болью описывал он один из примеров «так называемых толстовских … “вечеров”: вечер, “устроенный на барской квартире” и заключающийся в долгом произнесении хвалебных речей, обращённых к портрету Толстого, чтении отрывков из его произведений, перемежающийся длительными перерывами у обильного стола с закусками и винами, … и закончившийся далеко за полночь приступом “внезапной морской болезни” одного из участников вечера, женским визгом, руганью и кликами: “Браво, Толстой! Браво!”» (РГАЛИ, ф. 122, оп. 2, № 265).</p>
        <p>Вполне доброжелательно отвечал Толстой Старинину 25 февраля 1909 г.: «Всё, что вы пишете, совершенно верно. Не знаю, насколько соблазн славы людской захватил меня, - вероятно, захватил и развратил, - но знаю то, что всегда … боролся и борюсь с ним. … Сердечно благодарю вас за ваше не только умное, но доброе письмо, проникнутое братской любовью, которая мне очень дорога. Соблазн славы людской тем ужасен, что он захватывает самые дорогие стремления. … От этого-то одно из лучших средств против него есть осуждение …. И, как вы верно говорите, оно всегда сопутствует похвале, особенно такой нелепой и неискренней, внушённой, которая расточалась мне» (79: 82-83).</p>
        <p>Судьбу Старинина после этого письма ещё некоторое время можно проследить по публикациям (воспоминания о Толстом - 1911 и 1912 гг.; в 1914 г. выход в свет «Записок библейского книгоноши»), но затем след его теряется.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Старинин И. И. Около мудреца // Русские ведомости. 1911. 16 ноября; Старинин И. И. Вечер у Л. Н. Толстого // Утро России. 1912. 7 ноября.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>