<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rumyantsev_Vasiliy_Nikolaevich_4_2050">Румя́нцев Василий Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Румя́нцев Василий Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11948">Румя́нцев Василий Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Румя́нцев Василий Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1850-1884) — бывший ученик Толстого, яснополянский крестьянин, впоследствии токарь на самоварной фабрике Воронцова в Туле.</p>
        <p>В яснополянской школе Румянцев был на хорошем счету. Толстой часто упоминал его как одного из самых талантливых учеников.</p>
        <p>В статье «Яснополянская школа за ноябрь и декабрь месяцы. Общий очерк характера школы. Чтение механическое и постепенное. Грамматика и писанье» (1861-1862) Толстой, описывая методику изучения механического чтения, упоминал ученика Р., «лучшего математика первого класса», «делающего в голове извлечение квадратных корней», который летом во время «сельских работ» «до такой степени разучился читать», «что пришлось с ним читать, занимаясь складами» (8: 55). Как лучший ученик, Румянцев упоминался в тетрадях учителей, где фиксировались уроки математики. В дневнике успеваемости Румянцева отмечали постоянно на уроках чтения, письма, закона Божия. В статье Толстой цитировал его сочинение на тему «Древняя Русь», пересказ первых страниц работы известного русского историка М. П. Погодина «Норманский период русской истории» (8: 93). Румянцев не раз упоминался среди др. учеников старшей группы.</p>
        <p>Работа в школе над сочинениями — один из любимейших педагогических приёмов Толстого. В «Дневнике Яснополянской школы» есть много записей разных учителей по этому поводу. Здесь же помещался список учеников, среди них всегда Василий Румянцев: «Переписывали свои сочинения: Румянцев о дедушке…» (8: 572).</p>
        <p>В опубликованных книжках журнала «Ясная Поляна», в мартовской книжке 1862 г. были помещены лучшие, на взгляд Толстого, сочинения яснополянских школьников: 1. Румянцев и Соколов «Кто празднику рад, тот до свету пьян». 2. В. Румянцев. Сочинение Василия Румянцева. В «Книжку для взрослых», приложение к журналу «Ясная Поляна» (март 1862 г., с. 79-80), вошло сочинение Василия Румянцева: «Как мальчик рассказывал про то, как его в лесу застала гроза». Сохранилась копия, сделанная графиней С. А. Толстой. Возможно, Софья Андреевна обработала этот рассказ мальчика по поручению Толстого. В рукописи Софьи Андреевны есть внесённые Толстым две небольшие стилистические поправки. Заметно, что Толстой сократил рассказ, затем всё перечеркнул, и на новом листе написал уже переработанный текст, несколько расширенный. Стиль рассказа в некоторых местах изменён. С этого автографа рассказ и набирался в типографии (21: 626).</p>
        <p>Отец Румянцева отдал сына на обучение токарному мастерству на одну из самоварных фабрик Тулы — на производство Воронцова. Фабрика открылась в 1852 г., и её владельцы были заинтересованы в подготовке хороших рабочих кадров. Фабрика выпускала в год 5000-6000 самоваров, славившихся техническими качествами, оригинальной внешней красотой и формами не только в России. Классика жанра воронцовских самоваров — это формы желудей, репок, кувшинов, яиц. Окрестная молодёжь, зная о высоких заработках, шла на обучение для дальнейшей работы на фабрике.</p>
        <p>Раннюю смерть Василия Румянцева Толстой объяснял в 1890 г. в письме американцу Х.-В. Л. Кантеру, эмигранту из России. Кантер в своём послании затронул проблему «непротивления злу злом», утверждая, что является единомышленником Толстого. Отвечая Кантеру, писатель размышлял о возможности или невозможности людей иногда ограждать себя от зла путём изолирования тех, кто является носителем этого зла, о так называемых «бешеных». Люди сами должны позаботиться «о том, чтобы не образовывались вновь бешеные и преступники». Приводя конкретные случаи, Толстой писал о безумных людях, в частности, о яснополянском крестьянском мальчике: «…третий случай, моего ученика школы, отданного в ученики, споенного средой, допившегося до болезни мозга, и, для спокойствия своих домашних и окружающих, отданного в сумасшедший дом и там умершего» (65: 72). Толстой верил, что если бы люди были менее жестокими, «не было бы допивающихся до бешенства токарей» (там же). Так рассказал писатель трагически завершившуюся историю Василия Румянцева, талантливого ученика яснополянской школы 1860-х гг.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>