<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Van-Dyuyl_Zh._F._4_1720">ван-Дюйль Ж. Ф.</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. ван-Дюйль Ж. Ф. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2233">ван-Дюйль Ж. Ф.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>ван-Дюйль Ж. Ф.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(G. F. Van-Düyl; «Ван-Дейль»; 1857-?) — корреспондент и адресат Толстого; голландский писатель и журналист. В конце 1895 г. пацифист Ван-Дюйль обратился к Толстому с письмом, в котором рассказал о своих лекциях для молодёжи. Толстой ответил Ван-Дюйлю развёрнутым посланием (письма Толстого к Ван-Дюйлю написаны по-французски), в котором упомянул о двух молодых людях, друзьях, отказавшихся от военной службы и несущих наказание.</p>
        <p>В августе 1896 г., поздравив Толстого с днём рождения, голландец прислал писателю копию заявления социалиста Д.-К. Ван-дер-Вера, который также отказался от военной службы. Эпиграфом к своему заявлению Ван-дер-Вер поставил евангельские слова «Не убий». Присланный Ван-Дюйлем документ произвёл на Толстого сильное впечатление, что отразилось в письме к А. Н. Дунаеву: «У меня радость — прекрасное письмо социалиста, отказавшегося от военной службы в Голландии» (69: 122). В дневнике 14 сентября 1896 г. Толстой отметил: «Было письмо от голландца, отказавшегося от службы. Я написал к письму предисловие» (53: 106) — речь шла о сочинении, переросшем в статью «Приближение конца». Позднее Толстой так охарактеризовал поступок Ван-дер-Вера: «Его поступок ясно обнаруживает противоречие между христианством, к которому причисляют себя правительства, и существующим порядком, который они поддерживают постоянными армиями, не имеющими другого назначения, кроме насилия и убийства» (69: 124). Писатель попросил разрешения предать заявление Ван-дер-Вера широкой гласности и включил его текст в статью «Приближение конца» (закончена в сентябре 1896 г.).</p>
        <p>Знакомство с Ван-Дюйлем и Ван-дер-Вером зимой 1897-1898 гг. побудило Толстого начать занятия по изучению голландского языка. Толстой получал тогда выходивший под редакцией Ван-дер-Вера журнал «Vrede» и уже в феврале 1898 г. мог его свободно читать (54: 411).</p>
        <p>В начале 1897 г. Ван-Дюйль сообщал Толстому о собрании членов «Социалистической федерации» в Амстердаме и об участии в нём Ван-дер-Вера и цитировал доклад последнего «Непротивление». Отвечая своему голландскому корреспонденту, Толстой писал: «Последний доклад Ван-дер-Вера показался мне очень сильным. Тезис, который он защищает, говорит сам за себя, и я не представляю себе, какие аргументы можно было бы ему противопоставить, если отнестись серьёзно и искренно и дать себе труд ознакомиться со всем тем, что было написано на эту тему за полстолетия» (70: 26-27). В августе 1897 г. Ван-Дюйль в письме Толстому рассказывал о своём свидании в Гааге с А. Шкарваном и об их намерении основать периодическое издание в духе взглядов Толстого. Это вызвало одобрение писателя, подчеркнувшего, что он «рад видеть новых служителей доброго дела» (70: 121).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>