<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dreyfus_Alfred_4_1805">Дре́йфус Альфред</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Дре́йфус Альфред // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4614">Дре́йфус Альфред</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дре́йфус Альфред</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Dreyfus; 1859-1935) — французский офицер Генерального штаба, необоснованно обвинённый в измене и шпионаже в пользу Германской империи, осуждённый к пожизненной ссылке, но впоследствии оправданный. Дело Дрейфуса получило широкий международный резонанс. Своё отношение к нему высказывал и Л. Н. Толстой.</p>
        <p>Альфред Дрейфус родился в г. Мюлузе, в семье богатого эльзасского фабриканта-еврея. По окончании в Париже военного училища, а затем Высшей политехнической школы служил в артиллерии. В 1892 г. в чине капитана продолжил службу в Генеральном штабе французской армии. Летом 1894 г. отдел контрразведки Генерального штаба перехватил сопроводительное письмо (бордеро), в котором неизвестный французский офицер сообщал германскому военному атташе в Париже об отправке ему секретных военных документов. На основании некоторого сходства почерка руководство контрразведки заподозрило в измене капитана Дрейфуса. Несмотря на расхождение во мнениях экспертов-графологов относительно авторства уличающего документа, предпочтение было отдано заключению учёного-криминалиста Альфонса Бертильона, к тому времени прославившегося изобретателя антропометрического метода в криминалистике. На основании его предположения, что капитан Дрейфус мог быть автором письма, последний был 15 октября 1894 г. арестован. Спустя два месяца закрытый военный суд единогласно признал его виновным в шпионаже и гос. измене, лишил чинов и званий и приговорил к пожизненному заключению. Отбывать наказание осуждённого отправили во французскую Гвиану на Чёртов остров.</p>
        <p>Своей вины Дрейфус не признал, и вскоре был поднят вопрос о пересмотре его дела: обнаружились документы, подтверждающие непричастность Дрейфуса к шпионской деятельности. Оказалось, что письмо, по которому обвинили капитана, написал др. офицер Генерального штаба — майор Ф. Эстергази, регулярно поставлявший германскому атташе секретные документы за приличное вознаграждение. Опасаясь ареста, он в конце 1898 г. бежал в Лондон, где поведал журналистам во всех скандальных подробностях историю своих шпионских похождений во Франции.</p>
        <p>Вынесшие несправедливый приговор Дрейфусу военные судьи и высшие чины министерства обороны страны не захотели признавать ошибки, в то время как сторонники Дрейфуса (среди них писатели Э. Золя, А. Франс, политик Ж. Клемансо) настаивали на его освобождении и повторном расследовании. Общественно-политический резонанс во Франции был настолько велик, что граждане раскололись на два непримиримых лагеря — «дрейфусаров» и «антидрейфусаров». Первые образовали «Лигу прав человека», а клерикально-реакционные круги создали антисемитскую организацию «Лигу французского отечества».</p>
        <p>В сентябре 1899 г. по решению кассационного суда срок заключения Дрейфусу был сокращён до 10 лет, а вскоре президентом Франции он был помилован и вышел на свободу. В 1903 г. бывший ссыльный подал кассационную жалобу и потребовал нового расследования, которое закончилось лишь в июле 1906 г. Апелляционный суд отменил ранее вынесенный ему приговор и полностью его реабилитировал. Бывшего заключённого вернули в армию, присвоили звание майора, однако вскоре он был вынужден выйти в отставку из-за проблем со здоровьем. Будучи офицером запаса, Дрейфус вернулся в армию с началом Первой мировой войны, дослужился до подполковника и был награждён орденом Почётного легиона. Ещё до своего оправдания он написал «Письма невиновного» (1898) и книгу мемуаров «Пять лет моей жизни» (1901). Скончался в Париже и был похоронен с национальными почестями.</p>
        <p>Нашумевшее дело Дрейфуса волновало не только французов, но и мировые общественно-политические круги, в т.ч. и в России. Волновало оно и Толстого. О деле Дрейфуса он вспоминал в письме брату С. Н. Толстому от 25 февраля 1898 г.: «События в мире с Дрейфусом …, всей литературой и музыкой, и живописью только показывают, как мы всё больше и больше расходимся с царствующим миром» (71: 293).</p>
        <p>Более подробно своё отношение к делу Дрейфуса Толстой высказал в статье «О Шекспире и о драме» (1904). Он говорил о том, что некоторые незначительные события, происходящие в обществе, в прессе получают «совершенно несвойственную своему значению оценку, и эта-то преувеличенная, часто до безумия, оценка удерживается до тех пор, пока мировоззрение руководителей прессы и публики остаётся то же самое». «Поразительным примером такого взаимодействия публики и прессы было недавно охватившее весь мир возбуждение делом Дрейфуса». Далее писатель коротко излагал суть возникшего ажиотажа вокруг дела Дрейфуса: «Явилось подозрение, — писал он, — что какой-то капитан французского штаба виновен в измене. Потому ли, что капитан был еврей, или по особенным внутренним несогласиям партий во французском обществе, событию этому, подобные которым повторяются беспрестанно, не обращая ничьего внимания, и не могущим быть интересными не только всему миру, но даже французским военным, был придан прессой несколько выдающийся интерес. Публика обратила на него внимание. Органы прессы, соревнуясь между собой, стали описывать, разбирать, обсуживать событие, публика стала ещё больше интересоваться, пресса отвечала требованиям публики, и снежный ком стал расти, расти и вырос на наших глазах такой, что не было семьи, где бы не спорили об l’affair. … Все разделились за и против Дрейфуса, и как только сходились, так говорили и спорили про Дрейфуса, одни уверенно утверждая, другие уверенно отрицая его виновность. И только после нескольких лет люди стали опоминаться от внушения и понимать, что они никак не могли знать, виновен или невиновен, и что у каждого есть тысячи дел, гораздо более близких и интересных, чем дело Дрейфуса» (35: 260-261).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>