<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pasternak_Leonid_Osipovich_2_496">Пастернак Леонид Осипович</title>
        <title type="bibl">
          Зайцева Н. В. Пастернак Леонид Осипович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888048">
                  <name>Зайцева Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10542">Пастернак Леонид Осипович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пастернак Леонид Осипович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-1945) — график, живописец, первый иллюстратор романа Толстого «Воскресение». Начальное художественное образование получил в Одессе в рисовальной школе. В 1881 г., не поступив в московское Училище живописи, ваяния и зодчества, т.к. на одно вакантное место приняли дочь Толстого, он уехал в Германию; чуть меньше двух лет учился в мюнхенской Королевской академии художеств. В 1889 г. переехал в Москву. Рубеж 1880-1890-х гг. — так называемый «передвижнический» период творчества художника, когда он участвовал в передвижных выставках, позже выставлял свои произведения в «Мире искусства» и Союзе русских художников. В 1894-1918 гг. Пастернак — профессор московского Училища живописи, ваяния и зодчества. С 1905 г. — академик, у него репутация блестящего рисовальщика. Некоторое время он работал художественным редактором журнала «Артист». В 1921 г. уехал за границу; жил сначала в Германии, затем в Англии. Умер в Оксфорде.</p>
        <p>Пастернак писал о своём знакомстве с Толстым: «Это было в 1893 году. Был чудный, яркий весенний день перед Пасхой, на Страстной неделе. В залах московского Училища живописи, ваяния и зодчества устраивалась очередная выставка передвижников. … Моя картина “Дебютантка” уже висела на месте. … В блузе, заложив ладони за ремень кушака, своей особой походкой, точно скользя и едва поднимая над полом ноги, Толстой словно нёсся, приподняв голову и слегка поддаваясь вперёд верхней частью туловища. Быстро, бодро и легко шёл он, выражая собой одно устремление вперёд. … “А это, — говорит Савицкий, идущий рядом с Толстым, — это “Дебютантка” Пастернака, молодого художника нашего”, но не успел он произнести последнего слова, как Толстой с каким-то оживлением прервал его: “Как же, как же, мне знакомо это имя, я слежу за его талантом”. … “В таком случае позвольте мне представить Вам самого автора, он здесь”, — проговорил Савицкий, и мгновенно кольцо вокруг Толстого рассеклось, и я очутился перед ним — обаятельным, светозарным. Не помня себя, растерянный, стоял я перед ним, и ладонь крупной отеческой руки — я помню её теплоту и мягкость — пожимала мою руку» (Толстой и художники. С. 269-270).</p>
        <p>Тогда же, весной 1893 г., по приглашению Толстого Пастернак впервые посетил дом в Хамовниках. Он принёс несколько своих иллюстраций-акварелей к «Войне и миру». Толстой внимательно рассматривал их — «Первый бал Наташи», «Наполеон и Лаврушка», «Наташа посещает раненого князя Андрея» — и, как вспоминал художник, проговорил: «Ведь вот как странно это бывает… гм… Когда у белки уже нет зубов, ей преподносят орешки! А ведь когда-то, когда я писал “Войну и мир”, я мечтал о таких иллюстрациях. Ведь вот — гм… Прекрасно, прекрасно!..» (там же. С. 271).</p>
        <p>Пастернак не раз рисовал Толстого по памяти. Первый набросок с натуры был сделан в Ясной Поляне, художник рассказывал: «На второй или третий день моего приезда в Ясную Поляну, под вечер, я стоял с Бирюковым у дерева бедных, когда к нам подошёл вышедший из своего рабочего кабинета Толстой. В руке у него была коса, на плечи накинуто было пальто. Он предложил нам пройтись с ним. Уже смеркалось. После дневной работы за письменным столом Лев Николаевич имел обыкновение под вечер выходить погулять или покосить, что называется, “размять кости”. Когда мы дошли до луга, он сбросил пальто и, не прерывая разговора (мы говорили, кажется, об искусстве), начал косить. Впервые я решился сделать набросок с него с натуры. Он очень хорошо владел косою и, несмотря на свои годы, ловко, сильными, привычными движениями косил, как настоящий косарь-крестьянин, — так быстро, что невозможно было хотя бы на мгновение увидать целиком всю позу, я едва успевал набрасывать» (там же. С. 278).</p>
        <p>Однажды Толстой посетил семью Пастернака в Москве в доме на Мясницкой. В этот день, 22 ноября 1894 г., в квартире художника играли трио П.И. Чайковского «Памяти великого артиста», сочинение, написанное на смерть Н.Г. Рубинштейна. Трио исполняли И.В. Гржимали, И.А. Брандуков и Р.И. Пастернак, жена художника, пианистка. Этот музыкальный вечер, на котором был Толстой, Пастернак описал в своих «Воспоминаниях»: «В Толстовском музее среди моих акварелей находится набросок с Толстого, слушающего камерную музыку у нас в доме. Вот как возник этот рисунок.</p>
        <p>В начале девяностых годов Чайковский написал новое трио “На смерть великого артиста”. Это трио имело большой успех в музыкальных кругах. Лев Николаевич, который избегал появляться в местах, где было много народу, перестал посещать концерты. Ему, как передавали нам Татьяна Львовна и Мария Львовна, очень хотелось послушать в интимном кругу это новое произведение, и мы предложили им устроить это у нас. Ввиду тесноты нашей небольшой квартиры были, кроме участников, Толстого и дочерей его, всего лишь 2-3 человека приглашённых. На моей акварели (которую потом лишь “по памяти” я исполнил) и запечатлён этот вечер, который оказался особенно удачным и в музыкальном отношении, и по доставленному Льву Николаевичу удовольствию» (ОР ГМТ).</p>
        <p>В конце 1890-х гг. Толстой предложил Пастернаку сделать иллюстрации к роману «Воскресение», работа над которым подходила к концу. Художник с энтузиазмом взялся за дело: за короткий срок он выполнил несколько десятков рисунков, они очень нравились Толстому (до сегодняшнего дня иллюстрации Пастернака к роману «Воскресение» остаются непревзойдёнными!). «Это было одним из лучших периодов за время моего с ним Толстым. — Н.З. знакомства, — вспоминал Пастернак. — Толстой был захвачен работой, и чем больше углублялся в неё, тем жизнерадостнее и моложе он становился, … Я видел Льва Николаевича в разные периоды его жизни. И чаще всего мне случалось встречать его в светлом, хорошем настроении. Но таким радостным, светящимся, молодым, как во время писания им “Воскресения”, я уже не видел его потом». Вспоминая, как создавались иллюстрации, Пастернак писал, что «каждый из этих рисунков мог бы рассказать о том, как Лев Николаевич держал его в руках; как рассматривал его; на какие мысли наводила его та или иная деталь; какие беседы, часто художественного или философского содержания, завязывались» (Толстой и художники. С. 283, 284, 286) между писателем и художником.</p>
        <p>В 1901 г. Пастернак написал самый известный свой портрет Толстого. В основу его легли впечатления от облика писателя во время его первой встречи с художником на Передвижной выставке весной 1893 г. Пастернак вспоминал: «Я видел вспышки и блеск молнии, я видел грозу с рокотавшими за тучами заглушёнными раскатами грома. Этого Толстого я старался изобразить потом на моём портрете его в профиль, на фоне бурного неба. … Композиция — несколько суммарная, монументальная, символическая. Сам стихийный, — Толстой взят как бы в стремлении вперёд, наперекор бушующей стихии, на фоне облачного, бурного неба: таким, именно таким ощутил я его, когда — за много лет до этого — в первый раз в жизни со стороны увидал его.,,»</p>
        <p>Позднее Пастернак подарил на память М. Горькому экземпляр офорта с этого портрета. «Искренне поблагодарив, — вспоминал художник, — Горький тут же прикнопил офорт к стене и, не отрываясь, долго, серьёзный, и в каком-то особом возбуждении, в упор глядел на «грядущего сквозь бурную стихию» Толстого; и, сжав в кулак правую руку, характерным движением ею снизу вверх, — словно изображая проталкивающую силу, — протяжно произнёс: “Ух, как он клином вошёл во всю литературу!..”»</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>