<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nakashidze_Elena_Petrovna_2_445">Накашидзе Елена Петровна</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Накашидзе Елена Петровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9532">Накашидзе Елена Петровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Накашидзе Елена Петровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1868-1943) — знакомая Толстого, его корреспондент и адресат.</p>
        <p>В конце 1890-х гг. укрепляются личные связи грузинской интеллигенции с Толстым. Этому способствовало преследование царскими властями кавказских духоборов. В Грузии с возмущением встретили такое насилие, и люди приняли участие в сборе средств для духоборов, организованном по инициативе Толстого. Так завязалось знакомство писателя с некоторыми грузинскими деятелями, в частности с Е. Накашидзе, которая вместе с братом, И.П. Накашидзе, регулярно информировала Толстого и его единомышленников о положении духоборов в Грузии.</p>
        <p>Учительница в Тифлисе, деятельная участница распространения внешкольного образования среди рабочих, Е. Накашидзе в марте 1897 г. познакомилась с Толстым. В 1890-е гг. была его последовательницей и распространяла у себя на родине запрещённые цензурой его книги «В чём моя вера?», «Царство Божие внутри вас», «Соединение и перевод четырёх Евангелий» и др. В Грузии перед Толстым, гениальным писателем, преклонялись, но влиянию Толстого-моралиста порой противились, в особенности молодая грузинская интеллигенция.</p>
        <p>Е. Накашидзе вместе с князьями Д.А. Хилковым и Г.А. Дадиани (полковник, который оставил службу и жил как простой крестьянин) была в Грузии активной сотрудницей в деле помощи духоборам. Толстой благодарил её за интересные и полезные сведения о съезде духоборов, происходившем осенью 1896 г. в Горийском уезде Тифлисской губ., а также за другую информацию о бедственном положении духоборов, которую она регулярно с 1895 г. пересылала и ему, и В.Г. Черткову, и И.М. Трегубову. «Елена Петровна пусть пишет мне. Разумеется, с радостью буду служить ей, чем могу. Буду собирать сведения о духоборах и заведу отдельную папку для сведений о гонениях», — откликался Толстой (70: 40) В результате её усердных стараний было собрано несколько тысяч рублей в пользу гонимых. Власти, обратив внимание на деятельность Е. Накашидзе, установили за ней тайный полицейский надзор. В апреле 1897 г. она выехала из Тбилиси в Москву, чтобы избежать ареста. Единомышленники Толстого радушно приняли и устроили её в квартире А.Н. Дунаева. Здесь она часто встречалась с Толстым, беседовала с ним.</p>
        <p>В Москве полиция продолжала преследовать Е. Накашидзе, и она вынуждена была уехать в Англию; там поселилась в толстовской колонии у Черткова. Из писем к Толстому в этот период видно, что в Англии Е. Накашидзе, кроме материальных лишений, переживала и духовный кризис. Она была недовольна своим положением, но Толстой дружески ободрял её: «Мы все слабы и плохи, но если любим друг друга, то своей слабостью можем подпирать друг друга. Этим самым я хотел бы служить вам. Я почему-то больше, чем за всех других, боялся за вас о том, как вы перенесёте изгнание и удаление от своих и той важной и полезной деятельности, которой вы отдавались последнее время» (70: 99).</p>
        <p>В 1905 г. Е. Накашидзе вернулась из Англии в Россию. Взгляды её изменились, она отошла от толстовства. И.П. Накашидзе в одном из писем к Толстому от 16 января 1902 г. замечал: «…сестра моя Елена… горюет о том, что мы не учим нашу девочку молиться, присылает мне книжки о “божественности” Христа. Очень тяжело, когда близкий тебе человек отдаляется от тебя и ты перестаёшь его понимать» (ОР ГМТ). С 1917 г. Е. Накашидзе жила в Тбилиси.</p>
        <p>Толстой относился к Е, Накашидзе с большим вниманием и сердечным участием. Черткову он признавался: «Я очень рад был узнать её» (88: 15).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Талиашвили Г. Лев Толстой и Грузия. — Тбилиси, 1951; Накашидзе Н. Несколько лет вблизи Льва Толстого. — Тбилиси, 1988.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>