<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ilovayskiy_Dmitriy_Ivanovich_3_1068">Илова́йский Дмитрий Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Илова́йский Дмитрий Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20077">Илова́йский Дмитрий Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Илова́йский Дмитрий Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1832-1920) — доктор русской истории; профессор Московского университета; автор учебников истории для гимназий. Публицист и общественный деятель. Был членом различных научных обществ, входил в круг молодых учёных профессора К. Н. Бестужева-Рюмина. Редактор ежедневной газеты «Кремль».</p>
        <p>С Иловайским Толстой, видимо, не был знаком лично - с учёным познакомилась ещё в 1860 г. С. А. Толстая, когда держала экзамен на звание домашней учительницы. «Экзамен истории у молодого, румяного и доброго профессора Иловайского» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 38) она выдержала «очень хорошо» (там же. С. 39). Раннее творчество Толстого и его первые романы историк приветствовал. В середине 1870-х гг., когда в Обществе любителей российской словесности, членами которого были и Толстой и Иловайский, читались первые главы романа Толстого «Анна Каренина», учёный (по признанию Ф. М. Достоевского в письме к жене из Эмса от 10 июня 1875 г.) «громко провозгласил», что романы нужны лёгкие и игривые, как у графа Толстого. Позиция Иловайского относительно творчества писателя со временем претерпела изменения. О литературной деятельности Толстого историк писал как об антинациональной. Особенно резко Иловайский критиковал роман Толстого «Воскресение», предлагая его «подвергнуть забвению». Его возмущало многое: и отношение к церкви, и изображение судей и суда, и сама история отношений Нехлюдова и Катюши Масловой. Правда, как писал Э. Г. Бабаев, «историк Иловайский знал и понимал гораздо больше, чем мог себе позволить высказать публицист Иловайский на страницах газеты “Кремль”. Может быть, именно поэтому его так тревожил и занимал роман “Воскресение”, в котором он находил подтверждение некоторым своим тайным опасениям относительно будущего и которые он хотел поскорее “рассеять” и забыть, как дурной сон, более похожий на действительность, чем сама действительность» (Бабаев Э. Г. Судьба «Воскресения» (Первые отклики газетной и журнальной критики в России) // Роман Л. Н. Толстого «Воскресение». Историко-функциональное исследование. М., 1991. С. 17).</p>
        <p>В своей работе писатель не раз обращался к трудам Иловайского: в ЯПб сохранились книги историка с пометами Толстого: «Руководство ко всеобщей истории. Средний курс» (изд. 23-е. М., 1891); «Руководство к русской истории. Средний курс» (изд. 31-е. М., 1891); «Коронный мечник Яблоновский. Очерк из истории польских сеймов XVII века» (оттиск из «Русского вестника». 1862. № 3); «Древняя история. Курс старшего возраста» (изд. 20-е. М., 1893). В начале января 1905 г. Д. П. Маковицкий по просьбе Толстого принёс книги Иловайского для изучения, когда речь зашла у них об истории нового времени. В конфронтацию с Иловайским Толстой не вступал, он ценил его как историка, несмотря на разность политических взглядов и мировоззрения. В двадцатых числах января П. И. Бирюков, приехавший в Ясную Поляну, беседовал с Толстым о вопросах престолонаследия в России. Это было актуально: страну охватили стачки и забастовки рабочих. Бирюков передал Толстому разговор, который состоялся у него с Иловайским об отказе от престола императора Николая II. Толстой одобрил назначение регентом великого князя Михаила.</p>
        <p>Иловайский был убит при невыясненных обстоятельствах.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>