<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rees_Yakob_Van_4_2033">Ре́ес Якоб ван</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Ре́ес Якоб ван // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11598">Ре́ес Якоб ван</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ре́ес Якоб ван</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(ван Рис Якоб; Jacob van Rees; 1854-1928) — последователь, корреспондент и адресат Толстого; голландский учёный, издатель, активный деятель движения «христианского анархизма». Родился и учился в Амстердаме. Получив докторскую степень в возрасте 24 лет, в 1889 г. был назначен доцентом Амстердамского университета, позднее занял должность профессора гистологии. В 1890-е гг. увлёкся идеями христианского анархизма, близкого русскому толстовству. Вместе с др. деятелями этого движения (в недавнем исследовании Dennis de Lange «Die Revolution bist Du! Der Tolstojanismus als soziale Bewegung in den Niederlanden» они названы «голландскими толстовцами») ван Реес основал журнал «Vrede» («Мир»). В журнале регулярно публиковались отрывки из сочинений Толстого, статьи и рецензии на них, сообщения о жизни толстовских общин в Европе. Голландские толстовцы ненасильственно боролись против эксплуатации и милитаризма, выступали против алкоголя и курения, поддерживали вегетарианство, утверждали необходимость полового воздержания. Деятели движения разделяли убеждение Толстого в том, что государство, армия, церковь, капиталистический строй в целом основаны на принципах насилия и репрессий, несовместимых с христианством.</p>
        <p>В 1903 г. ван Реес основал поселение «Гуманитарная школа» в Бларикуме, представляющее собой толстовскую общину. Ван Реес был активным антимилитаристом и руководил распространением в Голландии пацифистских идей путём организации публичных лекций, издания книг и брошюр, организацией празднеств и манифестаций, оказания конкретной помощи уклоняющимся от военной службы. 8 января 1904 г. ван Реес обратился к Толстому с большим письмом, где сообщал об отказе голландского художника и автора ряда статей о Толстом Яна Тервея (Jan Terwey) от военной службы, за которым последовало тюремное заключение. Толстой ответил ван Реесу обстоятельным письмом, так оценивая поступок Тервея: «В России такие случаи с каждым годом повторяются всё чаще и чаще, и когда я о них или о Тервее слышу, всякий раз испытываю смешанное чувство зависти, что не я, но другой совершил этот хороший поступок, стыда, что живу в покое и благополучии, в то время как другой страдает за нас, и раскаяния, что, может быть, я с моими писаниями — причина этого страдания. Но самое живое чувство, которое я испытываю при таких вестях, — это чувство радости за приближение Царства Божьего на земле и чувство любви к людям, страдающим за осуществление этого» (75: 26). Толстой поддерживал деятельность ван Рееса, подчеркнув: «Меня очень радует, что ваше религиозное мировоззрение распространяется всё шире и шире. Действовать надо с полной уверенностью, что не увидишь плодов своей деятельности, и принимать каждый признак успеха, как нечто неожиданное, тем не менее твёрдо веря, что успех будет» (75: 26). В 1900-е гг. влияние идей Толстого в Голландии усиливалось, ван Реес и др. христианские анархисты объединились вначале под именем «Интернационального Братства», позднее — под названием «Лига религиозных анархо-коммунистов». Религиозный анархо-коммунизм стал основным направлением антивоенного движения в Голландии, которое было весьма значительно вплоть до начала Первой мировой войны.</p>
        <p>Однако в 1930-е гг. в ассоциацию влилось большое число атеистов, в связи с чем организация была переименована в «Лигу анархо-социалистов»; отказ от слов «коммунизм», «коммунисты» был вызван антипатией участников движения к большевизму в Советском Союзе. С этого времени движение утратило и прямое влияние идей Толстого. Умер ван Реес в Хилверсуме.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Саломони А. Эмигранты-толстовцы между христианством и анархизмом (1898-1905 гг.) // Русская эмиграция до 1917 года — лаборатория либеральной и революционной мысли. СПб., 1997. С. 112-127; Dennis de Lange. Die Revolution bist Du! Der Tolstojanismus als soziale Bewegung in den Niederlanden. Herausgegeben, kommentiert und aus dem Niederländischen übersetzt von Renate Brucker. Verlag Graswurzelrevolution, Heidelberg, 2016. 177 S. (пер. с голл.).</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>