<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstaya_Mariya_Nikolaevna_2_644">Толстая Мария Николаевна</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Толстая Мария Николаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13834">Толстая Мария Николаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстая Мария Николаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Зубова; 1867-1939) — невестка Толстого, вторая жена его старшего сына, C.Л. Толстого. Родилась в Литве в семье графа Н.Н. Зубова, крупного помещика Ковенской губ. (ныне г. Каунас) и губернского предводителя дворянства. Он был внучатым племянником фаворита Екатерины II Платона Зубова, не принимавшего участия в убийстве Павла I, чем Мария Николаевна гордилась, по свидетельству Сергея Сергеевича Толстого. Мать М.Н. Толстой — из рода Олсуфьевых, друзей Толстого.</p>
        <p>М.Н. Зубова получила хорошее домашнее воспитание и образование, держала экзамен на звание домашней учительницы, училась на курсах медицинских сестёр, занималась живописью. Часто посещала Толстых в их московском доме в Хамовниках, дружила и переписывалась с Т.Л. Толстой.</p>
        <p>30 июня 1906 г. в церкви Знамения на Зубове Сергей Львович Толстой обвенчался с Марией Николаевной. Толстые с радостью приняли её в свою семью: «Серёжа и Маша подходили друг к другу и по возрасту, и по интересам, и мы все надеялись, что на этот раз он будет счастлив, что и оправдалось» (Толстая А.Л. Отец. Жизнь Льва Толстого. М., 1989. С. 410).</p>
        <p>«У Марии Николаевны сложились хорошие отношения с новыми родственниками. Льва Николаевича она любила, была к нему внимательна и чутка. В письмах к мужу называла Толстого отцом. “Я все думаю об отце. Какие у него добрые были глаза, когда мы к нему пришли”, — писала она Сергею Львовичу 14 августа 1908 г. Мария Николаевна выполняла многие поручения Льва Николаевича: покупала ему книги, в Румянцевском музее узнавала, какие ещё книги числятся за Толстым. Поскольку она была попечительницей одного из приютов, по просьбе Льва Николаевича устраивала туда сирот, больных в клинику, подыскивала работу для безработных. В Никольском-Вяземском лечила крестьян. В 1911 г. организовала в местной школе летнюю колонию для московских школьников. Вся её деятельность была в традициях семьи Толстого» (Поповкина Т.К. Родовое имение Толстых Никольское-Вяземское на любительских фотографиях М.Н. Толстой // ЯП. сб. 2000. Тула, 2000. С. 357).</p>
        <p>Толстой одобрял интересы и занятия невестки. Когда из «Посредника» было получено десять пудов книг, и она просила из них в Никольское для библиотеки, Толстой был очень этому рад. «Мария Николаевна хочет выдавать книги под залог 10 копеек, чтобы приучать людей возвращать книги» (ЯПЗ. 2. С. 477-478).</p>
        <p>М.Н. Толстая занималась живописью: училась у художника В.Н. Мешкова. Когда в 1910 г. в Историческом музее открывалась выставка его работ, он отобрал для неё и несколько работ своей ученицы. Интересовала её и фотография: сохранилось много снимков близкого окружения Толстого и его семьи, сделанных М.Н. Толстой. Среди них фотографии пасынка, Серёжи Толстого, с которым у неё установились добрые и дружеские отношения: она принимала большое участие в его воспитании и образовании. В трудную минуту они проявляли заботу друг о друге.</p>
        <p>Толстой любил общаться с невесткой. В дневнике 8 июля 1909 г. он записал: «Олсуфьевы и Маша приятны. Читал Маше о науке» (57: 93).</p>
        <p>Даже после смерти Толстого семья старшего сына жила его интересами. Т.Л. Толстая писала в дневнике 19 мая 1911 г.: «У Серёжи с Машей только один интерес, только один разговор— отец. У них сходятся все друзья отца: Бирюков, Булыгин, Горбунов, Дунаев, Ге, Страхов и т.д. Устроили они Толстовское общество…» (Сухотина-Толстая Т.Л. Дневник. М., 1984. С. 451). М.Н. Толстая принимала активное участие в создании музея Толстого. Через неё Т.Л. Толстая, уехав в 1925 г. в Европу, передавала в музей сохранившиеся вещи семьи Толстых. Благодаря её стараниям фонды музея Толстого пополнялись интересными экспонатами.</p>
        <p>Умерла Мария Николаевна в 1939 г. в Москве.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>