<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Strakhova_Lyubov_Fedorovna_3_1497">Стра́хова Любовь Фёдоровна</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Стра́хова Любовь Фёдоровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13262">Стра́хова Любовь Фёдоровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Стра́хова Любовь Фёдоровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Авилова; 1870-1919) — с 1890 г. жена Ф. А. Страхова, знакомая Толстых. Родилась в семье донских казаков. Её брат женился на сестре Фёдора Страхова, и Люба на правах родственницы стала часто бывать в доме Страховых. К этому времени она жила в Москве и училась в гимназии Фишера. Весной 1890 г. они обвенчались с Ф. Страховым в Петербурге, вернулись в Москву, в дом Страховых на Плющихе, где у них часто бывал Толстой, живший неподалёку, в Хамовниках. Страховы состояли в браке уже 13 лет и у них было трое детей, когда в 1903 г. по доносу священника их брак был признан незаконным, так как они находились в «четвёртой степени свойства». Этот факт мог привести к большим неприятностям для всей семьи. Толстой очень переживал за своих друзей и обратился к А. Ф. Кони с просьбой помочь Страховым. По подсказке юриста была подана апелляционная жалоба в Синод. Постановление духовной консистории Синод не утвердил, и брак не был расторгнут - семья была спасена.</p>
        <p>Много раз чета Страховых приезжала в Ясную Поляну, жили там по несколько дней, общаясь с Толстым и его домашними. Как-то Страхов приехал один, и Толстой послал с ним для жены букетик фиалок, им самим собранных. По приглашению Черткова некоторое время супруги Страховы жили у него в доме в Англии, а по его возвращении в Россию в 1908 г. поселились у него по соседству с Ясной Поляной, где Л. Ф. Страхова помогала в работе над «Сводом мыслей Л. Н. Толстого».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Страхова Н. Ф. Лев Николаевич Толстой и Фёдор Алексеевич Страхов // Л. Н. Толстой и его близкие. М.: «Современник», 1986. С. 87-134.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>