<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Arkhangelskiy_Andrey_Dmitrievich_3_822">Арха́нгельский Андрей Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Арха́нгельский Андрей Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="704">Арха́нгельский Андрей Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Арха́нгельский Андрей Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1879-1940) — учитель младших детей Толстого, жил в семье писателя в Ясной Поляне, переписчик романа «Воскресение». Впоследствии крупный геолог, палеонтолог, создатель научной школы тектонистов, академик. Родился в Рязани в дворянской семье. Его отец служил в Казённой палате и земстве Рязанской губ., мать была акушеркой. В 1898 г. окончил рязанскую гимназию с золотой медалью и поступил в Московский университет на физико-математический факультет. В связи с начавшимися студенческими волнениями был выслан из Москвы, оказался в Ясной Поляне в качестве учителя младших детей писателя - Михаила и Александры. С 1899 г. проживал в Ясной Поляне, занимаясь с «ленивым» Мишей, «не ходившим в лицей», о чём с болью писала Софья Андреевна (CAT. Моя жизнь. 2. С. 529). Позже она сообщала о том, что «Миша поступил в лицейский пансион, чтоб обуздать себя» (там же. С. 538), но «задумывал уйти, не доучившись, из лицея и жениться» (там же. С. 543). С целью обуздания «распущенности» сына и был приглашён в Ясную Поляну бывший студент Московского университета, о чём Толстой писал дочери Тане 25 мая 1899 г.: «У нас всё ни хорошо и ни дурно. … Учитель Мишин приятный, простой мальчик тут, но Миша плохо пользуется им» (72: 123-124). Тем не менее сыну удалось выдержать в лицее переэкзаменовку и перейти в седьмой класс.</p>
        <p>Для самого Архангельского, нечаянно оказавшегося в Ясной Поляне, в высшей степени интересным и захватывающим стало его участие в работе с рукописями и корректурами романа «Воскресение». Он вошёл в группу переписчиков рукописей Толстого вместе с H. Н. Ге-младшим, О. К. Толстой, Ю. И. Игумновой, М. В. Булыгиным (33: 459-461). В это время шла энергичная работа над последней частью «Воскресения», которая уже была напечатана в корректурах, присылавшихся в Ясную Поляну, и коренным образом пересматривалась автором. Роман разрастался: вместо шести глав стало двадцать восемь. Пафос труда, с которым работала команда переписчиков, не прошёл даром для Архангельского, помог ему в будущем не бояться сложностей, научил их преодолевать. Осенью 1899 г. он был восстановлен студентом Московского университета, окончил его в 1904 г., занимался кроме научной деятельности ещё и общественно-педагогической, став крупным деятелем не только в сфере геологии и палеонтологии, но и в сфере высшего образования и научного издательства. Академик А. Д. Архангельский похоронен на Новодевичьем кладбище в Москве.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>