<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Plevako_Fedor_Nikiforovich_3_1369">Плева́ко Фёдор Никифорович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Плева́ко Фёдор Никифорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10859">Плева́ко Фёдор Никифорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Плева́ко Фёдор Никифорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1842-1908) — знакомый и посетитель Толстого; известный адвокат, юрист, судебный оратор, действительный статский советник, член III Гос. думы, октябрист. Родился в г. Троицке Оренбургской губ. в семье таможенного чиновника. В 1864 г. окончил юридический факультет Московского университета со степенью кандидата прав. Службу начал в Московском окружном суде кандидатом на судебные должности. В 1870 г. поступил в сословие присяжных поверенных и вскоре стал известен как один из лучших адвокатов Москвы. Плевако часто не только помогал бедным бесплатно, но порой и оплачивал за них непредвиденные расходы. Нередко он защищал рабочих, обвиняемых в фабричных беспорядках, сопротивлении властям, в истреблении фабричного имущества и т. д. Выступая в защиту рабочих, он в своих речах будил чувство сострадания к несчастным, доведённым притеснениями до крайней степени протеста, и призывал к милосердию.</p>
        <p>Успешный адвокат, Плевако имел штат помощников, среди которых был В. А. Маклаков - знакомый Толстого. Первые контакты писателя с Плевако начались в связи с делом Мельникова, обвиняемого в нанесении побоев становому. 19 ноября 1887 г. В. Г. Чертков направил Толстому письмо, в котором просил его обратиться по этому делу за помощью к защитнику Плевако. Тогда же писатель через врача Е. Д. Гончарову послал записку к Плевако, чтобы тот «взял на себя защиту бедняка, неправильно обвинённого» (86: 103). 22 ноября Толстой в письме к Черткову сообщал, что «Гончаровой записку вчера послал к Плевако через верного человека» (86: 101). но обещанного ответа не получил. Как позже писала Гончарова, она «ездила в Москву, повидалась с Плевако, и устроила дело» (86: ЮЗ). По воспоминаниям П. А. Россиева, Толстой «направлял мужиков именно к Плевако: “Фёдор Никифорович, обелите несчастных”» (Россиев П. А. Памяти Ф. Н. Плевако // Исторический вестник. 1909. №2. С. 691).</p>
        <p>Знакомство Плевако с Толстым состоялось в Ясной Поляне 24 октября 1895 г. при следующих обстоятельствах. «Однажды по просьбе Толстого, - писал в своих воспоминаниях Маклаков, - я защищал крестьянку из Ясной Поляны, обвинённую в детоубийстве; дело слушалось в Крапивне. Состав присяжных там был так неблагоприятно настроен, что я старался отложить это дело; это мне не удалось …. Приговор был обвинительный. Я просил Плевако написать от себя кассационную жалобу, чтобы обратить особое на это дело внимание Сената, что он и сделал. Приговор был кассирован. Когда дело слушалось вновь, он согласился поехать со мной на защиту. На этот раз подсудимую оправдали. У меня с Толстыми было условлено, что если дело окончится не слишком поздно, то на обратном пути из Крапивны я к ним заеду. Плевако мог без специального приглашения заехать вместе со мной. Мне было трогательно видеть, как в ожидании этой встречи волновался Плевако. Нас обоих встретили радостно, так как мы привезли добрую весть об оправдании. Приехали к ужину. Плевако, очевидно, Толстому понравился, так как, вопреки обыкновению, он предложил ему подождать следующего товарно-пассажирского поезда, который отходил от Засеки на два часа позже. И при нём, и после него он повторял, что и наружностью и манерой говорить Плевако ему напоминал знаменитого А. С. Хомякова …. Но для меня несомненно, что Толстой почувствовал в Плевако того редкого и глубокого человека, которого публика в нём не подозревала и у которого отношение между “числителем” и “знаменателем” было в пользу его» (Маклаков В. А. Воспоминания. М., 2006. С. 154).</p>
        <p>Приезд Плевако в Ясную Поляну 24 октября запечатлела в своём дневнике С. А. Толстая. «Маклаков привёл вечером Плевако, известного адвоката. Как все люди исключительные бывают интересны, так и этот. Видно, он такой человек, которому объяснять ничего не нужно; он чуткий, всё понимающий и серьёзный. Голова широкая, лоб шишками выдающийся, сам широкий, некрасивый, но скорее симпатичный, хотя говорят о нём дурно» (ДСАT. 1. С. 311).</p>
        <p>Спустя три года Плевако с Маклаковым снова посетили Ясную Поляну. 2 ноября 1898 г. Толстой писал жене в Москву: «Посетители у нас не переводятся. То были Маклаков с Плевако. Плевако даровитый и скорее приятный человек, хотя не полный, как все специалисты» (84: 333). В письме от 3 ноября 1899 г. он сообщал: «Мы с Таней ездили вчера в Тулу. Я видел Плевако и Маклакова, которых встретил, они ехали к нам и сделки, что мне было нужно» (84: 345). Сын писателя И. Л. Толстой в своих воспоминаниях приводил очень характерное определение отца, который утверждал, что «большей частью люди, владеющие литературной формой, совершенно не умеют говорить, и наоборот - люди красноречивые совсем не могут писать. Как пример первых он приводил Каткова, который, по его словам, в разговоре мямлил, запинался и двух слов связать не умел, а ко вторым он причислял многих известных ораторов, и в том числе Ф. Н. Плевако» (Толстой И. Л. Гл. XIII).</p>
        <p>В июне 1902 г. Плевако, находясь в Харькове, встречал Толстого на вокзале, когда писатель после болезни возвращался поездом из Крыма домой. С. А. Толстая на следующий день, 27 июня, по приезде в Ясную Поляну, отметила в дневнике: «В Харькове овации, больше всё дам. Вошёл к нам Плевако, интересно рассказывал свои разные дела» (ДСАТ. 2. С.10).</p>
        <p>Плевако был искренне верующим человеком. В его домашней библиотеке богословская литература занимала самое большое и почётное место. Выступая в судебных заседаниях, он часто в своих речах приводил цитаты из Евангелия. Есть сведения, что Плевако служил ктитором (церковным старостой) в Успенском соборе Кремля и пытался примирить взгляды Толстого с догматами официальной церкви. Как утверждал Маклаков, Плевако «был верный сын Церкви и “государственник”, но Толстого он понимал, ценил его религиозную натуру, благоговел за это перед ним» (Маклаков В. А. Воспоминания. С. 154). В 1904 г. Плевако и Маклаков посетили Ватикан и были на приёме у паты римского Пия X, взяли у него автограф. Об этой поездке было известно Толстому, который рассказывал о ней своим друзьям.</p>
        <p>Парламентскую деятельность Плевако, как и его выступления в Гос. думе, Толстой не одобрял. «Плевако - самый пустой человек …, - говорил он 21 ноября 1907 г. - Их (адвокатов) ремесло - говорить» (ЯПЗ. 2. С. 570). Поддерживая личные связи со многими корифеями адвокатуры (Ф. П. Плевако, В. А. Маклаковым, Н. П. Карабчевским, О. О. Грузенбергом, Н. К. Муравьёвым), к институту адвокатуры как атрибуту, структурному подразделению государственности, Толстой относился отрицательно. Корпорация адвокатов царской России представлялась писателю в ту пору «и в юридическом, и, особенно, в нравственном отношении ущербной» (Троицкий Н. А. Л. Н. Толстой в роли адвоката // Государство и право. 1998. № 7. С. 89). Поэтому не случайно с таким сарказмом и антипатией Толстой описывал адвокатов на страницах романов «Анна Каренина» и «Воскресение».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>