<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Palmerston_Genri_Dzhon_Templ_3_1334">Па́льмерстон Генри Джон Темпл</title>
        <title type="bibl">
          Ключарёва А. В. Па́льмерстон Генри Джон Темпл // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888061">
                  <name>Ключарёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10440">Па́льмерстон Генри Джон Темпл</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Па́льмерстон Генри Джон Темпл</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Palmerston; 1784-1865) — лорд,  английский гос. деятель, министр иностранных дел Великобритании. Враждебно относился к России и в 1854 г. поддержал участие Великобритании в Крымской войне. В 1855 г. стал премьер-министром, занимал этот пост до своей смерти. Его ненавидели за рубежом, но он пользовался чрезвычайной популярностью в своей стране.</p>
        <p>Во время своего второго заграничного путешествия Толстой две недели жил в Лондоне (с 18 февраля по 4 марта 1861 г.), интересуясь организацией народных школ и постановкой в них преподавания. Кроме школьного дела, его интересовала и политическая жизнь Англии. Он побывал в парламенте. Значительно позднее, в августе 1875 г., Толстой в письме к Фету вспоминал о своём посещении английского парламента и о слушанных им речах, от которых ему «скучно и ничтожно было» (62: 199).</p>
        <p>Далее был Брюссель, где Толстой начал работу над повестью «Поликушка», в которой упоминал о посещении парламента и о впечатлении от речи лорда Пальмерстона: «Я недавно видел, как лорд Пальмерстон сидел, накрывшись шляпой, в то время как член оппозиции громил министерство, и вдруг встав, трехчасовою речью отвечал на все пункты противника; я видел это и не удивлялся, потому что нечто подобное я тысячу раз видел между Егором Михайловичем и его барыней» (7: 4).</p>
        <p>Для Толстого Пальмерстон олицетворял европейскую буржуазную гос. систему, безжалостную и беспощадную. Это особенно ярко выразилось в высказываниях писателя на страницах журнала «Ясная Поляна» (1862). «Пускай там, в мире, который называют действительным, в мире Пальмерстонов, Каэн, в мире - где разумно не то, что разумно, а то, что действительно, пускай там люди, сами наказанные, выдумывают себе права и обязанности наказывать. Наш мир детей - людей простых, независимых - должен оставаться чист от самообманыванья и преступной веры в законность наказания, веры и самообманывания в то, что чувство мести становится справедливым, как скоро его назовём наказанием…» (8: 39). По мнению Толстого, Пальмерстон ничем не отличался от других гос. деятелей Европы XIX в., которые ставили в центр своей политики исключительно империалистические интересы, не задумываясь о конкретном человеке. В статье «Прогресс и определение образования» он замечал, что русскому человеку совершенно безразличны все прогрессивные изобретения, в частности телеграф, точно так же равнодушен он и к смене политических режимов в Европе. «Яснополянский мужик Тульской губернии …, благосостояние которого думает делать прогресс, никогда не послал и не получил … ни одной депеши. Все депеши, которые пролетают над его головой, не могут ни на одну песчинку прибавить его благосостояния, потому что всё, что ему нужно, он имеет из своего поля, из своего леса, и он одинаково равнодушен к дешевизне или дороговизне сахара, или хлопчатой бумаги, и к низвержению короля Оттона, и к речи, произнесённой Пальмерстоном и Наполеоном III…» (8: 338).</p>
        <p>В статье «Не убий», анализируя вопрос о роли личности в истории, Толстой пришёл к выводу о том, что «угнетения и … войны происходили всегда, независимо от того, кто стоял во главе правительства: Николай или Александр, Фридрих или Вильгельм, Наполеон или Людовик, Пальмерстон или Гладстон, … не какие-либо определённые люди причиняют эти угнетения и войны, от которых страдают народы». Причины всех людских бедствий кроются в особенном устройстве общества, «при котором все люди так связаны между собою, что все находятся во власти нескольких людей, или, чаще, одного человека, который или которые так развращены этим своим противоестественным положением над судьбою и жизнью миллионов людей, что всегда находятся в болезненном состоянии…» (34: 202).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>