<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gapon_Georgiy_Apollonovich_3_930">Гапо́н Георгий Аполлонович</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Гапо́н Георгий Аполлонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20042">Гапо́н Георгий Аполлонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гапо́н Георгий Аполлонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1870-1906) — священник, еврей-выкрест, активный участник революционного движения 1904-1905 гг., агент царской охранки, инициатор создания и руководитель проправительственной рабочей организации «Собрание русских фабрично-заводских рабочих г. Санкт-Петербурга», организатор провокационного шествия 9 января 1905 г. к царю с петицией. После 1905 г. - общественный деятель русской эмиграции, основатель революционной организации «Всероссийский рабочий союз». Убит эсерами.</p>
        <p>Во время обучения в Полтавском духовном училище Гапон в 1887 г. познакомился с запрещённым учением Толстого, которое открыл своим ученикам преподаватель И. М. Трегубов, разочаровавшийся в православии. Как религиозно-философское и религиозно-этическое учение толстовство возникло в 1880-х гг. Основы его были изложены Толстым в «Исповеди», «В чём моя вера?», «Крейцеровой сонате» и др. Трегубов к этому времени активно стал изучать сектантство - штундистов, молокан, духоборов, иеговистов и др. В 15 лет Гапон серьёзно заинтересовался Толстым, Трегубов даже называл его «толстовцем в рясе». В 1888 г. Гапон призывал сторонников Толстого совершить духовную революцию в Киеве во время празднования 900-летия Крещения Руси. А в 1891 г., отправляясь обучаться в Московскую Духовную академию, Трегубов по дороге заезжал в Ясную Поляну и общался с Толстым, с которым прежде вёл переписку. Трегубов стал ближайшим знакомым и писателя-крестьянина М. П. Новикова. Идея всеобщей мирной стачки, сторонником которой был Гапон, была воспринята им от учителя Трегубова. В Полтавской духовной семинарии Гапон встретил ещё одного последователя Толстого - И. Б. Файнермана (Тенеромо), еврея-выкреста, впоследствии автора фильмов о Толстом, в 1885 г. побывавшего в Ясной Поляне. В 1894 г. Гапон принял священнический сан, несмотря на свою оппозицию ортодоксальному учению. Религиозные и общественные взгляды и деятельность Гапона оформились под опосредованным влиянием Толстого и его окружения.</p>
        <p>Гапон мало интересовал Толстого, но иногда это имя звучало в Ясной Поляне в 1905-1906 гг. 4 февраля 1905 г. «Т. А. Кузминская говорила про Гапона. Л. Н.: “Его письмо к царю напускное, фразёрское, противное”», - записал Д. П. Маковицкий слова Толстого (ЯПЗ. 1. С. 162). В начале апреля в Ясную Поляну приезжал журналист М. Романов, и с ним был разговор о Гапоне, после чего Толстой заключил, что «он считает его психически больным» (ЯПЗ. 1. С. 231). 1 августа 1905 г. Маковицкий записал размышление вслух Толстого: «Л. Н.: Чем больше живу, тем более ценю, что́ они, славянофилы, сделали. Власть захватывают пустые, дерзкие люди. Я ожидал, что Гапон захватит её, настолько он дерзкий и ограниченный, и при помощи обстоятельств (священнический сан) такие люди захватывают власть» (ЯПЗ. 1. С. 362). В апреле 1906 г. известие об убийстве Гапона дошло и до Ясной Поляны: 13 апреля в газете «Новое время» была опубликована статья «Убийство о. Гапона». Маковицкий в своём дневнике отметил: «Говорили, что́ в газетах: Гапона убили. Нельзя разобраться, кому служил Гапон и кто его убил. Л. Н.: Одно средство: не слушать. Можно не читать» (ЯПЗ. 2: 116). Вместе с тем убийство Гапона на Толстого «произвело сильное действие», как записал Маковицкий 4 мая 1906 г. (ЯПЗ. 2. С. 130).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>