<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rubinshteyn_Nikolay_Grigorevich_2_557">Рубинштейн Николай Григорьевич</title>
        <title type="bibl">
          Вайдман П. Е. Рубинштейн Николай Григорьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888029">
                  <name>Вайдман П. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11911">Рубинштейн Николай Григорьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рубинштейн Николай Григорьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1835-1881) — пианист, дирижёр, педагог, композитор, музыкально-общественный деятель. Основатель Московского отделения Русского музыкального общества (РМО; 1860) и Московской консерватории (1866). Брат А.Г. Рубинштейна. Выходец из купеческого сословия. Игре на фортепиано первоначально обучался у своей матери — К.Х. Рубинштейн. Вместе с братом ещё в юные годы начал концертную деятельность, прошёл курс обучения в Берлине у лучших европейских педагогов того времени.</p>
        <p>В 1855 г. Н. Рубинштейн окончил юридический факультет Московского университета, которому, по собственному признанию, был обязан «всем своим умственным развитием» (Кашкин Н.Д. Танеев и Московская консерватория // Муз. современник. 1916. № 8), и некоторое время служил в канцелярии Московского гражданского губернатора. Но призвание к музыкальной деятельности оказалось сильнее, и в 1857 г. он стал учителем музыки в Николаевском сиротском институте. В 1859 г. Н. Рубинштейн возобновил (после перерыва) публичную концертную деятельность, выступая в симфонических и камерных собраниях РМО (Петербург), в благотворительных концертах Московского университета, давал и собственные концерты.</p>
        <p>Музыкально-организаторский талант Н. Рубинштейна проявился очень рано.</p>
        <p>В 1850-е гг. он много музицировал, ввёл обычай устраивать у себя дома и в других московских домах музыкальные собрания для исполнения классической и новой музыки, на которых присутствовали, помимо музыкантов, художники, литераторы, артисты. На таких домашних концертах нередко бывал и Толстой. Тогда и состоялось их знакомство. Уже в 24 года Н. Рубинштейн стал признанным лидером музыкальной Москвы. Не удивительно, что Толстой, Ю.А. Оболенский и В.П. Боткин, составляя в конце 1850-х гг. проект московского Общества камерной музыки, руководителем его планировали Н. Рубинштейна. В 1860 г. он организовал хор, куда вошли любители пения из разных слоев населения — всего около 100 человек (через короткое время новый хор по качеству звучания стал конкурировать с хором Большого театра). Он заложил основы учебной, концертно-просветительской и исполнительской деятельности Московской консерватории. В 1879 г. под его руководством была осуществлена премьера оперы П.И. Чайковского «Евгений Онегин».</p>
        <p>В 1877-1878 гг. Н. Рубинштейн совершил благотворительное концертное турне по городам России, результатом которого стало пожертвование 30000 руб. раненным в Русско-турецкой войне. В 1878 г. был устроителем русских концертов на Всемирной выставке в Париже, за что награждён орденом Почётного легиона. Он возглавлял Фонд вспомоществования вдовам и сиротам музыкантов. Содействие молодым, начинающим талантам было его страстью; в композиторской карьере Чайковского Н. Рубинштейн также сыграл немаловажную роль.</p>
        <p>Именно Н. Рубинштейн стал устроителем личной встречи Толстого и Чайковского и концерта из произведений Чайковского в Московской консерватории в декабре 1876 г.</p>
        <p>Толстой отдавал предпочтение игре Н. Рубинштейна по сравнению с игрой его более знаменитого брата и слушал его в самых разных концертах, например, в имении князя Д.А. Оболенского, что в 10 верстах от Оптиной пустыни; об этом сын хозяина дома А.Д. Оболенский позднее вспоминал: «Отец мой, знавший лично давно Льва Николаевича, решил его позвать к нам в гости. В это лето у нас гостило довольно много знакомых, в т.ч. был и Н.Г. Рубинштейн, так что мы могли угостить Толстого хорошей музыкой» (цит. по: Лев Толстой и музыка. С. 115).</p>
        <p>С.Л. Толстой пересказывал один из разговоров Толстого с Н. Рубинштейном, когда писатель поинтересовался, почему в концертах пианисты редко играют сочинения Моцарта, Гайдна, Вебера. Пианист «отвечал, что эти вещи трудно играть, потому что надо играть их безукоризненно» (там же. С. 108). 3 августа 1909 г. в Ясной Поляне говорили о братьях Рубинштейнах: «Николая я очень любил, замечательно простой», — сказал Толстой (ЯПЗ. 4. С. 28).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>