<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tikhomirov_Lev_Aleksandrovich_3_1526">Тихомиров Лев Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Тихомиров Лев Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13759">Тихомиров Лев Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тихомиров Лев Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд.: И. Кольцов; 1852-1923) — публицист, революционер-народоволец, редактор «Земли и воли», «Вестника Народной воли», член Исполнительного комитета «Народной воли». Родился в Геленджике, в семье военного врача. Учился в Московском университете (1870-1873). В 1873 г. был арестован и осуждён за участие в революционном движении. После разгрома «Народной воли» (1883 г.) эмигрировал. В 1887 г. в Женеве издал «Избранные статьи А. И. Герцена (1857-1869)» со своим предисловием. В 1888 г. решительно отрёкся от революционных взглядов, написал покаянное письмо императору, издал брошюру «Почему я перестал быть революционером». В Россию вернулся в 1889 г. и до конца жизни оставался убеждённым монархистом, последовательно консервативным деятелем, считая государственность главным достижением эволюционного прогресса человечества, а монархию - высшей формой гос. устройства. Сотрудник, а с 1906 г. редактор-издатель газеты «Московские ведомости» и журнала «Русское обозрение». Консервативная философия Тихомирова получила обоснование в его трудах «Борьба века», «Единоличная власть как принцип государственного строения», «Демократия либеральная и социальная» и др. Главное сочинение Тихомирова - «Монархическая государственность» (1905).</p>
        <p>7 февраля 1909 г. в Ясной Поляне Д. П. Маковицкий записал в своём дневнике: «Николай Николаевич Гусев. - Н. Б. говорил про какую-то статью в “Минувших годах”, из которой видно, что нынешний … редактор-издатель “Московских ведомостей” Тихомиров, бывший революционер, был главным автором письма к вступившему на престол Александру III о том, чтобы возвратили Чернышевского; а за то они прекратят покушения. Чернышевского возвратили. После того через четыре года Тихомиров раскаялся в революционных мыслях, поступил на службу, и ныне он редактор-издатель “Московских ведомостей”» (ЯПЗ. 3. С. 323). С «Московскими ведомостями» у Толстого были сложные отношения: в 1891 г. газета напечатала несколько статей, направленных против его деятельности «на голоде», заявляя, что статьи и «письма графа Толстого … есть пропаганда самого крайнего, самого разнузданного социализма, перед которым бледнеет подпольная пропаганда». Толстой редко читал эту газету, не реагировал на её выпады и не проявлял интереса к её редактору. Правда, 30 октября 1910 г. в гостинице Шамордина он читал сборник под названием «Социальное значение религиозной личности» (Вышний Волочёк, 1904), где среди других был напечатан отрывок из произведения Тихомирова «Борьба века».</p>
        <p>После 1917 г. Тихомиров не участвовал в общественной и политической жизни. Умер в подмосковном Сергиевом Посаде.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>