<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Levenfeld_Rafail_2_367">Лёвенфельд Рафаил</title>
        <title type="bibl">
          Богачёва З. М. Лёвенфельд Рафаил // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888021">
                  <name>Богачёва З. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7713">Лёвенфельд Рафаил</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лёвенфельд Рафаил</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Löwenfeld; 1854-1910) — немецкий писатель, учёный-славист, профессор кафедры славянских языков университета г. Бреславля, директор театра им. Шиллера в Берлине, редактор журнала «Nord und Süd» («Север и юг»), литературный критик; автор статей о Толстом, биограф, издатель, переводчик Толстого и других русских классиков на немецкий язык. Родился в Познани, принадлежавшей в то время Пруссии. Чтобы предотвратить нежелательное соперничество между братьями-близнецами, отец отдал Рафаила в польскую гимназию, а его брата Самуила в немецкую. Со времени учёбы в гимназии и навсегда Лёвенфельд полюбил славянскую культуру.</p>
        <p>С Толстым познакомился в июле 1890 г. в Ясной Поляне, куда приехал для работы над его биографией. У писателя провёл три дня (24-26 июля) и оставил о себе «хорошее впечатление». В своих письмах Толстой называл гостя «очень образованным и приятным» «дельным и серьёзным и понимающим человеком» (87: 38). Лёвенфельд описал своё посещение в книге «Gespräche Über und mit Tolstoi». Berlin, 1891. (В русском переводе: «Граф Л.H. Толстой в суждениях о нём его близких и в разговорах с ним самим», перевод А.В. Перелыгиной, — работа должна была выйти в 1897 г. в журнале «Русское богатство»; однако уже из готового свёрстанного номера журнала она была вырезана по требованию цензуры). В июне 1891 г. Лёвенфельд прислал в Ясную Поляну корректуру биографии Толстого, в которой освещалась жизнь и творчество писателя до 1863 г. Толстой читал её, вспоминая свою молодость. Книга вышла под названием «Graf Leo N. Tolstoi. Sein Leben, seine Werke, seine Weltanschauung». T. 1. Berlin, 1892. (В переводе: «Граф Лев Толстой. Его жизнь, произведения и миросозерцание», пер. С. Шклявера. СПб., 1896; пер. Перелыгиной. М., 1897 и 1904). Это была первая биография Толстого. В предисловии к ней автор отмечал, что у него нет предшественников и для своего труда он пользовался отдельными заметками из русских периодических изданий, личными указаниями самого графа Толстого и, главным образом, графини С.А. Толстой. Степень её участия в предпринятой им работе Лёвенфельд оценил, посвятив свой труд именно ей.</p>
        <p>В июле 1898 г., работая над вторым изданием книги, Лёвенфельд снова приехал к Толстым. Он рассказывал им о просветительской деятельности в Берлине: об основании театра имени Шиллера с продажей дешёвых билетов, о поэтических вечерах и народных беседах, вызвавших большой интерес у городского населения. В этих инициативах Толстой увидел стремление к удовлетворению эстетических потребностей народа, но его огорчило отсутствие духовного просвещения. Свой визит в Ясную Поляну Лёвенфельд описал в статье «У графа Толстого» (Биржевые ведомости. 1898. 10 сентября).</p>
        <p>Заслуга Лёвенфельда состояла, главным образом, в содействии распространению в Германии сочинений Толстого, которые он издавал большей частью в собственных переводах. Под общей редакцией и с комментариями Лёвенфельда вышло первое собрание сочинений Толстого на немецком языке (Leo N. Tolstoj’s Gesammelte Werke / Vom Verfasser genehmigte Ausgabe von Raphael Löwenfeld. Berlin, 1891-1911. 8 Bd.). Оно включало «литературные, социально-экономические и религиозные произведения писателя» и дало возможность читателям Германии впервые получить представление о творчестве Толстого в целом.</p>
        <p>Лёвенфельд любил и понимал Толстого. В его уходе из Ясной Поляны он видел логичный, последовательный и естественный шаг гения, «неспособного жить в разладе с совестью» (ЛН. Т. 75. Кн. 2. С. 367).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Штульц X. Толстой в Германии //ЛН. Т. 75. Кн. 2; Crane Peter G. Raphael Löwenfeld: Leo Tolstoy’s first biographer. Tolstoy studies journal. Vol. 10. 1998.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>