<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Yanzhul_Mikhail_Alekseevich_3_1641">Янжу́л Михаил Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Янжу́л Михаил Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20245">Янжу́л Михаил Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Янжу́л Михаил Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1851-?) — автор книги «Восемьдесят лет боевой и мирной жизни 20-й артиллерийской бригады. 1806-1886. Исторический очерк войны и владычества русских на Кавказе. Составил той же бригады капитан Янжул. Под ред. генерал-майора Чернявского» (В 2 т. Тифлис, 1886-1887) и маленькой статьи «К биографии графа Л. Н. Толстого» // Русская старина. Ежемесячное историческое издание. 1900. Январь-февраль-март. СПб., 1900. О себе он сообщал: «В 1871 году я был выпущен в офицеры в 20-ю артиллерийскую бригаду, в ту же батарею в станицу Старогладковскую, в которых 17 лет тому назад служил и жил граф Л. Н. Толстой. Станица Старогладковская с её типичными миловидными мамучками и удалыми гребенскими казаками и с “командирским домом, окружённым высокими старыми тополями”, описанные гр. Толстым в его известной повести “Казаки”, знакомы были мне в течение более двух десятков лет. В моё время в станице ещё свежа была память о Льве Николаевиче (там все его так называли); там же указывали и старушку Марьяну (героиню повести) и нескольких стариков-казаков, охотников, которые лично знали Льва Николаевича и вместе с ним охотились на фазанов и кабанов», - так писал он в статье «К биографии графа Л. Н. Толстого» (там же. С. 355). Вероятно, поводом взять в руки перо послужило то, что «более двух десятков лет» его службы прошли в тех краях, где всё напоминало о мирных и боевых буднях Толстого. Последние годы пребывания Янжула в Старогладковской были ознаменованы выходом в свет его двухтомного исторического очерка, работая над которым автор имел доступ к документам архива Окружного Артиллерийского управления; некоторые из них были помечены грифом «секретно». В статье были напечатаны прошение Толстого от 18 мая 1853 г. об отставке и два рапорта, которыми обменялись по этому поводу его начальники, подполковник Алексеев и капитан Мооро (там же. С. 356). Впоследствии эти документы печатались в Юб. (59: 234), но первым публикатором был Янжул. Второй документ данной статьи - «Экзаменный лист об испытании в науках батарейной № 4-й батареи 20-й артиллерийской бригады фейерверкера 4-го класса графа Толстаго, удостаиваемаго к производству в офицеры по полевой артиллерии» от 13 января 1854 г. (там же. С. 357) - не публиковался более нигде.</p>
        <p>Работая над «Хаджи-Муратом», Толстой собрал большое количество исторических источников о войне на Кавказе, список из 82 книг завершал труд Янжула. Для писателя эта книга была так же ценна, как и труды А. Л. Зиссермана, В. А. Полторацкого, В. А. Потто, М. Я. Ольшевского. Двухтомник Янжула сохранился в ЯПб.</p>
        <p>Из множества исторических источников с материалами о событиях на Кавказе в XIX в. книга Янжула наиболее активно использовалась учёными для комментария к 46 и 59 тт. Юб., содержащим «кавказские» страницы дневников и писем Толстого. Труд Янжула помогал уточнить хронологию и содержание событий, установить имена их участников, определить степень участия в них братьев Толстых, проливал свет на живые реалии и детали того времени, позволял узнать те подробности, о которых лишь скупо упоминал дневник Толстого. В результате создавалась очевидная картина той действительности, в которой жил Толстой на Кавказе и которую увековечил в своих произведениях.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>