<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Roshchin_Sergey_Ivanovich_3_1429">Рощин Сергей Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Рощин Сергей Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11893">Рощин Сергей Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рощин Сергей Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1864-1896) — последователь Толстого, его корреспондент и адресат. Уроженец города Выксы Нижегородской губ. Окончив реальное училище в Иваново-Вознесенске, служил чиновником. В 1889-1890 гг. жил и работал в смоленской общине А. В. Алёхина, затем ещё в нескольких общинах. Летом 1890 г. пришёл из смоленской общины в Ясную Поляну. «Пришёл Ругин и Рощин. Мне тяжело» (51: 74), - записал Толстой в дневнике 10 августа. И на следующий день: «Утром писал предисловие. Тяготился ужасно гостями. Рощин рассказывал про неуспех Бирюкова в общине. Они, очевидно, враждебны ко всем, кроме как к своим. И между собой перессорились» (51: 74). 12 августа снова о «гостях»: «Тяжёлое, мучительное чувство от присутствия гостей. Им тяжело, и мне мучительно» (там же). Тяготилась их присутствием и С. А. Толстая. Через несколько дней, 22 августа, Толстой писал H. Н. Ге-отцу: «Он Ругин пришёл с Рощиным из Алёхинской общины, и Рощин поселился у Буткевича …. Все они устраиваются, и внешняя жизнь идёт так, что похвалиться нечем, но внутренняя неукоснительно двигается, как росток» (65: 146).</p>
        <p>В июне 1891 г. Рощин опять появился в Ясной Поляне, говорил с Толстым. 18 июня писатель занёс в дневник: «Рощин очень милый юноша (ему 26 лет), который понемногу, начав с перемены внешней, пришёл к сознанию христианской истины» (52: 39). Весной 1892 г. до Толстого дошла информация об аресте Рощина 2 апреля он писал М. В. Алёхину из Москвы, что накануне узнал из письма А. И. Алмазова, «у которого жил Рощин, что к ним приехали жандармы и увезли Рощина в острог. За что? - за принадлежность к толстовской вере» (66: 191). Его «свезли в Воронежский острог» (66: 198).</p>
        <p>Тяжело переживая сведения об арестах своих единомышленников, Толстой всегда старался хоть чем-то помочь этим людям. 3-16 июня 1892 г. в письме к А. И. Алмазову он спрашивал: «Что Рощин? Я бы написал ему, если бы знал куда» (66: 228). Алмазов ответил, что Рощин по распоряжению губернатора выслан этапным порядком на родину в Ардатов. Толстой писал Рощину, но сохранилось лишь единственное его письмо.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>