<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kenvorti_Dzhon_Koleman_2_306">Кенворти Джон Колеман</title>
        <title type="bibl">
          Михновец Н. Г. Кенворти Джон Колеман // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888095">
                  <name>Михновец Н. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6330">Кенворти Джон Колеман</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кенворти Джон Колеман</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Kenworthy John Coleman; 1861-1948) — английский пастор, лектор и писатель; корреспондент и адресат Толстого, переводчик и издатель его сочинений, автор книги о его жизни и творчестве (Kenworthy J.C. Tolstoy, his life and works. L., 1902).</p>
        <p>Переписка английского пастора с Толстым началась в марте 1894 г., их личное знакомство состоялось в Москве 23 декабря 1895 г. во время пребывания пастора в России (с 21 декабря 1895 г. по 7 января 1896 г.). Кенворти произвёл благоприятное впечатление на Толстого: «Он очень серьёзный, религиозный человек». Позднее англичанин написал и опубликовал книгу о встрече с русским писателем «Паломничество к Толстому. 1896» (A Pilgrimage to Tolstoy. 1896. — Croydon, 1904). Спустя несколько лет, в мае 1900 г., он вновь посетил Россию и гостил у Толстого. Долгие годы Толстого и Кенворти связывали дружеские отношения, их сотрудничество началось ещё до личного знакомства и продолжалось несколько лет. В 1895 г. Толстой обратился к своему корреспонденту с просьбой способствовать публикации в английской прессе материала о гонении духоборов в России. Позднее передавал с Кенворти свои статьи для публикации, получал через него необходимые работы (в октябре 1896 г. Кенворти по просьбе Толстого прислал книгу «Цивилизация, её причина и излечение и другие очерки» со статьёй Э. Карпентера).</p>
        <p>Кенворти активно способствовал распространению идей Толстого в Англии. Небольшому издательству «The Brotherhood Publishing» («Братское издательство»), организованному им, Толстой вскоре после знакомства с пастором предоставил право первого перевода на английский язык своих религиозно-философских сочинений, а также право помещать эти переводы с целью «обеспечить им более широкое распространение» в любые английские издания. Прибыль от этих публикаций писатель советовал употребить на нужды «Братского издательства». Кенворти опубликовал на английском языке два тома труда Толстого «Соединение и перевод четырёх Евангелий». «Книга превосходно переведена и издана», — писал Толстой Кенворти 27 марта 1895 г. Испытывая финансовые затруднения, Кенворти не мог оплачивать новые переводы религиозно-философских, публицистических произведений Толстого и либо покупал старые переводы для переиздания («Ходите в свете, пока есть свет», «В чём моя вера?», «Царство Божие внутри вас»), либо сам был переводчиком (рассказ «Хозяин и работник» переводил совместно с С. Рапопортом, «Краткое изложение Евангелия» — с В.Г. Чертковым).</p>
        <p>Толстой следил за публицистической деятельностью пастора. Книгу Кенворти по экономике «Анатомия нищеты» («The Anatomy of Misery». L., 1893) он «достал» у одного книгопродавца, отдал перевести её на русский язык и, не дожидаясь перевода, прочёл её в оригинале. В 1900 г. по просьбе Кенворти он написал предисловие к книге для её третьего издания в Англии: книжка «понравилась Толстому ясностью и лаконичностью изложения, глубоким проникновением в суть дела. Он считал, что последующие произведения Кенворти, хотя в них было много полезного, далеко уступают» ей (Моод Э. Разговоры с Толстым // ТВС. 2. С. 160). Толстой доброжелательно отозвался о работе Кенворти «Рабство древнее и новое» («Slawery: ancient and modern». L., 1895): «Брошюра ваша превосходна, особенно конец. Давно пора сказать народу то условие, при котором он достигает блага. Глядя на страдания народа, всегда страшно предъявлять к нему ещё тяжёлые требования. А это необходимо, и вы сделали это прекрасно», — писал он автору 27 марта 1895 г. Толстой рекомендовал работы Кенворти другим своим западноевропейским последователям. Критически воспринял он художественную прозу английского автора: «Художественное произведение требует строгой художественной обработки, а тут её нет, а вместе с тем характер произведения — художественный» (письмо к Д. Кенворти 27 июня 1896 г.).</p>
        <p>Толстой называл Кенворти своим «другом и единомышленником».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>