<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lyaudyn-Khshanovskaya_Stefaniya_4_1927">Ляуды́н-Хшано́вская Стефания</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Ляуды́н-Хшано́вская Стефания // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20120">Ляуды́н-Хшано́вская Стефания</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ляуды́н-Хшано́вская Стефания</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Laudwen; в Юб., ЯПЗ и др. источниках ошибочно: Ляудвен; рожд. Боровская; 1872-1942) — корреспондент и адресат Толстого; польская писательница.</p>
        <p>Родилась в Польше, в имении Рохачев под Могилёвом, в семье с польскими патриотическими традициями. Идеи, воспринятые в детстве, стали основополагающими в её жизни. Образование получила в польских и русских школах, свободно владела русским языком. В своё время сотрудничала с либеральным изданием «Московский еженедельник», с петербургской газетой «Русь». В Москве вышла замуж за адвоката Адама Ляудын-Хшановского, с которым переехала в Польшу, затем — в Галицию, в курортный городок Закопане. Ляудын-Хшановская много путешествовала по России, по австрийским и венгерским землям, бывала во Львове, в Праге. Полученные впечатления легли в основу двух пьес (Загубленная жизнь. Львов, 1895; Без солнца. Варшава, 1903) и публицистических работ, которые сначала подписывала как Стефания Ляудын, затем — Ляудын-Хшановская.</p>
        <p>Весной 1909 г. Толстой получил письмо на хорошем русском языке от неизвестной польской женщины по поводу его статьи «О присоединении Боснии и Герцеговины к Австрии». Это пространное и страстное письмо от 20 марта 1909 г.н. с. (почтовый штемпель: «Ясенки» — 11. III) из курортного местечка Закопане в Польше, подписанное псевдонимом «Полька (Одна из многих)», произвело на него большое впечатление. «Да, Вы способны вместе со всем русским народом, проникнуться возмущением по поводу далёких, незнакомых братьев Боснии и Герцеговины, способны в защиту их неприкосновенности, во имя их сомнительной обиды разразиться протестом по части справедливости и прав народа, — писала неизвестная корреспондентка. — Вижу это, вижу — и тем более жгуче, невыносимо больно сознание того Вашего преступного, виноватого и грешного молчания, которое Вы сохраняете по отношению Вашего близкого… брата… И встаёт передо мною во всей суровости великий грех Ваш, тяжёлое упущение, как христианина, как человека и как русского…</p>
        <p>В историческом лицемерии своём находите Вы все слова и чувства людские по отношению далёких славянских братьев, и все вы сознательно глухи и слепы по отношению к реальному делу, по отношению к настоящей тяжёлой действительности, требующей от вас искренней воли, отваги и действия. Да, да, ведь это вытекает из учения Вашего, великий русский пророк, из философии Вашей, изобретённой и оставляемой Вами народу как завещание, из учения “непротивления злу”.</p>
        <p>Берегитесь, Вы отравляете родину Вашу учением своим, усугубляете то зло и яд, которые душе народной привили века рабства. Берегитесь! Вам перед лицом идущей на Вас вечности — время прозреть и понять, что и в Вашем собственном мышлении и крови таится то самое пагубное зерно безволия, которое Вы освятили, как добро, в грешном и вредном учении Вашем, поданном народу. Смотрите, вот оно, вот воплощённое в жизнь перед Вами… Россия, разбитая анархией душевной и житейской, Россия, утопающая в разврате, упадке воли, обнищании чувств, оскудении души народа. Где геройство, где спасительный вихрь подъёма, решения в минуты тяжёлых исторических переломов? Где люди, вожди, пророки?» (цит. по: 38: 635).</p>
        <p>И ещё много такого рода вопросов и упрёков звучало в этом послании в адрес Толстого… Письмо заканчивалось патетическим обращением к «Великому Писателю Земли Русской»: «К Вам, к Вам — Великий Учитель — я обращаюсь, прежде всего, с моей речью. И слово Ваше мы прежде всего услышать хотим в великой тьме. Оно даст силу возвысить голос колеблющимся, прозреть сомневающимся и разразиться пламенным протестом тем из Вас, которых слишком мало. Верю — Вы не отойдёте с молчанием этим по Ту сторону и слово Ваше взовьётся, быть может, как жаворонок, сулящий весну и солнце, и жизнь омертвевшей земле. Да будет оно золотой стрелой, идущей к покаянию и правде, туда, где решаются судьбы народов» (38: 536).</p>
        <p>В конце письма был указан обратный адрес: «Закопане. До востребования». На конверте Толстой пометил: «Ответить» и приписал в конце письма: «Душану: ответьте, что пишу, насколько сумею, обстоятельный ответ. Был задержан и нездоровьем, и другими делами; прошу извинить» (ЯПЗ. 3. С. 500).</p>
        <p>На следующий день Толстой отвечал «Польке». Д. П. Маковицкий отметил в своих записях: «Л. Н. утром продиктовал мне ответ польке, упрекавшей его за то, что он написал о Боснии, а об их Польше не пишет» (ЯПЗ. 3. С. 356). «Мысль моя состоит в том, что избавить польский народ от его порабощения и дать ему свойственное всем людям благо, — диктовал Толстой, — может никак не борьба насилием с насильниками, не покровительство насильнических держав, как Россия и другие, но вступление на тот путь истинно христианской жизни, при которой все люди признают себя братьями и потому свободными. Свободу даёт только любовь, религиозная любовь; любовь же только тогда любовь, когда непременным условием её есть неупотребление насилия, т.е. непротивление.</p>
        <p>Разделение и угнетение Польши всегда возбуждало во мне величайшее негодование. Спасение от него, думаю, есть одно то, чтобы поляки перестали бы себя считать поляками, а считали бы себя братьями всего человечества. Я думаю, что такая мысль и деятельность особенно свойственна славянским народам, и такому народу, как поляки, которые перенесли такие тяжёлые испытания». Здесь же приписка: «Л. Н. продиктовал мне этот ответ “польке” 14 марта 1909 г., но потом он сам от своего имени написал ей длинный ответ» (ЯПЗ. 3. С. 357). Далее Маковицкий писал: «Ответ Л. Н. “польке” был послан на анонимное письмо и адресован (послан) до востребования в Закопане — курорт в Галиции. Так как не было потребовано, почта вернула его обратно. “Полька” между тем сообщила новый адрес: “В Чешскую Прагу до востребования”, но т.к. не было сделано лишней копии, не было ей сразу отвечено, а после нескольких дней, принесших свою новую работу, было про её письмо забыто. Так и осталось неизвестным, кто такая была эта “полька” (ЯПЗ. 3. С. 358).</p>
        <p>А. Б. Гольденвейзер позднее записал в дневнике суждение Толстого об этом письме: «Она мне пишет, — сказал Л. H.: — “вы написали о Боснии и Герцеговине, а о Польше ничего не скажете. Здесь ничего не поделаешь с вашим дурацким непротивлением, единственное средство — вооружённая борьба”. Я тогда ей ответил небольшим письмом, которое меня не удовлетворило, и я его не послал. Я получаю аглицкий (Л. Н. всегда говорил “аглицкий”) журнал об Индии, который выходит в Лондоне и на котором, как эпиграф, написано:”Resistance” “Сопротивление” (англ.). Аналогия этих двух явлений на разных концах света меня поразила, и я стал ей (польке) отвечать, и теперь работаю над этим письмом» (Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого: Воспоминания. Запись 29 августа 1909 г. М., 2002. С. 265). Работа над ответом «Польке» продолжалась в августе и в начале сентября.</p>
        <p>Письмо «Польке» «разрослось и стало совсем нецензурно» т. е. могло вызвать запрет цензуры. — А. К., как писал Толстой Н. Н. Гусеву 8 сентября (80: 88). Фактически письмо превращалось в целую статью.</p>
        <p>12 сентября 1909 г. открытое письмо-статья «Ответ польской женщине» было послано В. А. Поссе, который тогда начал издавать новый журнал «Жизнь для всех»; в сопроводительном письме к издателю Толстой писал: «Когда Душан Петрович предложил мне послать это письмо к польской женщине вам, я пересмотрел его и невольно кое-что прибавил, от чего, боюсь, оно стало ещё более нецензурно, чем было. Во всяком случае посылаю его вам, предоставляя вам сделать в нём те сокращения, какие найдете нужным. Буду рад, если оно в каком бы то ни было виде пригодится вашему изданию, которому по тому, что вы пишете об его задачах, всей душой сочувствую. Хотя я и не считал бы это письмо к польской женщине заслуживающим того, чтобы оно одновременно было напечатано зa границей (считаю незаслуживающим, потому что в нём много повторений много раз сказанного), В. Г. Чертков просит вас списаться о времени выхода, если вы захотите печатать письмо. Прилагаю и письмо польской женщины. Вы сделаете с ним, что найдёте нужным. Всё оно длинно и малоинтересно. Может быть, вы найдёте нужным сделать из него извлечения» (38: 635). Позднéе письмо из редакции вернулось в Ясную Поляну (в настоящее время — в ОР ГМТ).</p>
        <p>Статья «Ответ польской женщине» появилась в декабрьском номере журнала «Жизнь для всех» (1909) в сокращении и вызвала широкий резонанс в России и Польше. Там же были опубликованы фрагменты письма «польки» к Толстому. Редактор краковского журнала «Критика» Вильгельм Фельдман обратился к профессору С.-Петербургского университета И. А. Бодуэну де Куртене с просьбой приобрести полный текст статьи. При содействии В. Г. Черткова текст без купюр и изъятий был передан в журнал. Таким образом, впервые полный текст статьи «Ответ польской женщине (Одной из многих)» появился в польском переводе в журнале «Krytyka» (1910. Т. I. № 5. С. 243-247). Примечательно, что нигде ни разу не было названо подлинное имя корреспондентки Толстого: спустя несколько десятилетий его установил польский исследователь-литературовед Базыли Бялокозович.</p>
        <p>В сентябре 1909 г. Ляудын-Хшановская прислала в Ясную Поляну из Праги своё сочинение: Laudynowa Stefania. Kwestja Polska i inne / Listy polityczne «Polki» (pseud.) drucowane w gazecie “Ruš” od 1 (14) paźdzernika 1904 r. po 10 (24) listopada 1907 r. — Warszawa, 1908, c дарственной надписью: «Великому Русскому — на память весны русско-польских отношений посвящает “Полька” — (Стефания Ляудынь)». И чуть ниже: «Напечатанное в Варшаве и сейчас уже сконфискованное, кроме нескольких экземпляров, у меня оставшихся. Прага, д. 20. IX. 1909 года». Книга сохранилась в ЯПб. Одновременно она написала Толстому и призналась, что не получила его открытое письмо и не знает, где и когда оно было напечатано. Ляудын просила кого-либо из окружения Толстого разъяснить создавшуюся неловкую ситуацию. «Я слышала, граф, что Вы были так великодушны и ответили мне открытым письмом, но где и когда было оно напечатано — к моему великому огорчению — нигде узнать не могу. Если б, граф, из Вашей канцелярии мог мне кто прислать № или объяснение. Простите, простите, но ведь мне — нам так дорого слово Ваше и суждение. Примите выражение того горячего, благодарного волнения, которое я теперь при мысли о Вас — испытываю, да хранит Вам Господь твёрдое здоровье и крепкие силы. Стефания Ляудын. Адрес: Австрия — Прага. Poste restante» (Толстовский ежегодник. 2003. С. 156). 28 сентября 1909 г. Толстой поручил младшей дочери написать ответ незнакомой «Польке», что Александра Львовна и исполнила.</p>
        <p>Ляудын-Хшановская в 1910 г. уехала в США, там опубликовала в польской газете, издаваемой в Чикаго, «Ответ польской женщине» Толстого; занимала ответственный редакторский пост в польском журнале «Glos Polek» («Голос Полек»). Вернулась в Польшу, в Закопане, в 1922 г. В 1930 г. основала Славянскую Лигу женщин в Польше, преобразованную в Объединение славянских женщин. Эту организацию сама и возглавляла. По возвращении из США издала несколько книг и брошюр, в которых звучат идеи братства всех славян и слышны отголоски мыслей Толстого, высказанных в письме к «польской женщине». В годы Второй мировой войны она много размышляла на тему священства славян и их великой миссии среди народов мира. Умерла и погребена в Закопане.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Бялокозович Б. Стефания Ляудын-Хшановская и Лев Толстой // Толстовский ежегодник. 2003. Тула, 2006. С. 146-161.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>