<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstoy_Lev_Lvovich_2_657">Толстой Лев Львович</title>
        <title type="bibl">
          Абросимова В. Н. Толстой Лев Львович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888001">
                  <name>Абросимова В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13881">Толстой Лев Львович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстой Лев Львович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1869-1945) — сын Толстого; литератор, скульптор, мемуарист. В литературных кругах начала XX в. его знали как графа Льва Толстого-сына или графа Льва Толстого-младшего. И никто не догадывался, какой болью отзывалось это уточнение в душе самолюбивого автора. Единственный из детей Толстого избравший профессию литератора, но малоспособный к ней, он был обречён всегда оставаться в тени великого отца. Имя, данное родителями на счастье, в реальной жизни стало источником недоразумений, горестей, обид.</p>
        <p>Он родился на излёте весны, 20 мая 1869 г. в Ясной Поляне, и первые его детские воспоминания так или иначе связаны с родным гнездом, нежностью и заботой домашних. Позднее он воссоздал многое из того, что испытал в первые двенадцать лет жизни, в книге «Яша Поляков. Воспоминания для детей из детства», — лучшем из всего, что он написал за свою долгую и мучительную жизнь. Эта книга первоначально печаталась в журнале для детей «Родник» (СПб., 1898. № 1-5), потом выходила отдельным изданием (М., 1899; СПб.; М., 1906).</p>
        <p>Он рано начал писать. С девяти лет наравне со старшими пробовал вести дневник. В то же время в нём начинало формироваться сознание избранности. Едва переступив порог классической мужской гимназии Л.И. Поливанова в Москве, он стал подписываться, как отец, словно пробуя, примеряя на себя эту ношу: «Лев Толстой». Ещё не вполне понимая, как странно выглядит это сочетание применительно к мальчику в гимназической форме, он 25 сентября 1884 г. в письме к матери пояснил: «Л. Толстой — ужо так я расписываюсь в журнале, когда я дежурный в классе» (ОР ГМТ).</p>
        <p>Окончив гимназию, осенью 1889 г. Л.Л. Толстой поступил на медицинский факультет Московского университета. Год спустя перешёл на филологический, но и там учёба не задалась. Он пробовал дать выход своему литературному дарованию. Ему казалось, что у него есть понимание важнейших нравственных проблем России. В апреле 1890 г. он делился своими сокровенными мыслями с «милым другом Димой», как он называл тогда В.Г. Черткова. «Рассказ свой я показывал отцу, и он одобрил, хотя сделал несколько замечаний и сказал, что написано неопытно, но содержание хорошее и что он бы в мои годы не выбрал такого, а стал бы писать про разбойников, например. Он сказал, чтобы я продолжал и поправлял рассказ и что он сам даже хочет украсть у меня содержание и написать на эту тему» (ОР ГМТ). Действительно, 8 апреля 1890 г. Толстой записал в дневнике: «Читая Лёвино сочинение, пришло в голову: воспитанье детей, т.е. губленье их, эгоизм родителей и лицемерие. Повесть вроде Ивана Ильича» (51: 33). И хотя замысел остался нереализованным, важен сам факт, первый импульс, который Толстому дал рассказ сына.</p>
        <p>Но вскоре последовал первый сбой. 19 января 1891 г. С.А. Толстая записала: «От Лёвы было прекрасное письмо; но, боже мой, какой он впечатлительный и мрачный! Нет жизнерадостности — не будет цельности, гармонии ни в жизни его, ни в трудах, а жаль!» (ДСАТ. 1. С. 146). Без сомнения, здесь мать узнала собственные негативные черты характера.</p>
        <p>Дальнейшее подтвердило правоту и наблюдательность С.А. Толстой, хотя внешних оснований для тревоги как будто не было. В апреле 1891 г. под псевдонимом Львов Л. были напечатаны первые рассказы Л.Л. Толстого «Любовь» и «Монте-Кристо». Они были, правда с оговорками, одобрены Толстым и сочувственно встречены читателями.</p>
        <p>Однако совмещать литературные занятия с учёбой становилось всё труднее и Л.Л. Толстой уже подумывал о выходе из университета, когда в России случился голод. Узнав о масштабах народного бедствия, он подал прошение об отпуске в университете и 25 октября 1891 г. уехал в Бузулукский уезд Самарской губ. налаживать столовые и раздачу хлеба голодающим крестьянам. В письмах матери он подробно рассказывал о трудностях и радостях работы на голоде. Он не только подражал отцу — он шёл по его пути, но своею тропой. 30 июня 1892 г. его провожали из Патровки как спасителя «с хлебом-солью на столе с белой скатертью, со старшинами и пожеланиями самых высших благ земных от народа».</p>
        <p>А дальше события развивались с такой стремительностью, что остановить их никому уже не представлялось возможным: выход из университета 12 октября 1892 г., считанные дни на военной службе в Царском Селе в ноябре-декабре 1892 г., решение врачебной комиссии признать Л.Л. Толстого больным и отправить домой до принятия присяги. В январе 1893 г. он был уже в Петербурге и даже успел наметить план совместной с А.П. Чеховым поездки в Америку.</p>
        <p>Но вскоре изнурительная болезнь продиктовала иной маршрут: во Францию, к знаменитым докторам, и первое впечатление от заграницы было омрачено полной физической беспомощностью молодого человека. Едва встав на ноги, Л.Л. Толстой вернулся из Парижа в Ясную Поляну, а потом судьба подарила ему встречу с Э.Т. Вестерлундом и его семьёй. Знакомство в декабре 1895 г. с одной из дочерей доктора Вестерлунда, 17-летней Доротеей, и вовсе обернулось для Л.Л. Толстого настоящим рождественским подарком. Они обвенчались в Стокгольме в мае 1896 г., а осенью приехали в Ясную Поляну, где прожили, с незначительными перерывами, несколько лет в надежде свить своё гнездо по образу и подобию родительского. Смерть первенца, «Льва III-го», в конце декабря 1900 г. перечеркнула все планы молодой семьи. Дом, купленный в Петербурге незадолго до этого страшного события, позволил Л.Л. Толстому с семьёй покинуть Ясную Поляну и начать новую жизнь в новом веке с траурной отметиной в душе…</p>
        <p>К этому времени имя его уже было известно в литературных кругах обеих столиц. Но для всех он был и оставался прежде всего сыном великого Толстого, а он хотел, чтобы его воспринимали независимо от отца. И отношения с критиками складывались трудно прежде всего потому, что сквозь ткань художественного вымысла Л.Л. Толстого просвечивали идеи и образы отца, принимаемые или отвергаемые сыном. В этом смысле показательна судьба «Прелюдии Шопена» (1898). Рассказ написан в очевидной полемике с «Крейцеровой сонатой» Толстого, о которой ранее, после первого прочтения, 19 января 1890 г. сын отзывался как о величайшей повести отца.</p>
        <p>Открытый спор сына с отцом летом 1898 г. смутил и изумил многих читателей. В наэлектризованном российском общественном сознании само имя автора, дерзнувшего публично обсуждать уязвимые места толстовской философии, спровоцировало скандал. Самым блистательным выступлением против повести Л.Л. Толстого был фельетон-пародия В.П. Буренина. Эпиграфом к пародии на сочинение Толстого-сына критик поставил двустишие: Я написал сей первый opus Затем, чтоб удивить Европу-с.</p>
        <p>Придумал и подпись, пародирующую все возможные варианты подписи Л.Л. Толстого: «Тигр Тигрович Соскин-Младенцев. Москва. Тупик у Спаса на Болвановке. Жёлтый дом».</p>
        <p>Л.Л. Толстого это не обескуражило. Его книги (Для детей: Рассказы. М., 1898; 2-е изд., доп. — М., 1901; Рассказы из времён студенчества. — М., 1898; «Прелюдия Шопена» и другие рассказы. — М., 1900; Правдивые рассказы для детей. — М., 1903; «Слепунюшка» и другие рассказы для детей младшего и среднего возраста. — СПб., 1905; «На Упе» и другие рассказы для детей среднего и старшего возраста. — СПб., 1905; и др.) были замечены, но желаемого успеха не принесли.</p>
        <p>В целом итог первого десятилетия работы в литературе был неутешительным. К моменту переезда в Петербург стало ясно, что открытие нового литературного имени не состоялось. Вторичность дарования Л.Л. Толстого, его зависимость от этических взглядов отца не вызывала сомнений даже у тех, кто симпатизировал молодому автору и заинтересованно следил за его судьбой. Его роман «Поиски и примирение» в 1902 г. печатался за подписью Лев Толстой-сын и вызвал резкое охлаждение отношений с отцом и другими членами семьи. По совету А.С. Суворина Л.Л. Толстой попробовал себя в драматическом роде. Его пьесы ставились на сценах некоторых театров, но, как правило, после нескольких представлений снимались с репертуара. Во время болезни в начале 1890-х гг. Л.Л. Толстой увлёкся переводами. Первые из них появились без подписи в газете «Русские ведомости». Он периодически писал стихи, но печатать их рискнул только после смерти отца, чьё скептическое отношение к поэзии было ему известно.</p>
        <p>Вдали от Ясной Поляны Л.Л. Толстой начал интенсивно писать, а вскоре и печатать свои воспоминания об отце, в подспудной надежде восстановить прерванные отношения. После смерти отца чувство вины взяло верх над желанием оправдать мать и себя.</p>
        <p>В лучших сочинениях Л.Л. Толстого подкупала искренность автора, живая интонация, достоверность ситуаций. Долгие годы он мечтал о своём издании, но ни в 1905, ни в 1913 гг. ему не удалось это сделать. В августе 1918 г., в мутное время революционного террора, возникла ежедневная авторская газетка «Весточка». На её страницах на плохонькой серой бумаге два Льва Толстых впервые по-настоящему обрели друг друга. Умудрённый жизнью гений жил проблемами вечности, думал о неразгаданных тайнах бытия… Его сын горел, страдал сиюминутным, преходящим, но причиняющим истинную радость или боль. Он искал свой путь в этом разрушенном мире, свою правду и впервые за долгие годы вновь обретал её в интеллектуальном, художественном и философском пространстве яснополянского мудреца, не понятого и не оценённого им при жизни. Фрагменты «Круга чтения» Толстого на страницах «Весточки» воспринимались как гениальный аккомпанемент к отрывкам из очерков Л.Л. Толстого «Вокруг света во время войны и революции (С декабря 1916 года по август 1918 года): Краткие очерки». С 24 августа по 6 сентября 1918 г. вышло 10 номеров газеты. Но в условиях террора издание пришлось прекратить.</p>
        <p>24 сентября 1918 г. Л.Л. Толстой покинул Россию. Мудрое правительство, о котором он мечтал, так и не появилось ни в России, ни в других странах мира. А попытка оставаться просто лояльным к власти осенью 1918 г. становилась опасной для собственной жизни. В России шла Гражданская война, и дороги всё дальше уводили Л.Л. Толстого в Германию, Францию, Италию, Америку, Швецию…</p>
        <p>Он жил трудно, постоянно нуждался, держался особняком, вдали от всех групп русской эмиграции. Человек европейской культуры, он так и не сумел реализовать заложенные в нём способности. Его скромные таланты литератора, мемуариста, скульптора (он учился в Париже у О. Родена) и художника радовали лишь отдельными всплесками. Мысленно он так и остался в России и до конца своих дней продолжал вести свой нескончаемый спор е отцом — спор длиной в целую жизнь…</p>
        <p>«Опыт моей жизни» — так назвал Л.Л. Толстой книгу воспоминаний, точно указав её цель и назначение. «В назидание потомкам» писалась она с единственным желанием рассказать и о себе — и о том мире, что канул в небытие с уходом из Ясной Поляны отца, великого писателя Льва Толстого.</p>
        <p>Л.Л. Толстой успел написать только часть задуманного. История заблудившейся души, немало обещавшей миру в начале своего пути, осталась недописанной.</p>
        <p>18 октября 1945 г. он умер в Хельсингборге, в 20 км от имения сына Петра, где провёл последние восемь лет жизни.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Сын и отец: По страницам дневниковых записей и мемуаров Л.Л. Толстого // Лица: Биогр. альманах. — М.; СПб., 1994. Т. 4; Абросимова В.Н. Поэтические опыты Льва Львовича Толстого (1869-1945) // Новое литературное обозрение. — М., 1996. № 21.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>