<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Furman_Vasiliy_Ilich_4_2150">Фурман Василий Ильич</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Фурман Василий Ильич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14809">Фурман Василий Ильич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фурман Василий Ильич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(сценическое имя: Антонов; 1857-1919) — посетитель Толстого; бывший моряк, позднее театральный актёр. На сценах провинциальных театров исполнял роли героев-резонёров. Зимой гастролировал в разных городах России. В 1900 г. познакомился с последователем Толстого Авраамом Васильевичем Юшко, взгляды которого он разделял и в семье которого проводил летние месяцы. Тогда же, в октябре 1900 г., Фурман (Антонов) познакомился и лично с Толстым, передавая письмо от Юшко. Писатель говорил с Антоновым и, отвечая Юшко, заметил, что «очень был рад узнать Антонова» (72: 490).</p>
        <p>В письме к Юшко от 28 января 1901 г. Толстой оценил товарища своего единомышленника не так однозначно: «Антонов много мне говорил про вас. Антонов мне очень понравился, но напомнил Щербакова и те семена, которые упали на неглубокую землю. Очень желаю ошибаться» (73: 28). Судя по словам Толстого, он с Антоновым непременно беседовал, выслушивал его рассказы о Юшко и его делах. Письмо к Юшко от 6 мая 1903 г. Толстой, вероятно, из рассказа Антонова узнав о конфликте Юшко с полицией, заключил такими словами: «Привет мой всем друзьям, в особенности Антонову, которого я знаю» (74: 123). В письме к Юшко от 6 ноября того же года писатель снова просил передать «братский привет … Антонову» (74: 230).</p>
        <p>В 1905 г. в Геленджике Фурман (Антонов) выступил одним из организаторов Крестьянского союза, за что был на год сослан в Архангельскую губ.</p>
        <p>О посещении Антоновым Ясной Поляны Д. П. Маковицкий в своём дневнике от 3 ноября 1907 г. сделал такую запись: «Утром приехал В. И. Антонов, 50 лет, на вид 35. Л. Н. представил его мне как одного из старинных друзей. Бывший актёр, колонист в Геленджике, участвовал с Кожушко и ещё двумя единомышленниками в революционной сходке в Геленджике во время закрытия I Думы, где говорил умиротворяюще. Революционеры убежали, а их взяли, сослали на год в Архангельскую губернию. Ему пришлось побыть в центральной тюрьме в Бутырках между революционерами. Он рад, что побыл в ссылке. Говорил про свою жизнь, жену, приёмыша, про пчёл. Мария Александровна М. А. Шмидт. — С. А. ему рассказала про свою жизнь, которую он отчасти знал по рассказам Абрикосова. … Антонов ни слова возмущения против властей не высказал. Думает, что Гусева выпустить нельзя. Они теперь всех одинаково хватают, кто против власти» (ЯПЗ. 2. С. 552-553).</p>
        <p>На следующий день, 4 ноября 1907 г., Толстой посетил Н. Н. Гусева в крапивенской тюрьме, и они говорили об Антонове: «Потом он рассказал мне, — вспоминал Гусев в книге «Два года с Л. Н. Толстым», — что у него проездом из Онеги был наш единомышленник Антонов, бывший там в ссылке. Он рассказывал Льву Николаевичу, какая дисциплина существует среди тамошних политических ссыльных: в известные дни выходят все с флагами, с песнями и пр. — “И всё это мальчишки, — сказал Лев Николаевич, — а когда им говорят о христианстве, то они говорят, что это хорошо для овец. А они хотят быть волками… А вот они овец-то и берут… Всё это было бы смешно, когда бы не было так грустно”, — закончил Лев Николаевич, полными слёз глазами глядя на меня и улыбаясь страдальческой улыбкой» (Гусев Н. Н. Два года с Л. Н. Толстым. М., 1973. С. 65-66).</p>
        <p>В. Фурман (Антонов) был женат, имел приёмного сына. Умер актёр от малярии в Геленджике.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>