<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kuprin_Aleksandr_Ivanovich_2_348">Куприн Александр Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Хомяков С. А. Куприн Александр Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888145">
                  <name>Хомяков С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7439">Куприн Александр Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Куприн Александр Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1870-1938) — писатель. Родился в селе Наровчатове Пензенской губ., в семье канцелярского служащего. Окончил Александровское военное училище в Москве, в 1890-1894 гг. служил в полку. Как писатель дебютировал ещё в училище, после выхода в отставку полностью посвятил себя литературе. Рассказом «Анафема» Куприн откликнулся на отлучение Толстого от церкви. После революции 1917 г. эмигрировал, в 1937 г. вернулся в Москву, полный новых творческих планов, опубликовал очерк «Москва родная».</p>
        <p>Единственная встреча Куприна и Толстого состоялась 25 июня 1902 г. на пароходе «Св. Николай». Начинающий писатель признавался, что на Толстого он «глядел, как на чудо», и был поражён «чудесным зрелищем: перед ним с почтением расступались люди, не имевшие о нём никакого представления. Он шёл как истинный царь, который знает, что ему нельзя не дать дороги». И Куприн «понял с изумительной наглядностью, что единственная форма власти, допустимая для человека, — это власть творческого гения, добровольно принятая, сладкая, волшебная власть». Он всю жизнь преклонялся перед Толстым и был уверен, что «власть его — подобная творческой власти Бога — останется навеки, останется даже тогда, когда ни нас, ни наших детей, ни внуков не будет на свете» (Куприн А.И. О том, как я видел Толстого на пароходе «Св. Николай» // ТВС. 2. С. 280-282).</p>
        <p>Толстой почти всегда положительно отзывался о Куприне, говорил, что у молодого писателя больше таланта, чем у Горького или Андреева, отмечал его произведения «Allez!», «Ночная смена» и более поздние «В казарме», «Мирное житие», «Корь», «Гамбринус» и, в особенности, «Поединок»: «Да, Куприн хорошо пишет» (ЯПЗ. 1. С. 337). В дневнике Д.П. Маковицкого 9 октября 1905 г. записано: «Вечером читали вслух “Поединок” — повесть Куприна. … Л.Н. внимательно слушал, каждое не расслышанное слово переспрашивал. — Мне интересно описание военной жизни, — произнёс Л.Н. — Он хорошо знает быт военный». В эти дни Куприна читали почти каждый день. 12 октября: «Потом опять читал Л.Н. про смотр полка. Читал с пылом, с интересом, как если бы сам был молодым солдатом. Когда читал о том, как перед самым смотром солдаты должны были зубрить, как им начальники давали оплеухи, почти прослезился от произведённого на него впечатления. … Л.Н:. Новый писатель пользуется старыми приёмами. “Поединок” даёт живое представление о военной жизни».</p>
        <p>Признавая большой талант Куприна, некоторые его огрехи Толстой списывал на молодость; не нравилось ему только, когда молодой писатель уходил в философию и либерализм. Лишь о повести «Яма» Толстой отзывался резко отрицательно из-за психологической фальши, чрезмерного натурализма и неопределённой авторской позиции. В последний год жизни Толстой часто возвращался к мыслям и разговорам о Куприне, перечитывал вслух понравившиеся произведения, восхищаясь его мастерством.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>