<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Semenov_Sergey_Terentevich_2_580">Семёнов Сергей Терентьевич</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Семёнов Сергей Терентьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12443">Семёнов Сергей Терентьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Семёнов Сергей Терентьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1868-1922) — крестьянин деревни Андреевской Волоколамского уезда Московской губ.; писатель.</p>
        <p>Служил мальчиком в московском трактире, когда познакомился с сочинениями Толстого. С самим писателем был знаком с конца 1886 г. Под его влиянием стал писать рассказы о крестьянской жизни, показывал их Толстому, постоянно переписывался с ним. Семёнов досконально знал сельскую жизнь, он вернулся в деревню и занимался обработкой земли, применяя новые методы ведения хозяйства. Толстой особенно ценил у него правдивое, без фальши изображение деревни. Рассказы Семёнова отличались простотой изложения и ясностью, чистотой народного языка. «Я не люблю поощрять к литературному труду, в особенности когда это заработок, — писал ему Толстой 21 июня 1891 г., — но ваши писания всегда мне нравятся своей содержательностью и правдивостью, и потому в отношении вас я делаю исключение». Толстой пропагандировал творчество Семёнова, хлопотал об издании его сочинений, защищал от нападок мракобесов и чиновников, считал его человеком умным, просвещённым, нравственным и очень скромным. В феврале 1894 г. Семёнов попросил Толстого «предложить кому-нибудь из издателей» сборник его «Крестьянских рассказов»: замучила нищета, долги, «может быть, купят и издадут, может быть, тогда как-нибудь удалось бы распутаться, а то просто беда», — писал он. Толстой живо откликнулся: «Книжечка может выйти хорошая, и я могу искренно похвалить её» (67: 43). В мае того же года книжка Семёнова «Крестьянские рассказы» была напечатана с предисловием Толстого.</p>
        <p>Говоря о сочинениях Семёнова, Толстой определял и свои эстетические позиции. Его «правило» — «судить о всяком художественном произведении с трёх сторон: 1) со стороны содержания», насколько оно важно, нужно и ново; «2) насколько хороша, красива, соответственна содержанию форма произведения, и 3) насколько искренно отношение художника к своему предмету, т.е. насколько он верит в то, что изображает». Толстой считал, что «искренность — главное достоинство Семёнова», хотя у него и «содержание всегда значительно», и «форма рассказов совершенно соответствует содержанию: она серьёзна, проста, подробности всегда верны: нет фальшивых нот». В 1910 г. в расширенном варианте «Крестьянские рассказы» Семёнова с предисловием Толстого были изданы «Посредником» в шести томах, и в 1912 г. это издание получило премию Академии наук.</p>
        <p>В 1905-1906 гг. Семёнов проникся революционными настроениями, принимал участие в деятельности Крестьянского союза, за что был выслан из России. В ссылке очень страдал, стремился на родину. С помощью Толстого вернулся в Россию в 1908 г.</p>
        <p>Семёнов написал «Воспоминания о Льве Николаевиче Толстом» за период 1886-1905 гг. (см. ТВС. 1960. 1). Он подготовил статью «Крестьянство в жизни и творчестве Толстого». В ГМТ хранится портрет Семёнова, выполненный Т.Л. Толстой в 1893 г.</p>
        <p>Деятельность и сама личность писателя-крестьянина, отход его от суеверий церкви, а в особенности увлечение книгами вызывали вражду у некоторых односельчан. В 1922 г. христианин-мученик С.Т. Семёнов мирно жил в своей родной деревне Андреевской в Московской области, где и был убит православными соседями, обвинившими его в колдовстве и чернокнижии.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>