<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bervi_Vasiliy_Vasilevich_3_846">Берви́ Василий Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Берви́ Василий Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1248">Берви́ Василий Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Берви́ Василий Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. Н. Флеро́вский; 1829-1918) — казанский знакомый молодого Толстого; экономист, социолог, просветитель-демократ, сотрудник журналов «Дело» и «Отечественные записки». В «Журнале ежедневных занятий» (27 января - 7 июня 1847 г.) Толстой записал: «Берви помешал» (46: 245). Берви-Флеровский окончил университет в 1849 г. В списке кандидатов и действительных студентов Императорского Казанского университета за 1845-1846 гг. он (под именем Берви Вильгельм) числился на 1 курсе юридического факультета. Его брат, Владимир Васильевич Берви, был на одном курсе с С. Н. и Д. Н. Толстыми. Отец Берви, Василий (Вильгельм) Фёдорович Берви (1795-1859), профессор физиологии, читал в Казанском университете курс лекций, в которых проводил мысль, что «всё, и самая смерть, нас убеждает, что истинно в сём мире есть духовное бытие, а материя есть только явление» (46: 474). В том же журнале 18 апреля 1847 г. Толстой отметил: «Составить лекцию Берви о бессмертии» (46: 257). В. В. Берви-Флеровский, товарищ Толстого по университету, оставил воспоминания (Женева, 1897). В письме к Некрасову 2 июля 1856 г. Толстой негативно отозвался о повести Берви-Флеровского «В глуши», напечатанной в № 6 «Современника» (1856), за подписью «В. Б-ви». «Ну, уж повесть моего казанского товарища осрамилась, да и “Современник” осрамился; я воображаю, как “Петербургские ведомости” нападут на несчастного Берви, да и есть на что. Недаром вы всё скрывали это произведение и улыбались своей кошачьей улыбкой, когда об нём была речь. Мне кажется, никогда не было в “Современнике” напечатано такой дряни, да что в “Современнике” - ни на русском, ни на каком другом языке, вот как мне кажется. Может, я преувеличиваю, но такое было моё впечатление. … Мне хотелось смеяться, но больно, как над близким родственником» (ПРП. 1. С. 79). Самому Берви принадлежал крайне резкий разбор «Войны и мира», напечатанный под псевдонимом С. Навалихин в журнале «Дело» (1868, № 6), под заглавием «Изящный романист и его изящные критики». В. Берви-Флеровский был популярен в революционных кружках 1860-1870 гг. как автор запрещённых книг: «Азбука социальных наук» (1871), «Положение рабочего класса в России» (1872), «Исследование по текущим вопросам» (1872). В 1909 г., в разговоре с врачом семьи Сухотиных Г. Дашкевичем, Толстой спросил, какая из революционных брошюр в молодости произвела на него самое сильное впечатление. И, когда тот среди прочих назвал «Азбуку социальных наук» Флеровского, Толстой откликнулся: «Помню, помню это имя. Это мой товарищ по Казанскому университету - Берви» (ЯПЗ. 3. С. 456).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>