<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shtraus_Rikhard_3_1613">Штра́ус Рихард</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Штра́ус Рихард // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15790">Штра́ус Рихард</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Штра́ус Рихард</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1864-1949) — немецкий композитор, дирижёр. Сочинять музыку начал с 6 лет. В 1885-1886 гг. дирижёр придворной капеллы в Мейнингене, в 1886-1889 гг. дирижёр Мюнхенской оперы. В 1889-1894 гг. (с перерывом на год) придворный дирижёр в Веймаре, затем по 1898 г. - в Мюнхене. С 1908 по 1919 г. «генерал-музик-директор» Берлинской оперы, вёл класс высшего композиторского мастерства Берлинской академии искусств; позднее - руководитель Венской оперы. С 1924 г. полностью посвятил себя композиторской деятельности. С 1945 г. жил в Швейцарии. Один из крупнейших дирижёров Европы, в 1896 г. гастролировал в Москве, в 1913 г. - в Петербурге. Почётный доктор нескольких европейских университетов, почётный ректор Венской музыкальной академии.</p>
        <p>Сложное, новаторское, творчество Рихарда Штрауса, одно из самых заметных явлений в западноевропейской культуре рубежа XIX-XX вв., оставило яркий след в мировой оперной и симфонической музыке. В лучших сочинениях композитора явлены его жизненная сила, эпическая монументальность оркестровой звучности, мастерство инструментовки, владение красочным стилем оркестрового письма. Р. Штраус - автор 15 опер («Саломея», «Кавалер роз» и др.), двух балетов, двух симфоний, фантазий, музыкальных поэм, вариаций, сюит и др. сочинений для оркестра. Среди его созданий концерты для фортепиано, для скрипки, для валторны, для гобоя с оркестром; сочинения для камерно-инструментальных ансамблей, сонаты для различных инструментов, музыка к спектаклям…</p>
        <p>В 1890-е гг. в России сочинения молодого немецкого композитора со столь известной фамилией входили «в моду»; музыканты-исполнители порой включали их в программы своих концертов. С некоторыми произведениями Р. Штрауса Толстой, видимо, был знаком. В то время он уже не посещал оперы и публичные концерты, но, живя в Москве и работая над статьями об искусстве, иногда бывал на репетициях, ученических концертах студентов консерватории и отзывался о такой музыке резко отрицательно, называя имя Р. Штрауса, как правило, в ряду имён музыкантов, в творчестве которых видел «подмену эстетического чувства эффектностью». Вечером 25 марта 1905 г. в Ясной Поляне А. Б. Гольденвейзер и скрипач Б. О. Сибор играли Шуберта, Вебера, Бетховена, Шопена, Сарасате… Толстой говорил о французских композиторах: «Французов - Сен-Санса, Годара - напрасно презирают. Они мелодичны. Теперь такое время, что французскую музыку презирают, а Рихарда Штрауса, которого никто не понимает, любят» (ЯПЗ. I. С. 223). В Ясной Поляне в конце 1907 г. гостила польская клавесинистка Ванда Ландовска. 24 декабря она играла «старофранцузские песни и танцы, кое-что из старого итальянского, одну старинную английскую песню, а потом народные песни польские (и календы и пела их), армянские, еврейские, персидские, лезгинские; Баха, Моцарта, Шопена». Толстой слушал с интересом, а потом сказал: «Вся народная музыка будет доступна всем людям, персидскую поймёт мужик (и наоборот), а господское враньё - Штрауса - никто, и сами господа не поймут» (ЯПЗ. 2. С. 598-599).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>