<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Labule_Lefevr_Eduar_Rene_De_3_1166">Лабуле́ Лефевр Эдуар Рене де</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Лабуле́ Лефевр Эдуар Рене де // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7532">Лабуле́ Лефевр Эдуар Рене де</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лабуле́ Лефевр Эдуар Рене де</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(de Laboulaye Lefebvre; 1811-1883) — французский романист, публицист и политический деятель, профессор сравнительного правоведения, сенатор. Был инициатором передачи в дар Америке статуи Свободы. Юрист по образованию, он редактировал журнал «Revue historique de droit» и считался знатоком английского и американского законодательств. Де Лабуле был известен как детский писатель-моралист. У него подчас сказка ставилась на службу политике и сатире. Он автор знаменитой политической сказки-сатиры «Paris en Amerique» («Париж в Америке»), «L’Evangile de la bonté» («Евангелия добра»), сатирической сказки «Le prince Caniche» («Принц-Собачка», 1868, есть русский перевод), которая направлена против Наполеона III и др. Его перу принадлежат и художественные произведения: «Abdallah où le trèfle à quatre feuilles» («Абдаллах, или Трилистник о четырёх листьях», 1859, есть русский перевод). Он создатель цикла волшебных сказок для детей, которые собирал везде, где мог: «Голубые сказки» («Contes bleus»), «Новые голубые сказки» и «Последние голубые сказки»; они представляют собой литературную обработку сказок разных народов.</p>
        <p>В 1856-1857 гг. в Коллеж де Франс Лабуле занимал кафедру сравнительного законоведения и читал лекции по истории администрации и законодательства Римской империи первых веков нашей эры. Его лекции отличались простотой и содержательностью и привлекли к себе внимание публики, и Толстого тоже: 19 марта 1857 г. с кем-то из знакомых писатель ездил, как он писал в дневнике, «на лекцию прощальную. Laboulaye. Прелестно трогательно…» (47: 120). Этот факт, если и не имел значительных последствий, всё же имел продолжение. 22 января 1906 г. в Ясной Поляне Толстой «рассказывал о французском профессоре, авторе книги “Париж в Америке”, что, читая лекции по истории, он сравнивал падение Римской империи с падением империи Наполеона и ежегодно в одном месте не мог сдерживать слёз. Над этим не надо смеяться, - сказал Л. Н. - Когда он в первый раз о том говорил, вызвало в нём жалость, а второй, третий раз - воспоминание» (ЯПЗ. 2. С. 26). Спустя сорок лет этот психологический штрих потребовался ему для характеристики проповедника немца Кизеветера в романе «Воскресение». После обеда у графини Чарской в большой зале «должен был проповедовать приезжий Кизеветер». Он говорил по-английски, о том, что «грехи наши так велики, казнь за них так велика и неизбежна, что жить в ожидании этой казни нельзя. - Только подумаем, любезные сёстры и братья, о себе, о своей жизни, о том, что мы делаем, как живём, как прогневляем любвеобильного Бога, как заставляем страдать Христа, и мы поймём, что нет нам прощения, нет выхода, нет спасения, что все мы обречены погибели. Погибель ужасная, вечные мученья ждут нас, - говорил он дрожащим, плачущим голосом. - Как спастись? Братья, как спастись из этого ужасного пожара? Он объял уже дом, и нет выхода. - Он помолчал, и настоящие слёзы текли по его щекам. Уже лет восемь всякий раз без ошибки, как только он доходил до этого места своей очень нравившейся ему речи, он чувствовал спазму в горле, щипание в носу, и из глаз текли слёзы» (32: 261).</p>
        <p>В ЯПб имеется несколько книг де Лабуле: «Париж в Америке» на русском и «Abdallah, ou Le Trèfle à quatre feuilles» на французском языках. Из письма к В. Г. Черткову в конце февраля 1884 г. видно, что Толстой читал моралистическую сказку де Лабуле «Abdallah»: «…очень искусственно, но много хорошего, и понимаю, как вы цените это. Я ещё не дочёл» (85: 80). «Paris en Amérique», «Abdallah» и «Le prince Caniche» были хорошо известны в России по русским переводам. Сказка, о которой говорил Толстой и которую Чертков ему оставил при последнем свидании, входила в содержание книги «Арабские и турецкие сказки» (СПб., 1869. T. 1), а также в отдельное издание, в сокращённом переводе кн. А. Шаховской под заглавием «Абдаллах, или Трилистник о четырёх листьях» (М., 1913). Смысл её в том, что никакие блага не делают человека истинно счастливым: счастье достигается только возвышенной, самоотверженной жизнью.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>