<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Stadling_Yonas_Yonsson_3_1485">Ста́длинг Йонас Йонссон</title>
        <title type="bibl">
          Романова Г. И. Ста́длинг Йонас Йонссон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888120">
                  <name>Романова Г. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13097">Ста́длинг Йонас Йонссон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ста́длинг Йонас Йонссон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Stadling Jonas Jonsson; «Швед»; 1847-1935) — шведский корреспондент и адресат Толстого; путешественник. Родился в крестьянской семье. В 1869-1873 гг. учился в Бетельской семинарии, слушал лекции в Гётеборге, Женеве. Манчестере. С 1877 г. занимался журналистикой. В 1880-1883 гг. Стадлинг предпринял путешествие по Америке, о чём написал книги «Через большой Запад. Путевые очерки», «Что я видел и слышал у мормонов на Сионе». С 1883 г. он редактор журнала «Кристианен» (Стокгольм), с 1891 г. - сотрудник шведской ежедневной газеты «Афтонбладет» («Aftonbladet»), освещал проблемы, связанные с жизнью народов Северной Европы. С 1891 г. Стадлинг печатался в американском журнале «The Century Illustrated Monthly Magazine», где публиковались материалы о событиях в разных странах мира. В 1891 г. издал книгу «Религиозное движение в России». Он посетил Россию голодной зимой 1892-1893 гг. и рассказал, что в январе 1892 г. в Швеции получил предложение от своих шведских, американских и английских друзей поехать в Россию, чтобы организовать помощь голодающим. Он написал С. А. Толстой, которая 20.01.1892 с. ст. ответила: «…если б Вы сами приехали в Россию, вы могли бы оказать большую пользу…» (цит. по: Стадлинг Й. У графа Л. Н. Толстого в голодный год // Лев Толстой и голод. Н. Новгород, 1912. С. 166). При личной встрече со Стадлингом С. А. Толстая упомянула, что иностранные издатели сочинений Толстого, не платящие ему как автору, должны были бы теперь помочь голодающим. Стадлинг «предложил напомнить некоторым из них, … этот призыв не был напрасным» (Стадлинг Й. У графа Л. Н. Толстого… С. 167). При встрече с Толстым в Бегичевке, вспоминал швед, писатель «полюбовался» его «лапландским костюмом», после трудного дня сам «стащил» с него «лапландские сапоги» (там же. С. 170). Сопровождая М. Л. Толстую в поездках по деревням, Стадлинг писал: «Пока графиня распоряжалась делами школы и столовой, я ходил из дома в дом» (с. 173), везде видел болезни (тиф, чёрную оспу), «безнадёжную нужду» (с. 174), вымершие деревни. Это он отметил в своих дневниках, ставших основой воспоминаний. Запечатлел он и сомнения Толстого, сказавшиеся в словах: «Право, я стыжусь всей этой работы. … Мы не знаем, есть ли в ней настоящая помощь» (с. 175). В то же время, добившись открытия столовых для маленьких детей, отмечал Стадлинг, «граф был счастлив и весел» (с. 177). Стадлинг доброжелательно отозвался о русских крестьянах: «Мужики вели себя очень степенно, и когда разгорячались, то были гораздо менее буйны, чем западные жители на каком-нибудь публичном митинге» (с. 176). О последователях Толстого швед писал уважительно как о людях «с невозмутимым спокойствием духа, с здравым смыслом и глубоким знанием человеческой натуры» (с. 177). Е. И. Раевская вспоминала, что Стадлинг «привёз с собой фотографический аппарат и снимал виды избы, раскрытых сараев, оборванных ребятишек и проч. Его прислали сюда друзья его, американцы, чтоб удостовериться в голоде, поразившем русское население, и доставить им сведения, кому им следует пересылать денежную свою помощь» (Раевская Е. И. Лев Николаевич Толстой среди голодающих // Летописи. Кн. 2. С. 410). Имя Стадлинга есть в толстовском списке жертвователей в фонд голодающих, а также в «Отчёте об употреблении пожертвованных денег с 1 января 1893 г.» (29: 202).</p>
        <p>Толстой был расположен к Стадлингу, писал о нём жене: «У нас же швед Стадлинг, очень приятный» (29 февр. 1892 г. - 84: 130), «милый швед» (4 марта 1892 г. - 84: 133). Хотя в дневнике встречаются и такие записи: «Приехали к нам 1) Бобринский, 2) швед Стадлинг, 3) Высоцкий и 4 тёмных. Мне тяжело от них. Я очень устал. - Днём было нехорошо. Теперь лучше, - совсем хорошо» (29 февраля 1892 г. - 52: 63). В письмах, записных книжках, в дневнике Толстого 1891-1894 гг. не раз упоминалось имя Стадлинга. В январе 1895 г. Толстой в дневнике отметил: «Получил много приятных писем: от Kenworthy, Сергеенко и Stadling’a. Думал» (53: 3). На письма Стадлинга Толстой отвечал сам по-английски, иногда кто-то из окружения писателя по его поручению.</p>
        <p>О деятельности Толстого на голоде Стадлинг рассказывал на митинге рабочих в Лондоне; в письме от 8 января 1895 г. он прислал русскому писателю вырезку из газеты «Daily chronicle», где сообщалось об этом. В ответ 14 января Толстой писал: «Мне было совестно читать ваше описание нашей работы в Рязани, но я понимаю, что это объяснялось только вашим дружественным отношением к нам, и очень этому рад» (68: 15).</p>
        <p>Рабочие отношения со Стадлингом продолжались и позже. В письме сыну Л. Л. Толстому 19 октября 1895 г. Толстой отмечал: «Очень интересовало меня последнее время движение среди духоборов на Кавказе. Поша ездил туда и написал об этом записку, которую я с своей статьёй об этом послал в английские газеты. Надо бы послать это Стадлингу. Много у меня близких по духу становится людей за границей, и, хотя не следует этому радоваться, я радуюсь» (68: 230).</p>
        <p>С именем Стадлинга связан ряд переводов публицистики Толстого на шведский язык. Письмо-статья «По поводу конгресса о мире. Письмо к шведам» было вызвано обращением к русскому писателю представителей шведской интеллигенции в связи с намечающейся в 1899 г. мирной конференцией в Гааге. Авторы письма предлагали странам - участникам этой конференции - разрешить воинскую повинность заменять альтернативной социальной службой. Толстого просили поддержать это предложение. В письме 9 января 1899 г. писатель отметил, что отказ от воинской повинности «освободит человечество от бедствий военщины», но конференция этому способствовать не может, так как «уменьшиться и уничтожиться войска могут только против воли и никак не по воле правительства» (90: 66, 65).</p>
        <p>14 декабря 1901 г. Стадлинг писал Толстому: «…вряд ли чиновничья Академия присудит Вам премию Нобеля, точно так же, как фарисеи и книжники и великий совет иерусалимских первосвященников вряд ли присудил бы награду Христу за его учение. Но сотни тысяч моих соотечественников посылают Вам, носителю света правды и любви, свою награду - их любовь и восхищение» (ЛН. Т. 75. Кн. 1. С. 427). Он оказался прав: премию действительно присудили не Толстому. Сорок девять шведских писателей (среди них А. Стриндберг) написали открытое письмо Шведской академии, выразив недовольство тем, что обойдён великий русский писатель.</p>
        <p>В 1906 г. Стадлинг издал на шведском языке книгу «Толстовиана. Исследования и воспоминания». До 1925 г. он выступал с лекциями по вопросам народного просвещения.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Стадлинг И. У графа Л. Н. Толстого // Новое время. Иллюстрированное приложение. 1893, № 6201 и 6208; Стадлинг Ю. С Толстым на голоде в России / Подгот. материала и пер. В. А. Александрова // Прометей. 12. С. 314-322.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>