<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Perna_Aleksandr_(elmar)_Yakovlevich_3_1343">Перна́ Александр (эльмар) Яковлевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Перна́ Александр (эльмар) Яковлевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10641">Перна́ Александр (эльмар) Яковлевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Перна́ Александр (эльмар) Яковлевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1878-1916) — знакомый и помощник Толстого; посетитель Ясной Поляны; студент Петербургского горного института; воспитатель сына В. Г. Черткова. С 1910 г. ассистент Горного института по кафедре палеонтологии; с 1914 г. помощник хранителя музея при Горном институте. Автор нескольких научных трудов.</p>
        <p>23 октября 1906 г. в то время управляющий делами Черткова Э. Перна, приехав по делам из Англии в Россию, просил разрешения навестить Толстого в Ясной Поляне. На конверте полученного письма помета Толстого: «Написать: очень рад будет» (76: 294-295). С этого времени Перна стал частым гостем Ясной Поляны. Жил он в Телятинках, у Чертковых, и порой Толстой тоже ездил к нему: «Ездил верхом к Перна…» (57: 129) - запись в дневнике Толстого 31 августа 1909 г.</p>
        <p>Д. П. Маковицкий записал 22 июня 1907 г.: «Вечером Л. Н. говорил … с Перной о спиритизме. Перна говорил, почему не проверить спиритизм? Л. Н. говорил ему, что весь этот стол можно исписать вопросами, которые важнее спиритического вопроса («явлений»). Спиритизм на миллиардном месте. Л. Н. сколько ни участвовал, никогда не видал вертящегося стола» (ЯПЗ. 2. С. 458). Разговоры такого рода нередко происходили у Толстого с его помощником: летом 1907 г. Перна по заданию Черткова помогал Толстому в его работе над «Новым кругом чтения» («На каждый день»). «Вечером работал с Перна» (56: 209), - отметил Толстой в записной книжке (№ 1) 17 августа 1907 г. Через несколько дней «пополудни приехал Чертков с Перна и снимал Л. Н. на балконе у его кабинета. Перна имел с Л. Н. дело о новом “Круге чтения”, месяц которого Л. Н. дал ему снова распределить по дням», - записал Маковицкий 22 августа 1907 г. (ЯПЗ. 2. С. 487). Общение с Толстым и его окружением, видимо, благотворно действовало на формирование жизненной позиции Перна, отказавшегося от пути в революцию. 16 января 1908 г. в тетради Маковицкого появилась запись: «Вечером читали вслух письмо латыша Перна к Е. И. Попову о том, почему он перестал быть революционером» (ЯПЗ. 3. С. 18).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>