<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mak-Kriri_V._T._3_1219">Мак-Крири В. T.</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Мак-Крири В. T. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8296">Мак-Крири В. T.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мак-Крири В. T.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Mac-Creary W. Т. — имя и даты жизни не установлены) - корреспондент и адресат Толстого; правительственный агент по иммиграции, непосредственно ведавший в Канаде расселением духоборов, прибывавших из России. С представителями русской общественности, среди которых в своё время работали сын Толстого С. Л. Толстой, театральный деятель Л. А. Сулержицкий, промышленник А. Н. Коншин и др., у Мак-Крири сложились натянутые отношения. Русские волонтёры бескорыстно служили духоборам, защищая их интересы, стремились к объективному освещению в печати истории размещения в Канаде переселенцев. Это вызывало противодействие Мак-Крири, клеветавшего на них с целью компрометации перед духоборами (72: 232-233), о чём в воспоминаниях писал Сулержицкий. Приехав в Виннипег, они увидели, что их встречал начальник канадской иммиграционной службы, «на вид человек живой, энергичный и добродушный». Позднее отношения Сулержицкого и Мак-Крири обострились, так как у представителя канадских властей, который должен был проявлять заботу о духоборах, он почувствовал безразличие к их судьбам. Группа переселенцев ощутила непонимание со стороны Мак-Крири, когда при переезде в отдалённую местность духоборы предложили разумную альтернативу попытке нанять извозчиков - купить лошадей на месте. Мак-Крири заявил, что, «может быть, на Кавказе их приёмы и хороши, но здесь так нельзя». В результате на извозчиков потратили деньги духоборов, предназначенные на иные нужды. Столкнулись интересы и в вопросе о бесплатном или льготном проезде духоборов из Коуэна до Виннипега на работу (Сулержицкий Л. А. В Америку с духоборами. Из записной книжки. «Посредник». 1905. С. 116-130).</p>
        <p>Отправляя деньги для духоборов, Толстой, согласно протоколу, обращался к официальному лицу - правительственному агенту Канады Мак-Крири. В письме от 15 февраля 1899 г. к Кросби писатель упоминал Мак-Крири, которому надо послать деньги, собранные для духоборов по подписке (90: 309-310). 13 ноября 1899 г. он отправил на имя Мак-Крири для духоборов десять тысяч рублей. Сумма эта являлась частью гонорара за роман «Воскресение». Сюда также входили и пожертвования частных лиц. О получении духоборами денег Толстого уведомил Коншин. Пожертвование решено было передать духоборческому комитету (72: 232).</p>
        <p>Ещё 5 сентября 1899 г. Чертков писал Толстому: «Относительно остальных денег, посылаемых вами в Канаду духоборам, я должен вас предупредить, что с разных сторон мы получали сообщения о том, что Mac-Creary действует недобросовестно, эксплоатирует духоборов в интересах правительства, и что даже Сулержицкий, бывший с ним в большой дружбе, разочаровался и разошёлся с ним из-за этого. Разумеется, отсюда невозможно проверить, вполне ли это справедливо; но этих сообщений, по-моему, достаточно, чтобы, во всяком случае, отнюдь не посылать Mac-Creary денег для передачи духоборам». Чертков советовал по этому вопросу обращаться к своему доверенному лицу Арчеру, журналисту, работающему у него в издательстве, «который и там, на месте, и неустанно хлопочет о духоборах» (72: 233-234). Впоследствии Толстой внял предупреждениям и просьбам Черткова и переписку с Мак-Крири прекратил.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>