<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Karpov_Sergey_Georgievich_4_1849">Карпов Сергей Георгиевич</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Карпов Сергей Георгиевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20084">Карпов Сергей Георгиевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Карпов Сергей Георгиевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1864-1909) — начальник Петербургского охранного отделения, полковник Отдельного корпуса жандармов, погибший от рук своего секретного сотрудника эсера А. А. Петрова (М. Вознесенского). Родился в Полтавской губ. в дворянской семье. Окончив в 1895 г. в чине подпоручика 3-е Александровское военное училище, начал службу в 131-м пехотном Тираспольском полку. Тогда же был переведён в Отдельный корпус жандармов адъютантом Донского областного жандармского управления. В 1897-1903 гг. руководил Екатеринбургско-Челябинским отделением жандармского управления железных дорог и Брянским отделением Минского жандармского управления. С 1903 г. — помощник начальника Донского ОЖУ в Ростовском уезде, через четыре года стал начальником охранного отделения в Ростове-на-Дону. За это время завоевал авторитет как опытный офицер в деле розыска гос. преступников.</p>
        <p>В апреле 1909 г. полковник Карпов был назначен начальником Петербургского охранного отделения, сменив на этом посту генерала А. В. Герасимова. На новой должности, широко используя агентурную сеть, он стал вести активную борьбу с революционерами, организовал в столице несколько показательных судебных процессов.</p>
        <p>Убийство ретивого охранника было спланировано боевым крылом партии эсеров. Непосредственными его разработчиками были Борис Савинков и Герман Лопатин. Осуществить террористический акт поручили члену партии А. А. Петрову, бывшему народному учителю одной из школ вятского земства. С согласия и под контролем ЦК партии он под именем Михаила Вознесенского предложил Карпову свои услуги как секретный сотрудник. Как вспоминал генерал Герасимов, Карпов поддерживал с Петровым приятельские отношения, вполне доверял ему, что и привело к трагическому концу. Свой замысел Петров осуществил 8 декабря 1909 г. около полуночи на конспиративной квартире (ул. Астраханская, 25 на Выборгской стороне) путём взрыва скрытой в мебели «адской машины», к которой были подведены провода от электрического звонка. В результате взрыва Карпов был убит, а сопровождавший его лакей ранен. Пытавшегося убежать Петрова задержал дворник и подоспевший полицейский. На следующий день о взрыве и убийстве начальника столичной охранки жандармского полковника Карпова сообщили все центральные газеты, вызвав большой общественный резонанс.</p>
        <p>Обсуждалось это неординарное событие и в семье Толстых в Ясной Поляне. 17 декабря 1909 г. во время беседы Толстого с гостями зашёл «разговор о покушении Вознесенского на Карпова. Он был Азефом с большой склонностью влево. Он должен был убить государя, но на это не хотел рискнуть, а устроил покушение на Карпова.</p>
        <p>Л. Н.: Ведь ему всё равно — виселица и так, но тут он мог исчезнуть, а при покушении на государя — верная смерть. Он вниз, в отдалённые комнаты… Ушёл бы, если бы не пошёл за шапкой и потом побежал» (ЯПЗ. 4. С. 133).</p>
        <p>11 января 1910 г. доктор Д. П. Маковицкий записал в дневнике: «Михаил Сергеевич Сухотин. — В. Ч. рассказал ещё, как был убит Карпов и — по сообщению “Русского слова” — как был жандармом застрелен убийца инженера в Голутвине.</p>
        <p>Л. Н.: Ужасно, как убийства часты и легко совершаться стали. Как же не желать умереть, — добавил с болью в голосе» (ЯПЗ. 4. 152).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>