<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kryukov_Mikhail_Fomich_3_1140">Крю́ков Михаил Фомич</title>
        <title type="bibl">
          Милякова Л. В. Крю́ков Михаил Фомич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888092">
                  <name>Милякова Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7240">Крю́ков Михаил Фомич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Крю́ков Михаил Фомич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Фомич»; 1852-1918) — яснополянский крестьянин. В 1873-1877 гг. служил лакеем в доме Толстых. Был женат на дочери повара Толстых Прасковье Николаевне Румянцевой, жившей при барском доме. На рубеже 1870-1880-х гг. служил у разных господ в Туле, в т. ч. у вице-губернатора Тулы Л. Д. Урусова, хорошего знакомого Толстого. В 1882 г. хотел вернуться в Ясную Поляну, о чём 27 февраля 1882 г. Толстой писал жене: «…явился Михал Фомич - служить, и Илюша с ним пошёл на охоту» (83: 318). Но, судя по более поздним письмам Толстого к С. А. Толстой 1884 и 1885 гг., Крюков продолжал служить у Урусова и только после его смерти в 1885 г. был принят служить в Ясную Поляну буфетчиком, одно время был управляющим имением Толстого. Иногда он сопровождал Толстых на охоте, вместе с Толстым косил, занимался разными хозяйственными работами, выполнял различные поручения Толстого и его семьи, один год прослужил у Андрея Львовича в Таптыкове.</p>
        <p>В дневнике Толстого 1889-1890 гг. Крюков упоминался неоднократно. 6 июля 1889 г.: «Встал очень рано, пошёл на Прудище. Там косил с Фомичом и Андреем. К завтраку пришёл домой» (50: 104). 18 сентября 1889 г.: «Досадно было на беготню Фомича» (50: 145). 9 октября 1889 г.: «Встал рано, постыдно шипел на Фомича и говорил ему неприятности» (50: 155).</p>
        <p>В конце 1900-х гг. бывший лакей Толстого служил в буфете при Курском железнодорожном вокзале в Туле.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>