<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstaya_Mariya_Andreevna_4_2111">Толста́я Мария Андреевна</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Толста́я Мария Андреевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13831">Толста́я Мария Андреевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толста́я Мария Андреевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1905-1993) — внучка Толстого. Родилась в сельце Таптыково Тульского уезда Тульской губ. Была первым ребёнком младшего сына Толстых Андрея Львовича, родившимся у него во втором браке. Мать М. А. Толстой, Екатерина Васильевна Арцимович (рожд. Горяинова, 1876), прежде была женой тульского губернатора Михаила Викторовича Арцимовича. Позднее в воспоминаниях она рассказала о своей жизни и взаимоотношениях с Толстым и членами его семьи (Толстая Е. В. Записки (1876-1919) // Л. Н. Толстой и его близкие. М., 1986. С. 213-292).</p>
        <p>С самых ранних лет М. А. Толстая вместе с родителями приезжала в Ясную Поляну. Первый раз сюда маленькую Машу привезли в начале января 1909 г., что было связано с пожаром в имении Таптыково, где жила семья. Внучку писателя привозили в Ясную Поляну в мае и октябре 1909 г., и в мае и июле 1910 г. О пребывании невестки с внучкой Толстой писал младшей дочери А. Л. Толстой 23 мая 1910 г.: «У нас живёт жалкая Екатерина Васильевна с девочкой, очень миленькой» (82: 33).</p>
        <p>Переживание и сочувствие Толстого женщине и матери, бросившей шестерых детей ради его сына, всегда прослеживались в отношении писателя к Е. В. Толстой. Свою позицию в тяжёлой жизненной ситуации Толстой изложил в письме к ней от 2 июля 1907 г. В частности, он писал: «Вы совершили одно из самых тяжёлых и вместе с тем гадких преступлений, которые может совершить жена и мать, и, совершив это преступление, вы не делаете то, что свойственно всякой, не говорю христианке, но самой простой, не потерявшей всякую совесть женщине, не ужасаетесь перед своим грехом, не каетесь в нём, не сознаёте своё падение, унижение, не стремитесь к тому, чтобы избавиться от возможности повторения греха, а, напротив, хотите какими-то лживыми средствами (развод) делать возможным продолжение греха, сделать, чтобы грех перестал быть грехом, а сделался чем-то дозволенным» (77: 125).</p>
        <p>10 января 1909 г. Толстой вновь писал в дневнике о невестке: «Вчера думал о том, что надо поговорить с Катей о том, что жизнь её ужасна, но прошедшее — прошедшее, в настоящем же ей предстоит хорошее дело: свою душу спасти и вместе с нею душу Андрея, который так любит её. Она мало поняла и приняла» (57: 7).</p>
        <p>В конце 1909 г. семья А. Л. Толстого переехала в Петербург, что было связано с его решением устроиться на службу. Через год переехали в Тамбов, где сын писателя должен был служить по переселению.</p>
        <p>Последний раз Маша с родителями была в Ясной Поляне в июле 1910 г. Несмотря на мрачное настроение, царившее там, им были очень рады. Толстой и Софья Андреевна были доброжелательны и внимательны к своим близким.</p>
        <p>В 1912 г., выкупив имение Таптыково у своей первой жены О. К. Толстой, Андрей Львович с семьёй обосновался там до войны 1914 г.</p>
        <p>В 1915-1916 гг. семейные отношения Е. В. и А. Л. Толстых дали трещину. Любовные увлечения, кутежи, цыгане захватили страстную натуру А. Л. Толстого.</p>
        <p>Жена с дочерью были вынуждены уехать из Таптыкова.</p>
        <p>В конце февраля 1916 г. в возрасте 38 лет А. Л. Толстой умер. В последующие три года Е. В. Толстая с дочерью жила в Петрограде у друзей и родственников и в Таптыкове. Машенька росла бойкой, живой девочкой, хотя не отличалась крепким здоровьем. Но особенно настораживало мать её поведение. К девяти годам, как писала Екатерина Васильевна, «у Машеньки определялся всё более и более неукротимый, безалаберный характер и полное неповиновение и нежелание чему-либо учиться» (Толстая Е. В. Записки (1876-1919) // Л. Н. Толстой и его близкие. М., 1986. С. 284).</p>
        <p>При жизни отца девочка слушалась только англичанку miss Foster, которую позже уволили, потому что она применяла наказания. В какой-то мере неукротимость Марии объяснялась влиянием отца: А. Л. Толстой также часто бывал несдержан, вероятно, из-за контузии, полученной им на войне.</p>
        <p>Революционные события, нависшие над страной, принесли семье тяжёлые испытания. В апреле 1920 г. Е. В. Толстая получила предписание выселиться из Таптыкова. Но затем власти изменили решение: ведь в этой семье хранились вещи, связанные с Л. Н. Толстым. Теперь семья получила право на дом и усадьбу в Таптыкове. Вскоре здесь организовали толстовский музей и детский дом имени Л. Н. Толстого, который просуществовал около полугода. Е. В. Толстая была назначена заведующей музеем и детским ломом. Её дочь Маша стала его воспитанницей. Жизнь в Таптыкове становилась всё более тревожной, хозяйство сократили до минимума.</p>
        <p>Погружённая в бытовые заботы и личные переживания, Е. В. Толстая не уделяла девочке достаточного внимания: Мария росла не очень счастливой, нуждалась в теплоте и ласке. Единственной, кто согревал младшую дочь Андрея Львовича душевным теплом, была тётка Татьяна Львовна Сухотина-Толстая, в дальнейшем сыгравшая в жизни племянницы существенную роль. В 1930-е гг. Мария Андреевна с её помощью эмигрировала в Чехословакию. Долгие годы старшая дочь писателя и её дочь Татьяна Михайловна поддерживали Марию морально и материально.</p>
        <p>В 1939 г. М. А. Толстая приехала в США, где вышла замуж за Александра Ваулина, жившего в Нью-Йорке.</p>
        <p>Во втором браке она была за Владимиром Фёдоровичем Мансветовым (1903-1974) также в Нью-Йорке (Пузин Н. П. Приложение. Потомки Л. Н. Толстого (родословная роспись и материалы к ней) // Пузин Н. П. Дом-музей Л. Н. Толстого в Ясной Поляне. Путеводитель. Ясная Поляна. 2008. С. 110-111). Вся дальнейшая жизнь внучки Толстого была связана с США.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>