<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Elpatevskiy_Sergey_Yakovlevich_2_245">Елпатьевский Сергей Яковлевич</title>
        <title type="bibl">
          Мелкова А. С. Елпатьевский Сергей Яковлевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888091">
                  <name>Мелкова А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4907">Елпатьевский Сергей Яковлевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Елпатьевский Сергей Яковлевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1854-1933) — врач, писатель, сотрудник журнала «Русское богатство», корреспондент и адресат Толстого, лечащий врач Толстого во время его болезни в Крыму.</p>
        <p>Елпатьевский родился в селе Новосёлка-Кудрино Владимирской губ. в семье священника. Окончив Московский университет (1878), стал земским врачом в Скопинском уезде Рязанской губ. 18 марта 1880 г. обвинён в содействии членам партии «Народная воля», сослан в Уфу под негласный надзор полиции. Работал врачом в Благовещенске, в 60 верстах от Уфы. Смело выступал на I-м съезде земских врачей Уфимской губ., за что 11 июня 1884 г. был выслан в Восточную Сибирь без права проживать в городах, где есть средние учебные заведения. Возвратился из ссылки в 1887 г. — в Нижний Новгород, затем переехал в Ялту, где участвовал в попечительстве о. нуждающихся приезжих больных при Ялтинском благотворительном обществе. В Крыму Елпатьевский продолжал революционную деятельность и в период столыпинской реакции; более года провёл в Петропавловской крепости за статью «Земля и свобода» (1906). Позже много путешествовал по Англии, Франции, Швейцарии, Турции. После Октябрьской революции (1922-1927) — врач-консультант в Кремлевской поликлинике. Продолжал заниматься литературным трудом. Скончался в Москве.</p>
        <p>Толстой познакомился с Елпатьевским в Гаспре, в имении графини Паниной, куда в сентябре 1901 г. приехал для лечения. Доктор посетил Толстого как представитель Ялтинского попечительства о нуждах приезжих больных. При первой встрече Елпатьевский был поражён внешностью Толстого: «Я, конечно, много видел портретов Толстого, но такого мужицкого, крестьянского облика я не ожидал встретить. Были в старые времена такие старосты, бурмистры из крепостных времён. И, очевидно, не мне одному бросался в глаза этот крестьянский облик. Чехов, которому я сообщил своё впечатление, согласился, но сделал поправку — Толстой больше похож на десятника-лесника, что мерит в лесу поленницы нарубленных дров» (Елпатьевский С.Я. Воспоминания за пятьдесят лет. Уфа, 1984. С. 267). В январе и начале февраля 1902 г. Толстой тяжело болел воспалением лёгких. В числе врачей, приглашённых к нему, был и Елпатьевский. Врачи неотлучно дежурили около Толстого. Несколько месяцев, днём и ночью, меняясь с другими врачами, Елпатьевский находился рядом с Толстым. Когда наступало хотя бы маленькое улучшение, они «вели беседы», «сидели у окон дома за чаем»…</p>
        <p>25 июня 1902 г. Толстые уезжали из Гаспры: надо было доехать на лошадях до Ялты, а оттуда — на пароходе до Севастополя. Елпатьевский вспоминал: «Я провожал его, когда он уезжал из Ялты. Рубка парохода была полна народа. Толстой увёл меня на корму парохода, мы сидели вдвоём на сложенных канатах и любовались красивой Ялтой. Туг же на пароходе он взял с меня слово навестить его в Ясной Поляне. В ту же осень я приехал к нему, и первое, чем он меня встретил, — заставил меня присесть и сам присел почти до полу и ловко вскочил, лучше меня, видимо наслаждаясь, что его мускулы и кости эластичны, как раньше» (там же. С. 272).</p>
        <p>Испытывая чувство искренней симпатии к Толстому, Елпатьевский не всё принимал в его позднем творчестве. После ужина Толстой предложил прочитать два своих новых рассказа. Один из них — легенда «Разрушение ада и восстановление его», над которой он работал с 1 ноября 1902 г. до конца года и которая была задумана как иллюстрация к статье «К духовенству». Позднее Елпатьевский писал: «Напечатанный рассказ значительно разнится от того, что Толстой тогда читал мне, очевидно, он после работал над ним. Мне не понравился рассказ, и осторожно, со всей деликатностью, но и с полной искренностью, я высказал своё мнение» (там же).</p>
        <p>Елпатьевский пробовал себя и на писательском поприще. Он подарил Толстому несколько своих сочинений: книги «Рассказы и очерки», СПб., 1899; «Очерки Сибири». М., 1893; в 1910 г. только что вышедшую книгу «За границей» (СПб). Эти книги (две из них с автографами) сохранились в яснополянской библиотеке писателя.</p>
        <p>20 июля 1903 г., беседуя с П.А. Сергеенко, Толстой сказал о Елпатьевском-писателе: «Человек — ничего, но таланта нет, и разница между ним и Чеховым та, что, читая Чехова, я смеюсь, радуюсь, восхищаюсь, а читая Елпатьевского, ничего не испытываю. Вот определение таланта» (ЛН. Т. 37-38. С. 554).</p>
        <p>Известно одно письмо Толстого к Елпатьевскому, в котором он просил крымского врача помочь больной туберкулёзом девушке из Харькова. Елпатьевский заверил писателя, что его просьба будет выполнена.</p>
        <p>Елпатьевский опубликовал ряд воспоминаний о Толстом: в «Русском богатстве» (1910. № 11; 1912. № 11); Литературные воспоминания (Близкие тени. Ч. II). М., 1916. С. 25-49 и др.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>