<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ivanova_Nadezhda_Pavlovna_3_1058">Ивано́ва Надежда Павловна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ивано́ва Надежда Павловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5616">Ивано́ва Надежда Павловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ивано́ва Надежда Павловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(?-1926) — знакомая семьи Толстых, дочь тульского купца; корреспондент Толстого; частая гостья в Ясной Поляне. Правда, её за гостью не считали - она была своя. 23 февраля 1903 г. Толстой сообщал М. Л. Оболенской, что ждали много посетителей «и никто не приехал, кроме Надички Ивановой, очень нарядной» (74: 53). «Впечатление от сегодняшнего дня очень хорошее, - писал Д. П. Маковицкий. - Л. H. весь день делал, что хотел. Не было гостей, не было школы. Дома были только Александра Львовна. Юлия Ивановна. Надежда Павловна. Было тихо, деловито» (ЯПЗ. 2. С. 558). 22 октября 1908 г.: «Не было гостей. Дома Сухотины, Надежда Павловна. Чертков» (ЯПЗ. 3. С. 232).</p>
        <p>Н. Иванова, казалось, жила жизнью дома Толстых. Вместе с Ю. И. Игумновой и А. Л. Толстым она учила Маковицкого «по-русски» (ЯПЗ. 1. С. 276). Помогала С. А. Толстой готовить материалы для передачи на хранение в Исторический музей, в частности «письма, полученные Л. Н. до 1898 г.» (ЯПЗ. 1. 287); помогала в работе над «Кругом чтения».</p>
        <p>В яснополянском зале она часто играла на фортепиано, иногда в четыре руки с С. А. Толстой. 22 февраля 1906 г. Маковицкий записал: «Л. Н. спросил Н. П. Иванову, продолжает ли учиться играть на фортепьяно. Надежда Павловна: “Да, но считаю это за грех”. Л. Н.: “При вашем способе жизни - это безобидное занятие, доставляющее удовольствие”» (ЯПЗ. 2. С. 57). 28 марта 1906 г.: «Софья Андреевна с Надеждой Павловной в зале играли Моцарта» (ЯПЗ. 2. С. 90). 23 марта 1907 г.: «С 11 до 12 вечера Софья Андреевна и Надежда Павловна играли на фортепиано. Л. Н. просил повторить одно адажио Гайдна» (ЯПЗ. 2. С. 400). 26 сентября 1907 г.: «Вечером с 7 до 9 Л. Н. с Александрой Львовной и Софья Андреевна с Надеждой Павловной играли вчетвером на фортепианах очень живо, энергично. Репин нарисовал в это время карандашом Л. Н. с Александрой Львовной. Л. Н-чу понравился этот рисунок (особенно тем, что на нём Александра Львовна) и попросил его себе. Репин очень рад, согласился и хочет акварелью исполнить. Все играющие были очень веселы» (ЯПЗ. 2. С. 518).</p>
        <p>Как-то зашёл разговор о декабристах: «Их рассуждения декабристов. - Н. Б. об избирательном праве, о палатах напоминают современные, - говорил Толстой. - Нынешние ни в чём не впереди их, даже позади. Они не так образованны, как были декабристы. Декабристы читали Руссо, Вольтера, Монтескьё. А нынешние… Недавно шёл близ шоссе около Воронки. Местность красивая, день ясный. Смотрю, на хворосте сидит девица в белом платье и читает. Оказалась Надежда Павловна Иванова. Что она читала? - Скабичевского - критику на Добролюбова! Ведь надо сечь, чтобы заставить читать эту глупость» (13 июля 1905 г.; ЯПЗ. 1.С.341).</p>
        <p>Приезжая в Тулу, Толстые обычно останавливались в доме Ивановых.</p>
        <p>Готовя к печати «Яснополянские записки», Маковицкий в «Предисловии автора» назвал Н. П. Иванову в числе тех, кто помог ему «восстанавливать сказанные при них слова Л. Н-ча» (ЯПЗ. 1. С. 92).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>