<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shchebalskiy_Petr_Karlovich_3_1619">Щеба́льский Пётр Карлович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Щеба́льский Пётр Карлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15864">Щеба́льский Пётр Карлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Щеба́льский Пётр Карлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1810-1886) — знакомый Толстого; военный историк, литератор. Происходил из небогатых дворян Псковской губ. Закончил артиллерийское училище. В 1836-1842 гг. служил в гвардейской артиллерии. За участие в дуэли был разжалован в канониры и переведён в полевую артиллерию Кавказской гренадерской бригады. В первый же год кавказской службы отличился и получил солдатского Георгия за заслуги. Он участвовал в ряде боевых экспедиций в Чечне, Дагестане, в движениях к крепости Внезапной, в отражениях полчищ Шамиля от крепости Грозной… Пробыв на Кавказе шесть лет, за боевые заслуги был восстановлен в прежнем своём чине и в 1848 г. возвращён в гвардию. В 1854 г. принял должность московского полицмейстера. В 1858 г., уволенный от военной службы с чином статского советника, Щебальский был причислен к Министерству народного просвещения. С этим временем связаны его занятия русской историей, литературой, первые опыты в публицистике. В эти годы он занимался составлением обозрения русской журналистики для представления государю и по поручению тогдашнего министра народного просвещения составил «Историю цензуры в России». В эти же четыре года он подготовил к печати целую серию «Чтений из Русской истории с начала XVII века». Щебальский - автор ряда исторических монографий, многих научных и публицистических статей в «Русском вестнике», «Русском архиве», «Заре». Он печатал и критические статьи о выдающихся явлениях современной литературы.</p>
        <p>Толстой познакомился со Щебальским в Москве осенью 1857 г. Летом 1867 г. писатель намеревался прочесть несколько исторических глав «Войны и мира» узкому кружку знакомых историков, среди которых были М. П. Погодин, Ю. Ф. Самарин, С. А. Соболевский и П. К. Щебальский, но чтение не состоялось. 3 декабря 1867 г. Щебальский читал две ненапечатанные главы «Войны и мира» в заседании Общества любителей российской словесности. В 1868 г. в «Русском вестнике» была опубликована статья Щебальского «“Война и мир”, соч. графа Л. Н. Толстого. М., 1868. I, II и III» (LXXIII, № 1. С. 300-320). Признавая безусловные достоинства книги Толстого и относя её к «замечательнейшим произведениям русской литературы», критик не мог согласиться с теми, для кого «в романе недостаточно веет эпохой». В таких персонажах, как Василий Денисов, старый граф Ростов с его охотой, масоны, Щебальский уловил подлинное веяние времени войны 1812 года. Он почувствовал «необычайную искренность и правдивость» автора, ощутил «чувство высокой нравственности, которое носится над всеми сочинениями» Толстого. «Доведёнными до совершенства» считал рецензент психологические портреты Андрея Болконского и Наташи Ростовой. Он подчёркивал мастерское изображение в книге и основных, и второстепенных действующих лиц, таких, например, как генерал Мак, «произносящий не больше десяти слов и остающийся на сцене не более десяти минут». «Граф Толстой, - писал критик, - находит возможным положить печать особенности даже на первенствующих борзых собак в охотах Ростовых и их соседей». Наряду с этим рецензент обращал внимание на некоторые промахи автора: например, в двух главах названа разная дата открытия Гос. совета в 1810 г. Толстой читал статью Щебальского и во втором издании романа исправил эту неточность. С. С. Урусов писал Толстому о Щебальском 12 декабря 1868 г.: «Этот новый тип нынешних историков прехладнокровно начал излагать свои (то есть, общие) мнения об истории по поводу вашего сочинения и ваших отзывов» (ОР ГМТ).</p>
        <p>Последние 15 лет Щебальский жил в Царстве Польском и был редактором «Варшавского дневника». 13 февраля 1873 г. Толстой посетил М. П. Погодина, с которым вёл «любезную беседу» об историке Щебальском (Гусев. Летопись. 1. С. 401). Умер Щебальский в Варшаве.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>