<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shchelin_Dmitriy_Matveevich_4_2201">Ще́лин Дмитрий Матвеевич</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Ще́лин Дмитрий Матвеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15856">Ще́лин Дмитрий Матвеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ще́лин Дмитрий Матвеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1801-1866) — знакомый и корреспондент Толстого; крапивенский помещик; предводитель дворянства крапивенского уезда (1849-1866); штаб-ротмистр, дальний родственник Толстых. Был женат на А. В. Товаровой (1820-1871). Имя Щелина в ироническом контексте неоднократно встречалось в записях и переписке Толстого 1850-х гг. Так, обращаясь к брату Сергею в письме от 7 января 1852 г., Толстой увлечённо представлял юмористическую картину его будущей семейной жизни: «Опять я приезжаю — иду с дороги раздеваться в комнату Венеры, какой-то незнакомый человек говорит мне: “нельзя, генерал ещё почивают”. (Генерал — это твой тесть), иду в другую комнату, там тёща. — Наконец раздеваюсь, схожу вниз; сидит целая куча родственников — все незнакомые и глупые лица — наших никого нет. — Приезжают гости-соседи — Тула, Крапивна — Щелин, Чулков, председатель, советники. В доме царствует деревенское щелино-чулковское великолепие. — Начинается разговор о дворянах, выборах — тот подлец, тот мерзавец, тот — чёрный человек» (ПТСБ. С. 100). Похожее упоминание о Щелине можно найти и в «Предисловии не для читателя, а для автора» к «Роману русского помещика», над которым Толстой работал в начале 1850-х гг. Как отмечал Н. Н. Гусев, «в романе должны были фигурировать (конечно, в творчески преображённом виде) и крапивенский уездный предводитель дворянства Щелин как “представитель тщеславия”, и бывший опекун Толстых Воейков как “представитель корысти и Тартюф” и в то же время “представитель страстей деревенский”, и бывший друг Толстого К. А. Иславин как “представитель любви к изящному и дружбы, тщеславия”, и московский знакомый Толстого Озеров как “представитель страстей городской” (под словом “страсти” Толстой разумел, как он тут же поясняет, женщин, карты, вино), и другие лица» (Гусев. Материалы. 1. С. 470). Должен был появиться Щелин и в задуманном сочинении Толстого «Отъезжее поле». Воспоминания о Щелине приводили Толстого «в печальное расположение духа» (47: 84).</p>
        <p>В мае 1861 г. Толстого назначили на должность мирового посредника по 4-му участку Крапивенского уезда Тульской губ. Как отмечал Н. Н. Гусев, «Щелин предложил на эту должность выбранного дворянами местного помещика-крепостника Михаловского, но либеральный тульский губернатор П. М. Дараган не утвердил Михаловского, а собственной властью назначил на эту должность Толстого» (Гусев. Материалы. 2. С. 436). Дворяне уезда не были удовлетворены деятельностью Толстого на этом посту, о чём свидетельствовали их коллективные жалобы Щелину, поданные в августе и декабре 1861 г., а также направленное Толстым в адрес Щелина «Отношение в Тульское губернское по крестьянским делам присутствие, 8 ноября 1861 г.» (об этом подробнее см.: Владимиров И. К истории деятельности Толстого как мирового посредника // ЛН.Т. 37-38. Кн. 2. С. 701-706). 18 декабря 1861 г. Щелин направил тульскому губернатору копии этих документов, добавив к ним объяснение, «что граф Лев Николаевич Толстой не пользуется доверием ни помещиков, ни крестьян и что первые единогласно объявили … о нежелании своём иметь его мировым посредником» (цит. по: Гусев. Материалы. 2. С. 460). В апреле 1862 г. Толстой «по болезни» отказался от исправления должности мирового посредника.</p>
        <p>В воспоминаниях слуги Толстого С. П. Арбузова сохранилось интересное свидетельство от конца 1870-х гг. об отношении Толстого к Щелину: «30 июня 1878 года Лев Николаевич говорит мне: — Пойдем завтра богу молиться в Оптину пустынь. … В это время по дороге шёл какой-то мужик, и, когда он поравнялся с нами, граф спросил его, … чья виднеется версты за две усадьба. — Это усадьба покойного Щелина. … — Хорош ли был этот Щелин к своим крестьянам во время крепостного права? — спросил Лев Николаевич. … — Вот что я тебе скажу, почтенный человек: нас, крестьян, он мало драл на конюшне, больше нас бил бурмистр или приказчик, а кучеров, лакеев и поваров на конюшне часто драли. — Да, нехорошо, что он оставил о себе такую память» (Арбузов С. П. Из книги «Воспоминания бывшего слуги графа Л. Н. Толстого» // ТВС. 1. С. 293-295).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>