<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Fokanov_Taras_Karpovich_2_703">Фоканов Тарас Карпович</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Фоканов Тарас Карпович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14639">Фоканов Тарас Карпович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фоканов Тарас Карпович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Тараска»; 1852-1924) — для Толстого самая заметная личность из Фокановых. Один из лучших и любимых его учеников школы 1860-х гг. Детство Тараски прошло в доме деда Михаила Максимовича. Самая памятная часть детства — школа в усадьбе Толстого. Сохранилась его ученическая тетрадь по Священной истории. В статье «Яснополянская школа за ноябрь и декабрь месяцы», в рассказе «Ягоды» Толстой на примере Тараски показывал понимание детьми истории. В «Дневнике яснополянской школы (1862 г.)» Толстой писал о Тараске как о живом, очень смышлёном мальчике. Тараска был добрым и сообразительным. Одноклассник его Василий Морозов помнил, что на Пасху у Толстых Тараска из подарков выбрал себе ситец на рубашку.</p>
        <p>Женат Тарас Карпович был на яснополянской крестьянке Сусанне Цветковой. Родилось 11 детей. Семья для Тараса была главным делом и заботой в жизни. Как все Фокановы, он был старательным и хозяйственным человеком. Дом его и хозяйство относились к числу крепких крестьянских дворов Ясной Поляны. Толстой считал, что Тарас в жизни — твёрдый, серьёзный, «хороший хозяин, семью в порядке держит, его отец и дед были таковы» (ЯПЗ. 2. С. 90-91), «вся жизнь их хороша: трудовая жизнь с утра до вечера» (там же. С. 326). Трудолюбие — одна из самых ярких черт семьи Тараса. Толстой восторгался этими качествами, любовался в поле его сыновьями — пахарями.</p>
        <p>Тарас отстаивал всё решительно, что было создано его трудом. Толстой относил Фокановых к разряду самых настоящих русских мужиков.</p>
        <p>Более 50 лет продолжалась дружба Толстого с Фокановым. Все это знали и называли его самым близким другом Толстого из яснополянских крестьян. Писатель любил Тараса за его умную, острую речь, свойственную ему ещё в школьные годы. Ценил в нём житейскую мудрость и цельность характера. Для Толстого Фоканов был своеобразным «индикатором», когда, читая ему свои новые сочинения, писатель проверял, достаточно ли доступно изложил мысли. Толстой признавался, что у Тараса он учился писать. В последние годы жизни он особенно часто встречался с Фокановым. Когда болел, приглашал его для разговора, который приносил ему радость. Крестьянин шёл к Толстому за советом, за помощью, просто поговорить, узнать о делах и здоровье. Толстой сам часто бывал в избе Фокановых, приходил и с гостями. И всегда шла обстоятельная беседа по самым разным вопросам.</p>
        <p>В семье Толстых Тараса Фоканова уважали и ценили. Татьяна Львовна в апреле 1894 г. выполнила портреты Фокановых Карпа Михайловича и Тараса Карповича (хранятся в ГМТ).</p>
        <p>Фоканов тяжело перенёс смерть писателя. Он копал могилу вместе с другими мужиками, засыпал её. Стал постоянным сторожем на могиле Толстого, выстроив себе там из плетня избушку.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>