<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Glebov_Porfiriy_Nikolaevich_2_177">Глебов Порфирий Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Глебов Порфирий Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3402">Глебов Порфирий Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Глебов Порфирий Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1810-1866) — полковник, сослуживец Толстого в Севастополе, участник кровопролитного сражения на Чёрной речке 4 августа 1855 г.; автор «Записок» о Крымской кампании. В этих записках 11 сентября г. Глебов писал о Толстом: «Говорят, сложена новая песенка на 4-е августа. Между прочим, в ней барон Вревский оченно просит князя — взять горы, чтобы не было с французом ссоры, князь посылает Липранди, а он говорит: “Атанде, я не пойду: для этого ума не надо, пошлите генерала Реада, а я посмотрю”. И в таком роде написана вся песня» (Записки Порфирия Николаевича Глебова // Русская старина. 1905, № 3. С. 525). Через день, 13 сентября, Глебов в «Записках» вспомнил о графе Толстом: «…граф Толстой, поручик артиллерийский ошибка мемуариста: Толстой в Севастополе был в чине подпоручика. — Н.Б.; он командует двумя горными орудиями, но сам таскается везде, где ему заблагорассудится. 4 августа примкнул он ко мне, но я не мог употребить его пистолетиков в дело, так как занимал позицию батарейными орудиями; 27 августа опять пристал он ко мне, но уж без своих горных орудий, поэтому я и мог, за недостатком офицеров, поручить ему в командование пять батарейных орудий. По крайней мере из этого видно, что Толстой порывается понюхать пороха, но только налётом, партизаном, устраняя от себя трудности и лишения, сопряжённые с войною. Он разъезжает по разным местам туристом, но как только заслышит где выстрел, тотчас же явится на поле брани, кончилось сражение — он снова уезжает по своему произволу, куда глаза глядят» (там же. С. 528-529). 27 августа — это день последнего штурма Севастополя; Толстой по поручению полковника Глебова командовал пятью батарейными орудиями. В «Записках» Глебов продолжал: «Говорят про него также, будто он, от нечего делать, и песенки пописывает, и будто бы на 4-е августа песенка его сочинения» (там же). Здесь же появился и полный текст севастопольской песни Толстого «Как четвёртого числа…»: то, что Глебов записал и в течение десятилетий хранил текст этой песни, свидетельствует о смелости и независимости его характера. Судя по сохранившимся документам, сам Глебов вовсе не интересовал Толстого, тогда как личность Толстого несомненно притягивала внимание полковника, что и отразилось в его «Записках».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>