<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gaydeburov_Pavel_Aleksandrovich_2_159">Гайдебуров Павел Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Гайдебуров Павел Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3039">Гайдебуров Павел Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гайдебуров Павел Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1841-1893) — писатель, редактор либерально-народнической петербургской еженедельной газеты «Неделя», посетитель, корреспондент, адресат Толстого, издатель его сочинений. 26 января в письме к Толстому он выразил глубокое сочувствие «вдохновенному обращению» писателя к жителям Москвы. Речь шла о статье Толстого «О переписи в Москве». С этого момента жизненные пути их пересеклись, и деловые взаимоотношения продолжались до конца жизни Гайдебурова.</p>
        <p>Их первая совместная работа была связана со «Сказкой об Иване-дураке и его двух братьях…», приведённой Толстым в «окончательный вид» в конце октября 1885 г. и вскоре появившейся с купюрами в «Неделе». Об этом поведал Гайдебуров в одном из писем С. А. Толстой. 20 ноября 1888 г. в № 46 газеты «Неделя» было опубликовано письмо Толстого к Р. Роллану, которое редактору пришлось «оцензурить», о чём он сетовал в письме к Толстому. В следующем 1889 г. в пяти номерах еженедельника было напечатано 13 глав из трактата «О жизни» вместе с заключением, вышедшим с тремя подзаголовками. Это была первая легальная публикация трактата в России. Текст сочинения был значительно сокращён с ведома самого автора.</p>
        <p>Гайдебуров стал непосредственным участником чтений последней редакции «Крейцеровой сонаты», состоявшихся в петербургской квартире В.Г. Черткова, после чего 29 апреля 1889 г. принял решение издать эту повесть в «Неделе» под названием «Как муж жену убил». Однако от этой идеи редактор был вынужден отказаться, получив от Главного управления по делам печати официальное уведомление о конфискации всего тиража в случае выхода в свет на страницах газеты данного сочинения. Вскоре Толстой получил письмо от Гайдебурова «о том, что “Крейцерову сонату” не пропустят», отчего писателю было «только приятно» (50: 191).</p>
        <p>Смысл своего сотрудничества с Гайдебуровым Толстой объяснил в письме Н.Н. Страхову 12 сентября 1889 г.: «Я выбрал Гайдебурова потому, что его издание бесцензурно и не враждебно христианству. Условия мои одни — то, чтобы не было условий и чтобы тут же заявить, что это сочинение не составляет ничьей собственности, и я прошу всех перепечатывать и переводить его.</p>
        <p>Толстой высоко оценивал профессионализм Гайдебурова, полагая, что тот «знает в этом толк, т.е. что можно и чего нельзя» (65: 287). Гайдебурову удалось обхитрить цензуру, напечатав статью Толстого «О голоде», запрещённую прежде в журнале Н.Я. Грота «Вопросы философии и психологии». Редактор провёл сочинение через цензуру под другим заглавием, правда, в смягчённом виде. Именно через Гайдебурова, а не через Грота была послана статья за границу для перевода. Толстой был уверен в главном, что его партнёр «всегда так желателен» и потому «скорее других напечатает» (84: 102).</p>
        <p>Смерть Гайдебурова «очень грустно поразила» Толстого. Он любил и высоко ценил его и «никак не думал, что человек, как он, в полной силе, умрёт раньше» его (67: 22).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>