<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vesterlund_Nina_5_2245">Вестерлунд Нина</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Вестерлунд Нина // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2502">Вестерлунд Нина</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Вестерлунд Нина</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1839 или 1843–1922) — сватья Л. Н. Толстого, тёща его сына Льва Львовича. Родилась в семье шведского помещика Уно Флодеруса и его жены Эрики Вильгельмины. Впоследствии вышла замуж за известного шведского врача Эрнста Теодора Вестерлунда, который, по словам Л. Л. Толстого, «после долгих лет учения и борьбы за жизнь <…> попал репетитором в семью помещика Флодеруса в Упландии, подле Упсалы, где, влюбившись в его вторую дочь, Нину, женился на ней после десяти лет жениховства» (Толстой Л. Л. Опыт моей жизни. Переписка Л. Н. и Л. Л. Толстых. М., 2014. С. 58). 26 февраля (9 марта) 1896 года Лев Львович, живший тогда в Швеции и лечившийся у Эрнста Теодора Вестерлунда, писал родителям о своей будущей тёще: «Мать её <Доротеи Вестерлунд, невесты Л. Л. Толстого – С. А.> – простая женщина, скромная и добрая, мелкой помещичь<ей> семьи, где Вестерл<унд> был учителем до его известности. Они живут 28 лет вместе – было трое детей, дочерей. Одна умерла, старшая замужем в Норвегии» (Там же. С. 322). В ответном письме от 5 апреля 1896 года Л. Н. Толстой просил сына: «Пожми руки твоему уважаемому будущему тестю и его жене и поцелуй от меня Дору» (69; 80). В мае того же года Лев Львович женился на Доротее, и семьи Толстых и Вестерлундов породнились. В мае 1898 года супруги Вестерлунд приезжали в Ясную Поляну к своей дочери, которая тогда жила в семье мужа и ожидала появления на свет первенца. 19 мая 1898 года С. А. Толстая записала в дневнике: «Вечер пили все вместе чай на террасе, потом ходили встречать родителей Доры, которые приехали не тогда, а позднее, к ночи» (ДСАТ Т. 1. С. 383). На следующий день она отметила: «Приехали вчера добродушные Вестерлунды, родители Доры. Как она им рада, милая девочка с её брюшком, домашними хлопотами, заботами о их комфорте» (Там же). В своих воспоминаниях жена Толстого так описывала те же события: «20-го мая приехали из Швеции родители Доры, жены Лёвы, к её родам. Милые, спокойные, уравновешенные шведы. Этот приезд осчастливил одинокую на чужой земле шведочку Дору, и я очень за неё радовалась <…> Всю весну я жила не для себя, а служа своим близким: ездила к больному Льву Николаевичу, сидела с Дорой до приезда её родителей <…>» (САТ Моя жизнь. Т. 2. С. 516, 518). Лев Толстой, в то время гостивший в Гринёвке, имении своего сына Ильи Львовича, старшего брата Льва Львовича, 22 мая 1898 года писал жене: «Надеюсь увидеть Вестерлундов» (84; 321). Его надежды оправдались, 12 июня он записал в дневнике: «Здесь Маша, с мужем и Илюша <дочь Л. Н. Толстого Мария Львовна с супругом Николаем Леонидовичем Оболенским и сын писателя Илья Львович – С. А.>. И Вестерлунды. Дора родила» (53; 197). Похожую запись, фиксирующую пребывание шведского доктора с женой, сделала на следующий день Софья Андреевна, отметив в своём дневнике, что «гуляла с Вестерлундами, Лёвой и Илюшей» (ДСАТ 1. С. 389). 14 июня, в день, когда крестили её внука Лёвушку, она сделала запись, свидетельствующую о неприятии шведами Вестерлундами русских культурных традиций, в частности церковных обрядов: «День провела со всеми своими детьми: в 1 час дня крестили маленького внука Льва. Дора очень волновалась, а деды – шведы – ужасались дикости русских крестин. Обедали все у нас, на воздухе, очень торжественно, с букетами и фруктами на столе, с шампанским и прекрасной солнечной погодой. Потом все играли в теннис, и Л. Н. тоже <…>» (Там же.). Сам же Толстой и вовсе считал свата и сватью отсталыми и не видел в них близких по духу людей. 22 июня он сделал такую дневниковую запись о родителях жены своего сына Льва: «Нынче уехали его очень грубые и некультурные, но добродушнейшие beaux parents <тесть и тёща (фр.) – С. А.>» (53; 199). Между тем к сватье писатель относился лучше, нежели к свату. Лев Львович вспоминал, что, в отличие от самого доктора Вестерлунда, «докторша понравилась отцу гораздо больше, и он несколько раз с одобрением отзывался о ней» (Толстой Л. Л. Указ. соч. С. 66). В дальнейшем Л. Н. Толстой поддерживал со сватом и сватьей чисто формальные отношения. На это указывает, например, его просьба в письме к сыну Льву от 19 (?) декабря 1899 года: «Поцелуй от меня Дору и мальчика и передай мой привет её родителям» (72; 279). Летом 1901 года чета Вестерлундов вторично приезжала в Ясную Поляну. Впоследствии С. А. Толстая так вспоминала об этом: «В то время приехали из Швеции родители Доры – отец и мать – Вестерлунды и прожили в Ясной Поляне ровно месяц: от 30-го июня до 31-го июля. Они приезжали к родам Доры, у которой 20-го июля родился второй сын, Павел» (САТ Моя жизнь. Т. 2. С. 570). Писатель, соблюдая нормы вежливости и этикета, в письмах к сыну Льву от 10 августа 1901 года (73; 117), от 26 июля 1902 года – послание адресовано также невестке Льва Николаевича Доре – (73; 272) и от конца мая 1903 года (74; 136) просил передавать приветы своим сватьям. У приехавшего в Ясную Поляну 9 апреля 1905 года Льва Львовича Толстой осведомился о его шведских «beaux-parents» (ЯПЗ 1. С. 240), видимо, лишь из учтивости.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>