<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Alekhin_Mitrofan_Vasilevich_3_794">Алёхин Митрофан Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Алёхин Митрофан Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="299">Алёхин Митрофан Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Алёхин Митрофан Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1857-1936) — знакомый, корреспондент и адресат Толстого. Живописец. Родился в Курске, в купеческой семье. В 1880 г. был зачислен вольнослушателем при Академии художеств (СПб.), а в 1882 г. принят в число академистов по классу живописи. В 1888 г., получив поощрительные медали, закончил обучение со званием классного художника 2-й степени. Автор произведений «Портрет горца» (1899), «Портрет девушки» (1912), «Горный аул» (1912), «Автопортрет» (1913), «Базар в Нальчике» (1913), «Девушка в матроске» (1922) и др. (работы находятся в Кабардино-Балкарском музее изобразительных искусств).</p>
        <p>Алёхин принадлежал к плеяде образованных талантливых молодых людей, стремящихся к внутренней работе над собой и готовых быть полезными там, где в них нуждались. Они находили глубокое понимание и любовь со стороны Толстого. В начале 1890-х гг. мировоззрение Алёхина во многом формировалось под влиянием писателя, о чём говорит переписка между ними.</p>
        <p>Голод, вызванный неурожаями в русских губ., не мог оставить Алёхина равнодушным: вместе с Толстым он организовывал столовые, поставки продовольствия, семян и др. Разделяя мнение Толстого о том, что людям нужна и духовная поддержка, он способствовал распространению текстов Евангелия, а также запрещённых сочинений Толстого. За распространение трактата «Царство Божие внутри вас» Алёхин был осуждён. Толстой очень переживал по этому поводу и в письмах Алёхину выражал поддержку и любовь - «волнуюсь за вас и люблю вас особенной, восторженной любовью» (66: 263).</p>
        <p>Письма Толстого были очень важны для Алёхина, опираясь на них, он вырабатывал свою систему ценностей. Отойдя на некоторое время от занятий живописью, он занимался полевыми работами, сапожным ремеслом, ходил по крестьянским хозяйствам. Он не идеализировал крестьян, поскольку видел их жизнь изнутри. Размышлял о целомудрии, добре и милосердии и при этом советовался с Толстым - куда употребить свои силы? На это Толстой отвечал, что «всё значение во внутренней деятельности, при которой всякий внешний выбор становится безразличным» (66: 301). Этот ответ тесно связан и со стремлением Алёхина к единению близких по духу людей, отказавшихся от земельной собственности, стремящихся к равенству на пути к христианству. В одном из писем Алёхин сетовал на отсутствие взаимной поддержки между ними. И Толстой отвечал: «Если мы не поддерживаем друг друга ни матерьяльно, ни духовно, если мы блуждаем, если уходим друг от друга и, главное, нет у нас единой общей цели, то нам не поправить этого искусственным соединением и словами, сказанными друг другу. Единение возможно только в истине, а чтобы достигнуть истины, надо одно: искать её постоянным, неперестающим духовным усилием…» (66: 241).</p>
        <p>Вызывали интерес Толстого и размышления Алёхина об обжорстве как грехе, о взаимоотношениях мужчины и женщины, о жизни и смерти. Алёхин считал, что человеку необходимо научиться контролировать свои желания. «Если мы умираем, то только через свои гадости. Очищайте себя - это вечное движение. Остановка - смерть. Что дальше - никто не знает», - такие наставления давал Алёхин человечеству в письме Толстому из Полтавы от 23 января 1891 г. (ОР ГМТ), замечая при этом, что «Евангелие продаётся по 8 руб.». Толстой очень ценил Алёхина и как делового человека, и как человека, который помогал ему наблюдать и оценивать свой жизненный путь. «Вы говорите, что победить пищевую похоть вам было бы легче всего, для меня же напротив. И я думаю, что пищевая похоть связана тесно с половою и служит основою ей», - писал Толстой Алёхину (65: 292).</p>
        <p>Узнав, что должен выйти трактат Толстого об искусстве, Алёхин писал Толстому из Нальчика 30 марта 1898 г., предлагая своё мнение по данному вопросу. Ему непременно хотелось высказаться до того, как он прочитает сам трактат. Ведь это та тема, которая для художника была особо значимой. Он писал о своей любви к живописи за ту более или менее свободу от низкопоклонства, чинов, которую она даёт художнику. Писал о том, что привилегированному классу и крестьянам нужно разное искусство. «Мужику … нужно такое искусство, которое бы было понятно ему, объяснило бы его непосильный труд и нищенскую жизнь». «Высшему же классу, привилегированному, обогащённому материально, живущему на горбе крестьян, искусство нужно лишь на … наслаждение и забаву» (ОР ГМТ). Размышляя так, Алёхин всё-таки видел высшее назначение искусства, которое объединяет все социальные группы: «Искусство есть прирождённая сущность человека. У животных есть сущность приспособляться. У человека, кроме этой сущности приспособляться, есть высшая - одухотворяться и одухотворять. Искусство есть одухотворение, и оно присуще только человеку. … И вот Искусство и должно стать этой высшей степенью, которая присуща всем людям, отрешиться от личного и массового, а воспринять … христианское одухотворение, проявляющееся в равенстве, мире, любви. Они присущи всем и каждому. Оно человеческое. Как цель науки - знать, так цель искусства - одухотворять. Наука - форма, искусство - движение» (ОР ГМТ).</p>
        <p>До конца жизни Алёхин жил и работал в Нальчике, занимаясь столярным ремеслом, бортничеством. Благотворным оказалось влияние Алёхина как художника на искусство того края, где он жил. После Октябрьской революции 1917 г. художник, последователь учения Толстого, преподавал в педагогическом техникуме и школах г. Нальчика. Сегодня фонды музеев Нальчика располагают десятками его работ. Кабардино-Балкарский музей изобразительных искусств в Нальчике среди наиболее ценных своих экспонатов хранит коллекцию живописи Алёхина, насчитывающую 45 его работ.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>