<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Flammarion_Kamil_Nikolya_4_2139">Фламмарио́н Камиль Николя</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Фламмарио́н Камиль Николя // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20211">Фламмарио́н Камиль Николя</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фламмарио́н Камиль Николя</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Flammarion; 1842-1925) — французский астроном, писатель, популяризатор научных знаний. Родился в семье торговцев галантереей в небольшом городе Монтиньи-ле-Руа, где получил начальное образование, затем продолжил обучение в духовной школе в городе Лангре, однако в 1856 г. из-за тяжёлого материального положения семьи прервал обучение и переехал в Париж, куда ещё раньше перебрались его родные. Старший из четырёх детей в семье, он был вынужден начать работать: стал учеником гравёра. В 1858-1862 гг. служил астрономом-вычислителем в Парижской обсерватории под руководством её директора Урбена Жана Жозефа Леверье. Специального образования Фламмарион не получил, однако работа в обсерватории позволила ему приобрести обширные знания по астрономии; в 1861 г. он обобщил их в своей первой книге, опубликованной в 1862 г. под названием «Множественность обитаемых миров» («La pluralité des mondes habités»), которая имела огромный успех, привлекла внимание таких известных литераторов, как В. Гюго, Ш.-О. Сент-Бёв, но послужила причиной ссоры с Леверье, не воспринявшим этот труд всерьёз и уволившим молодого автора из обсерватории. С 1862 по 1866 г. Фламмарион работал в Бюро долгот, в то же время сотрудничал с различными газетами и журналами («Космос», «Французское обозрение», «Век»). В результате его усилий в 1887 г. начало работу Французское астрономическое общество, а два года спустя — первая в мире народная обсерватория.</p>
        <p>Главная заслуга Фламмариона заключалась в распространении и популяризации астрономических знаний. Он написал много работ, среди которых знаменитая «Популярная астрономия» («Astronomie populaire», 1880), выдержавшая несколько изданий, получившая премию Французской академии, «Воображаемые и реальные миры» («Les Mondes imaginaires et les mondes réels», 1864), «Чудеса неба» («Les Merveilles célestes», 1865), «История неба» («Histoire du ciel», 1872), «Звёздное небо и его чудеса» («Les Etoiles et les curiosités du ciel», 1881). Отдельно стоят его работы: «Бог в природе» («Dieu dans la nature, 1867) и «астрономические» романы «Люмен» («Lumen», 1872), «Урания» («Uranie», 1889), «Стелла» («Stella», 1897). Кроме того, им написано девять томиков «Этюдов по астрономии» («Etudes et lectures sur l’Astronomie», 1867-1880); «Атмосфера» («L’Atmosphère», 1872) и громадное количество меньших по размеру книг, брошюр и журнальных статей. Большинство названных крупных работ Фламмариона выдержали десятки изданий, разошлись в сотнях тысячах экземпляров, переведены на все европейские языки и доставили громкую известность автору. Среди научных работ Фламмариона нужно упомянуть его «Двойные звёзды. Каталог кратных звёзд с орбитальным движением» («Catalogue des étoiles doubles et multiples en mouvement relatif certain», 1878) и «Звёздный атлас» («Atlas céleste», 1877).</p>
        <p>Его перу принадлежит и двухтомная монография о Марсе («La planète Mars»,1893), во многом основанная на личных наблюдениях, ряд работ по двойным звёздам. В 1882 г. он создал журнал «Астрономия» («L’Astronomie») — первый журнал, в основном предназначенный для любителей астрономии, впоследствии переименованный в «Бюллетень Астрономического общества Франции» («Bulletin de la Societé Astronomique de France»).</p>
        <p>Научные интересы Фламмариона были чрезвычайно разнообразны. Он занимался вопросами климатологии, вулканологии, земной атмосферы, для чего предпринял 12 полётов на воздушных шарах, занимался изучением явлений телепатии и ясновидения, исследованием мира сновидений, интересовался спиритуализмом, был знаком с Е. П. Блаватской. В 1880 г. Фламмарион стал членом Теософского общества и в течение восьми лет являлся его вице-президентом. Он написал книги: «Неведомое» («Les forces naturelles inconnues, 1865), «Смерть и её тайна» («La Mort et son mystère», 1920-1922).</p>
        <p>Деятельность Фламмариона имела огромный резонанс. С 1881 по 1911 г. по всему миру возникли 29 любительских астрономических обществ. Имя К. Фламмариона было широко известно и в России. Первый перевод «Популярной астрономии» на русский язык был сделан Е. А. Предтеченским в 1890 г., но уже за два года до этого группа нижегородских любителей астрономии, вдохновлённая книгами Фламмариона, создала первое в России объединение любителей астрономии — знаменитый впоследствии Нижегородский кружок любителей физики и астрономии. Вслед за ним возникли Русское астрономическое общество (1890), Московское общество любителей астрономии (1908), Русское общество любителей мироведения (1909).</p>
        <p>Толстой иногда цитировал в своих работах мысли Фламмариона. В статье «Одумайтесь!» (1904) в качестве эпиграфа к IV части он приводил размышления Фламмариона из книги «Земли мира» («Les terres du ciel», 1877): «Обитатели земной планеты находятся ещё в таком состоянии нелепости, неразумия, тупости, что каждый день читаешь в журналах цивилизованных стран обсуждение дипломатических отношений глав государств, имеющих целью союзы против предполагаемого врага, приготовление войн, при которых народы позволяют своим руководителям располагать ими, как скотом, ведомым на бойню, как будто и не подозревая того, что жизнь каждого человека есть его личная собственность…» (36: 110-111). Те же слова Толстой поместил в свои знаменитые сборники мудрых мыслей и изречений, над которыми работал с 1903 г. вплоть до конца жизни: сначала в «Круг чтения» (1904-1908; 42: 285-286), где продолжил высказывание Фламмариона, процитировав и следующий абзац: «Обитатели этой странной планеты все воспитаны в убеждении, что есть народы, границы, знамёна, и все имеют такое слабое сознание человечности, что это чувство совершенно исчезает перед представлением отечества. Правда, что если бы мыслящие люди сумели согласиться, это положение изменилось бы, так как лично никто не желает войны. Но есть такие политические сцепления, вследствие которых существуют ещё миллионы паразитов, и этим-то паразитам и нужна война, и они-то мешают людям согласиться» (42: 286). Тот же текст, что и в «Круге чтения», привёл Толстой в книге «На каждый день» (1906-1910; 43: 275) и в чуть изменённом переводе в книге «Путь жизни» (1910): «Обитатели земной планеты находятся ещё в таком состоянии нелепости, неразумия, тупости, что каждый день читаешь в газетах рассуждения правителей народов о том, с кем и как надо соединиться для того, чтобы воевать с другими народами, сами же народы при этом позволяют своим руководителям располагать ими, как скотом, ведомым на бойню, как будто жизнь каждого человека не есть его личная собственность.</p>
        <p>Обитатели нашей планеты все воспитаны в убеждении, что есть народы, границы, знамёна и что всё это гораздо важнее сознания человечности. Правда, что если бы мыслящие люди сумели согласиться, — это положение изменилось бы, так как лично никто не желает войны. Но дело в том, что в каждом государстве существуют ещё миллионы дармоедов, которым нужна война и которые без войны не могли бы продолжать быть дармоедами. Вот эти-то дармоеды и мешают мыслящим людям согласиться перестать участвовать во взаимном убийстве» (45: 265).</p>
        <p>В ЯПб сохранилась книга К. Фламмариона «Annuaire astronomique et météorologique pour 1900 / Par Camille Flammarion: Exposant l’ensemble de tous les phénomènes célestes observables pendant l’année: Avec Revue astronomique et météorologique…», изданная в Париже с иллюстрациями, картами и диаграммами.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>