<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Chertkova_Elizaveta_Ivanovna_3_1596">Черткова Елизавета Ивановна</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Черткова Елизавета Ивановна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15293">Черткова Елизавета Ивановна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Черткова Елизавета Ивановна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Чернышёва-Кругликова; 1832-1922) — знакомая Толстого; мать В. Г. Черткова; дочь героя Отечественной войны 1812 г., племянница декабриста Захара Григорьевича Чернышёва и Александры Григорьевны Муравьёвой, жены Никиты Михайловича Муравьёва. Её семья была тесно связана родством с кругом декабристов, хорошо знакома с Н. В. Гоголем, с которым вместе проживала в Риме. Елизавета Черткова рано осиротела. Она была одной из самых известных красавиц Петербурга, с правильными чертами лица, очень высокого роста, величественная, настоящая аристократка. Современники отзывались о ней как о женщине очень строгих нравственных правил, преданной матери и жене. Её муж, Г. И. Чертков (1828-1884), генерал-адъютант при Александре 1 и Александре III, кавалер всех русских орденов, человек с прямым и независимым характером, тоже принадлежал к высшей петербургской знати. Из трёх их сыновей двое, Григорий и Михаил, умерли в возрасте 17 и 10 лет. Семья Чертковых входила в число самых обеспеченных русских семей, имела 40 тысяч рублей годового дохода, из которых 20 тысяч Елизавета Ивановна ежегодно выделяла на жизнь сыну Владимиру. Муж Е. И. Чертковой завещал состояние ей, а не сыну и наследнику, боясь, что тот раздаст всё крестьянам.</p>
        <p>Черткова и её ближайшие родственники обладали большими связями и влиянием при дворе, что позволяло впоследствии значительно смягчать любые правительственные меры, направленные против антигосударственной и антицерковной деятельности Л. Н. Толстого и В. Г. Черткова. Сама Елизавета Ивановна, будучи очень религиозной, была последовательницей секты евангелистов лорда Г. В. Редстока («редстокисткой»). Она же познакомила В. А. Пашкова, мужа своей сестры Александры, с этим известным в аристократических кругах России и Англии проповедником, с которым встретилась в Париже, и таким образом содействовала возникновению секты русских евангелистов, так называемых «пашковцев». После смерти двух своих сыновей она отказалась от светской жизни, нашла утешение в религии, начала проповедовать Евангелие, много занималась благотворительностью. В своём воронежском имении Лизиновке, где жила обычно несколько недель осенью, она построила деревенскую школу, устроила приёмный покой для крестьян, там земский врач дважды в неделю принимал больных. В самом имении сохранялись обычаи и обстановка великосветского дома. Вскоре после знакомства с Толстым Чертков писал ему: «…нужно сидеть в креслах, молчать и скучать, смотря, как два лакея во фраках и белых перчатках приносят нам маленькие чашечки кофе» (Муратов М. В. Л. Н. Толстой и В. Г. Чертков по их переписке. М., 1934. С. 129). Чуть раньше он признавался: «Я везде гость и больше всего в доме своей матери» (там же. С. 134). И это при чувствах любви и уважения к убеждениям друг друга, точнее, уважения к стремлению делать в жизни то, что каждый из них двоих считал своим долгом, - только убеждения матери и сына были противоположны.</p>
        <p>Толстой, познакомившись с В. Г. Чертковым, характеризовал его как человека «удивительно одноцентренного» с ним (49: 78). Так было до самой кончины писателя, на протяжении более четверти века Чертков оставался его самым преданным единомышленником и последователем. Е. И. Черткова прямо говорила, что взгляды Толстого проникнуты духом антихриста и что Толстой отнял у неё сына. Толстой чувствовал с её стороны враждебное к себе отношение: «Пишу вам и постоянно думаю о вашей матери. Мне почему-то кажется, что она относится ко мне враждебно, … мне бы больно было знать, что я ей неприятен» (85: 70). В письмах к Черткову Толстой, неизменно называя её Лизаветой Ивановной, передавал ей «сердечный», «душевный», «почтительный», «дружеский», «любящий» привет.</p>
        <p>В 1897 г. Чертков был выслан из России в Англию. Толстой приехал в Петербург проститься с ним и потом написал П. Бирюкову о том тяжёлом чувстве, которое вызвали у него Е. И. Черткова и А. А. Толстая: «Какие мёртвые, недобрые и жалкие! Какая ужасная гордость и оттого осуждение и недоброта. То, что они исповедуют, - несомненная истина, и всякий, кто не покоряется им, тот во лжи и его нельзя любить» (70: 21). Осенью 1900 г. Е. И. Черткова приобрела для сына и его семьи дом в 150 км от Лондона, куда Чертков перевёз типографию (с 1885 г. он издавал за границей запрещённые в России произведения Толстого). Здесь он начал строить специальное хранилище для рукописей Толстого, которое было готово в 1906 г. В том же году ему разрешили вернуться в Россию, семья поселилась в Телятинках, рядом с Ясной Поляной, и Чертков почти ежедневно виделся с Толстым. Мать чувствовала, что её единственный сын всё дальше отходит от неё, писала в Ясную Поляну письма, полные упрёков. И в то же время, нежно любя сына и идеализируя его, она однажды написала ему карандашом записку: «Мальчик мой, не хочу, чтобы ты думал, что я не сочувствую твоей внутренней жизни; некоторые вещи могут мне быть, что называется, не по шерсти, но цель моя, как и твоя, в том, чтобы не было вещей не по совести, и потому, как бы ты ни действовал, побуждаемый ею, я буду тебе сочувствовать и просить Бога, чтобы он всегда поддерживал тебя в исполнении каждого долга и чтобы он не допускал, чтобы даже я могла смущать или колебать тебя, когда его воля высказана» (Муратов. С. 58).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>