<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Teplov_Mikhail_Vasilevich_3_1521">Тепло́в Михаил Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Петровская Е. В. Тепло́в Михаил Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888106">
                  <name>Петровская Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13644">Тепло́в Михаил Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тепло́в Михаил Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-1958) — корреспондент и адресат Толстого; художник-любитель; родственник, ученик и последователь H. Н. Ге. Будучи офицером, артиллерийским поручиком, занимался живописью в Киевской рисовальной школе Н. И. Мурашко. Здесь в марте 1886 г. H. Н. Ге выступал перед студентами с лекциями-беседами об искусстве. «Я поехал в Киев. Жил у Теплова и ходил в школу учить юношей искусству», - писал Ге Толстому 27 марта 1886 г. (63: 343) и чуть раньше об этой поездке и встрече «с единомышленниками молодыми» в письме П. Н. и Е. И. Ге: «Я жил у Теплова, молодого артиллериста - милый молодой художник и талантлив, и умён» (15 марта 1886 г. - «Николай Николаевич Ге. Письма. Статьи, критика, воспоминания современников». М., 1978. С. 124). В том же 1886 г. под влиянием идей Толстого Ге отказался от имущества, «повинился во всех … грехах» (63: 343), начал заниматься физическим трудом на хуторе в Черниговской губ., где, оставив столицу, жил уже с конца 1870-х гг.</p>
        <p>Теплов также был захвачен толстовскими призывами к изменению жизни, вслед за Ге хотел жить «для одного добра» и самоотверженного служения людям. В ноябре 1886 г. он оставил военную службу; выйдя в отставку, продолжал заниматься живописью под руководством Ге. В 1884-1889 гг. Теплов часто жил вместе с семьёй Ге на хуторе близ станции Плиски, помогал художнику в сельскохозяйственных и домашних работах, вместе с ним складывал печи.</p>
        <p>Отношения с Толстым у Теплова завязались ещё до 1886 г. В 1884 г. Толстой приезжал на хутор Плиски и провёл там несколько дней (11-14 октября), тогда, видимо, и произошло их знакомство. В письме 31 марта 1886 г. Теплов обращался к Толстому как к хорошо знакомому и близкому человеку (85: 384), а ещё раньше Толстой писал Теплову: «Не считайте мой неответ признаком нелюбви. Очень радовался вашему письму и сближению с вами и дорожу им очень» (2 февраля 1886 г. - 90: 259). Дальнейшие упоминания имени Теплова в переписке Толстого с Ге свидетельствуют о тёплых чувствах, которые Толстой питал к молодому художнику («Поцелуйте Теплова. Что́ работаете?» - 63: 335).</p>
        <p>Теплов делал иллюстрации к народным рассказам Толстого. В письме от 31 марта 1886 г. он сообщал автору, что они вместе с Ге «сочинили» рисунок «Христос у Авдеича» к рассказу «Где любовь, там и Бог» и что он сделал рисунки к рассказам «Зерно с куриное яйцо» и «Два старика» (85: 384). По-видимому, именно об этих рисунках шла речь в письме Толстого к H. Н. Ге и А. П. Ге: «Целуйте милого Теплова, я получил его письмо с рисунками. Очень хорошо» (63: 342). Иллюстрация Теплова к рассказу «Где любовь, там и Бог» хранится в ГМТ (85: 385).</p>
        <p>В августе 1886 г. Теплов вместе с Ге приезжал в Ясную Поляну. 1 сентября, накануне их отъезда из Ясной, Толстой писал В. Г. Черткову: «Ник. Ник. с Тепловым завтра едут и, как со всеми друзьями нашими, чем больше знаю, тем больше их люблю» (85: 383-384). После этой поездки Теплов решил оставить военную службу. Узнав об этом, Толстой одобрил его решение: «Радуюсь за Михаила Васильевича. Только бы сбылись его намерения» (письмо H. Н. Ге от 10-11? сентября 1886 г. - 63: 377). Об отставке Теплова («Офицера») как свершившемся событии писал H. Н. Ге Т. Л. Толстой 24 ноября 1886 г.: «…Я ездил в Киев, чтобы повидать своих милых друзей, между ними и “Офицера” - его Бог вразумил выйти в отставку, что он и сделал, т. е. сделал всё то, чтобы быть свободным, и мы надеемся, что к новому году он будет свободен» (Л. Н. Толстой и H. Н. Ге. Переписка. М.-Л., 1930. С. 88).</p>
        <p>Осенью 1886 г. Толстой был болен, при этом много думал и писал о «деле Божьем», труде общения и любви, который сравнивал с трудом сапожника, работающего для людей, и тонкой работой часовщика (63: 383-385). Он радовался такому труду для др. людей, который кипит на хуторе Ге: «От Теплова вчера получил письмо. Он с Ник. Ник. в азарте складыванья все печи и очень, кажется, бодры и добры» (письмо H. Н. Ге-сыну, август-сентябрь 1886 г.; 63: 381). 15 сентября Теплов писал Толстому с хутора Плиски: «…вот уже несколько дней H. Н. Ге-отец кладёт печку, а я ему помогаю и учусь этому делу …. Настроение моего духа прекрасное: работа физическая даёт бодрость и силу, хочется работать и физически, и умственно и жить с людьми как можно лучше» (85: 384). Об этом же общем с Тепловым занятии Ге сообщал дочерям Толстого: «Эту неделю я искусством не занимался - делал печь и ещё не кончил. Работа тяжёлая, и я радуюсь этому - чувствуешь себя равным всем трудящимся, а это хорошо. Подмастерье у меня хорош. “Офицер”, работает хорошо» (письмо Т. Л. Толстой, сентябрь 1886 г. - Л. Н. Толстой и H. Н. Ге. Переписка. С. 76). «10 дней я работал печь. … Теплов мне помогал и учился ремеслу» (письмо М. Л. Толстой, осень 1886 г. - Там же. С. 84).</p>
        <p>Спустя годы Ге в письмах Толстым среди известий о своих и семейных трудах и днях сообщал о Теплове: «Коля и Михаил Васильевич по целым дням работают над хлебом» (письмо Толстому от 6 декабря 1888 г.; Л. Н. Толстой и H. Н. Ге. Переписка. С. 115-116). И Толстой в письмах Ге-отцу и сыну («Количке») не раз вспоминал Теплова, перенося на него свою особую любовь к семейству Ге: «Михаила Васильевича поцелуйте» (октябрь 1888 г.; 64: 182); «Радуюсь и на Количку, и на Михаила Васильевича, только не совсем ясна их жизнь. Пусть милый друг Количка напишет» (31 января 1889 г.; 64: 217); «Что Михаил Васильевич? Не пишете про него. Целую вас всех и его» (19 февраля 1889 г.; 64: 228); «Что вы мне не ответили о Теплове?» (22 марта 1889 г.; 64: 239).</p>
        <p>Теплов написал «Воспоминания о художнике Николае Николаевиче Ге» (РГАЛИ), отрывок из которых опубликован («Николай Николаевич Ге. Письма. Статьи, критика, воспоминания современников». С. 249-250). Портрет Теплова работы H. Н. Ге, написанный в 1885 г., хранится в Гос. музее искусств в Узбекистане.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>