<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dyakova_Mariya_Alekseevna_2_233">Дьякова Мария Алексеевна</title>
        <title type="bibl">
          Фролова С. А. Дьякова Мария Алексеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888143">
                  <name>Фролова С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20060">Дьякова Мария Алексеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дьякова Мария Алексеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1830-1889) — старшая из сестёр Дьяковых, с 1849 г. была замужем за Сергеем Михайловичем Сухотиным (1818-1886). Толстой писал о ней в дневнике 29 ноября 1857 г.: «Сухотина правдива , проста, мила» (47: 164). Сухотин в молодости служил в Преображенском полку, потом был советником, а в 1874-1880 гг. вице-президентом Московской дворцовой конторы, камергером. Человек очень богатый (крупный землевладелец) и очень общительный, он всегда был желанным гостем в московских гостиных, славился как прекрасный чтец художественных произведений. М.А. Дьякова, мать пятерых детей, покинула мужа в 1865 г. и после развода с ним в 1868 г. вышла замуж за Сергея Александровича Ладыженского. История развода Сухотиных дала Толстому материал для сюжета «Анны Карениной», а судьба М.А. Дьяковой отчасти послужила основой для судьбы Анны Карениной (правда, у героини Толстого, в отличие от её прототипа, всё кончилось трагедией). Одним из вероятных прототипов Каренина стал С.М. Сухотин. Годы спустя, старшая дочь Толстого Татьяна вышла замуж (в 1899 г.) за старшего сына М.А. Дьяковой-Сухотиной Михаила Сергеевича Сухотина (1850-1914), воспитывала трёх его сыновей от первого брака.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>