<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kolokoltseva_Mariya_Dmitrievna_3_1109">Колокольцева Мария Дмитриевна</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Колокольцева Мария Дмитриевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6705">Колокольцева Мария Дмитриевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Колокольцева Мария Дмитриевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Дьякова; 1850-1903) — единственная дочь друга молодости Толстого Д. А. Дьякова от первого брака с Д. А Тулубьевой. М. Дьякова была принята в самый близкий круг общения Толстого: «К папе ходили старые его друзья …. Помню Константина Александровича Иславина. Волконского, Горчакова, Дьякова, приходившего часто с дочерью Машей», - вспоминала племянница Толстого М. С. Бибикова (Бибикова М. С. В семье Толстых // Л. Н. Толстой и его близкие. С. 48-49). «Отец и мать до обожания любили дочь. Белокурая, с золотистым оттенком волос, она походила на отца, а сложением и изяществом напоминала мать» (Кузминская. Ч. 2. Гл. XXIII). В детстве М. Дьякова говорила только по-французски, поскольку её мать, Дарья Александровна, учившаяся живописи в Париже, «любившая Париж и тамошних дам» (CAT. Моя жизнь. I. С. 86), «не любила деревни и часть года жила за границей со своей дочерью Машей» (Кузминская. Ч. 2. Гл. XIV). Маша Дьякова часто бывала в Ясной Поляне, вместе с отцом приезжала на встречу Нового года, играла в домашних спектаклях. В 1874 г. она крестила сына Толстых, Николая: «Сейчас кричит Дьяков, что … Маша приедет крестить» (83: 215), а кумом был брат Толстого - Сергей Николаевич.</p>
        <p>29 августа 1876 г. М. Дьякова вышла замуж за получившего отставку младшего чиновника особых поручений при петрозаводском губернаторе Н. А. Колокольцева, брата давнего знакомого Толстого, Г. А. Колокольцева. Узнав о предстоящей помолвке, Толстой в письме от 3-4 января 1876 г. к H. М. Нагорнову сделал приписку для его жены, Варвары Валерьяновны, своей племянницы: «Варя, голубушка, напиши мне, пожалуйста, сплетню про Машу Дьякову. Всё, что ты про неё знаешь и замечаешь. Она меня очень интересует, и ты описывай все твои наблюдения» (62: 239). 9-15 февраля 1876 г. Толстой писал жене о грядущих переменах в жизни Колокольцевых как о радостном семейном событии: «Мне завидно тебе в том, что ты видишь их вместе - жениха с невестой, и Дмитрия Алексеевича и радостно жужжащую Софеш вторую жену Д. А. Дьякова. - Л. К.. Внуши им хорошенько, как я их люблю и радуюсь их счастью. Я рад, что я не буду на их свадьбе, а то бы я всё плакал» (83: 221). С. А. Толстая в феврале 1876 г. поведала Т. А. Кузминской о своём участии в судьбе Колокольцевой: «Маша, видно, влюблена изо всех сил, … и я еду послезавтра в Москву их смотреть и знакомиться с женихом» (83: 222). Венчание состоялось в апреле во Флоренции. Расположение Толстых к Колокольцевой сохранилось и после её замужества, хотя муж её не вписывался в семейный круг, о чём после свадьбы Толстой писал С. Н. Толстому: «Третьего дня мы с женой приехали от Дьяковых и, к сожалению, обвенчали за Колокольцова, который мне кроме всего того просто не нравится» (62: 284). У Колокольцевых родилось двое детей. 16-17 января 1895 г. С. А. Толстая отметила в дневнике: «…приехала Маша Колокольцева, и её душевное участие и настоящие дружеские отношения очень приятны» (ДСАТ. 1. С. 231).</p>
        <p>Трагически закончилась жизнь Колокольцевой: в припадке помешательства она покончила жизнь самоубийством. «Несмотря на бдительный надзор, ей удалось … ввести … в заблуждение мужа, пробраться в его кабинет и … застрелиться. Она была уже пожилая женщина, мать двух взрослых дочерей», - записал А. Б. Гольденвейзер рассказ Толстого (Гольденвейзер. С. 91). 14 августа 1909 г. в Ясной Поляне вспоминали М. Д. Колокольцеву. Д. П. Маковицкий записал: «Говорили о дочери Дьякова, душевнобольной, и Мария Николаевна рассказала про её самоубийство, насколько хитро, ловко совершила его, как сумасшедшие умеют» (ЯПЗ. 4. С. 45). Толстые и после смерти М. Колокольцевой поддерживали отношения с её дочерьми.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>