<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dadiani_Georgiy_Aleksandrovich_3_982">Дадиа́ни Георгий Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Литвинов Л. В. Дадиа́ни Георгий Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="">
                  <name>Литвинов Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4128">Дадиа́ни Георгий Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дадиа́ни Георгий Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1856-1900), князь — последователь Толстого. Внук владетельного кн. Мингрелки; полковник; участник Русско-турецкой войны. Был близким другом кн. Д. А. Хилкова, под влиянием которого оставил военную службу, вместе с семьёй поселился под Нальчиком и жил своим трудом, обрабатывая участок земли, что было созвучно идеям Толстого. Мать жены Дадиани крайне негативно восприняла новый образ жизни семьи дочери и стремилась отобрать у них детей. Толстой и кн. Дадиани не были знакомы лично. О Дадиани Толстой знал от своих единомышленников, часто упоминал его в переписке с ними, передавал через них привет. Дадиани скоропостижно скончался в октябре 1900 г. После его кончины Толстой писал его вдове кн. Н. Я. Дадиани: «Я никогда не видал ни вас, ни вашего покойного мужа, но с тех пор, как узнал о вас, не переставая, любил вас и радовался на вашу прекрасную жизнь …. И потому смерть такого сильного и нужного человека, как ваш муж, горестна для меня ….</p>
        <p>Всё, что́ я слышу и узнаю про вашего мужа, заставляет меня всё больше и больше жалеть о том, что я не знал его и не мог почерпнуть из общения с ним той твёрдости и доброты, которые, как мне говорили, составляли особенности его характера» (72: 502).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Михайлов А. В «толстовской» колонии // Вестник Европы. 1908. № 9.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>