<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zhebunev_Leonid_Nikolaevich_4_1823">Жебунёв Леонид Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Милякова Л. В. Жебунёв Леонид Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888092">
                  <name>Милякова Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5067">Жебунёв Леонид Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Жебунёв Леонид Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1851-1919) — корреспондент, адресат и посетитель Толстого; дворянин, помещик Екатеринославской губ.; публицист. Получил домашнее образование, затем учился в Петровской земледельческой академии в Москве. В начале 1870-х гг. жил в Цюрихе, где познакомился с членами революционного кружка и стал участником революционного движения 1870-1880-х гг. За пропаганду революционных идей его дважды арестовывали. Содержался он сначала в екатеринославской, потом в одесской тюрьмах. В 1883 г. в административном порядке был выслан на пять лет в Восточную Сибирь под гласный надзор полиции, некоторое время проживал в Минусинске, где был сотрудником местного музея. В 1887 (?) г. вернулся в европейскую часть России. Учился в технологическом институте.</p>
        <p>В 1880-е гг. началась публицистическая деятельность Жебунёва. Его статьи «Что происходило в России за последнюю половину прошлого года», «Что нам надо делать? Письмо украинского демократа до своих единомышленников», «Неожиданное приключение (из воспоминаний)», «Почему был беден русский отдел на выставке печати» публиковались на страницах журналов и газет «Заря», «Родной край», «Украинская жизнь», «Советы».</p>
        <p>В мае 1885 г. через редакцию журнала «Русская мысль» Жебунёв послал Толстому рукопись крестьянина Т. М. Бондарева «Трудолюбие и тунеядство, или Торжество земледельца», по своей идейной направленности созвучную взглядам Толстого. 12 июня Толстой получил сочинение Бондарева. По поводу этой работы завязалась переписка, правда, большая часть писем Толстого к Жебунёву не сохранилась. В своих письмах Жебунёв не стеснялся открыто и довольно резко критиковать позиции Толстого, особенно его раздражали принцип «непротивления злу насилием» и «воззрения на женщину и её труд»: «От этого взгляда несёт домостроевским обскурантизмом, азиатскою неподвижностью ума», — писал он Толстому 10 мая 1886 г. (цит. по: 63: 436). В этом послании писатель увидел неприкрытую враждебность и, через несколько месяцев отвечая своему корреспонденту, признавался: «Помнится, вы мне писали последний раз недружелюбно, и это очень огорчило меня. Все люди добры и ищут истины и добра, и если в своих рассуждениях они расходятся, то это только недоразумение и поэтому всегда удобнее просто простить человека за высказанное им противное мне мнение, будучи уверенным, что разногласие происходит от недоразумения (недоразумения, которое очень часто не умеют люди разъяснить, живя вместе, тем более судя друг о друге издалека по отрывкам мысли). Такой образ действий желателен и разумен, потому что во имя неважного не нарушается самое важное. Неважное — рассудочная деятельность, важное — единение людей между собой, выражающееся дружелюбными отношениями. Если вам что-либо нужно, то, пожалуйста, напишите мне. Я очень рад буду служить вам, чем могу» (63: 435).</p>
        <p>В октябре 1889 г. Жебунёв приезжал в Ясную Поляну. 20 октября Толстой писал в дневнике: «Разговор с Жебунёвым. Я сначала задирал, он не задирается, я вызвал-таки на спор, стал “иронизировать”, как он выразился, и сделал ему больно. Вечером, опять говоря с ним, узнал, что он в ссылке в тюрьме был, измучен нравственно так, что в ссылке отвык читать и теперь не читает и страдает апатией. Кроме того, говорил с любовью большой о Буланже, показывая тем, что он сам добр. Он добрый, больной, страдающий, измученный, искалеченный, а я-то с хвастовством, с ухарством наскакиваю на него и перед галереей показываю, какой я молодец. Так стыдно стало и жалко, что я заплакал, прощаясь с ним» (50: 159).</p>
        <p>Имя Жебунёва неоднократно упоминалось в переписке Толстого с Бондаревым.</p>
        <p>В начале 1900-х гг. Жебунёв жил на Украине, был основателем центра Украинской демократическо-радикальной партии, в Киеве избирался членом Общей беспартийной организации русского «громадовского» движения, занимавшегося распространением книг, созданием гимназических кружков и сконцентрировавшего свою деятельность исключительно на ниве культуры.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>