<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dondukova-Korsakova_Antonina_Nikolaevna_3_1006">Дондуко́ва-Ко́рсакова Антонина Николаевна</title>
        <title type="bibl">
          Мазур T. Р. Дондуко́ва-Ко́рсакова Антонина Николаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888087">
                  <name>Мазур T. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4562">Дондуко́ва-Ко́рсакова Антонина Николаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дондуко́ва-Ко́рсакова Антонина Николаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Окунева; даты жизни не установлены) — знакомая Толстого, дочь генерал-лейтенанта Н. А. Окунева (1788-1850), представителя русского дворянского рода, восходящего к первой половине XVI в., участника Отечественной войны 1812 г. и Заграничных походов. Жена H. М. Дондукова-Корсакова (1825-1869) - полковника, участника Венгерской компании и Кавказской войны, сына М. А. Дондукова-Корсакова, с семьёй которого был знаком Толстой. Адресат неотправленного письма Толстого из Франкфурта-на-Майне от 28 марта/9 апреля 1861 г.: «Тайна. Я для того написал это слово, чтобы, ежели вам случится получить это письмо при Князе, вы бы не сказали ему от кого, не читав письма. Вот в чём дело, любезная княгиня Аделаида Николаевна, и просьба моя к вам: есть новое Герценовское издание всех запрещённых в России стихов. Так как Князь любит иметь все новости, я боюсь, чтобы он не купил эту книгу, а в ней есть глупые ребяческие стихи Пушкина на Князя Дундукова, хотя и не очень злые, но пошлые и насмешливые. Мне бы хотелось избежать этой неприятности для него и, зная вашу практичность и спокойствие, не говоря о других качествах, которые вы разделяете со всем семейством, я обращаюсь именно к вам. Отвратите от него как-нибудь эту во всех отношениях мерзкую книгу, или вырвите этот листок, ежели он её купит» (60: 377). Речь шла о книге «Русская потаённая литература XIX столетия», с предисловием Н. Огарёва. (Лондон. 1861). Толстой имел в виду известное стихотворение-эпиграмму А. С. Пушкина «Князю Дундукову-Корсакову» («В Академии наук / Заседает князь Дундук…»).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>