<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Andreev_Vasiliy_Nikolaevich_2_024">Андреев Василий Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Андреев Василий Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="445">Андреев Василий Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Андреев Василий Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Андреев-Бурлак, Бурлак-Андреев; 1843-1888) — известный актёр и чтец. Родился в дворянской семье, учился в симбирской гимназии, затем в Казанском университете, участвовал в любительских спектаклях. Не окончив курса, поступил на службу в коммерческий флот. Служил капитаном в Волжском пароходстве. Эти впечатления отразились в литературном творчестве Андреева-Бурлака («На Волге». Повести и рассказы. 1881). Выступал как рассказчик-импровизатор на любительских концертах. С 1868 г. — в профессиональном театре; на сцене сочетал характерность с глубоким психологизмом, отличался склонностью к импровизации.</p>
        <p>В 1880 г. по инициативе Андреева-Бурлака был открыт частный московский драматический театр («Пушкинский театр»), в 1883 г. — Русский драматический театр. В том же году вместе с актёром М.И. Писаревым Андреев организовал «Первое товарищество русских актёров». Лучшие роли Андреева: Счастливцев («Лес» А.Н. Островского), Расплюев («Свадьба Кречинского» А.В. Сухово-Кобылина), Иудушка Головлёв (по роману М.Е. Салтыкова-Щедрина «Господа Головлёвы»). Актёр исполнял в концертах фрагменты прозаических произведений Н.В. Гоголя, Ф.М. Достоевского. По воспоминаниям современников, его лучшей работой в этом жанре было чтение «Записок сумасшедшего» Гоголя.</p>
        <p>Толстой не раз слышал выступления Андреева-Бурлака и, как вспоминал П.А. Сергеенко, восторгался его чтением: «Вот настоящий талант. Простота-то какая!» Актёр познакомился с Толстым 20 июня 1887 г. С. А. Толстая на следующий день записала в своём дневнике. «Вчера вечером приезжал познакомиться с Львом Николаевичем актёр Андреев-Бурлак. Он рассказывал вроде рассказов Горбунова, из крестьянского быта. Все разошлись, остались мы с Львом Николаевичем и Лёва и сидели до 2-го часа ночи. Рассказы были удивительно хороши, и Лёвочка так смеялся…» (ДСАТ. 1. С. 120). По её же словам, «мысль создать настоящий рассказ» была Толстому «внушена Андреевым-Бурлаком, актёром и удивительным рассказчиком. Он же рассказал ему, что раз, на железной дороге, один господин сообщил ему своё несчастие от измены жены и этим-то сюжетом и воспользовался Лёвочка» (ДСАТ. 1. С. 137). П.И. Бирюков вспоминал, что однажды в хамовническом доме скрипач Ю.И. Лясотта и С.Л. Толстой исполнили сонату Бетховена, посвящённую Р. Крейцеру. Она произвела особенное впечатление на Толстого и послужила одним из поводов к созданию повести. Среди слушателей были И.Е. Репин и Андреев-Бурлак. Обратившись к ним, Толстой сказал: «Давайте изобразим «Крейцерову сонату» доступными нам способами искусства. Я напишу рассказ, Андреев-Бурлак прочтёт его перед публикой, а вы напишите на эту тему картину, которая будет стоять на сцене, пока Андреев-Бурлак будет читать мою повесть». Таким образом Толстой предложил свой вариант решения проблемы синтеза искусств, столь важной для деятелей культуры рубежа веков. По воспоминаниям Бирюкова, предложение это приняли. Андреев-Бурлак был в восторге от начала повести и «тут же стал пробовать передавать тот нервный звук, вроде рыдания, который часто произносил Позднышев во время своего рассказа» (Бирюков. 2. С. 122). В полной мере замысел Толстого остался неосуществлённым: в 1888 г. в возрасте 45 лет умер Андреев-Бурлак, а работу над повестью «Крейцерова соната» Толстой завершил лишь в 1889 году.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Морозов М.М. Василий Николаевич Андреев-Бурлак. М.-Л., 1948.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>