<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Uspenskiy_Nikolay_Vasilevich_2_685">Успенский Николай Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Михновец Н. Г. Успенский Николай Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888095">
                  <name>Михновец Н. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14289">Успенский Николай Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Успенский Николай Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1837-1889) — беллетрист, автор рассказов и очерков из народной жизни. В 1862 г. после ссоры с Н.А. Некрасовым и разрыва с «Современником» Успенский был учителем в яснополянской школе. В «Книжки “Ясной Поляны”» (приложение к педагогическому журналу Толстого «Ясная Поляна») был включён его «смехотворно-отрицательный» рассказ о беспросветном пьянстве среди мужиков «Хорошее житьё» (ранее был напечатан в «Современнике»). Тогда же Н. Успенский поделился с Толстым замыслом рассказа о двух рассорившихся и решивших искать правду в суде мужиках, поездка которых в волостное правление неожиданно закончилась примирением. Толстому очень понравился и на долгие годы запомнился этот рассказ. Он сразу предложил Успенскому подготовить его для «Книжек». Но молодой автор не откликнулся на это пожелание ни в 1862 г., ни спустя двадцать с лишним лет, когда Толстой повторил своё предложение.</p>
        <p>Мысль о рассказе не оставляла Толстого, его содержание он передал В.Г. Черткову, а позже отдал его тему крестьянскому писателю С.Т. Семёнову, который на этой основе создал рассказ «Недруги».</p>
        <p>Толстой ценил талант Н. Успенского, рассказы которого выделялись на фоне уже существующей литературы о народе. В августе 1861 г. был издан первый сборник писателя, объединивший его рассказы, печатавшиеся в «Современнике». Создавая очерки из народного быта вслед за такими писателями, как Д.В. Григорович, В.И. Даль, И.С. Тургенев, Л.H. Толстой и др., Н. Успенский сумел сказать своё негромкое, но самобытное слово. Он по-новому подошёл к художественному изображению народной жизни. Это обусловило оживлённые споры вокруг сборника в тогдашней критике и журналистике. В одобрительном отношении к творчеству Н. Успенского Толстой был близок к Н.Г. Чернышевскому и Ф.М. Достоевскому, которым принадлежат серьёзные суждения о молодом авторе. Толстого не могло не привлечь в рассказах Успенского любовное, критически трезвое и глубинное постижение народной жизни. «По моему мнению, Николай Успенский гораздо талантливее Глеба. У того был юмор, некоторые картинки были чрезвычайно живо схвачены» (Лазурский В.Ф. Дневник // ТВС. 2. С. 60-61). В одной из бесед Толстой, рассуждая о мастерстве описания природы, вспомнил именно об этом писателе: «Николай Успенский писал просто и художественно» (Поссе В.А. Толстой // ТВС. 2. С. 257). Писатель не утрачивал интереса к произведениям Н. Успенского: в мае 1889 г, он прочёл его рассказы и при общем неодобрительном отзыве благосклонно выделил очерк «При своём деле».</p>
        <p>В том же 1889 г. незадолго до смерти Н. Успенского состоялась их последняя встреча. Размышляя над его драматичной судьбой, Толстой говорил о том, что «вредно и нехорошо» печатать произведения автора ещё при его жизни: далеко не всякому человеку удаётся пережить свою славу. «Вот Николай Успенский, — заметил Толстой, — был, несомненно, талантливый человек, гораздо талантливее Глеба — не вынес этой тяжести … начали его хвалить, приглашать, голова закружилась, стал невнимателен к труду, все отвернулись, и человек погиб» (Молчанов А.Н. В Ясной Поляне // ТВС. 1. С. 469).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>