<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Morozova_Varvara_Alekseevna_3_1269">Моро́зова Варвара Алексеевна</title>
        <title type="bibl">
          Ломунова А. К. Моро́зова Варвара Алексеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888083">
                  <name>Ломунова А. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9285">Моро́зова Варвара Алексеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Моро́зова Варвара Алексеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Хлудова; 1848-1917) — знакомая Толстого; известная московская предпринимательница, меценатка и благотворительница. Родилась в Москве в семье крупного фабриканта А. И. Хлудова, слывшего знатоком и коллекционером древних рукописей и старопечатных книг. Он состоял членом Московского археологического общества, долгие годы был его казначеем. У Хлудова была большая семья - шесть человек детей, младшая - любимица Варя.</p>
        <p>Варвара Алексеевна - натура яркая, одарённая, с независимым характером. Современники отмечали её красоту, обаяние и благородство. «Тип в своём роде замечательный, - писал о ней В. И. Немирович-Данченко. - Красивая женщина, богатая фабрикантша, держала себя скромно, нигде не щеголяла своими деньгами…» (Немирович-Данченко В. И. Из прошлого. М., 2003. С. 89). В. А. Морозова была человеком широко образованным, хотя воспитывалась дома и систематического образования не получила. Она всю жизнь занималась самообразованием: много читала, прекрасно играла на рояле, свободно говорила по-французски, отличалась тонким вкусом, любила и понимала искусство, в 50 лет решила выучить немецкий язык и через полгода занятий читала по-немецки.</p>
        <p>В 1869 г. В. А. Хлудова вышла замуж, без любви, уступив настояниям отца, который целый год держал дочь взаперти, добиваясь её согласия на брак с дальним родственником и компаньоном А. А. Морозовым. Хотя муж и обожал Варвару Алексеевну, брак сложился несчастливо. Он был человеком малообразованным, с мрачным, тяжёлым характером. Через семь лет семейной жизни Морозов заболел тяжёлым психическим расстройством. Жена пять лет ухаживала за мужем, отказываясь отдать его в клинику. В 1882 г., оставшись вдовой с тремя несовершеннолетними сыновьями, она получила в наследство одну из самых больших текстильных фабрик в России - «Товарищество Тверской мануфактуры» - и решила взять на себя управление семейным делом. Хозяйка огромной фабрики, В. А. Морозова отличалась твёрдой рукой, практичностью и деловитостью, при ней Тверская мануфактура стала приносить ещё бо́льшие прибыли.</p>
        <p>Умело управляя сложным промышленным производством, Морозова не была столь же успешной в своих семейных делах. Через несколько лет после смерти мужа она встретила и полюбила человека достойного, благородного - профессора В. М. Соболевского, редактора одной из лучших московских газет «Русские ведомости», он отвечал ей таким же сильным чувством. Но брак с Соболевским до самой его смерти (1913 г.) оставался гражданским, так как её первый муж в своём завещании оговорил одно условие: вторичное замужество лишало Морозову всего её состояния. Отношения в семье складывались не просто. Старшие сыновья от первого брака осуждали мать за фанатическую преданность работе в ущерб семейным заботам. Они считали себя обделёнными в детстве материнским вниманием и лаской. Сыновья не принимали образа жизни матери, осуждали её за открытую связь с Соболевским и не разделяли его либеральные идеи, которые она поддерживала. В силу всех этих обстоятельств общим домом В. А. Морозова и В. М. Соболевский никогда не жили.</p>
        <p>Огромное состояние, полученное в наследство и приумноженное её собственным трудом, позволяло Морозовой вкладывать значительные средства в благотворительную деятельность. Она была твёрдо убеждена, что народ надо «учить и лечить». Эти два направления стали ведущими в её благотворительной работе. Её первым крупным благотворительным делом было строительство психиатрической клиники, на что было потрачено почти 500 тысяч рублей. В 1884 г. на окраине Москвы она купила усадьбу, принадлежавшую друзьям и соседям Толстых Олсуфьевым, и сразу начала строительство, пригласив академика архитектуры К. М. Быковского. Старший сын Толстого, С. Л. Толстой, вспоминал: «Жили Олсуфьевы в своём доме на Девичьем поле, там, где потом помешалась клиника для душевнобольных. Их большой сад, занимавший больше восьми гектаров, можно было назвать парком …. Он прилегал к саду нашего хамовнического дома. Через забор была проделана калитка, и мы свободно сообщались с Олсуфьевыми. … В 1883 г. умер Василий Александрович. Олсуфьевы разорились и продали свой дом» (Толстой С. Л. Друзья и знакомые нашей семьи // ЯП. сб. 1986. Тула, 1986. С. 242).</p>
        <p>К этому времени относится знакомство В. А. Морозовой с Толстым, что отмечено в его дневнике 8/20 мая 1884 г. Он написал, что к нему в Хамовники заходили Олсуфьев и Морозова (49: 91). В 1886 г. Морозова подарила Московскому университету землю и построенную на ней психиатрическую клинику, которая получила имя её покойного мужа А. А. Морозова и через год была открыта. Врачом в лечебнице работал С. С. Корсаков, много лет лечивший А. А. Морозова. Толстой иногда по-соседски заглядывал в клинику, беседовал с Корсаковым и пациентами, присутствовал на его лечебных сеансах, посещал концерты и спектакли для врачей и больных. Продолжала бывать в своём детище и В. А. Морозова, став попечительницей Благотворительного общества при лечебнице, так что пути их здесь иногда пересекались.</p>
        <p>В те же годы, когда обустраивалась клиника на Девичьем поле, Морозова начала строить для себя особняк на Воздвиженке, 14 (арх. Р. И. Клейн, 1886-1888 гг.). Вскоре её новый дом стал одним из центров интеллектуальной и культурной жизни Москвы. В морозовском особняке был зал на 200-300 человек, где по четвергам проходили вечера известного в городе литературного салона. В салон на Воздвиженке приходили А. П. Чехов, В. Г. Короленко. Г. И. Успенский, В. Я. Брюсов, А. А. Блок, А. Белый и многие др. Бывал в этом доме и Толстой, причём, как правило, приходил он просить помощи для кого-нибудь. Жена старшего сына Морозовой вспоминала, что её свекровь «всегда старалась помочь крупными суммами денег в тех делах, о которых Лев Николаевич просил её» (Морозова М. К. Мои воспоминания // Московский альбом: Воспоминания о Москве и москвичах XIX-XX вв. М., 1997. С. 202).</p>
        <p>В «голодной» кампании 1891-1892 гг. В. А. Морозова принимала активное участие: она передавала большие денежные средства людям, которые ездили помогать голодающим. В голод 1891-1892 гг. Толстой, вместе со своими помощниками открывавший бесплатные столовые для крестьян, обратился к своей знакомой за помощью и получил её. С такой же просьбой в декабре 1891 г. к Морозовой обратился А. П. Чехов. На полученные от неё деньги он открыл столовые для школьников в далёких деревнях Нижегородской губ. Этот список можно продолжать. Морозова всегда стремилась к тому, чтобы помощь была конкретной и адресной, что называется «из рук в руки». Об этом красноречиво говорит факт, сообщённый H. С. Лесковым в 1891 г. в письме из Петербурга к своему пасынку: «Она Морозова. - А. Л. на днях приезжала сюда просить, чтобы ей позволили раздать миллион голодным, но непосредственно - без попов и чиновников. Говорят, будто ей отказали. Она становится легендарной при жизни» (Лесков Н. С. ПСС. М., 1958. T. 11. С. 503).</p>
        <p>Через несколько лет после этих событий Толстой вновь обратился к Морозовой за денежной помощью для духоборов, которые в 1895 г. заявили властям об отказе от воинской службы и, собрав всё своё оружие, сожгли его. Усилившиеся в связи с этим репрессии и преследования вынудили духоборов обратиться к правительству за разрешением уехать из России. В 1897 г. они получили право на переселение за границу, но денег на это у них не было. Духоборы попросили Толстого помочь им. Изыскивая средства для переселения сектантов, он обратился через русские и иностранные газеты к народам всего мира с призывом помочь духоборам, которых считал «людьми 25 столетия» (71: 497). Деньги в фонд переселенцев приходили из разных стран. От себя писатель передал переселенцам гонорар за свой последний роман «Воскресение». Однако, несмотря на все усилия сторонников духоборов, денежных средств на их переезд в Канаду не хватало. Тогда Толстой написал более 20 частных писем богатым людям России, в которых рассказывал о тяжёлом положении духоборов и просил о помощи. Одной из первых в этом списке была В. А. Морозова. 5 августа 1898 г. Толстой писал ей: «Дорогая и уважаемая Варвара Алексеевна, Вы знаете про дело духоборов и уже помогли им, но в настоящее время дело это приняло совершенно новый оборот, и этим людям, прекрасным и несчастным, нужна немедленная помощь, и я, надеясь на Ваше сердце, обращаюсь к Вам» (71: 419). Морозова откликнулась на призыв Толстого, вложив в это благотворительное дело большую сумму денег: деньги для устройства духоборов на новом месте она передала сыну писателя Сергею Львовичу, сопровождавшему одну из партий переселенцев. В уже упомянутых воспоминаниях М. К. Морозова рассказала о визите Варвары Алексеевны к Толстому в Хамовники зимой 1899 г.: «Лев Николаевич получил подробное письмо от своего сына из Канады, в котором тот описывал путешествие своё и приезд в Канаду. Лев Николаевич хотел прочесть В. А. это письмо…». В этот вечер Толстой собрал в своём доме людей, которым была интересна судьба духоборов. После чая все «встали из-за стола и пересели на диван. Л. Н. сел на кресло и стал читать письмо Сергея Львовича вслух. Все внимательно слушали. Довольно долго шёл разговор о духоборах…» (указ. соч. С. 202-203).</p>
        <p>Последнее дошедшее до нас «просительное» письмо Толстого к Морозовой относится к сентябрю 1905 г. Он просил её оказать помощь малоизвестному больному художнику из Франции, у которого нет денег на лечение. Прощаясь с Варварой Алексеевной, Толстой писал: «Простите, что утруждаю вас. Хоть и совестно мне, но я рад случаю напомнить вам о себе и о той симпатии и уважении, которые всегда испытывал к вам» (76: 22).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>