<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Aksakov_Konstantin_Sergeevich_2_009">Аксаков Константин Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Чагин Г. В. Аксаков Константин Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888147">
                  <name>Чагин Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="169">Аксаков Константин Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Аксаков Константин Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1817-1860) — литератор; старший сын С.Т. Аксакова. Знакомство Толстого с К. Аксаковым произошло в доме Аксаковых в Москве в январе 1856 г.</p>
        <p>21 мая 1856 г. Толстой записал в дневнике: «Обедал у Аксакова. … Спорил с Константином о сельском чтении, которое он считает невозможным…» Споры Толстого с К. Аксаковым нередко возникали и в дальнейшем на протяжении всего времени их знакомства. Слишком оба были разные, и, несмотря на разницу в возрасте в десять лет, Толстой старался ни в чём не уступать К. Аксакову, имея по каждому вопросу своё мнение.</p>
        <p>Вся первая половина 1856 г., года знакомства Толстого с семьёй Аксаковых, прошла в «притирании» друг к другу, которое происходило не без колкостей в обе стороны, но члены семьи «патриарха» оправдывали свои замечания возрастом Толстого, слишком молодым, по их мнению, для становления его зрелости в писательском труде. Они в этом случае придерживались мнения Тургенева, уже создавшего себе авторитет в писательских кругах и потому не пытавшегося скрывать свои суждения о молодых писателях. «Был в Москве граф Толстой и имел случай заметить, — писал К. Аксаков Тургеневу 18 июня 1856 г., — что вы верно его очертили. Странный человек! Молодой что ли он? Не установился? Иногда идёт с ним разговор ладно; он слушает умно и ведёт речь разумно; а иногда вдруг упрётся, повторяет свои слова и как будто вас не понимает. Кажется, в нём нет ещё центра» (Зелинский В. Собрание критических материалов для изучения произведений И.С. Тургенева: В 3 т. М., 1908. Т. 2. С. 553).</p>
        <p>Но именно К. Аксаков стал одним из первых критиков литературных произведений Толстого, каковым привычно вся семья Аксаковых бывала среди читателей-москвичей. В статье «Обозрение современной литературы» (Русская беседа. 1857 № 1) старший сын старика Аксакова в частности писал, что «уже первыми своими произведениями гр. Толстой сейчас стал заметен между другими писателями Произведения его “Набег”, “Рубка леса”. “Севастополь” отличаются наглядностью живою, прямым отношением к предмету, уважением жизни и стремлением восстановить её в искусстве во всей правде. Его сочинения разделяются на два рода: в одних первое место занимает окружающий мир природы, люди, события; в других, напротив, на первом месте личный мир человека, внутренняя область его души». «Слабее прочих» представлялись К. Аксакову «Записки маркёра» и «Два гусара». Он упрекал писателя в обилии «излишних подробностей». «Рассказы другого рода, рассказы личные, имеют особое значение, больше психологическое»: критик имел в виду трилогию «Детство. Отрочество. Юность». «Здесь, с самого начала, кроме прекрасных картин окружающей жизни, — впрочем, описание окружающей жизни доходит иногда до невыносимой, до приторной мелочности и подробности, — видим мы анализ самого себя. В “Детстве” и “Отрочестве” анализ имеет несколько объективный характер, ибо автор рассматривает ещё не совершенного человека, но в “Юности” этот анализ принимает характер исповеди, беспощадного обличения всего, что копошится в душе человека. … Много верного подметил он в изгибах души человеческой, и это твёрдое желание обличения себя во имя правды само по себе уже есть заслуга и оставляет благое впечатление». К. Аксакову, однако, порой мешал «беспощадный» анализ Толстого, который нередко «становится микроскопом». Критик видел «опасность анализа» в том, что он, «увеличивая микроскопом, со всею верностью, мелочи душевного мира, представляет их, по тому самому, в ложном виде, ибо в несоразмерной величине. Кроме того: ощущениям минутным, проходящим по душе, как дым, иногда вследствие того, что они-то именно совершенно не согласны с характером человека, может придать он состоятельность, которой они не имеют. Наконец, анализ может найти и то в человеке, чего в нём вовсе нет; устремлённый тревожно, взор в самого себя часто видит призраки и искажает свою собственную душу». Подводя итог, К. Аксаков писал: «Талант его очевиден, и мы надеемся, что он освободится от этой мелочности и, можем сказать, микроскопичности взгляда и талант его окрепнет и созреет».</p>
        <p>28 января 1859 г. по предложению К. Аксакова Толстой был избран действительным членом Общества любителей российской словесности при Московском университете.</p>
        <p>К. Аксаков скончался на руках брата Ивана на пустынном греческом острове Занте и был погребён 3 января 1861 г. в Москве, в Симоновом монастыре, рядом с могилой отца.</p>
        <p>Уже на склоне своей жизни Толстой в кругу друзей, вспоминая семейство Аксаковых, говорил о них: «Как они самоуверенны, а в сущности, они не оставили после себя никакого следа. Литературная известность отца раздута, у него было лишь среднее дарование. Константин из них был самым интересным. Иван был талантливее, но Константин был чистая, благородная натура. Он сорока лет умер девственником, а когда руку подаёт, как Тургенев выражался, словно дверью защемит» (Лазурский В.Ф. Дневник // ТВС. 2. С. 77). Но здесь говорила уже не правда, а «великость» самого Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>