<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zhdanov_2_254">Жданов</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Жданов // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5055">Жданов</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Жданов</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(имя и даты жизни неизвестны) — солдат, служивший вместе с Толстым в 4-й батарейной батарее 20-й полевой артиллерийской бригады на Кавказе. 6 января 1854 г. Толстой записал в дневнике, что «болтал с Чекатовским о солдатиках». Чекатовский — офицер, а «солдатики» — это солдаты батареи, среди которых и Жданов; о нём здесь же, в дневнике, отмечено: «Солдат Жданов даёт бедным рекрутам деньги и рубашки далее зачёркнуто: «из одного человеколюбия». — Н.Б.. Теперешний фейерверкер Рубин, бывший рекрутом и получивший от него помощь и наставления, сказал ему: “Когда же я вам отдам, дядинька” — “Что ж, коли не умру, отдашь, а умру, всё равно останется”, — отвечал он ему». Обращение «солдатиков» к Жданову — «дядинька» — особенно понравилось: Толстой его даже подчеркнул в своём дневнике. Позднее это обращение прозвучит в рассказе «Рубка леса», где под своей фамилией Жданов выведен одним из главных персонажей, и в заглавии незавершённого рассказа о тяжёлой судьбе рекрута «Дяденька Жданов и кавалер Чернов», одним из главных героев которого должен был стать тот же «солдатик» Жданов.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>