<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mikhail_4_1956">Михаи́л</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Михаи́л // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20136">Михаи́л</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Михаи́л</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(в миру: Семёнов Павел Васильевич; 1873-1916) — корреспондент Толстого; религиозный деятель, публицист, оратор, автор многочисленных богословских, публицистических сочинений.</p>
        <p>В 1899 г. окончил Казанскую духовную академию со степенью кандидата богословия, тогда же пострижен в монашество. С 1902 г. — доцент Санкт-Петербургской духовной академии. Был участником религиозно-философских собраний в Петербурге, на которых обсуждались и вопросы, связанные с толстовскими религиозными взглядами. В годы Первой русской революции (1905-1907) был одним из 32-х петербургских священников, выступавших за церковные реформы. Подвергался резкой критике и гонениям со стороны церковных властей. В 1907 г. присоединился к старообрядцам.</p>
        <p>В марте 1910 г. из Белоострова (Финляндия) Толстой получил письмо от 10 марта с просьбой дать отзыв на книгу, в которой излагалось исповедание веры «вселенских христиан». Это было письмо Михаила (П. В. Семёнова). К письму прилагался некий «литографированный устав», в котором была отражена идея объединения христианских церквей, сект и организаций. 18 марта Д. П. Маковицкий записал в своём дневнике: «Получено письмо с литографированным уставом от старообрядческого архимандрита Михаила (выкреста); призывает Л. Н. к какому-то объединению христианских церквей, общин и сект» (ЯПЗ. 4. С. 200). По просьбе Толстого этот устав прочёл его зять М. С. Сухотин. Выслушав суть устава в пересказе Сухотина, Толстой сказал, что Михаилу он отвечать не будет и что «в деле религии посторонняя цель — ничего нет хуже» (там же). Очевидно, писатель так выразил своё принципиальное убеждение в том, что религиозные вопросы касаются внутренней, духовной жизни человека, а любые проекты, связанные с внешним устройством религиозных организаций, лишь уводят в сторону от главной цели человеческой жизни.</p>
        <p>В мемориальной яснополянской библиотеке Толстого сохранилось несколько сочинений Михаила (П. В. Семёнова), в т.ч. работа «Перед стеной. Перед тайной» (М., 1905), в которой имеются упоминания о Толстом, а на полях книги — пометы самого Толстого.</p>
        <p>В 1916 г. епископ Михаил стал жертвой разбойного нападения и скончался от полученных побоев.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>