<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Volkov_Makariy_Nikolaevich_4_1741">Во́лков Макарий Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Во́лков Макарий Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2746">Во́лков Макарий Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Во́лков Макарий Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1874-?) — вахмистр, служивший в Оренбурге. В статье «Закон насилия и закон любви», в главе XI Толстой упоминал Волкова: «Мне случайно известны несколько десятков человек в России, отчасти выстрадавших тяжёлые мучительства за веру, отчасти теперь ещё сидящих по тюрьмам. Вот имена некоторых из пострадавших: … Захаров, Тригубов, Волков…» (37: 187). Толстой высказывал мнение, что в «самое последнее время всё больше и больше молодых людей отказываются от военной службы и предпочитают все жестокие мучительства, которым их подвергают, отречению от закона Бога, как они понимают его» (37: 187).</p>
        <p>Нравственное учение Толстого категорически отвергало воинскую службу, его единомышленники прислушивались к призыву следовать принципу «не убий». В толстовской теории о непротивлении злу насилием закон любви вместо закона насилия занимал важное место. Толстой был уверен, что носить оружие христианам не дозволено, ибо их оружие — «только истина», поэтому он нередко защищал тех, кто отказывался выполнять воинский долг.</p>
        <p>Макарий Волков, упоминаемый в статье, в марте 1903 г. за отказ носить оружие был приговорён судом к пребыванию в дисциплинарном батальоне Оренбурга. 24 мая того же года Толстой по поводу Волкова обратился к члену Гос. совета А. Н. Куропаткину, лично ему не знакомому, но «оказывавшему … разные любезности» и «через Верещагина просившему» передать Толстому, как он его уважает (ЯПЗ. 1. С. 203). Куропаткин в 1898-1903 гг. занимал пост военного министра Российской империи. Толстой писал министру: «Я получил на днях прошение на имя государя и письмо, копию с которого прилагаю, так же как и прошение. По всему тому, что я знаю про вас, я уверен, что вы примете участие в просителе и облегчите, насколько возможно, его участь. Я же очень прошу вас только о том, чтобы вы, несмотря на многочисленные ваши обязанности, дали себе труд прочесть как письмо, так и прошение. Думаю, что вы можете сделать многое, и уверен, что захотите»» (74: 135).</p>
        <p>Не получив ответа на это послание, Толстой не забыл о волнующей его проблеме. 6 сентября 1903 г. он вторично обратился к Куропаткину по поводу вахмистра Волкова: «Милостивый государь Алексей Николаевич, я несколько месяцев тому назад писал Вам о вахмистре Оренбургского войска Макаре Волкове, отказавшемся от ношения оружия. Дошло или не дошло моё письмо до Вас, я считаю своим долгом вновь обратиться к Вам с тою же просьбою. Я думаю, что излишне доказывать всё несоответствие наказания дисциплинарного батальона с преступлением Волкова, вытекающим из религиозных побуждений, и естественное желание всякого человека облегчить его положение. Если вы можете это сделать, то я уверен, что Вы сделаете истинно доброе дело. Волков находится в Оренбургском дисциплинарном батальоне» (74: 176-177). В записной книжке 8 сентября 1903 г. появилась пометка: «Март 29. Макарий Николаевич Волков» (90: 187). Ответил Толстому В. В. Сахаров — товарищ заместитель. — А. К. военного министра, Толстой получил от него письмо 17 сентября 1903 г.</p>
        <p>Судьба Волкова решилась в короткие сроки; 9 октября 1903 г. Толстой сообщал своему единомышленнику А. М. Добролюбову: «О Волкове я писал два раза и был очень обрадован письмом Сахарова, извещающего меня о том, что Волков признан душевно больным и передан в ведение гражданского начальства» (74: 200).</p>
        <p>Не исключено, что Волков вернулся к военной службе: через несколько лет, как записал 20 сентября 1907 г. доктор Д. П. Маковицкий, «Сергей Львович рассказывал, что слышал от военного М. Волкова: Коноплянниковой, которая убила генерала Мина, усмирителя восстания в Москве, строили виселицу у неё на глазах, она сидела в окне» (ЯПЗ. 2. С. 515). (З. Коноплянникова — активный деятель «красного террора», бывшая сельская учительница, член партии эсеров, была казнена за убийство генерала Г. Н. Мина, руководителя подавления московского декабрьского вооружённого восстания. К её судьбе в семье Толстого проявляли интерес.) Но этот факт может быть простым совпадением и не иметь отношения к Макару Волкову.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Волконская Е. Г. Род князей Волконских. СПб., 1900; Дворянские роды Российской империи. Т. 1. СПб., 1993. С. 143-154.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>