<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kertin_Dzheremi_4_1854">Кё́ртин Джереми</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Кё́ртин Джереми // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20087">Кё́ртин Джереми</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кё́ртин Джереми</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Куртин», Curtin Jeremiah; 1835-1906) — посетитель и собеседник Толстого; американский литератор, переводчик; полиглот: знал около 70 языков. Много переводил польских писателей, в т.ч. Г. Сенкевича, Б. Пруса.</p>
        <p>Родился в г. Детройте, штат Мичиган, в семье фермера. Учился в Гарвардском университете. В 1864-1872 гг. служил в Санкт-Петербурге секретарём американского посольства и был принят в высших кругах русского столичного светского общества.</p>
        <p>В начале июня 1900 г. Кёртин приехал в Россию, как сообщали газеты, специально для свидания с Л. Н. Толстым и с художником В. В. Верещагиным. К. П. Победоносцев писал о нём императору Александру III ещё 8 января 1893 г.: «Лет 15 тому назад при здешнем североамериканском посольстве состоял молодой человек, Иеремия Куртин. Он усердно занимался тогда изучением русского и славянских языков. Давно уже выехав отсюда, он проживает в Америке и в Ирландии и от времени до времени выпускает в свет свои переводы с русского и польского языка. Так, в недавнее время изданы в Америке переводы его из Пушкина, из Лермонтова, большие исторические романы Сенкевича, русские сказки и т. под. Свои издания он мне иногда присылает. Ныне прислал свой перевод “Князя Серебряного”, гр. Толстого, и просит меня поднесть эту книгу от имени его вашему императорскому величеству» (К. П. Победоносцев и его корреспонденты. М., 1923. Т. 1, полут. 2. С. 975) (цит. по: 54: 418).</p>
        <p>18 июня Кёртин приехал в Ясную Поляну. Он описывал Толстого, которого видел в первый раз: «Затем явился старик — человек среднего роста, с длинной белой бородой и усами. Его седые, со стальным отливом волосы заметно поредели на макушке; у него был открытый высокий лоб, серые глаза, тонкие черты лица и худая шея, большой, с плоскими крыльями, нос. Красные жилки покрывали его круглый кончик и пестрели на щеках, человек, незнакомый с привычками Толстого, мог бы принять его за пьяницу. Седые кустистые брови нависали над глазами, несколько длинных волосков опускались прямо на веки. Я нередко видел старых русских крестьян, которые казались такими же степенными и мудрыми, — но сейчас передо мной был человек совершенно исключительного ума.</p>
        <p>На Толстом была крестьянская рубаха, стянутая поясом, потёртые старые штаны и стоптанные туфли. Он носил круглую шляпу из светлого фетра». Толстой спросил, на каком языке желает говорить гость, и заметил: «Я неплохо говорю по-английски … и, конечно, по-французски, но, когда возможно, всегда предпочитаю родной язык» (Гурский Р. В. Дж. Кёртин о своей встрече с Л. Н. Толстым // Вестник ТвГУ. Серия «Филология». 2012. Вып. 1. С. 200). «Весь день Толстой говорил по-русски» и похвалил Кёртина за то, что тот говорил «без иностранного акцента». Разговор в комнате на первом этаже дома продолжился в парке: «Я очень люблю беседовать на свежем воздухе», — сказал граф. Обсуждали разные темы. Он не любит Англию и Англо-бурскую войну называет «ужасным преступлением», считает, что «Англия зашла в нравственный тупик» (там же, с. 201).</p>
        <p>По словам Кёртина, «Толстой глубоко интересуется Америкой» и полагает, что «выдающиеся американские писатели — Чаннинг, Теодор Паркер, Эмерсон, Гаррисон, Лоуэлл, Торо — оказали на него большее влияние, чем кто-либо другой. Он вспоминает их с почтением и любовью». Писатель «бесконечно восхищался Генри Джорджем. … Он самобытен, оригинален, и его идеи принесут свои плоды» (там же, с. 201-202).</p>
        <p>Кёртин уловил, что «Толстой — враг патриотизма, национального чувства, “поскольку они враждебны общечеловеческой любви и свободе”», а взгляды его «в точности совпадают со взглядами нигилистов, если не считать отказа от насилия» (там же, с. 202).</p>
        <p>Толстой говорил и о Горьком, который, «выбившись из низов», «сумел войти в литературный мир и при этом сохранить независимость мышления». О книгах Сенкевича он был «невысокого мнения», видимо из-за католических его взглядов (там же). Зашёл разговор об отношении Толстого к церкви, и писатель показал текст церковного указа, запрещающий «хоронить графа в освящённой земле по православному обряду». Толстой «посмеялся над ним и добавил: “В конце концов, это неважно. Я ушёл из церкви двадцать пять лет назад”» (там же, с. 203). На прощанье Толстой подарил Кёртину «превосходный портрет, написав на нём своё имя и день», когда они «встретились и узнали друг друга». «Восемнадцатого июня мы покинули Тулу», — заключил свои воспоминания Д. Кёртин (там же, с. 204).</p>
        <p>23 июня 1900 г. Толстой записал в своём дневнике: Ясная Поляна. «Больше месяца не писал. … Были за это время американец Куртин, Буланже, St. John» (54: 27).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>