<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kapnist_Pavel_Alekseevich_3_1080">Капнист Павел Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Капнист Павел Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6107">Капнист Павел Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Капнист Павел Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1842-1904) — граф, светский знакомый Толстого. С семьёй Капнистов у Толстых были очень близкие дружеские отношения. С. А. Толстая и старшие дочери Толстых часто бывали у Капнистов, с ними ездили в театр и на концерты. Сам П. А. Капнист, выпускник юридического факультета Московского университета, служил в министерстве юстиции, позднее управлял канцелярией этого министерства, потом был прокурором Московской судебной палаты. С 1880 г. - попечитель Московского учебного округа; тайный советник (1888), с 1895 г. - сенатор. Толстой считал его «одним из глупейших людей мира» (63: 147). H. Н. Страхов в письме к Толстому 13 июля 1891 г. писал о нём: «Капниста я видел всего один раз, на обеде у Делянова; он нападал на Вас, а я Вас защищал, - разумеется, всё было слегка и любезно, как следует быть на обеде у министра» (ПСПТС. 2. С. 872). В дневнике В. Ф. Лазурского 2 августа 1894 г. записана лаконичная характеристика Капниста, данная ему Толстым: «Всем известно, что Капнист - пьяница и дурак» (ТВС. 2. С. 76). Фамилия «Капнист» олицетворяла для Толстого понятие «московский свет».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>