<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Orlov_Konstantin_Vladimirovich_4_1996">Орло́в Константин Владимирович</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Орло́в Константин Владимирович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10266">Орло́в Константин Владимирович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Орло́в Константин Владимирович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1875-1921) — знакомый Толстого; журналист, театральный критик, корреспондент провинциальных газет, а с 1903 г. — газеты «Русское слово». Родился в семье Владимира Фёдоровича Орлова, учителя, народовольца, последователя и друга Л. Н. Толстого. Умер и похоронен в Риге.</p>
        <p>Толстой знал К. В. Орлова ещё ребёнком. Об этом свидетельствуют его слова в письме В. Ф. Орлову от начала сентября 1891 г.: «Передайте мой привет вашей жене и детям. Очень жаль, что Костя поступил в гимназию — страшно, но, видно, так надо» (90: 276). Окончил московскую гимназию Лазаревского института восточных языков. Писал стихи, переводил.</p>
        <p>Повзрослев и став корреспондентом газеты «Русское слово», К. В. Орлов приезжал в Ясную Поляну, беседовал с Толстым, исполнял его поручения. Сведения об этом сохранились в «Яснополянских записках» доктора Д. П. Маковицкого: «Приехал Орлов, сын друга Л. Н., сотрудник “Русского слова”, спросить, что Л. Н. пишет, — записано 20 января 1906 г. — Л. Н. обстоятельно с ним говорил, вместе гуляли. Орлов незастенчивый, простой и, кажется, сведущий человек. Интервью будет писать неохотно, потому что Л. Н. сам лучше напишет, что хочет сказать. Орлов вечером уехал. Л. Н. не позабыл дать ему отправить ответную телеграмму “The Reynold’s Newspaper”, London» (ЯПЗ. 2. С. 22).</p>
        <p>Из записей Маковицкого также становится понятно, что писатель читал политические статьи журналиста в «Русском слове». В «Яснополянских записках» зафиксирована такая реплика Толстого по поводу еврейского погрома в Баку: «Л. Н.: Орлов (и “Русского слова”) говорил, что никакого вызова бакинского погрома со стороны властей не было» (ЯПЗ. 2. С. 24).</p>
        <p>С именем К. В. Орлова связаны факты, относящиеся к последним дням жизни Толстого, обстоятельствам его ухода из Ясной Поляны. В ежедневнике 2 ноября 1910 г. С. А. Толстая записала: «Рано утром получила от “Русского слова” телеграмму: “Лев Ник. заболел в Астапове. Температура 40”» (ДСАТ. 2. С. 326). Из примечаний к запискам Маковицкого явствует, что отправил телеграмму К. В. Орлов. О том же в своём дневнике 2 ноября 1910 г. писал секретарь Толстого В. Ф. Булгаков: «Ясная совершенно опустела. Там получилась телеграмма от редакции “Русского слова” на имя Софьи Андреевны, открывающая местопребывание Льва Николаевича. Корреспондент газеты Орлов выследил Льва Николаевича во время его путешествия» (Булгаков. С. 394-395)</p>
        <p>Маковицкий с негодованием подчёркивал, что было «порядочно телеграмм сыщицких, очень неприятных. Л. Н. уходит тайком из дому, ищет уединения, скрытия, а редакция “Русского слова” выслеживает его, сообщает телеграммы из Щёкина, Горбачёва, Козельска, где видели Л. Н. Множество пассажиров и кондукторов получали “Русское слово” и другие московские газеты и с таинственным любопытством заглядывали в купе Л. Н. из коридора вагона и с перрона. Л. Н. было неприятно узнать об этой погоне за ним газетных Шерлоков Холмсов…» (ЯПЗ. 4. С. 414). Вместе с тем, как отмечал Маковицкий, журналист К. Орлов, оказалось, был попутчиком Толстого: «В этом же поезде ехал корреспондент “Русского слова” Орлов. Мне очень жаль, что он в Астапове, видя, что Л. Н. заболел, не вызвался помочь нам (не предложил своих услуг). … Догадайся предложить тогда свои услуги ехавший с нами корреспондент “Русского слова”, он мог много помочь» (ЯПЗ. 4. С. 414, 416).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>