<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Alekseev_Vasiliy_Ivanovich_2_013">Алексеев Василий Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Алексеев Василий Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="250">Алексеев Василий Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Алексеев Василий Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1849-1919) — домашний учитель детей Толстых, в Ясной Поляне жил в 1877-1881 гг. Корреспондент и адресат Толстого. Толстой называл его своим «близким другом».</p>
        <p>Сын псковского помещика, бывшего николаевского офицера, и бывшей его крепостной крестьянки, живших в законном браке, Алексеев учился в псковской гимназии, затем в Петербургском университете на физико-математическом факультете. Дворянин по отцу, по сути своей он «стоял на стороне народа». В университете сблизился с революционно настроенными студентами, распространял революционную литературу. Зная, чем грозит ему эта деятельность, стал изучать столярное, кузнечное, сапожное ремёсла, чтобы не пропасть, если будет сослан в захолустье. Примкнул к кружку «народников», которым руководил Н.В. Чайковский; окончив университет, был пропагандистом среди рабочих Петербургской стороны.</p>
        <p>Сблизившись с революционерами, ещё совсем молодым Алексеев пережил и арест, и визит к обер-прокурору Святейшего синода К.П. Победоносцеву, и увлечение религиозным учением «богочеловечества», и переселение в Америку, где была организована земледельческая коммуна, которая года через два распалась. По возвращении в Россию пережил гнев отца и изгнание из родного дома, и голодные времена в деревне… В это время об Алексееве узнал Толстой и пригласил его в Ясную Поляну. Последовал категорический отказ: «Там за обедом прислуживают лакеи во фраках и белых перчатках… Это, и вся вообще графская обстановка, мне не подходит!» (Булгаков В.Ф. Лев Толстой, его друзья и близкие. Тула, 1970. С. 175). Однако удалось уговорить Алексеева поселиться в Ясной Поляне и исполнять обязанности учителя старших детей в семье Толстых: преподавать математику, русский язык, географию и историю. «Он был немного выше среднего роста, худ и узок в плечах, белокур и не отличался мускульной силой. Под подбородком у него моталась редкая русая бородка, на щеках волосы не росли, его честные голубые глаза смотрели ласково, говорил он плавно и спокойно и почти никогда не сердился», — вспоминал С.Л. Толстой, отмечая «чистое сердце» учителя и его «стремление к добру и истине. Жить своим трудом, преимущественно ручным, стараться отдавать народу больше, чем мы от него получаем, следовать христианскому правилу: не делать другому, чего себе не желаешь, выработать с помощью науки правильные взгляды на социальные вопросы, раскрывать людям глаза на несправедливость современного социального строя — вот в общих чертах в чём состояло его мировоззрение. Он находил, что формы жизни могут улучшиться, только если люди сами станут нравственнее. К церковному учению он относился отрицательно, но не враждебно». «Василий Иванович был первый наш учитель, который искренно хотел не только передать нам известные знания, но и дать нам некоторое нравственное воспитание. Я к нему привязался всей душой, почти влюбился в него и подпал под его влияние. И до сего времени я глубоко признателен ему за те добрые семена, которые он посеял в моей душе» (Очерки былого. Гл. «Жизнь нашей семьи до осени 1881 года». 1877 год). Позднее С.Л. Толстой скажет, что Алексееву он будет «вечно благодарен», что у него он «многому хорошему научился» (Пузин Н.П. Сергей Львович Толстой // Очерки былого. Тула, 1965. С. 7).</p>
        <p>Отношения, сложившиеся между Толстым и Алексеевым, тоже походили на отношения учителя и ученика. У Алексеева Толстой начал учиться сапожному ремеслу. Алексеев своими руками сделал из чёрного дерева «изящную четырёхстворчатую ширмочку для хранения миниатюр предков Толстого»: эти дорогие для писателя реликвии по сей день хранятся в яснополянском кабинете в этой ширмочке. Алексеев сам колол дрова, приносил из колодца воду, убирал за собой — Толстой тоже постепенно стал делать это. «Вначале Василий Иванович, несомненно, имел некоторое влияние на мировоззрение моего отца, в то время ещё только вырабатывавшееся, — писал С.Л. Толстой, — но затем, наоборот, Василий Иванович подпал под влияние моего отца, так что его можно бы назвать первым толстовцем» (Очерки былого. Гл. «Жизнь нашей семьи до осени 1881 года». 1877 год). Между Толстым и Алексеевым установились дружеские отношения, завязывались продолжительные беседы, нередко возникали и споры о современной жизни, о Балканской войне, о религии и церкви, о простом народе и православии, о «социалистах», о «женском вопросе»…</p>
        <p>В.Ф. Булгаков считал, что «памятником долгого дружеского общения Л.Н. Толстого и В.И. Алексеева осталось одно из обличительных произведений Толстого, именно “Краткое изложение Евангелия”, ходившее в народе в гектографированном виде под наименованием “Евангелия Толстого”. Это — не что иное, как выписанное Алексеевым, с разрешения Льва Николаевича, перед отъездом из Ясной Поляны, для себя лично и для своих друзей из обширного антицерковного сочинения Толстого “Соединение, перевод и исследование четырёх евангелий” (1881), самое краткое изложение учения Христа без подробных филологических, исторических и философских комментариев. … Лев Николаевич лично перечёл и исправил выписки Алексеева, а позже написал вступление и заключение к этой работе. Так или иначе, без Алексеева великолепного антицерковного «Евангелия Толстого» не существовало бы» (Булгаков В.Ф. Лев Толстой, его друзья и близкие. С. 182). Позднее, в июле 1884 г., Толстой писал Алексееву: «Я вас узнал первого человека (тронутого образованием), не на словах, но в сердце исповедующего ту веру, которая стала ясным и непоколебимым для меня светом» (63: 183-184). Дружеские отношения с Алексеевым, его понимание и сочувствие были особенно нужны и дороги Толстому в очень грудное для него время «перестройки» его «внутреннего миросозерцания».</p>
        <p>В 1881 г С.Л. Толстой окончил гимназию и поступил в Московский университет; Толстые собрались переезжать в Москву. И Алексеев покинул Ясную Поляну; он арендовал у Толстого землю в самарском имении, занялся земледельческим трудом. Однако дела его шли плохо, и в 1886 г. С.А. Толстая отказала ему в аренде. О дальнейшей судьбе Алексеева С.Л. Толстой писал: «…он поступил домашним учителем к некоему Воейкову», потом «был директором технического училища в Чухломе, а с 1900 года — директором коммерческого училища в Нижнем Новгороде» (Очерки былого. Гл. «С осени 1881 до осени 1898 года». 1884-1887 годы). Бывая в Москве, Алексеев заезжал к Толстым; все ему были рады.</p>
        <p>Уже в 1900-е гг. «по какому-то поводу Лев Николаевич вспомнил жившего в Ясной Поляне лет тридцать назад … Вас. Ив. Алексеева, учителя Сергея Львовича. Лев Николаевич говорил о нём с большой любовью и уважением. Особенно нравилось Льву Николаевичу в Алексееве то, что, живя во флигеле (так называемом “Кузминском доме”), он старался как можно меньше пользоваться услугами других и как можно больше делать для себя сам…» (Гусев Н.Н. Два года с Л.Н. Толстым. М., 1973. С. 61). В 1910 г. Алексеев приехал в Ясную Поляну навестить Толстого и так был представлен Чертковым: «Это мой близкий друг, с которым мы много пережили вместе» (цит. по: Гусев. Материалы. 3. С. 654). Алексеев — автор воспоминаний о Толстом.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Алексеев В.И. Из «Воспоминаний» // ТВС. 1. С. 253-262.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>