<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kandidov_Pavel_Petrovich_3_1079">Канди́дов Павел Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Милякова Л. В. Канди́дов Павел Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888092">
                  <name>Милякова Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6076">Канди́дов Павел Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Канди́дов Павел Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1867-?) — в начале 1890-х гг. учился на юридическом факультете Московского университета и был репетитором у младших сыновей Толстого Андрея и Михаила. К этому времени относится начало его знакомства с писателем. Живя у Толстых в Ясной Поляне и в Москве, помогал Толстому в переписывании его статей «Неделание», «Предисловие к сочинениям Гюи де Мопассана», «Христианство и патриотизм», над которыми писатель в это время работал. Одновременно оказывал помощь С. А. Толстой в издании произведений Толстого и Л. Л. Толстому. Вспоминая свою жизнь в Москве в 1893 г., С. А. Толстая писала: «Жили ещё со мной Коля Оболенский и репетитор детей Павел Петрович Кандидов, очень хороший и лёгкий для жизни человек» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 328).</p>
        <p>О Кандидове в своих воспоминаниях Т. Л. Толстая писала: «Это был человек примитивный, неумный, необразованный, наивный и мягкий …. Приехал он к нам, заражённый революционными идеями. Но не прошло и нескольких недель, как он совершенно обратился в “толстовство”. Это было, м. б., свойственно его доброй мягкой природе. … Он стал вегетарианцем, кажется, даже отказывался от воинской повинности» (Дом Остроумова в Трубниках: Альманах 1995. М., 1995. С. 253). За довольно короткое время личного общения с Толстым Кандидов воспринял его мировоззрение. Доказательством тому могут служить его письма к Толстому, хранящиеся в ОР ГМТ. Эти письма характеризуют его взгляды на гос. и военную службу, церковь, Бога, религию. Письма дают некоторое представление и о событиях жизни Кандидова, после того как он прекратил своё репетиторство в семье Толстого. В сентябре 1893 г. он писал, что намеревался вернуться в университет, но забрал свои документы. После этого должен был отбывать воинскую повинность, но не желает «служить по юстиции». Правда, в 1894 г. он служил вольноопределяющимся в Московском 3-м гренадерском Перновском полку. Его письмо от 19 мая 1894 г. - это анализ собственной жизни и жизни людей своего круга: «Я жил так, как жили вокруг меня, а вокруг меня жили, совершенно не справляясь с внутренним голосом, который должен руководить человеком» (ОР ГМТ). Получив эту духовную исповедь, Толстой сразу же, 23 мая, писал ему: «Очень был рад получить ваше хорошее письмо, Павел Петрович. Мне кажется, что вы на самом хорошем, самом твёрдом, узком пути служения Богу через внутреннее совершенствование». Письмо заканчивалось короткой припиской: «Все наши вас помнят и любят» (67: 134).</p>
        <p>В 1895 г., следуя своим убеждениям, Кандидов оставил службу и вернулся на родину в г. Елатьму Тамбовской губ., где занимался хозяйством, помогал семье брата. О своей жизни, о том, как тяжело его взгляды воспринимались его роднёй, сообщал Толстому. В ответ на это Толстой советовал ему, «забывая о себе, о своей выгоде и своей славе (людской), всегда быть готовым служить Богу, делая всегда то, что он хочет, т. е. добро людям …. Обнимаю и целую вас, как сердечно любимого дорогого друга», - так заканчивалось письмо (68: 17).</p>
        <p>Кандидов состоял в переписке и с Т. Л. Толстой-Сухотиной, был знаком с сотрудниками издательства «Посредник». Как долго продолжалось общение Кандидова с Толстым и его окружением, не установлено. Последние его письма Толстому и Толстого к нему датированы 1895 г. По дальнейшим сведениям, Кандидов П. П. стал коллежским советником, с 1911 г. был вице-губернатором Акмолинской области, в 1916-1917 гг. вице-губернатором в Вятке; мировоззрение его сильно изменилось.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>