<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pokrovskiy_Egor_Arsenevich_3_1374">Покро́вский Егор Арсеньевич</title>
        <title type="bibl">
          Бойцова Е. В. Покро́вский Егор Арсеньевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888022">
                  <name>Бойцова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10955">Покро́вский Егор Арсеньевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Покро́вский Егор Арсеньевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1838-1895) — знакомый и корреспондент Толстого; врач-педиатр, педагог, антрополог, этнограф. Родился в селе Ново-Никитском Корчевского уезда Тверской губ. в семье священника. Закончил Тверское духовное училище. Ранняя смерть родителей сделала его единственным кормильцем семьи и возложила на его плечи заботу о младших брате и сестре. Несмотря на крайнюю стеснённость в средствах, Покровский продолжил образование сначала в Тверской духовной семинарии, а с 1855 г. на медицинском факультете Московского университета. В 1860 г. Покровский окончил университет и вскоре поступил в Софийскую детскую больницу. Создание в Москве первой детской больницы было связано с именами благотворителей - Д. В. Голицына и С. С. Щербатовой, по имени которой - София - больница и получила своё название. Изначально больница располагалась на Малой Бронной улице, где Толстой бывал у Покровского. Сейчас больница называется Филатовской, в память о Н. Ф. Филатове - замечательном враче и соратнике Покровского. В Софийской больнице Покровский работал всю свою жизнь: сначала ординатором, потом на протяжении 22 лет главным доктором. В 1870 г. он защитил диссертацию «Об источниках новообразований соединительной ткани при зарастании просвета кровеносных сосудов» и получил степень доктора медицины. Познакомившись с опытом работы детских клиник Берлина, Вены, Парижа, он преобразовал Софийскую больницу, сделав её образцовой. Бессребреник, человек высочайших нравственных качеств, Покровский ежедневно в течение двух часов вёл бесплатный приём детей бедняков. Созданное им благотворительное общество обеспечивало этих детей игрушками и книгами. Под особой опекой доктора находились сиротские Воспитательные дома. В народе ходили легенды о «добром докторе» - так Покровского окрестила молва.</p>
        <p>Важнейшим направлением деятельности врача стала профилактика детских заболеваний. Он считал, что многие из них можно предотвратить, если правильно осуществлять первоначальное развитие ребёнка. Покровский стал просветителем, часто выступая на страницах газет и журналов, делая доклады перед публикой. Названия его статей говорили сами за себя: «Первая пища русского ребёнка» (М., 1880), «Влияние первых приёмов воспитания на физическое развитие детей у разных народностей» (М., 1879), «Купание и крещение новорождённых в холодной воде» (СПб., 1884), «Значение детских игр в отношении воспитания и здоровья» (М., 1884) и др.</p>
        <p>Огромную роль в развитии и воспитании детей Покровский отводил игре. Изучая народные игры, он стал настоящим этнографом, собирателем и исследователем игровых традиций. Сравнивая народные игры с модными в его время немецкой и шведской гимнастиками, доктор пришёл к выводу, что именно народная игра с её свободой, подвижностью, возможностью проявить инициативу, весельем, естественностью, эмоциональной раскрепощённостью наиболее полезна для ребёнка. Со всех концов России собирал Покровский «детский материал». Ему присылали игрушки и ходунки, детскую одежду и кукол, рецепты детского питания и колыбели. Собранный материал экспонировался на Антропологической выставке (1879). Выставка поражала современников не только количеством и разнообразием экспонатов, но и интересными, новаторскими приёмами их показа. Покровский создал целые панорамы жизни народа, соединяя строго научный подход с эмоциональной образностью. В 1878 г. его избрали почётным членом Императорского Общества любителей естествознания, антропологии и этнографии. В 1889 г. за экспозицию на Всемирной выставке в Париже, посвящённую физическому воспитанию детей, он был удостоен ордена Officier d’Honner. Прекрасный врач, общественный деятель, этнограф, антрополог, основатель этнопедагогики, Покровский сумел проявить себя и как создатель концепции педагогического музея, которая представлена в его книге «Педагогические музеи как необходимая помощь в деле воспитания» (М., 1892). С 1890 г. он редактор, автор и издатель журнала «Вестник воспитания». Этот серьёзный научный журнал отличался широтой и разнообразием тем, доступностью изложения и давал ответы на многие медицинские и психолого-педагогические вопросы.</p>
        <p>Толстой был лично знаком с Покровским. Толстые не раз обращались к нему как к детскому врачу. «Решено было послать за детским доктором Покровским…» - вспоминала С. А. Толстая (CAT. Моя жизнь. 2. С. 52). «Были доктора. Старались сделать ясным и определённым то, что неясно и неопределённо», - писал Толстой в дневнике 25 января 1889 г. (50: 29). Эта запись о консилиуме детских врачей Покровского и Филатова у постели тяжело больного Ванечки Толстого. В 1888-1889 гг. в дневнике Толстого довольно часто можно встретить записи о Покровском: «Вечером был Покровский», «Пошёл к Покровскому», «Ходил к Покровскому», «Пишу от Покровского». Часть этих записей связана с хлопотами Толстого по поводу кормилицы, которую Покровский искал по его просьбе для новорождённой дочери Чертковых. Другая часть посвящена совместной работе для издательства «Посредник». Ещё 6 декабря 1887 г. Толстой писал Черткову об этом: «Я говорил вам, кажется, о книге доктора Покровского Детское воспитание. Это превосходная книга для народа, если её переделать и сократить, и если даже и не переделать, то очень полезная книга …. Покровский сейчас был у нас и отдаёт книгу безвозмездно для распространения в народе…» (86: 106). Речь шла о книге Покровского «Первоначальное физическое воспитание детей». По предложению Толстого Покровский начал работу над составлением книги для издательства «Посредник» об уходе за маленькими детьми. Работа эта шла не просто. Толстой отмечал в дневнике: «Был Покровский, привёз свою статью. Очень уж дурно написано, и опять тот же общий недостаток всех научных изданий, обращённых к массам: или ничего не говорить (вода - мокрая) или не может говорить, потому что на разных языках говорим, разной жизнью живём» (50: 5-6). Через два дня (28 ноября 1888 г.) дневниковая запись ещё категоричнее: «…кончил чтение Покровского. Очень плохо, научно наивно и бестактно» (50: 7).</p>
        <p>Толстой решил переделать статью Покровского: «Целое утро поправлял Покровского до 5», - записал он 3 февраля 1889 г. (50: 32). Характер правки определялся желанием отсечь всё ненужное, лишнее, убрать некоторую книжную цветистость слога, свойственную Покровскому. Например, Покровский писал: «Как притупить ядовитое жало смерти, так нещадно поражающее детей наших в деревнях?» Толстой заменил эту фразу простым и кратким вопросом: «Что делать, чтобы сохранять больше детских жизней?» (27: 683). Толстой так увлёкся работой, что привнёс в текст Покровского не только собственные мысли, но даже небольшую вставную статью о соске. В это время ему попалась работа врача В. О. Португалова «Детская смертность» (газета «Неделя». 1888. № 50). Под влиянием прочитанного Толстой начал работать над собственной заметкой о вреде соски. Работа эта предназначалась для народного журнала «Сотрудник». Она не была оформлена как отдельная статья, и Толстой поместил её в 7 главу книги Покровского, которая называлась «Полезна ли соска?». В марте 1889 г. рукопись Покровского, исправленная и дополненная Толстым, была послана В. Г. Черткову. Чертков, А. К. Черткова продолжили работать над текстом, редактируя его. Книга вышла в 1890 г. в издательстве «Посредник» под названием «Об уходе за малыми детьми». Позднее она не раз переиздавалась, многие годы служа поставленной цели: уменьшению детской смертности в народе. Ни в одном издании имя Толстого как соавтора не было указано, что соответствовало его желанию, высказанному в дневнике: «Приятно скромно безлично работать» (50: 32).</p>
        <p>В ноябре 1890 г. Толстой обратился к Покровскому с просьбой напечатать в его журнале статью Элизы Бёрнз о проблемах полового воспитания. Покровский отвечал отказом, связанным с тем, что на поставленные в статье вопросы ещё нет точных медицинских ответов: «Мы сами, врачи, ещё не вполне готовы, чтобы говорить по поводу этого вопроса убеждённо», - объяснил он своё решение Толстому (27: 709). Благодаря Покровского за присланный журнал «Вестник воспитания», Толстой писал: «Очень благодарен вам, уважаемый Егор Арсеньевич, за присылку журнала. Он мне очень понравился, насколько я успел познакомиться с ним. Жена и дочери все читают и тоже благодарят вас за него (65: 188).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Головин В. В. Егор Арсеньевич Покровский. Материалы к биографии // Покровский Е. А. Детские игры преимущественно русские. СПб., 1994.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>