<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sofronov_Sergey_Pavlovich_3_1481">Софронов Сергей Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Софронов Сергей Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13041">Софронов Сергей Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Софронов Сергей Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1863-1915) — единомышленник Толстого, его посетитель, корреспондент и адресат. Крестьянин села Ирошникова Владимирской губ.; сын купца-фабриканта, отказался от отцовского наследства, поселился в деревне, стал работать на земле и обучать крестьянских детей: в 1892-1894 гг. учитель в селе Ирошникове. Был лично знаком с Толстым, неоднократно посещал его в Москве и в Ясной Поляне.</p>
        <p>3 апреля 1890 г. Софронов впервые обратился к Толстому с письмом по поводу «Крейцеровой сонаты». Во втором своём письме от 25 сентября 1891 г. он рассказывал о себе и спрашивал, «можно ли теперь быть учителем, не кривя душой перед Богом, на обманывая людей?» Письмо тронуло Толстого своей «искренностью и серьёзностью», и ему было «больно оставлять без ответа» это письмо. В переписке касались самых разных вопросов. Начинающий сельский учитель Софронов спрашивал писателя о воспитании, и Толстой излагал ему свои мысли о воспитании. 22 августа 1894 г. он записал в дневнике: «Вчера вечером 21 августа. Написал письмо … Софронову об его венчании» (52: 134). В письмах и во время личных встреч обсуждались вопросы веры, самосовершенствования, бессмертия. 30 ноября 1900 г. Толстой отметил в дневнике: «Вчера ходил и говорил много с Софроновым и вечером с Новиковым. Высказал им обоим исповедание веры, которое надо записать» (54: 66). Софронов писал Толстому и о студенческих волнениях, сообщал о том, какое впечатление они производят на крестьян. Писал о том, как восприняли крестьяне отлучение Толстого от церкви (письмо от 19 марта 1901 г.) 20 и 21 октября 1907 г. Софронов последний раз был в Ясной Поляне, где состоялся серьёзный разговор с Толстым о вопросах веры.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>