<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ogareva_Natalya_Alekseevna_4_1993">Огарёва Наталья Алексеевна</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Огарёва Наталья Алексеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10069">Огарёва Наталья Алексеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Огарёва Наталья Алексеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Тучкова; 1829-1913) — знакомая, корреспондент и адресат Толстого; жена поэта Н. П. Огарёва, друг и соратник А. И. Герцена, автор литературных воспоминаний. Родилась в селе Долгоруково (Яхонтово) Инсаровского уезда, Пензенской губ., в семье Алексея Александровича Тучкова, предводителя уездного дворянства, в прошлом члена Северного общества декабристов. Мать — Наталья Аполлоновна Жемчужникова, дочь генерал-лейтенанта А. С. Жемчужникова. Н. А. Тучкова получила домашнее образование. В 1849 г. вышла замуж за поэта Н. П. Огарёва (1813-1877), соседа по имению её родителей. В 1856 г. они уехали за границу, поселились в Лондоне. Вскоре Огарёва познакомилась с А. И. Герценом (1812-1870) и влюбилась в него. В 1857 г. переехала жить к нему, стала воспитывать его детей от первого брака. Принимала активное участие в его редакционно-издательских делах. В 1877 г. она вернулась в Россию, привезла с собой архив писателя. Жила сначала в родовом имении, затем в Саранске, с 1901 г. — в Пензе. Умерла в селе Старое Акшино — родовом имении Н. П. Огарёва, похоронена там же. Толстой познакомился с Н. А. Огарёвой-Тучковой в 1861 г. в Лондоне у А. И. Герцена. В своих воспоминаниях Огарёва описывала историю знакомства с автором севастопольских рассказов: «Вскоре после приезда Герцена из Франции к нему приехали гости, которые нас всех очень интересовали: Иван Сергеевич Тургенев и Лев Николаевич Толстой. Первого мы знали давно, привыкли к его капризам и маленьким странностям; последнего мы видели в первый раз.</p>
        <p>Незадолго до отъезда из России Огарёв и я читали с восторгом “Детство”, “Отрочество”, “Юность” Толстого, его рассказы о Крымской войне … “Толстой у нас в доме”, — думали мы с Наташей дочерью А. И. Герцена. — С. А., и спешили в гостиную, чтоб взглянуть на замечательного соотечественника нашего, которого читала вся Россия. Когда мы вошли, граф Толстой о чём-то горячо спорил с Тургеневым. Огарёв и Герцен тоже принимали участие в этом разговоре. В то время (в 61-м году) Толстому было на вид около тридцати пяти лет; он был среднего роста, черты его лица были некрасивы, маленькие серые глаза исполнены какой-то проницательности и задумчивости. Странно только, что вообще выражение его лица никогда не имело того детского добродушия, которое виднелось иногда в улыбке Ивана Сергеевича и было так привлекательно в нём. Когда мы вошли, начались обыкновенные представления. Конечно, Толстой и не воображал, с каким трепетом мы пожали его руку и не говорили даже с ним, а только слушали его разговоры с другими. Он ездил к нам ежедневно. Спустя несколько дней, стало очевидно, что как писатель он гораздо симпатичнее, чем как мыслитель, потому что он был иногда нелогичен; сторонник фатализма, он часто имел горячие споры с Тургеневым, в которых они говорили друг другу весьма неприятные вещи. Когда споры прекращались и Толстой был в хорошем настроении, он пел, аккомпанируя себе на фортепиано, солдатские песни, сочинённые им в Крыму во время войны:</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>