<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Neyfeld_David_Semenovich_4_1981">Нейфельд Давид Семёнович</title>
        <title type="bibl">
          Чурсина Л. К. Нейфельд Давид Семёнович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888153">
                  <name>Чурсина Л. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9638">Нейфельд Давид Семёнович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Нейфельд Давид Семёнович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — посетитель Толстого; корреспондент и фотограф московской политической и литературной газеты «Раннее утро». Приехал в Ясную Поляну в конце мая 1909 г., как и представители др. изданий, для репортажа о встрече писателя с Нобелевским лауреатом академиком И. И. Мечниковым. 30 и 31 мая Нейфельд имел возможность несколько раз беседовать с Толстым, слышать его беседу с Мечниковым и др. гостями яснополянского дома. Эти два майских дня, проведённые рядом с Толстым, произвели на журналиста сильное впечатление, что вылилось в ряд публикаций в газете «Раннее утро» 2, 3, 4, 5 июня, № № 124-127.</p>
        <p>В своих очерках Нейфельд рассказал о первой встрече с Толстым ранним утром 30 мая у «дерева бедных», куда подошли уже скитальцы-просители, рассказал о распорядке дня писателя, о его живом общении с гостями и корреспондентами, о его «молодых жестах» и езде на лошади, об интересе к игре в городки и любви к шуткам, до которых «суровый с виду» Толстой был «большой охотник». В очерках ощущалась увлечённость журналиста личностью Толстого. Нейфельд запечатлел различные детали внешнего облика писателя в разные моменты общения, но всё сфокусировано в общем восторженном восприятии: «Как будто вся радость этого майского полдня, ласковое, но не жгучее ещё солнце, белоснежная ароматная сирень и вся зелень кругом, всё радостное, чем жило кругом видимое и невидимое бедному человеческому глазу, — всё как в сказочном зеркале отразилось в этом одухотворённом лице человека не от мира сего», «в этом сказочном зеркале мировой радости» (Интервью. С. 354).</p>
        <p>Безусловно, наибольшую ценность в публикациях представляли зафиксированные Нейфельдом размышления и ответы Толстого на вопросы в процессе основной беседы, состоявшейся 31 мая. Так, говоря о нравственном самоусовершенствовании, Толстой сетовал на то, что многие люди «плывут по течению», боясь трудностей, а между тем, по его словам, «каждая маленькая над собой победа — шаг вперёд. В области добра нет ведь границ для человека. … Я ведь не говорю … стань завтра совершенством. Упади раз, два, три, но поднимись. И ещё раз упади, но всё поднимайся» (там же. С. 348).</p>
        <p>Обратило на себя внимание и особенно запомнилось журналисту толстовское толкование искусства, в котором для «позднего» Толстого на передний план вновь выходил критерий «художественности»: «Искусство должно давать чувствовать людям красоту. … Красотой дать радоваться другим и должен художник. Чем большее число людей будет испытывать удовольствие, тем совершенней художественное изображение» (там же. С. 349). В беседе с И. И. Мечниковым и его женой О. Н. Мечниковой, отвечая на вопрос последней об искусстве, Толстой подчёркивал: «Ценность искусства в том, что оно объединяет людей. Всё, что объединяет людей, — нравственно, а что разъединяет — безнравственно» (там же. С. 355). Нейфельд отметил, что моральная, нравственная требовательность Толстого не только к писателям, но и ко всем служителям печатного слова — максимальна. По мнению Толстого, может быть прощён любой грех — пьянство, прелюбодеяние, «убийство даже… Но нет более великого греха, как прелюбодеяние словом…» (там же. С. 349).</p>
        <p>Говорили «о современных Вавилонах, о городах», которые писатель явно недолюбливал, о человеке в городе. «Где бы ты ни жил, — заметил Толстой, — куда бы тебя ни закинула судьба, в какой бы угол, закоулок, клетку и загородку жизнь тебя ни кинула — всё равно, в деревне ли или в городе, — будь человеком, неси тепло любви ко всем» (там же. С. 348).</p>
        <p>Что касается интеллигенции в целом, то Толстой отказывался признавать её как отдельный класс. Он говорил: «Интеллектуальная сила всюду: и в душе простой крестьянки, и на верхах… Раз человек живёт вопросами духа, прислушивается к своей совести — тот и интеллигент» (там же. С. 349).</p>
        <p>Впечатление, произведённое Толстым на Мечникова, по свидетельству Нейфельда, было «чрезвычайное». Разбираясь в собственных впечатлениях двухдневного пребывания близ Толстого, журналист отмечал важную психологическую «особенность» общения с Толстым: «После беседы с его участием уходишь и чувствуешь, что во всё время беседы в воздухе … висел какой-то камертон, который назвали бы”камертоном на искренность”. Под влиянием его как бы подымается собственное твоё понимание движения души собеседников Льва Николаевича. Не глядя на них, начинаешь вдруг почему-то чувствовать, по одному лишь тону их речи: «Нет, этого Лев Николаевич не одобрит». … Но вот собеседник Льва Николаевича, как бы пробуя невидимые струны, фальшивя, сбиваясь, затем вдруг берёт настоящую ноту! С этого момента — чувствуется — Лев Николаевич весь с ним» (там же. С. 358-359).</p>
        <p>Подводя итог своих многообразных наблюдений и впечатлений, Д. С. Нейфельд признавался: «За два дня я видел на лице Льва Николаевича лишь раз-другой улыбку. За всё остальное время он остаётся в памяти суровым, страдающим, и сильно — почему-то думается минутами — страдающим… Радости на лице его мало…» (там же. С. 360).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Интервью и беседы с Львом Толстым / Сост.: В. Лакшин. М., 1986. С. 348-360.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>