<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mezentsov_Nikolay_Vladimirovich_2_400">Мезенцов Николай Владимирович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Мезенцов Николай Владимирович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8727">Мезенцов Николай Владимирович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мезенцов Николай Владимирович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1827-1878) — приятель и севастопольский сослуживец Толстого. «Мезенцов был мой знакомый, друг, пел тонким голосом…» — спустя полвека рассказывал Толстой (ЯПЗ. 2. С. 154). В конце жизни не раз вспоминал он Мезенцова. Д.П. Маковицкий записал в тетради 5 марта 1905 г.: «Лев Николаевич знал Мезенцова, был с ним на ты. — Это был добродушный малый, — сказал Л.Н. — Был добр к друзьям, наверное, к прислуге, а по службе был строг…» Имя севастопольского товарища Мезенцова неизменно сопровождалось в памяти Толстого добрыми чувствами: «Я его очень любил, был милый человек, а занимал такое отвратительное, мерзкое место», — заметил он 15 марта 1910 г. (ЯПЗ. 4. С. 199). В сохранившемся фрагменте ранней черновой рукописи «Севастополя в августе 1855 года» появился юнкер М. (далее литера расшифровывалась: Мезенцов). Это будущий юнкер Вланг, сопровождавший Володю на батарею и бывший рядом с ним вплоть до момента его гибели. В финале черновой рукописи рассказа Мезенцов думал о Володе и о Севастополе и его мысли незаметно переходили в рассуждение о нашей непобедимости. Если принять во внимание уже тогда складывавшуюся манеру работы Толстого — писать с натуры, иногда и фамилии персонажам давать настоящие, чтобы яснее представлять те лица, с которых писал, — то не исключено, что некоторые черты характера и облика Мезенцова были воплощены в фигуре юнкера Вланга. И не только добродушие, доброта, которые запомнились Толстому как характерные черты Мезенцова, но и яростность Вланга, размахивающего хандшпугом, — это тоже, может быть, неосознанное, внесённое в образ Вланга только благодаря художественной интуиции Толстого, свойство натуры Мезенцова, будущего шефа жандармов.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>