<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Isaev_Balta_2_289">Исаев Балта</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Исаев Балта // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5830">Исаев Балта</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Исаев Балта</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Булта»; даты жизни не установлены) — мирнóй чеченец, маркитант, приятель братьев Л.Н. и Н.Н. Толстых в станице Старогладковской. Имя Балты неоднократно упоминается на страницах дневника и в переписке братьев.</p>
        <p>В июне 1852 г. Н.Н. Толстой писал брату: «Возвратясь из Кизляра, я нашёл у себя кунаков: Балту и Садо. … Балта был очень хорошенький. Надо было видеть, с каким весёлым и одушевлённым видом он рассказывал, что его команду побили: из девяти человек, которые отправились в горы, чтобы поймать какого-нибудь тавлинца, 3-х убили и 4-х ранили …, сам же командир, т.е. Балта, поправился, он обыграл какого-то дурака, выиграл 100 рублей серебром, часы, седло и разные разности. Да, кроме того, его команда прежде своего несчастного похода к Ведено доставила командиру пользу, так что Балта чуть ли не капиталист, собирается взять новую хозяйку, а старой хозяйке дал 15 целковых на покупку персидского ковра для кунацкой» (ПТСБ. С. 110).</p>
        <p>1 февраля 1852 г. Толстой записал в дневнике две чеченские песни, первую из них пел Балта; здесь же Толстой дал подстрочный перевод с чеченского.</p>
        <p>С именем этого мирного чеченца связан и рассказ «Набег». 31 марта Толстой отметил в дневнике: «После охоты я болтал с Балтой до ужина; он мне рассказал драматическую и занимательную историю семейства Джеми. Вот сюжет для Кавказского рассказа». Возможно, замысел рассказа о Джеми представлялся Толстому как самостоятельный, сюжетно не связанный с другими: более чем через полгода в дневнике записана «программа» задуманных «Очерков Кавказа» и под общим заглавием «Нравы народа» как отдельный такой очерк значился «Рассказ Балты». Рассказ о «семействе Джеми» не был написан, но в рукописях «Набега», там, где автор рассуждал, на чьей стороне справедливость, упоминалось имя чеченца Джеми, который, услыхав о приближении русских, с проклятием «снимет со стены старую винтовку … побежит навстречу гяурам, который, увидав, что русские всё-таки идут вперёд, подвигаются к его засеянному полю, которое они вытопчут, к его сакле, которую сожгут, и к тому оврагу, в котором, дрожа от испуга, спрятались его мать, жена, дети, подумает, что всё, что только может составить его счастие, всё отнимут у него, в бессильной злобе, с криком отчаяния сорвёт с себя оборванный зипунишко, бросит винтовку на землю и, надвинув на глаза папаху, запоёт предсмертную песню и с одним кинжалом в руках очертя голову бросится на штыки русских». Толстой много работал над этим фрагментом текста уже в третьей редакции рассказа. Не исключено, что размышления о «семействе Джеми» дошли и до наборной рукописи, но, конечно, никакая цензура, ни военная, ни общая, не могли пропустить в печать ничего подобного: в окончательном тексте рассказа этот кусок текста не появился. Но так или иначе «история семейства Джеми», рассказанная Толстому его приятелем Балтой, послужила реальным материалом для создания «Набега».</p>
        <p>Отношения с Балтой продолжались и после отъезда Толстого с Кавказа: Балта Исаев писал в Ясную Поляну — сохранилось его письмо Толстому от 23 января 1856 г.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Бурнашёва Н.И. Раннее творчество Л.Н. Толстого: текст и время. — М., 1999.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>