<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ivanova_Stepanida_Trifonovna_5_2266">Иванова Степанида Трифоновна</title>
        <title type="bibl">
          Чурсина Л. К. Иванова Степанида Трифоновна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888153">
                  <name>Чурсина Л. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5619">Иванова Степанида Трифоновна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Иванова Степанида Трифоновна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(?–1886) — знакомая Толстого; кухарка и экономка у Берсов («старая, почтенная белая кухарка», как писала о ней в своей книге «Моя жизнь» С. А. Толстая. – САТ. Моя жизнь. 1. С. 30). Прожив в семье Берсов «всю жизнь», более тридцати пяти лет, после смерти Андрея Евстафьевича Берса и после замужества Татьяны Андреевны она двадцать лет была кухаркой у Кузминских, в их доме и скончалась. С. А. Толстая знала её с самого раннего своего детства, вспоминала, что маленькие девочки Берсы собирали на даче грибы и «приносили большие корзины подорешин», а их «старая, в белом чепце, представительная кухарка, Степанида Трифоновна, на дворе перемывала грибы и тут же солила их» (САТ. Моя жизнь. 1. С. 11). Помнила С. А. Толстая, как ездили все они с «Трифовной» к Троице, как старшая сестра «Лиза исповедовалась с Трифовной», как во время этой поездки, «вылезая из тарантаса, Трифовна полетела кувырком и так смешно покатилась кубарем», что сёстры «покатились со смеху» (там же. С. 31). В большой патриархальной семье Берсов, со множеством детей, постоянно гостившими родственниками и знакомыми, Степанида Трифоновна, или как нередко называли её сёстры Берс «Трифовна», занимала особое место среди десяти-двенадцати человек прислуги. Софья Андреевна, рассказывая о своей свадьбе и проводах из родного дома, вспоминала, как все плакали, а «сдержанная старушка Степанида Трифовна … учтиво желала» ей «счастья и не плакала» (там же. С. 71). Упоминала С. А. Толстая «Трифовну» и в письме к сестре в первый пасхальный праздник в Ясной Поляне весной .: «Не было у нас ни весёлого крашения яиц, ни всенощной с утомительными двенадцатью Евангелиями, ни плащаницы, ни Трифоновны с громадным куличом на брюхе, ни ожидания заутрени – ничего…» (Кузминская. С. 172). И позднее: «Какая вкусная пасха, и какие огромные чудесные куличи пекла наша Степанида Трифовна» (САТ. Моя жизнь. 1. С. 101). На праздник Рождества в . Толстой был у Берсов, и Т. А. Кузминская позднее в своей книге «Моя жизнь дома и в Ясной Поляне» описала некоторые сцены: «Лев Николаевич так играл, что действительно нельзя было стоять на месте – и танцевали все. В дверях показывалась Трифоновна в чепчике и старомодной мантилье, подарок бабушки Марии Ивановны. Трифоновна приходила достать холодный ужин из кладовой, велеть всё поставить на стол и приглядеть за всем. “Степанида Трифоновна, здравствуйте”, – слышалось со всех сторон. Все наши родные знали её, уважали за её степенность и возили ей подарки. Трифоновна была очень светская, умела всякому ответить, дорожила отношениями и умела быть и полезной, и приятной. “Вам, я думаю, теперь хлопотно, – говорил Лев Николаевич, – нас много наехало”. – “Ничего, справимся, – отвечала, добродушно смеясь, Трифоновна, – лишь бы чаще приезжали к нам – мы так рады вам. Всё у нас хорошо, да только здоровье Андрея Евстафьевича плохо стало”, – прибавила она» (Кузминская. С. 282). В мартовском дневнике ., в день сорока мучеников, С. А. Толстая вспомнила, как Трифоновна всегда к утру этого дня пекла «вкусные сдобные жаворонки с чёрными коринками вместо глаз и с поджаристыми клювиками. И в этом была поэзия» (ДСАТ. 1. С. 364). Толстой нередко беседовал со Степанидой Трифоновной, упоминал её и в своих письмах. Так, в ., остановившись в Москве у Берсов и проконсультировавшись у врачей по поводу запущенного вывиха плеча, он приводил в письме к жене «резоны», выдвинутые её родителями о том, «что править не надо <…>. Стали мне представлять примеры Трифоновны с невправленной ногой и хорошо ходящей…» (83: 50). В письме ., досадуя на задержавшего его врача, обещавшего излечить от желчных камней карлсбадскими водами, вспоминал «чудесный, но простывший Трифонин обед» (83: 148). О Трифоновне неоднократно вспоминал Толстой в период работы над своей «Азбукой». Отказавшись от иллюстраций, сохранив их только для алфавита, в качестве материала для азбуки Толстой использовал почти исключительно русские пословицы, поговорки, загадки, создал много рассказов, сюжетно восходящих к пословицам. С. А. Толстая в письме к сестре от 20 сентября . сообщала: «Лёвочка всё читает пословицы и вспоминает, что Трифоновна на каждом шагу говорит пословицы» (21: 554). Ещё в статье . «Кому у кого учиться писать – крестьянским ребятам у нас или нам у крестьянских ребят» Толстой признавался: «На каждую пословицу мне представляются лица из народа и их столкновения в смысле пословицы. В числе неосуществимых мечтаний мне всегда представлялся ряд не то повестей, не то картин, написанных на пословицы» (8: 302). Работая над «Азбукой», вспоминая Трифоновну, «говорившую пословицами», Толстой отчасти реализовал эту свою мечту.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>