<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Linev_Dmitriy_Aleksandrovich_3_1186">Линёв Дмитрий Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. И. Линёв Дмитрий Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20258">Линёв Дмитрий Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Линёв Дмитрий Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. Далин и др.; 1853-1920) — корреспондент и собеседник Толстого; прозаик, публицист. Родился в г. Богородске Московской губ. в семье отставного солдата-еврея. В 12 лет бежал из дома, принял православие, взяв фамилию крёстного отца. В 1868 г. поступил вольноопределяющимся на военную службу. Через четыре года за мошенничество и присвоение не принадлежащего ему звания был арестован и отбывал двухмесячное тюремное заключение. В 1873-1875 гг., выдавая себя за поручика князя Чавчавадзе, занимая деньги в долг, путешествовал по России и Европе. В ноябре 1875 г. был снова осуждён в С.-Петербурге за самозванство и мошенничество. В административном порядке отбывал ссылку в Старой Руссе, Глазове Вятской губ., Смоленске, Поречье, находясь под гласным полицейским надзором. После отбытия наказания в 1882 г. сначала проживал в Москве, а в 1893 г. переехал в С.-Петербург. В столице руководил вторым (провинц.) изданием газеты «Биржевые ведомости», где большой популярностью пользовались его ежедневные «беседы», основанные преимущественно на судебной хронике и письмах читателей (Меламед Е. И., Рейтблат А. И. Линёв Дмитрий Александрович // Русские писатели. 1800-1917. Биограф, словарь. Т. З. М., 1994. С. 361).</p>
        <p>Первым крупным литературным произведением Линёва был роман «Исповедь преступника» (1877). Вскоре вышли его книги «По тюрьмам. (Записки заключённого)» (1878-80), «По этапу» (1886), «Среди отверженных» (1888) и др. Линёв был автором многочисленных публицистических статей, печатавшихся в различных газетах и журналах. Среди литературных произведений Линёва внимание Толстого привлекла его книга «По этапу. (Бронзовое дело)», вышедшая отдельным изданием в С.-Петербурге. Позднее один из эпизодов книги (избиение конвойным офицером арестанта) писатель использовал в романе «Воскресение» (33: 374).</p>
        <p>18 февраля 1900 г. Линёв посетил Толстого в Хамовниках - это была их единственная встреча. 29 февраля он писал из Петербурга, что эти «свидание и беседа … о тюрьме и ссылке произвели на него глубокое впечатление» и он вновь перечитал «Воскресение». Далее Линёв сообщал, что намеревается переиздать свои книги «По тюрьмам», «В пересылочной тюрьме», «По этапу», и просил отзыва Толстого о его 3-томнике «Не сказки», где были собраны его газетные статьи (Корреспонденты Л. Н. Толстого / Сост. Ф. В. Буслаев. М., 1940. С. 82).</p>
        <p>В последующие годы Линёв, испытывая материальные лишения, вынужден был оставить работу в «Биржевых ведомостях» и поступить на службу в страховое общество. После октября 1917 г. он переехал к дочери в Киев, где и прошли его последние годы.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Кауфман А. Е. Рассказ Линёва под пером Л. Н. Толстого // Вопросы литературы. 1920, № 11.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>