<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Solovev_Evgeniy_Andreevich_4_2085">Соловьё́в Евгений Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Соловьё́в Евгений Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20194">Соловьё́в Евгений Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Соловьё́в Евгений Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. Андреевич, Скриба, Мирский, В. Смирнов; 1867-1905) — посетитель и собеседник Толстого. Критик, историк литературы, беллетрист, публицист. Автор монографии о Толстом (изд. А. Е. Беляева. СПб., 1905), где впервые в России полностью появился «Ответ на определение Синода» (С. 229-234).</p>
        <p>Родился в Шувалове под Петербургом. Учился в 3-й петербургской гимназии; в 1888 г. окончил историко-филологический факультет Петербургского университета. Несколько лет работал учителем словесности в Якутии. В 1890-х гг. приехал в Петербург, был редактором литературного отдела журнала «Жизнь» (орган «легальных марксистов»), где печатал свои «Очерки текущей русской литературы». Сотрудничал во многих изданиях. В 1890-е гг. писал очерки для критико-биографической библиотеки Ф. Ф. Павленкова. В 1902 г. вышла его книга «Очерки по истории русской литературы XIX века».</p>
        <p>1 июня 1903 г. Соловьёв побывал в Ясной Поляне. Очерк об этом своём визите и общении с Л. Н. Толстым он опубликовал в газете «Одесские новости» под псевдонимом Скриба (1903, 13, 17, 22 июня; № 6026, 6030, 6033). «Целых два часа беседовал я с глазу на глаз с великим стариком, или, лучше сказать, слушал его, и теперь вот стараюсь разобраться в этом действительно огромном, полученном мною впечатлении…» — так начал автор свою статью. «На более удачное свидание я и не рассчитывал… — признавался он. — Быть может, теперь я понимаю Толстого лучше, чем понимал его раньше, — чувствую я его и его мысли больше, яснее, определённее, отзывчивее, чем накануне…» Но всё же, как написал автор, ему «недостаёт от Толстого того же, чего ему самому Толстому. — Н.Б. недостаёт от себя, от его собственной жизни: недостаёт ощущения подвижничества, трагизма…» Толстой и гость долго гуляли по яснополянскому парку, и по полю вокруг парка, и говорили обо всём на свете, и Толстой удивлялся тому, что «так разговорился».</p>
        <p>Соловьёв поведал Толстому об отчаянии, охватившем интеллигенцию, о жизни, «грязной, усталой, жестокой», на что писатель возражал, говоря, что нельзя возлагать надежды «на какую-нибудь случайность», или «на что-нибудь вообще, что вне вас». «Начинайте с себя. Нет в жизни никого и ничего сильнее человека, когда он захочет быть свободным и сильным». Говорил Толстой и о русской литературе, «какая она большая, как жадно и настойчиво искала она всегда Бога и смысла жизни, как любила народ и верила в него! Но в лучшем и ценном она если не забыта, то почти не упоминается. На сцене то, что выдвинуто модой, минутой, днём…» «Толстой долго и любовно смотрел на выколосившееся поле… Что-то особенное, милое, торжественное было у него в лице, какая-то чуть-чуть затуманенная, любовная пристальность во взгляде… Кто же знает, кто это может сказать, что в такие вот минуты происходит в душе великого человека, какая тайна общения с природой происходит там, тайна претворения вот этого буйного молодого хлеба, этих зелёных полей, этого свежего чудного воздуха в мечту о мире всего мира, счастье всех, здоровой человеческой жизни вообще!.. Толстой снял шляпу, смахнул платком с лица какую-то думу и обыкновенным своим скорым голосом сказал: «Да, читают не то, что следует… Гоголя только к юбилею вспомнили, Тургенева как будто совсем забыли…» Поинтересовался Толстой, о чём пишет его собеседник. Услышав имена Л. Андреева, Горького, мало заинтересовался. Имя Руссо вызвало явное оживление: «Мне думается, что вся литература XIX века, весь её реализм от него. Для своего времени его “Исповедь” была откровением. Это огромная вещь». Говоря о «новых писателях», Толстой соглашался, что «нервное время», «рекламное время… Ничего подобного я не видел за всю свою жизнь. Ни о Тургеневе, ни о Герцене никогда так не кричали… Это печально прежде всего потому, что, выдумывая себе кумиров и “писания”, люди как ширмами закрывают от себя настоящую живую жизнь. А в ней столько поучительного и бодрящего…»</p>
        <p>Обдумывая свой двухчасовой разговор с Толстым, Соловьёв писал: «Я могу точно сообщить вам, как он смотрит на последнюю книгу Мечникова, на драму Горького, на переворот в Сербии, на рабочий вопрос, на возобновляющуюся деятельность интернационала, на рационалистско-магометанское движение в Индии; я увёз от него несколько выражений, которые рано или поздно войдут в его биографию и его характеристику, — словом», поездка в Ясную Поляну и общение с Толстым оказались в высшей степени интересными (Интервью. С. 190-198). Продолжая анализировать моменты разговора с Толстым, Соловьёв, отмечал: «Я уже не раз во время беседы замечал, что всякие несогласия и возражения очень неприятно действуют на Толстого. Он раздражается, говорит зло, красиво, с воодушевлением. Здесь он доказывал невозможность стачек, безумие каких бы то ни было баррикад и революционных попыток, говорил о Чингисханах с телеграфами, о том, что парижский макадам (щебенная мостовая) сделал немыслимыми баррикады, и о том, что такой макадам теперь везде и повсюду. Я, впрочем, думаю, что эту часть моего разговора с Толстым читатель с гораздо большим интересом и гораздо большей пользой для себя прочтёт в “Русской старине” 1953 года т. е. через 50 лет. — Прим. В. Л.» (Интервью. С. 12).</p>
        <p>В 1905 г. были изданы монография Е. Соловьёва «Опыт философии русской литературы» и переработанная монография о Л. Н. Толстом.</p>
        <p>23 августа 1905 г. Д. П. Маковицкий записал в дневнике: «Л. Н. сегодня получил книгу Андреевича “Толстой”. Собраны статьи Андреевича о нём; хороши его беседы с Л. Н-чем. Андреевич — псевдоним» (ЯПЗ. 1. С. 383). В ЯПб сохранилась эта книга: Андреевич (Евг. Соловьёв). Л. Н. Толстой. Монография. СПб., 1905 — с дарственной надписью издателя А. Е. Беляева. На следующий день Маковицкий отметил: «Софья Андреевна собирает произведения Л. Н. для XV тома. Отложила “Великий грех” и монографию Андреевича “Л. Н. Толстой”. В ней “Ответ Синоду” Л. Н.» (ЯПЗ. 1. С. 384).</p>
        <p>Соловьёв скоропостижно умер 25 августа 1905 г., похоронен на Литераторских мостках Волкова кладбища в Петербурге.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>