<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Meshcherskaya_Mariya_Aleksandrovna_3_1246">Меще́рская Мария Александровна</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Меще́рская Мария Александровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8869">Меще́рская Мария Александровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Меще́рская Мария Александровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Панина; ?-1903) — знакомая Толстого; жена попечителя Московского учебного округа кн. Николая Петровича Мещерского. Женщина интересной судьбы. Её родословная богата личностями неординарными, творческими. Дед её - русский дипломат, гр. Никита Петрович Панин (1770-1837), владел имением Дугино в Смоленской губ. Старший его сын Александр Никитич Панин (1791-1850), отец Марии Александровны, получил блестящее образование, участник Бородинского сражения, унаследовал усадьбу. После его смерти имение Дугино с усадебным комплексом, оранжереями, парком, который по многообразию растений можно причислить к разряду уникальных ботанических музеев, перешло к дочери. Муж М. А. Паниной, кн. Н. П. Мещерский, - внук известного писателя и историка, автора «Истории Государства Российского» H. М. Карамзина. Он унаследовал богатейший архив деда, в котором было немало «пушкинских бумаг» (письма, рукописи, записки, книги). Работать с документами этого хранилища в Дугино приезжали многие учёные и писатели. В дореволюционных журналах «Русский архив», «Русская старина» и др. под опубликованными статьями указан семейный архив Паниных-Мещерских. В усадьбе была и большая библиотека. Для хранения архива и библиотеки было специально оборудовано одно из усадебных зданий. В своём имении Мещерские открыли для крестьян сельскохозяйственную школу. Кроме школы семья Мещерских содержала больницу, богадельню для крестьян, школу на 70 крестьянских детей. В начале XX в. имение Дугино было хорошо налаженным хозяйством, одним из лучших в Смоленской губ. Сычёвского уезда. Кн. Мещерская, личность незаурядная, славилась своей благотворительной деятельностью в С.-Петербурге. Была членом попечительских советов «Общества вспомоществования бывшим воспитанницам заведений, состоящим в ведомстве учреждений императрицы Марии», «Попечительного Общества о первом ночлежно-работном доме для бесприютных детей и подростков мужского пола в Санкт-Петербурге».</p>
        <p>14 ноября 1866 г. Толстой писал из Москвы С. А. Толстой, что встретил свою старую знакомую кн. Мещерскую у Сушковых: «Там всё, как 15 лет тому назад, и также гости; одна кн. Мещерская, урождённая гр. Панина - огромная, с мужскими чертами женщина, очень добрая и неглупая. Я её знавал барышней, и теперь у неё 4, а у меня 3 детей. Очень звала к себе в середу. Не знаю, поеду ли?» (83: 127, 129).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Чекмарёв А. В. Усадьба Дугино Паниных / Русская усадьба. Сборник Общества изучения русской усадьбы. Вып. 7 (23). М.,2001.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>