<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Apollov_Aleksandr_Ivanovich_2_034">Аполлов Александр Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Аполлов Александр Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="575">Аполлов Александр Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Аполлов Александр Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1864-1893) — литератор; автор религиозно-нравственных сочинений. С Толстым лично не встречался, но был его последователем. Корреспондент и адресат Толстого.</p>
        <p>Сын священника, учился в Кавказской духовной семинарии. С 1885 г. служил псаломщиком в церкви близ Ставрополя. В 1889 г. опубликовал «Житие и избранные места из творений преподобного Макария Египетского». В церкви читал с амвона «народные рассказы» Толстого.</p>
        <p>19 апреля 1889 г. Толстой «прочёл прелестное сказание об Ормузде и Аримане (вымышленное)» (50: 69). Прочёл в рукописи. Это было первое знакомство с сочинениями Аполлова. Сочинение Толстой послал В.Г. Черткову для напечатания, но его запретила цензура. Только в 1898 г. сказание вышло в издательстве Черткова в Англии (Аполлов А. Ормузл и Ариман. Персидское сказание. «Свободное слово». Purleigh, England. 1898, С. 62-70). В России это сказание впервые появилось в 1908 г.: Аполлов А. Борьба света с тьмою. Ормузд и Ариман Сказание. М.: «Посредник», 1908.</p>
        <p>С весны 1889 г. началась переписи Толстого с Аполловым, который присылал свои рукописи, спрашивал в письмах совета, делился своими размышлениями и планами. 26 мая Толстой записал в дневнике, что «читали рукописи, присланные Чертковым, Аполлова “Как жить нужно» Прекрасно» (50. 86). 1 июня 1889 г. Толстой писал Черткову о статьях Аполлова: «О жизни — превосходная. Как я полюбил этого Аполлова. Какое ясное и чистое миросозерцание! — Я во всём согласен с его книгой Она может показаться пресной многим, но зато нет ни одной фальшивой ноты. Одно, что мне хотелось прибавить, это то, что где он говорит о самоубийстве, что человек, и не убивающий себя пистолетом, если не убивает, то лишает себя жизни, не следуя учению Христа» (86: 238).</p>
        <p>Через две недели в дневнике — снова об Аполлове: «Получил письма от Поши … и от Аполлова. Он юноша» (11 июня: 50: 93). На следующий день в письме П.И. Бирюкову: «Представьте, что этому священнику 24 года. Очень серьёзный человек, много внутренно работающий; (64: 261). 24 сентября — запись в дневнике: «…вчера получил … письма Аполлова — замечательные. Он бросает священство. Он пишет: я не приставал к вам, боялся, что Толстой оставляет что-нибудь из ненавистной мне богословской системы. Теперь я присоединяюсь, чтоб посвятить жизнь на борьбу с этим обманом. И разные резкие сильные выражения. Хороша его сказка, задуманная, об уловке Мары, чтоб бороться против света Будды. В самом деле, как же бороться с христианством, как не прикинувшись учеником? … Не может же всё это не произвести последствий. Мне кажется иногда, что я присутствую при зажигании поджожек. Они загорелись, так что наверно загорится всё. Дрова ещё совсем холодны и нетронуты, но они несомненно загорятся все» (50: 147). 8 октября отмечено в дневнике «письмо от Черткова и Аполлова. Он подал к расторжению» (50: 155).</p>
        <p>Осенью 1889 г. Аполлов подал прошение о снятии с него духовного сана, так как по убеждениям не мог исполнять должность священника. В своём сочинении «Как жить нужно? (Исповедь)» это решение он объяснял несовместимостью реального образа жизни духовенства с нравственными принципами христианства. Толстой сочувственно отнёсся к поступку Аполлова, получив 10 декабря от него письмо, он записал в дневнике: «И письмо от Аполлона, который, бедняга, от всего отрёкся. Вот будет страдать!» (50: 191) Страдания и преследования начались сразу. Аполлов вынужден был взять назад своё прошение об отказе от священнического сана и продолжал служить до 1892 г., когда окончательно отошёл от церкви. М. Горький, познакомившись с его сочинением «Исповедь», увидел в нём одно из произведений «безвестных мучеников мысли, которые вызваны к жизни “Исповедью” Толстого» (ЛН. Т. 72. С. 369). Пока дело решалось в Синоде, Аполлов жил у В.Г. Черткова, помогал ему и принимал участие в работе издательства «Посредник».</p>
        <p>В декабре 1892 г. Толстой читал «очень интересные и хорошие» статьи Аполлова «Исповедь», «Христос», «Ради Христа»; он всегда тепло отзывался о его сочинениях. От Черткова узнали, что «Аполлов очень болен». «Его надо послать на кумыс. Можно ли?» (66: 339), — писал 21 мая 1893 г. Толстой Л.Л. и M.Л. Толстым, бывшим в то время в самарском имении. Самому Аполлову тогда же: «Три вещи беспокоят меня о вас: 1) как вы переносите разлуку с семьёй, 2) есть ли у вас работа, удовлетворяющая вас, и 3) ваше здоровье. … Самое лучшее было бы вам съездить в Самару на кумыс к моему приятелю Бибикову, в 130 верстах от Самары. … Бибиков один из самых добрых и приятных людей. Содержание на кумысе вам ничего не будет стоить. Если вы позволите, это будет моё дело» (66: 345). Последнее письмо к Аполлову написано 20 июля 1893 г., за несколько дней до его смерти. Письмо заканчивалось так: «Напишите мне или попросите кого писать мне. Вы мне всегда были дороги, а ещё более полюбил вас после того, как Павел Иванович Бирюков. — Н.Б. рассказал мне про вас. Прощайте пока, целую вас. Любящий вас Л. Толстой» (66: 369).</p>
        <p>2 августа 1893 г. в возрасте 29 лет Аполлов умер от туберкулёза кишечника в родной деревне Костромской губ. Многие его произведения были опубликованы посмертно: «Борьба света с тьмою (Ормузд и Ариман)», «Мара», «Необыкновенный случай» (быль о крестьянской свадьбе без вина, созданная в форме народного сказа). 9 августа 1893 г. Толстой писал члену кавказской земледельческой общины Б.Н. Леонтьеву о «самых тронувших» его событиях последнего времени, первым из них он назвал «смерть Аполлова, бывшего священника»: «Он физически мучительно, но спокойно и радостно умер …. Прекрасный и сильный был человек» (66: 379). 9 января 1898 г. Толстой в письме И.М. Трегубову советовал ему написать биографию Аполлова: «книга вышла бы прекрасная, нужная» (71: 254-255). Книгу об Аполлове Трегубов не написал. Но сам Толстой запечатлел его в пьесе «И свет во тьме светит»: Аполлов послужил прототипом священника Василия Никаноровича.</p>
        <p>Годы спустя в письме Т.П. Богатикову 15 августа 1901 г., рассуждая «о трагическом положении священника, познавшего истину, и о наилучшем выходе из этого положения и об опасности этого положения», Толстой видел «лучший выход из этого положения — героический выход», когда «священник, собрав своих прихожан, вышел к ним на амвон и вместо службы и поклонов иконам поклонился бы до земли народу, прося прощения у него за то, что вводил его в заблуждение. Второй выход тот, который избрал лет 18 тому назад замечательный человек, покойник, знакомый мне … священник Аполлов, служивший в Ставропольской епархии. Он заявил архиерею, что не может по изменившимся взглядам продолжать священствовать. Его вызвали в Ставрополь, и начальство и семейные так мучили его, что он согласился вернуться на своё место, но, пробыв меньше года, не выдержал и опять отказался и расстригся. Жена оставила его. Все эти страдания так повлияли на него, что он умер, как святой, не изменив своим убеждениям и, главное, любви» (73: 120).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>