<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Platonov_Nikolay_Dmitrievich_3_1368">Плато́нов Николай Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Плато́нов Николай Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10855">Плато́нов Николай Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Плато́нов Николай Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1887-?) — единомышленник, адресат, корреспондент Толстого; крестьянин Даниловского уезда Ярославской губ.; освоил профессию штукатура. Призванный на военную службу, за отказ от молитвы 12 ноября 1909 г. он был посажен в карцер, тогда же направил Толстому письмо. Д. П. Маковицкий записал 14 ноября 1909 г.: «Л. Н. рассказал, что получил … письмо от отказавшегося крестьянина-парня. Он слабосилен и притом отказывается от мясной пищи, так что арестованный голодает. Спрашивает, как ему быть с пищей» (ЯПЗ. 4. С. 103). За отказ от военной службы по религиозным убеждениям Платонов был арестован и осуждён на 3 года арестантских отделений; суд состоялся в марте 1910 г. Платонов писал Толстому, Бирюкову, А. К. и В. Г. Чертковым, рассказывал о своей жизни в тюрьме, о наказаниях, о карцере. Письма Платонова читались вслух в Ясной Поляне. 2 октября 1910 г. Маковицкий занёс в свою тетрадь: «Бирюков прочёл великолепное письмо даровитого Платонова к нему из ярославской тюрьмы» (ЯПЗ. 4. С. 367). Толстой отвечал Платонову, переправляя письма через Бирюкова или Чертковых. В своих письмах он поддерживал Платонова, спрашивал, чем может ему «служить», посылал ему деньги, пытался хлопотать за него. В 1910 г. Чертков навещал Платонова в петербургской губ. тюрьме. Из этой тюрьмы Платонов был переведён в Ярославскую губ. тюрьму, затем в каторжную «Коровники», где заболел туберкулёзом.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>