<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Granovskiy_Timofey_Nikolaevich_2_193">Грановский Тимофей Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Грановский Тимофей Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3796">Грановский Тимофей Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Грановский Тимофей Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1813-1855) — историк, профессор кафедры всеобщей истории Московского университета, общественный деятель. Толстой лично не был знаком с Грановским, но, видимо, знал его работы. Когда в ноябрьском номере журнала «Русская беседа» за 1856 г. была опубликована статья В.В. Григорьева «Т.Н. Грановский до его профессорства в Москве», статья оскорбительная и даже развязная. Толстой не мог промолчать; в дневнике 13 января короткая запись по этому поводу: «Поехал в клуб Английский клуб. — Н.Б., спорил о Грановском с Черкасским, сухой диалектик». И через неделю в письме к В.П. Боткину: «Статья Григорьева о Грановском занимает всех по-московски, т.е. выходят на арену и сражаются. Я почему-то сломал несколько копий за Грановского и потому на меня, кажется, махнули рукой, как на испорченного петербургским кружком». В дальнейшем имя Грановского неоднократно появлялось на страницах толстовских сочинений, дневников, писем.</p>
        <p>Грановский успел познакомиться лишь с самыми первыми сочинениями молодого Толстого. Н.А. Некрасов, опубликовавший в № 6 «Современника» за 1855 г. рассказ «Севастополь в декабре месяце», писал автору: «Статья эта написана мастерски, интерес её для русского общества не подлежит сомнению — успех она имела огромный. Ещё до выхода VI книжки “Современника” я имел её здесь в корректуре и она была читана Грановским при мне в довольно большом обществе — впечатление произвела сильное» (ПРП. 1. С. 72).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>