<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Venkstern_Aleksandra_Alekseevna_5_2242">Венкстерн Александра Алексеевна</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Венкстерн Александра Алексеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2419">Венкстерн Александра Алексеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Венкстерн Александра Алексеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1843–1920) — корреспондент и адресат Л. Н. Толстого; писательница, драматург. Её предки по отцовской линии – российские дворяне шведского происхождения. Родилась в имении Разновилье Кромского уезда Орловской губ. Александра Венкстерн приходилась единоутробной сестрой обер-прокурору Святейшего Синода, впоследствии министру просвещения Дмитрию Андреевичу Толстому, который был четвероюродным братом Л. Н. Толстому со стороны отца. Творческим дебютом А. А. Венкстерн стал рассказ «Ландыши» (1880), напечатанный в московской «Газете Гатцука» и подписанный инициалами «А. В.». В 1885 г. произведения писательницы публиковались в журналах «Нива», «Русское обозрение». Известность ей принесли сочинения «Праздник пасхи: Из далёкого прошлого: Рассказы для детей» (1896), «Всё в прошлом: Сцены» (1902), появившиеся в печати под псевдонимом А. В. Стерн. В 1899 г. её пьеса «Приют муз и граций» была поставлена на сцене Малого театра в Москве. Из театральной труппы Венкстерн была больше всех дружна с актрисой Г. Н. Федотовой. В 1910–1912 гг. в Петербурге вышло трёхтомное собрание её сочинений. Толстой был лично знаком с А. Венкстерн. Вероятно, этому способствовало её сотрудничество в издательстве «Посредник», где печатались повести писательницы «Брак по любви» (1893) и «Очнулась (Из дневника Натальи Сергеевны ***)» (1893). Как рассказывал П. И. Бирюков, у его матери, В. В. Бирюковой, 1 мая 1889 г. Толстой встретил А. А. Венкстерн, с ней был её брат, Алексей Венкстерн – преподаватель гимназии Поливанова. В тот день писатель отметил в дневнике: «Бирюкова застал. Вцепилась в меня барышня в русском костюме с рембрандтовской шляпой. Я говорил с ней и её братом, как умел лучше» (50: 78). «Барышня в русском костюме» – это и была А. Венкстерн. 15 июля 1901 г. писательница послала в Ясную Поляну письмо, в котором выражала искреннюю радость в связи с известием об улучшении состояния здоровья Толстого. 28 июля Толстой отвечал: «Милостивая государыня, очень благодарен вам за ваше доброе письмо. Мне было очень приятно получить его от вас, потому что я вас давно знаю. Всегда с большим удовольствием читаю ваши умные, искренние и талантливые произведения. Желаю вам всего хорошего» (73: 104–105). Такую высокую оценку Толстого получили сочинения А. А. Венкстерн.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>