<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Esadze_Semen_Spiridonovich_3_1635">Эса́дзе Семён Спиридонович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Эса́дзе Семён Спиридонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="16023">Эса́дзе Семён Спиридонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Эса́дзе Семён Спиридонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1870-1927) — историк, сотрудник Военно-исторического отдела Тифлисского архива. Собирал материалы для «Хаджи-Мурата». Начальник отдела генерал-лейтенант В. А. Потто, в конце декабря 1902 г. получив от Толстого письмо с просьбой о разрешении выписать из дел нужные ему сведения, поручил Эсадзе разыскать в делах архива штаба Кавказского округа материалы о Хаджи-Мурате. 5 февраля 1903 г. Эсадзе писал об этом Толстому и спрашивал, какие именно вопросы интересуют писателя. Толстой отвечал ему 19 февраля 1903 г.: «Мне желательно иметь только то, что 1) касается Хаджи-Мурата и то, кроме всего того, что есть печатного об этом (всё это я знаю), и того, что есть в X томе актов, и 2) распоряжения императора Николая I о Хаджи-Мурате и вообще о Кавказской войне во время наместничества Воронцова и в особенности 50, 51 и 52 годов» (74: 42-43).</p>
        <p>3 марта 1903 г. Эсадзе послал Толстому копии с некоторых документов из тифлисского архива, а также составленную им библиографию печатных источников «Библиографический указатель литературы о Кавказско-горской войне (1817-1845), мюридизме, Кази-мулле, Гамзат-беке и Шамиле», в котором названо 183 источника. Всего Эсадзе собрал и собственноручно переписал 151 документ Военно-исторического отдела штаба Кавказского округа. Из этих материалов Толстой использовал лишь переписку Клюгенау с Хаджи-Муратом.</p>
        <p>Эсадзе руководил работой в архиве И. П. Накашидзе и С. Н. Шульгина.</p>
        <p>19 марта Толстой писал И. П. Накашидзе: «Не знаю, как благодарить Эсадзе, приславшего мне столько выписок, сделанных своею рукой. Я никак не ожидал, что он положит столько труда на это, и мне теперь очень совестно перед ним. Не прислать ли мне ему мои сочинения с надписью?» (74: 72). Толстой просил прекратить поиски, так как материала было много и писатель уже несколько охладел к замыслу. «Эсадзе не хочет прекращать своей работы по Хаджи-Мурату, - отвечал Никашидзе, - думает, что вы писали потому, что стесняетесь утруждать его. Характерные резолюции Николая 1 отыскиваются, и он будет присылать их вам… Эсадзе просит только сообщить, какого характера сведения о Хаджи-Мурате вас больше интересуют» (74: 73).</p>
        <p>«Я с величайшей готовностью исполню всё, что Вы пожелаете… - писал сам Эсадзе Толстому. - Распоряжения императора Николая 1 в большинстве случаев кратки. В начале сороковых годов государь в собственноручной записке излагал своё мнение о Кавказско-горской войне. … Чтобы Вы могли лучше ориентироваться, считаю долгом также прислать карты Восточного и Западного Кавказа …. Присылаю также некоторые выдающиеся приказы Воронцова» (74: 122).</p>
        <p>27 апреля 1903 г. Толстой опять писал И. П. Накашидзе: «Очень благодарен вам за сообщаемые сведения. Поблагодарите также от меня любезного Шульгина и Эсадзе. Как мне ни совестно это, я посылаю им свои сочинения, т. к. ничем другим не могу отблагодарить их» (74: 109). (Это были книги с автографами Толстого.)</p>
        <p>6 мая Толстой обратился лично к Эсадзе: «Семён Спиридонович, получил ваши бумаги, книгу и карты и не знаю, как достаточно благодарить вас за тот огромный труд, который вы делали и делаете для меня. … Желал бы иметь случай чем-нибудь отплатить вам» (74: 122).</p>
        <p>В Ясной Поляне до сих пор хранятся документы, присланные с Кавказа: Эсадзе С. С. Материалы военно-исторического отдела штаба Кавказского округа, 151 выписка. Библиотека Ясной Поляны. (Материалы к «Хаджи-Мурату»).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Эсадзе С. С. Письма Л. Н. Толстого по поводу «Хаджи-Мурата» // Толстой Л. Н. Сочинения. T. XVI. СПб., 1912. С. 301-303; С. С. Эсадзе. Некролог // К столетию Л. Н. Толстого. Сб. ст. М., 1928. С. 29.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>