<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstoy_Dmitriy_Nikolaevich_2_654">Толстой Дмитрий Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Толстой Дмитрий Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13867">Толстой Дмитрий Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстой Дмитрий Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1827-1856) — третий брат Толстого, родился 23 апреля 1827 г. в Ясной Поляне.</p>
        <p>Дмитрий был ближе всех по возрасту ко Льву, в детстве отличался большой резвостью и шаловливостью, а иногда капризами, которые в молодости заменились приступами необъяснимой злобы. Вспоминая детские игры, Толстой описал, как он, тогда пяти лет, и Митенька — шести (к ним присоединялись младшая сестра Маша и ровесница Льва, воспитанница Дунечка Темяшева) сидели под стульями, которые завешивались платками и загораживались подушками, и старались как можно теснее прижаться друг к другу, говоря, что они стали «муравейными братьями». «Иногда мы под стульями разговаривали о том, что и кого кто любит, что нужно для счастья, как мы будем жить и всех любить» («Воспоминания». Гл. «Брат Серёжа»).</p>
        <p>Учился Дмитрий всегда очень старательно и хорошо, хотя учитель братьев Толстых, студент Поплонский, определяя их отношение к учению, о Дмитрии отозвался так: «хочет, но не может», — что Лев считал неправдой.</p>
        <p>В 1843 г. вместе с братом Сергеем Дмитрий поступил на математическое отделение философского факультета Казанского университета, где уже учился старший брат Николай. Закончив университет в 1847 г., Дмитрий уехал в своё имение Щербачёвку, Курской губ. (330 крепостных крестьян и 1000 десятин земли), где занялся хозяйством и составлением проектов по улучшению жизни своих крестьян. Он предполагал выстроить больницу для крестьян и школу для их детей, раздать мужикам саженцы груш и яблонь, чтобы у каждого был свой сад и т.д. Неизвестно, были ли им исполнены его хозяйственные планы.</p>
        <p>Он был всегда малообщителен, чуждался всякой светской жизни, имел характер беспокойный и непостоянный, вспыльчивый и несдержанный. Был велик ростом, худ, с длинными большими руками и сутуловатой спиной. В спокойном состоянии это был тихий, серьёзный юноша с задумчивыми, строгими, грустными карими глазами.</p>
        <p>В университете он вёл строгую, религиозную, церковную жизнь, посещая все службы и соблюдая посты. Толстой писал о брате: «Он всегда был серьёзен, вдумчив, чист, решителен, вспыльчив, мужественен и то, что делал, доводил до предела своих сил» (там же. Гл. IX).</p>
        <p>Уже на Кавказе Толстой узнал из писем брата Сергея, что с Дмитрием произошла неожиданная перемена. Если во всё время университетской жизни и два года после он жил «воздержной жизнью, не зная ни вина, ни табаку, ни, главное, женщин» (там же), то теперь он вдруг предался разгулу, «стал пить, курить, мотать деньги и ездить к женщинам» (там же). Его образ жизни совершенно изменился. Страстная и странная натура Дмитрия бросала его от одного увлечения к другому, от занятий хозяйством к торговым предприятиям, от желания и попыток служить в Москве и Курске к азартным карточным играм.</p>
        <p>Толстой потом внесёт некоторые черты характера брата в характер Дмитрия Нехлюдова в «Юности» и «Романе русского помещика», но более всего в характер Николая Левина в «Анне Карениной», который тоже вдруг сблизился с самыми гадкими людьми и пустился в самый беспутный разгул. Писатель считал, что и в религии Митенька искал узы на свою страстную натуру. Ту проститутку Машу, которую он первой узнал, он выкупил из публичного дома, считая это своим нравственным долгом. Взял её к себе, она и ухаживала за ним во всё время его предсмертной мучительной болезни. И в этом своём поступке брат был «тем же серьёзным, религиозным человеком, каким он был во всём» (там же).</p>
        <p>Дмитрий всегда шёл своим собственным, отдельным от братьев, путём. В университете он выбрал себе товарища не из аристократического круга, а самого бедного, жалкого, оборванного студента. Его другом стала и жившая в семье Толстых «из жалости» некая Любовь Сергеевна, «самое странное и жалкое», «кроткое, забитое существо», на которое в доме никто не обращал внимания. Родные осуждали Митеньку за его «низкие вкусы и знакомство», у светских знакомых он вызывал насмешки, на которые не обращал внимания. Толстой считал, что эта «драгоценная черта» — равнодушие к людскому мнению — у Дмитрия и Николая общая с матерью, и очень ценил её.</p>
        <p>Как и старший брат Николай, Дмитрий скончался от чахотки: поехал из Щербачёвки в Москву для консультаций с врачами, по дороге ему стало хуже, и в Орле он попал в больницу. Толстой в это время был в Петербурге, но на несколько дней приехал к умирающему брату. Перед смертью Дмитрий метался, никак не мог успокоиться, просил всех, чтобы дали ему возможность переехать в Ясную Поляну, где надеялся спокойнее умереть. Умер он 22 января 1856 г. Когда незадолго до своей смерти писатель работал над воспоминаниями, он закончил главу о брате Дмитрии покаянными словами: «Я был особенно отвратителен в эту пору. Я приехал в Орёл из Петербурга, где я ездил в свет и был весь полон тщеславия. Мне жалко было Митеньку, но мало. Я повернулся в Орле и уехал, и он умер через несколько дней. Право, мне кажется, мне в его смерти было самое тяжёлое то, что она помешала мне участвовать в придворном спектакле, который тогда устраивался и куда меня приглашали» (там же).</p>
        <p>Желание Дмитрия Толстого быть похороненным в Ясной Поляне исполнилось весной 1856 г. Его похоронили в фамильном склепе Толстых, рядом с могилами отца и матери.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Толстой С.М. Древо жизни. — М., 2002. С. 148-163.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>