<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Meshcherskiy_Vladimir_Petrovich_2_412">Мещерский Владимир Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Игнатьева Е. А. Мещерский Владимир Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888053">
                  <name>Игнатьева Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8877">Мещерский Владимир Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мещерский Владимир Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1839-1914), князь — писатель, публицист, прозаик, беллетрист, издатель-редактор газеты «Гражданин». По матери внук писателя Н.М. Карамзина. Окончил училище правоведения. С 1870 г. — в Министерстве народного просвещения. Печатался в «Русском вестнике», «Московских ведомостях» и др.</p>
        <p>В литературу Мещерский вошёл как автор многочисленных романов. Популярными стали по преимуществу его сатирические произведения из великосветской жизни, издававшиеся иногда под псевдонимом К.В.М.: «Женщины из петербургского большого света», «Один из наших Бисмарков», «Лорд Апостол в петербургском большом свете», «Тайны современного Петербурга», «Ужасная женщина» и др. Князь Мещерский был близок к придворным сферам и правительственным кругам, что давало ему возможность оглашать в «Гражданине» факты, не проникавшие в другие органы печати.</p>
        <p>В свою бытность в 1857 г. в Швейцарии Толстой познакомился с родителями Мещерского, имя же В.П. Мещерского Толстой упоминал в своих письмах и дневниках. 22 августа 1871 г. в письме Мещерскому (не было отправлено) он отказывался принимать участие в газете «Гражданин», мотивируя это следующим образом: «…я ненавижу газеты и журналы — давно их не читаю и считаю их вредными заведениями для произведения махровых цветов, никогда не дающих плода, заведениями, непроизводительно истощающими умственную и даже художественную почву» (61: 258). Толстой был знаком с отдельными сочинениями Мещерского, о которых отзывался положительно, в частности с его первым литературным трудом — статьёй «Россия под пером замечательного человека» (Русский вестник. 1871. № 4), представляющей собой ряд очерков (в виде писем) о пореформенной России.</p>
        <p>11 сентября 1897 г. в газете «Гражданин» вышла статья Мещерского о намерении миссионеров отнимать детей у молокан. Статья вызвала незамедлительную реакцию Толстого. 23 сентября он обратился к Мещерскому с письмом, содержание которого просил опубликовать в газете «Гражданин»: «Надеюсь, что вы напечатаете в вашей газете сообщаемые мною сведения, сопроводив их столь же справедливыми замечаниями о противности таких мер тому христианству, которое мы исповедуем» (70: 147). Здесь Толстой рассказывал о детях, насильственно отобранных полицией у ни в чём не повинных родителей. Но, по сообщению Мещерского, письмо Толстого он получил лишь в 1913 г. и, соответственно, впервые опубликовал в «Гражданине» 11 августа 1913 г.</p>
        <p>(№ 32). Спустя шестнадцать лет стала известна история получения им оригинала этого письма со следующими комментариями: «Издатель “Гражданина” получил от почтенного Н.А. Шахова ценный подарок: подлинное письмо на 4-х страницах гр. Льва Николаевича Толстого на имя издателя “Гражданина”, написанное в 1897 году». Местонахождение «подлинника», полученного Мещерским, неизвестно. Напечатанный в «Гражданине» текст письма Толстого отличается от текста, публикуемого в Юб. издании (т. 70).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>