<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Olsufev_Aleksey_Vasilevich_3_1319">Олсуфьев Алексей Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Архангельская T. Н. Олсуфьев Алексей Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангельская T. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20153">Олсуфьев Алексей Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Олсуфьев Алексей Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1831-1915) — граф, знакомый Толстого; русский филолог, писатель; генерал от кавалерии, правнук Адама Васильевича Олсуфьева - статс-секретаря императрицы Екатерины II, старший сын Василия Дмитриевича Олсуфьева - обер-гофмейстера императора Николая I, брат генерал-адъютанта, помощника командующего императорской главной квартирой Александра Васильевича и флигель-адъютанта Адама Васильевича Олсуфьевых.</p>
        <p>В 1849 г., окончив Пажеский корпус, корнетом вступил на службу в лейб-гвардии Гусарский полк, через полгода получил чин поручика. В 1860 г. последовал чин полковника, в 1866 г. - генерал-майора, в 1868 г. стал генерал-майором Свиты, с 1878 г. - генерал-лейтенант, с 1892 г. - генерал от кавалерии (все генеральские чины были получены «за отличие»). В дальнейшем служил адъютантом великого князя Николая Николаевича (старшего), командовал Нарвским, затем Гродненским гусарскими полками, Варшавской гвардейской кавалерийской бригадой, затем кавалерийской дивизией. Участвовал в Венгерском походе 1849 г., в Крымской войне, в Кавказской войне в 1859 г., в Русско-турецкой войне 1877-1878 гг. Имел около двадцати наград, в основном Российской империи. С 1873 г. числился в запасных войсках, был прикомандирован к Главному интендантскому управлению. С 1884 г. - почётный опекун Московского присутствия Опекунского совета учреждений императрицы Марии, затем - директор Измайловской военной богадельни императора Николая I и член Александровского комитета о раненых.</p>
        <p>А. В. Олсуфьев известен также как писатель и исследователь древнеримской литературы. Он поддерживал дружеские отношения с поэтом А. А. Фетом, своим бывшим сослуживцем. Фет бывал в гостях в подмосковном имении Олсуфьева Ершове и написал стихи с посвящением А. В. Олсуфьеву и его супруге. Был женат на своей двоюродной племяннице Александре Андреевне Миклашевской (1846-1929), дочери крупнейшего украинского фарфоропромышленника А. М. Миклашевского и Дарьи Васильевны Олсуфьевой. Гр. А. А. Олсуфьева была статс-дамой императрицы Марии Фёдоровны. В 1892 г. заступила в должность гофмейстерины к великой княгине Елизавете Фёдоровне, что стало причиной переезда семьи из Петербурга в Москву и покупки дома на Поварской (№ 50). Иногда здание упоминается как «особняк Олсуфьева». По преданию, его посещал император Александр III. А. А. Олсуфьева владела особняком вплоть до революции 1917 г. С 1932 г. по просьбе М. Горького особняк был передан Центральному дому литераторов.</p>
        <p>После смерти гр. В. Д. Олсуфьева в 1858 г. к сыну Алексею перешло его подмосковное имение Ершово, которым Олсуфьевы владели более 200 лет. Последним владельцем имения был сын Олсуфьева Василий Алексеевич, полковник, служивший на Кавказе. В 1917 г. Олсуфьевы уехали в Кисловодск, в 1919 г. - в Италию, где имели виллу «Русалка». А. А. Олсуфьева умерла в Сан-Ремо.</p>
        <p>Имени Алексея Васильевича Олсуфьева не оказалось в общем Указателе к ПСС (Юб.), очевидно, как не встречающегося ни в текстах Толстого, ни в комментариях к ним. О нём неизвестно ни одно доброе или уважительное суждение писателя. 20 апреля/2 мая 1884 г. Толстой записал в дневнике: «После обеда прошёл с Стаховичем к Олсуфьевым - смотреть лошадей. Там Ал. Олсуфьев. Нехорошо, что определённо не выразил ему презрения» (49: 85). В примечании к записи сокращение ошибочно расшифровали: «Александр Васильевич Олсуфьев». Ошибка повторена в книге: Гусев. Материалы. 4 (1970).</p>
        <p>«Безымянный» Олсуфьев, названный только по фамилии, встречался с Толстым в дни Крымской войны. Д. П. Маковицкий записал 29 декабря 1908 г.: «Разговор о 79-летнем графе Олсуфьеве, генерале, дяде Марии Николаевны рожд. Зубовой; с 1906 г. второй жены С. Л. Толстого. - Т. А., большом оригинале. Он каждое утро ходит в церковь, ставит свечку “дежурному”, как он выражается, святому. - Я ни во что не верю, а вдруг всё это правда? - говорит он» (ЯПЗ. 3. С. 290). Возраст генерала, указанный в записи, почти совпадал с фактическим возрастом генерала гр. Алексея Васильевича Олсуфьева: ему было тогда 77 лет. Далее Маковицкий писал: «Л. Н. рассказал, как Олсуфьев в Севастополе, будучи адъютантом, передал приказание Л. Н-чу, командовавшему четырьмя орудиями, и вызвал его пройти из его окопа в свой по пространству опасному, для того чтобы получить приказ. Л. Н. ответил: “Вы переезжайте ко мне”. А Олсуфьев повернул и уехал. Л. Н.: Место было настолько опасно, что бессмысленно было по нему ехать без нужды, а Олсуфьев был послан главнокомандующим только осмотреть положение войска, а не с каким-либо приказом. Л. Н. вспомнил и пересказал это подробно» (ЯПЗ. 3. С. 290).</p>
        <p>Об этом случае из жизни Толстого вспоминал и сын писателя С. Л. Толстой: «В самое горячее время ко рву 4-го бастиона верхом подъехал штабной офицер граф Алексей Васильевич Олсуфьев. … Этот рассказ я слышал как от моего отца, так и от самого Олсуфьева»; - последняя фраза говорит о том, что встречу с Толстым в Севастополе генерал помнил и много лет спустя. С. Л. Толстой не случайно завершал описание эпизода с Олсуфьевым короткой речью Толстого о том, как они, «бывало, нарочно посылали в город Севастополь. - Т. А. не Алексея слугу Толстого, смелого и не выказывавшего страха. - Т. А., а трусливого денщика и смеялись над тем, как он пригибался от летающих снарядов и пуль» (Очерки былого. Гл. «Мой отец в семидесятых годах»). По иронии судьбы, А. В. Олсуфьев с 1906 г. стал хотя и не близким, но всё же родственником Толстого, вероятно, не раз встречался с ним. Становится понятным и невысказанное в 1884 г. «презрение» к генералу, и более мягкое отношение к нему Толстого.</p>
        <p>В севастопольских рассказах, особенно в «Севастополе в мае», писатель показал подобных офицеров (Калугин, Праскухин, Михайлов). На двадцати страницах заключительных глав второй части «Войны и мира» он нашёл нужным описать четыре безответственные и безрезультатные поездки «адъютантов с приказаниями». Если Алексей Васильевич Олсуфьев читал севастопольские рассказы и роман Толстого, он не мог не ощутить толстовского презрительного отношения, испытанного отчасти и к нему за подобный же поступок.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>