<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ermokhin_Vasiliy_Ivanovich_4_1817">Ермохин Василий Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Ермохин Василий Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4984">Ермохин Василий Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ермохин Василий Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1857-1942) — корреспондент, адресат и посетитель Толстого, философ-самоучка из крестьян. Родился в Буинском уезде Симбирской губ., в старообрядческой семье. Под влиянием молодого учителя пристрастился к чтению литературы по нравственно-философской проблематике. После смерти отца вместе с семьёй перебрался в Покровскую слободу под Саратовом, где занимался колёсным делом и читал научные книги, стараясь ориентироваться в философских вопросах и излагая свои рассуждения в статьях.</p>
        <p>По совету одного из саратовских журналистов, Ермохин 4 октября 1903 г. обратился к Толстому с просьбой дать отзыв о его статье «Природа и нравственность» и, по возможности, посодействовать её публикации. В ответном письме от 15 ноября 1903 г. Толстой высоко оценил присланную рабочим-кустарём рукопись: «Получил вашу статью, прочёл её внимательно и нахожу, что основная мысль ваша о том, что жизнь есть сознание своего существования, совершенно верна, или, по крайней мере, я совершенно согласен с ней. … Вообще же ваша работа мне очень нравится, в особенности серьёзность вашей мысли. … Личность ваша тоже очень заинтересовала меня» (74: 231). Толстого привлекло в сочинении Ермохина доверие к жизни, близкое взглядам писателя, и он предложил задуматься о путях самоопределения человека в судьбах др. людей, в чём и состоит его назначение и укоренена его духовная состоятельность. В письме Толстому от 30 ноября 1903 г. Ермохин сообщал, что задумал критический разбор ницшеанства, «начал чертить книжку на главную мысль Ничше, а именно о попрании нравственности в угоду будущего сверхчеловека» (75: 12), он просил подыскать ему работу и посылал автобиографический очерк «О любви» вместе со своей фотокарточкой. По просьбе Толстого отвечала Ермохину, отстаивающему идеи жизнеутверждения, Т. Л. Сухотина. Толстой сделал приписку к письму от 18 декабря 1903 г.: «Мысли ваши, выраженные в последнем письме, вполне разделяю» (74: 258). Толстой предлагал статью Ермохина журналам «Вопросы философии и психологии» и «Научное слово», но безрезультатно. Он приложил усилия к улучшению материального положения Ермохина, о чём писал 19 января 1904 г. П. А. Буланже, своему единомышленнику и литератору: «Теперешняя просьба очень для меня важная: это об Ермохине — философе-колеснике. Во-1-х, нельзя ли ему поместить его статью в “Научном слове” или ещё где, а во 2-х, нельзя ли ему найти место. Какое место, вы увидите из прилагаемого его письма: он пишет, что зарабатывает около 500 рублей в год. Помочь ему надо постараться. Человек он очень замечательный. … Ежели этому не помочь, то кому же?» (75: 10-11).</p>
        <p>На пасхальной неделе 1904 г., 10-17 апреля, Ермохин, по воспоминаниям детей, вместе с сыном прибыл к Толстому в Ясную Поляну, где беседовал с писателем и его окружением и отказался от предложения занять выгодное место кондуктора железнодорожных вагонов, несмотря на сложные семейные обстоятельства: болезнь жены, а из четырёх детей — старший сын инвалид с детства. Он посчитал нецелесообразным порывать с отлаженным и освоенным мужицким промыслом. Революционные события 1905-1907 гг. застали Ермохина, не признававшего церковь, в Уфе, где он трудился колёсным мастером. Сочувствуя выступающим против социальной несправедливости, он держал дома много книг и продолжал свои тревожные размышления о судьбах мира и человека в грядущем. Свои итоговые работы: статьи «Вред безбрачия» и «Разговор двух крестьян о смертной казни» — Ермохин рискнул, напомнив о себе, отправить Толстому с письмом от 1 августа 1910 г. из Новониколаевска Томской губ. Толстой особо выделил «Вред безбрачия» как полемику с оправданием разврата и разложения, выраженным в декадентском сборнике «В поисках человеческого совершенства и счастья. Подбор мнений выдающихся мыслителей по разным вопросам умственной, нравственной, семейной и общественной жизни человека» (Томск, 1900). Сборник с дарственной надписью (сохранился в ЯПб) был отправлен Толстому составителем С. И. Воскресенским сразу же по выходе книги в свет. Ермохин не соглашался с позицией «плодитесь, множьтесь и наполняйте землю». Он предлагал иную формулу, применимую к цели человеческой жизни: «совершенствуйтесь». Кроме этого, Ермохин выразил обеспокоенность, как бы воздухоплавание не было применено к военному делу. Толстой в ответе Ермохину 13 августа 1910 г. писал: «Вижу, что мы с вами одних и тех же взглядов, и мне всегда приятно быть в общении с такими людьми» (82: 108).</p>
        <p>После Октябрьской революции Ермохин обосновался на Алтае, где открыл колёсную мастерскую. В 1930 г., в период раскулачивания, он был выслан в Нарымский край, но через четыре года восстановлен в правах. Он осел в Барнауле, где сноровистый мастеровой и вдумчивый мыслитель из народа дожил до преклонных лет, оставаясь верным своим идеалам и не изменив избранному в юности пути. Письма Толстого и рукописи Ермохина, видимо, были утрачены во время войны в блокадном Ленинграде, где жила его старшая дочь.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Шифман А. И. Мужицкий философ // Толстой — это целый мир. Тула, 1976. С. 117-129.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>