<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Molostvov_Nikolay_Germanovich_3_1259">Молоство́в Николай Германович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Молоство́в Николай Германович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9162">Молоство́в Николай Германович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Молоство́в Николай Германович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1871-1910) — знакомый, адресат и корреспондент Толстого; его биограф; офицер флота; публицист, журналист, критик. Сын генерал-лейтенанта Г. В. Молоствова, двоюродного брата Зинаиды Модестовны Молоствовой, которой Толстой был увлечён, будучи студентом Казанского университета. Находясь под влиянием произведений Толстого, в январе 1897 г. Молоствов предложил писателю издать библиографический справочник к 50-летию его литературной деятельности. Не получив одобрения, он вновь обратился к Толстому, рассказал о той «внутренней работе», которая совершалась в нём, и просил содействия в создании биографии Толстого, на что писатель ответил, поддержав молодого человека в его «внутренней работе»: «…другая сторона вашей деятельности, составление моей биографии не только не вызывает моего сочувствия, но прямо неприятна и, я думаю, бесполезна для вас, и потому помогать вам в ней не считаю нужным. Не думайте, пожалуйста, что я говорю это из ложной скромности, я истинно убеждён в том, что моя личность есть только помеха для того дела, которому я хотел бы служить, и чем более уничтожится и сотрётся она, тем это будет лучше для дела. Оставим в покое личности и будем разрабатывать, делая их ясными и доступными всем, истины, которые открыты нам, будем рассеивать мрак, который скрывает эти истины, и это такая нужная и благодарная работа, что не останется время ни для какой другой, особенно такой частной и сомнительной, которая может быть и вредна, как та, которую вы затеваете» (70: 29). Молоствов в следующем своём письме изложил мотивы, побуждающие его написать биографию Толстого. «Зачем и как вам писать мою биографию? - отвечая журналисту, 16 мая 1897 г. спрашивал писатель. - Трудно, даже невозможно вам в 25, 30 лет понять то, что я переживал, когда мне было вдвое больше. Да и зачем? Если уже вы хотите непременно писать, опишите то, что происходило и происходит в вашей душе, и это будет очень важно и поучительно людям, потому что это всё вы знаете и это всё ново, потому что нет ни одного человека такого же, как другие. Важно же и поучительно будет потому, что, если только вы будете искренни, вы выскажете то, что другие чувствуют, но, не веря себе, хотят и боятся сказать. Но вам нет надобности писать, и я не советовал бы вам. Ещё успеете, когда много переживёте. Теперь же вам надо жить и жить согласно с тем идеалом, который вы видите перед собой или, по крайней мере, по мере сил приближаясь к нему. И на это осуществление идеала в жизни и приближение к нему нужно много энергии. Вы всю и употребите на это. Так вот, пожалуйста, не сердитесь на меня и верьте, что в том, что пишу вам, я имею только в виду вас, ваше добро. Если будете писать, и я могу чем служить вам, буду очень рад. Любящий вас Л. Толстой» (70: 81). Но Молоствов упорно добивался своего. Изучая жизнь Толстого, собрал 14 тысяч библиографических материалов, по ним написал подробную биографию в 14 выпусках и считал нужным учредить музей писателя. В июле-августе 1898 г. побывал в Ясной Поляне. Он посоветовал Толстому передать его роман «Воскресение» для напечатания в «Ниву» и, получив согласие писателя, вёл об этом переговоры с А. Ф. Марксом. В ноябре 1898 г. Молоствов вышел в отставку и посвятил всего себя литературной работе. Спустя 10 лет, в июне 1908 г., Толстой всё же принял Молоствова как составителя его биографии, рассказал ему о друзьях ранней молодости, о своей матери, о писателях 1850-х гг. В дневнике 13 июня 1908 г. запись: «Не могу без слёз говорить о моей матери. Молоствов выписывал из её дневников» (56: 134). Толстой беседовал с Молоствовым, слушал чтение материалов 1-го выпуска биографии и находил, что он пишет «искусственно». Из Ясной Поляны биограф Толстого ездил в Шамордино повидаться с сестрой писателя, а затем с художником-фотографом в Казань - фотографировать дома, где жил Толстой. В 1909 г. в С.-Петербурге была издана книга Молоствова в соавторстве с П. А. Сергеенко под ред. А. Л. Волынского «Л. Н. Толстой. Жизнь и творчество. 1828-1908 гг. Критико-биографическое исследование. Вып. 1-3. 1909-1910». Получив в конце февраля 1910 г. 2-й выпуск, Толстой в домашнем разговоре негативно отозвался об этой книге («Л. Н. сказал об этом издании, что вульгарное» - ЯПЗ. 4. С. 189): на его взгляд, в ней оказалось недостаточно духовного, а осталось материальное.</p>
        <p>И. Ю. Лученецкая-Бурдина</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>