<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Paderevskiy_Ignatsiy_Yan_4_2001">Падере́вский Игнаций Ян</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Падере́вский Игнаций Ян // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10423">Падере́вский Игнаций Ян</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Падере́вский Игнаций Ян</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Paderewski; 1860-1941) — польский пианист, композитор; политический деятель; в 1909-1913 гг. директор Варшавской консерватории.</p>
        <p>Родился в крестьянской семье в селе Куриловке Подольской губ. (Российская империя). В музыке начинал самоучкой, иногда занимался с частными учителями. Благодаря природным способностям и огромному трудолюбию в 12 лет поступил в Варшавский институт музыки (ныне — Варшавская консерватория), по окончании которого с 1878 г. поселился в Варшаве, зарабатывая преподаванием и сочинительством. В начале 1880-х гг. уехал в Германию, где брал уроки мастерства и композиции у известных немецких музыкантов. Там познакомился с Рихардом Штраусом и Антоном Рубинштейном, который обратил внимание на молодого пианиста. Некоторое время Падеревский был профессором консерватории в Страсбурге, затем уехал в Вену, где в 1887 г. состоялся его первый фортепьянный концерт. Вскоре имя музыканта стало широко известно в Европе. Гастроли в Лондоне, а потом и в США упрочили его исполнительскую славу. Он много играл в разных странах, его имя произносилось рядом с именем Ф. Листа, обоих называли «величайшими пианистами мира».</p>
        <p>С 1910-х гг. музыкант стал участвовать в политической жизни Польши. В январе 1919 г. Ю. Пилсудский назначил его премьер-министром, затем министром иностранных дел Польши. Но политическая карьера Падеревского была недолгой, и после 1922 г., оставив политику, он вернулся к музыке. В дальнейшем периодически возвращался он и к политике, в 1940-1941 гг. возглавив правительство Польши в эмиграции.</p>
        <p>В конце 1890-х гг. Падеревский гастролировал в России. С. А. Толстая бывала на его концертах в Москве. 3 февраля 1899 г. она записала в дневнике: «Вечером экстренное симфоническое, знаменитый и крайне противный пианист Падеревский. Был Сергей Иванович Танеев. — Н.Б.» (ДСАТ. 1. С. 447). Через день, 5 февраля, снова о концерте польского пианиста: «Скучнейший концерт Падеревского» (там же. С. 448).</p>
        <p>Толстой не бывал на концертах Падеревского и был мало знаком с искусством пианиста, слушая его только в записи. 9 декабря 1908 г. Д. П. Маковицкий отметил в своей тетради: «Дима сын В. Г. Черткова Владимир. — Н. Б. привёз граммофон. … Падеревского “Менуэт”.</p>
        <p>Л. Н.: Очень мило» (ЯПЗ. 3. С. 274).</p>
        <p>В сентябре 1909 г. по приглашению Чертковых Толстой гостил у них в Крёкшине. 6 сентября из Москвы от Ю.-Г. Циммермана привезли аппарат «Миньон» («Пиано Вельте»), специально для Толстого, на всё время его пребывания у Чертковых. Вечером слушали записи: «Л. Н. очень понравился этюд Шопена в исполнении Падеревского, — отметил Маковицкий. — Л. Н.: Шопен совсем под его линию подходит, весёлый. — Потом понравилась баллада Падеревского: — В ней крещендо удивительно» (ЯПЗ. 4. С. 62). На следующий день опять слушали музыкальные записи на аппарате, и опять с удовольствием: «Музыка. Льву Николаевичу больше всего понравился полонез Шопена As-dur № 7 в исполнении Падеревского» (запись Черткова 7 сентября — ТВС. 2. С. 126).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>