<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Biryukova_Varvara_Vasilevna_3_860">Бирюко́ва Варвара Васильевна</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Бирюко́ва Варвара Васильевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1446">Бирюко́ва Варвара Васильевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бирюко́ва Варвара Васильевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Христиани; 1831-1895) — мать Павла Ивановича Бирюкова, одного из первых последователей, друзей и биографов Толстого. Происходила из старинного дворянского рода Христиани. Её отец - Василий Христианович Христиани (1798-1857) - тайный советник в С.-Петербурге, мать - Мария Григорьевна (1805-1877). Варвара Васильевна была «довольно образованна, знала языки, музыку и была очень религиозна, исповедовала православие» (Бирюков А. М. П. И. Бирюков - первый биограф Л. Н. Толстого. М., 2011. С. 4); замужем за И. С. Бирюковым, генерал-майором, представителем древнего дворянского рода. Бирюковы жили в родовой усадьбе, с. Ивановском, Костромской губ., где у них родились сыновья Сергей (1858-1941) и Павел (1860-1931). До революции имение Бирюковых было настоящим очагом культуры для всей округи. Бирюковы не жалели средств и помогали крестьянам, ратовали за их здоровье и всеобщее образование. Построили в селе школу и больницу. Устраивали праздники для крестьянских детей, помогали вдовам, брали на воспитание сирот. У Бирюковых гостили композитор П. И. Чайковский и др. известные люди. В 2010 г. в Ивановском был открыт Историко-культурный музей рода Бирюковых.</p>
        <p>В. В. Бирюкова была лично знакома и общалась с Толстым, который уважал её за доброту, всегда тепло о ней отзывался. В дневниках Толстого за 1889 г. есть записи: «Бирюкова прелесть доброты настоящей» (50: 76), «Пошёл к В. В. Бирюковой. Всё то же - добрая женщина» (50: 77). Толстому важно было мнение В. В. Бирюковой, её взгляд на отношения между её сыном Павлом Ивановичем и дочерью Толстого Марией Львовной, которых некоторое время связывала глубокая взаимная симпатия. Молодые люди готовы были вступить в брак. Но Толстой предлагал им отложить брак на два года и проверить свои чувства. 10 января 1889 г. в письме через П. И. Бирюкова Толстой обращался к его матери: «Покажите это письмо Варваре Васильевне и спросите, что она думает, насколько согласна со мною» (64: 214). Впоследствии Мария Львовна вышла замуж за кн. Н. Л. Оболенского, а П. И. Бирюков женился на единомышленнице Толстого Павле Николаевне Шараповой.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Бирюков А. М. П. И. Бирюков - первый биограф Л. Н. Толстого. М.: Полиграф-сервис, 2011; Григоров А. А. Из истории костромского дворянства. Кострома, 1993. С. 311-313.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>