<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Petrunkevich_Ivan_Ilich_3_1362">Петрунке́вич Иван Ильич</title>
        <title type="bibl">
          Кудрин В. Н. Петрунке́вич Иван Ильич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888076">
                  <name>Кудрин В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10755">Петрунке́вич Иван Ильич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Петрунке́вич Иван Ильич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1843-1928) — знакомый Толстого; российский политический деятель, один из организаторов Конституционно-демократической партии (партии кадетов, официальное название: Партия народной свободы), член I Гос. думы, отчим Софьи Владимировны Паниной.</p>
        <p>Знакомство с известным влиятельным политиком позволило Толстому понять, во что превращалась борьба депутатов от разных партий на общественных собраниях, где тяжёлая работа по совершенствованию общества оборачивалась болтовней. Не зря в январе 1905 г. во время интервью новозеландскому корреспонденту X. Вильямсу на его реплику, что «Петрункевич лучше всех», Толстой отвечал: «Это вы им делаете плохой комплимент. Петрункевича я знаю, знаю его семейную жизнь» (ЯПЗ. I. С. 141).</p>
        <p>Толстой рано понял, как строил Петрункевич карьеру политического деятеля, призывая к коренной реформе гос. строя. Окончив юридический факультет Петербургского университета, молодой юрист вернулся в родное имение в Черниговской губ. и стал мировым судьёй, а затем и председателем съезда мировых судей. Одновременно развивал активную деятельность по реформированию органов местного самоуправления как продолжение земской реформы, именно эта задача осталась у него преобладающей на всю жизнь. На собственные средства вместе с единомышленниками открыл народную школу для крестьянских детей, фельдшерские пункты и больницы.</p>
        <p>Работа в земстве и в газетах чередовалась с арестами и ссылками. Но быстро росла известность молодого политика, и Петрункевич постепенно вышел в лидеры либеральной оппозиции. В отличие от остальных либералов, в 1878 г. пошёл на совещание с террористами, объясняя, что методы их борьбы противозаконны, но справедливы как противодействие беззаконию властей. Совещание с террористами ни к чему не привело, террор Петрункевич не остановил, но зато стал известным борцом за конституцию, близким к террористам. После этого за резкую критику в адрес царского правительства он был отправлен в ссылку, выбрав Тверь для постоянного места жительства.</p>
        <p>Толстой помнил Петрункевича ещё по его участию в помощи крестьянам во время голода в России в 1891-1892 гг., когда встречался с набирающим популярность политиком на его московской квартире. Но политические приёмы Петрункевича всё меньше увлекали Толстого, который скоро начал понимать, что тот больше заботится о внешних формах власти.</p>
        <p>У Петрункевича, выходца из дворянской семьи, много различных связей с семьёй Толстых. Так, в 1901 г. гр. С. В. Панина, его падчерица по второму браку, предоставила свой дворец в Гаспре на южном берегу Крыма для лечения и пребывания Толстого и его семьи. В этом дворце навещали больного писателя Чехов, Куприн, Горький, Шаляпин. Жил здесь и Петрункевич, хотя в семье Паниных боролись против негативного влияния отчима на Софью Владимировну. В этом же дворце Петрункевич проживал после революций 1917 г., перед тем как уехать в эмиграцию.</p>
        <p>Члены семьи Толстого и их друзья к Петрункевичу относились по-разному. Чаше как к знакомому, которого не очень уважают, но которого стоит остерегаться. 6 апреля 1906 г. Д. П. Маковицкий записал разговор в зале яснополянского дома. «Говорили о современных событиях. Через три недели станет заседать Дума. Что будет? Л. Н.: “Я ничего из ничего не жду. Внешние события не имеют той важности, как внутреннее отношение к жизни. У человека столько отношений: к семье, труду, науке; отношение к государству занимает последнее место между ними. А теперь все только об том думают: ветеринары, гимназисты только этим заняты. Массовый гипноз. … В отношении к революции есть благоговение - “awe”, никто не смеет осуждать революционеров. Царя можно ругать, Петрункевича нельзя”. - Сергеенко: “Какой Петрункевич революционер?” Л. Н. ушёл в кабинет. Пока он там оставался, один из присутствующих зло пошутил над Петрункевичем, вспоминая, как он проявил нетерпение, что Л. Н. не умирает. В то время, когда Л. Н. в Крыму был очень плох - казалось, кончится, по мнению одного ялтинского доктора, не проживёт и полчаса, Петрункевич уезжал, но остался ждать кончины» (ЯПЗ. 2. С. 101), чтобы сразу после смерти Толстого сделать нужные распоряжения.</p>
        <p>15 апреля 1906 г. в Ясной Поляне снова разговор о политике, вызванный рассказом С. А. Стахович об убийстве бомбой тверского губернатора Слепцова и о том, что Петрункевич выступил против осуждения этого политического убийства: «(Л. Н. не верилось). … Андрей Львович (матери): “Вот твои конституционные демократы!” - Софья Андреевна: “Этот - дурак…” - Софья Александровна Стахович. - В. К.: “Петрункевич - самый умный и добрый человек. Гучков предсказал ему в октябре, что он и его партия будут аплодировать убийствам. И, читая левые газеты, это и чувствуешь”» (ЯПЗ. 2. С. 111).</p>
        <p>Петрункевич как участник многих нелегальных земских съездов председательствовал в 1904 г. на заседаниях первого легального земского съезда в Москве. А осенью 1905 г. стал организатором и основателем Конституционно-демократической партии. Председателем ЦК этой партии был в 1909-1915 г. Выборы в I Гос. думу показали, что партия кадетов становится самой мошной политической силой, с которой правительство должно считаться. И потому Петрункевич, являясь её организатором, считал себя лидером установления конституционного строя, а создание партии отправной точкой, приведшей Россию к Гос. думе. Кадеты считали, что именно они будут управлять Россией. Понимая это, Петрункевич усилил воздействие на правительство и общественность. В своей речи на открытии первого заседания Госдумы Петрункевич призвал правительство к амнистии политзаключённых. Это сборище революционеров не нравилось царю, и потому он категорически отклонил кандидатуру «адвоката народа» Петрункевича на место председателя Госдумы как одного из нежелательных людей для этого, и через 2,5 месяца работы Дума была распущена. Кадеты продолжили борьбу, приняв «Выборгское воззвание», которое подписали 180 депутатов, призывая к гражданскому неповиновению правительству. Правительство не имеет права без согласия народного представительства ни собирать налоги, ни призывать народ на военную службу: «ни одного солдата в армии, ни одной копейки в казну!» О действенности таких призывов мечтал и Толстой, но только один из кадетов исполнил наказ воззвания.</p>
        <p>Вслед за разгоном Думы Петрункевич был вторично лишён избирательных прав и отсидел несколько месяцев в тюрьме, за это время руководящая роль в партии перешла к Милюкову. Петрункевич после выхода из тюрьмы занялся редакторской работой в партийной газете «Речь», которую называли совестью партии, а в 1907 г. по состоянию здоровья уехал в Крым, где его и застали революция и Гражданская война.</p>
        <p>В начале XX в., когда роль Петрункевича в политической жизни России была особенно заметна. Толстой не раз упоминал его имя как нарицательное: «Л. Н. говорил, что если переменят форму правления, то выберут Петрункевича, а Петрункевич и компания не стоят выше царя. Он (Л. Н.) не понимает, как Николай может править стомиллионным народом, не спрашивая совета. Как Николай мог затеять маньчжурскую, Чемберлен - бурскую войну или китайскую, точно так же будут и петрункевичи делать то же самое. Менять Николая на Петрункевича, на конституцию - это тот же вздор, как если бы предложить вместо православия - пашковство, или скопчество, или Army of Salvation “Армию спасения” - англ.. Л. Н. говорил, что он не стал бы менять, а искал бы лучшего… Петрункевича же возможность стать министром непременно приведёт к компромиссам» (ЯПЗ. 1. С. 122).</p>
        <p>Вся последующая жизнь Петрункевича представляла только его личную биографию, несмотря на попытки как-то влиять на политическую обстановку в России. Причины этого сам Петрункевич видел в том, что в условиях эмиграции люди, привыкшие к активной и деятельной жизни, утрачивают чувство реальности и принимают собственные иллюзии за действительную жизнь.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>