<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Fride_Aleksandr_Yakovlevich_2_707">Фриде Александр Яковлевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Фриде Александр Яковлевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14755">Фриде Александр Яковлевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фриде Александр Яковлевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1822?-1894) — капитан артиллерии, сослуживец Толстого в штабе Дунайской армии и в Севастополе. Впоследствии помощник начальника Главного артиллерийского управления, генерал-лейтенант и начальник Окружного артиллерийского управления на Кавказе (до 1885 г.) Один из участников проекта основания Общества для содействия просвещению и образованию среди войск, позднее переросшего в проект журнала «Военный листок». Черты личности капитана, видимо, привлекали Толстого, стремившегося к «совершенствованию» своего характера; его имя не раз упоминалось в дневнике. 23 августа 1854 г. Толстой записал: «Терпимость, скромность и спокойствие Фриде всё больше и больше занимают меня. Качества эти дают мне о нём самом дурное мнение и вместе с тем располагают к подражанию — так они приятны в жизни и так верно ведут к успеху. Важнее всего для меня в жизни — исправление от 3-х пороков — раздражительности, бесхарактерности и лени». 21 июня 1855 г. — запись: «Разбудил меня приезд Фриде и Соймонова. Мне тяжело было даже с Фриде, который умён и профессирует благородные мысли». В ОР ГМТ сохранились письма Фриде, в которых тоже звучат «благородные мысли»; по возвращении из Севастополя в Кишинёв, ещё за несколько месяцев до появления «Севастополя в декабре…», Фриде писал Толстому (письмо не датировано): «…но во всяком случае я никогда не забуду тех минут, когда, переправясь на Южную сторону Севастополя, я очутился в кругу героев и чувствовал, что сам с ними возвысился духом! Не взять союзникам Севастополя! Не попрать им благородное мужество людей, защищающих его! Это будет противуестественно, ибо докажет торжество тщеславия над истинным геройством, торжество хладнокровно обдуманного намерения унизить над желанием защитить то, что естественно дорого сердцу благородному!» Без сомнения, мысли, настроение и даже стиль первого севастопольского рассказа стали близки Фриде; 24 октября 1855 г. он писал Толстому о его новых рассказах: «…хорош, очень хорош “Рассказ маркёра”, но “Севастополь в декабре месяце” окончательно поразил меня: это верх изящества, этот рассказ неподражаем». Здесь же и о «Рубке леса»: «Читал я Вашу “Рубку лесу”; в Кишинёве она подействовала на меня сильнее». Об отношениях Толстого с Фриде после Крымской войны ничего неизвестно.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>