<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bartolomey_4_1676">Бартоломей</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Бартоломей // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1002">Бартоломей</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бартоломей</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(имя и даты жизни не установлены) — сослуживец Толстого в Дунайской армии. Упоминается в июльских дневниковых записях Толстого 1854 г. В это время, с 19 апреля, Толстой находился в Бухаресте: был прикомандирован к управлению начальника артиллерийских войск в Бухаресте генерала А. О. Сержпутовского. «Исполнение служебных обязанностей оставляло Толстому досуг для занятий литературой, — писал Н. Н. Гусев, — и он принимается за окончательную отделку “Отрочества”» (Гусев. Материалы. 1. С. 481).</p>
        <p>Наряду с писательской работой Толстой много читал, причём даже привлёк к этому чтению своего нового знакомого молодого сослуживца Бартоломея. 4 июля в дневнике записано: «Я обедал дома довольно спокойно, хорошо и дёшево. Бартоломей обещал было читать со мной Pictures from Italy «Картины Италии» — путевые заметки Ч. Диккенса, 1846 г. — Н. Б., но бедняжка нашёл, что это слишком скучно, и поэтому мы сочли за лучшее болтать с ним до позднего вечера. Он, кажется, добрый и с хорошим направлением мальчик; но молод…» (47: 6). Самому Толстому уже почти 26 лет, и ему вряд ли интересно общение с «мальчиком», но этот «мальчик» «добрый и с хорошим направлением», а потому Толстой, похоже, невольно руководил им.</p>
        <p>13 июля Толстой с Бартоломеем ездили по Бухаресту и его живописным окрестностям — это был первый выезд Толстого после болезни. В этот день в дневнике он записал: «Часов в 9 приехал Бартоломей, с ним я выехал в первый раз, был в Херестреу и болтал до 12» (47: 13). От скуки и одиночества Толстой проводил время с Бартоломеем.</p>
        <p>16 июля Толстой встретился со своим дальним родственником: «Был вечером у меня Д. Горчаков, и дружба, которую он показал мне, произвела это славное замирание сердца, которое производит во мне истинное чувство и которого я давно не испытывал, — отмечено в дневнике. — Потом заехал Бартоломей, и я, верно, обидел его немного тем, что сказал, что у него дурной выговор. Пора мне перестать водиться с молодёжью, хотя я никогда и не водился с ней хорошенько, как другие; но дело в том, что теперь мне легче и приятнее быть с стариками, чем с очень молодыми людьми. … Упрекаю себя нынче только за Бартоломея» (47: 14).</p>
        <p>18 июля Толстой решил устроить приём, пригласив к себе на обед симпатичных ему людей, главными из которых были его четвероюродный брат и ровесник Дмитрий Сергеевич Горчаков и доктор, в это время лечивший Толстого. Был приглашён и Бартоломей. «Обед мой не удался, — в тот же вечер сокрушался Толстой в дневнике, — ни Горчаков, ни доктор не могли быть. Один Бартоломей ел моего поросёнка и восхищался Шиллером» (47: 14). «Восхищение Шиллером», конечно, было близко Толстому: он сам в эти дни читал драму «Заговор Фиеско» и в дневнике 15 июля записал: «Я начинаю понимать драму вообще. Хотя в этом я иду совершенно противуположным путём большинству, я доволен этим как средством, дающим мне новое поэтическое наслаждение» (47: 13). 20-21 июля на страницах дневника — снова о Шиллере: Толстой читал балладу «Граф Габсбургский” и философские стихотворения немецкого поэта. «Вчера забыл записать удовольствие, которое мне доставил Шиллер своим Рудольфом Габсбургским и некоторыми мелкими философскими стихотворениями, — отметил он в дневнике. — Прелестна простота, картинность и правдоподобная тихая поэзия в первом. Во втором же поразила меня, записалась в душе, как говорит Бартоломей, мысль, что, чтобы сделать что-нибудь великое, нужно все силы души устремить на одну точку» (47: 15). Эта мысль, «записавшаяся в душе» в молодости, на всю жизнь станет путеводной мыслью писателя. Имя Бартоломея в дальнейших записях Толстого не встречается.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>