<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bludov_Dmitriy_Nikolaevich_2_094">Блудов Дмитрий Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Жаров В. А., Строганов М. В. Блудов Дмитрий Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="">
                  <name>Жаров В. А., Строганов М. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1500">Блудов Дмитрий Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Блудов Дмитрий Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1785-1864), граф — литератор, друг Н.М. Карамзина, В.А. Жуковского, К.Н. Батюшкова. В 1815 г. стал одним из учредителей литературного общества «Арзамас». По рекомендации Батюшкова в 1807 г. Блудов начал дипломатическую службу, и его называли «перлом русских дипломатов». В1826 г. по рекомендации Карамзина как человек, владеющий «отечественным языком в совершенстве», Блудов был назначен делопроизводителем Следственной комиссии по делу декабристов и написал обширный доклад «Донесение Следственной комиссии», который стал, по сути, основой для приговора, вынесенного Верховным уголовным судом. «С чисто фактической точки зрения, ни прямых вымыслов, ни грубой лжи, ни каких-либо передержек “Донесение” в себе не содержало» (14 декабря 1825 года и его толкователи. М., 1994. С. 31). Однако современники отмечали сервилизм Блудова; один из друзей молодости А.И. Тургенев порвал с ним все отношения, а его брат декабрист Н.И. Тургенев большую часть своих записок посвятил критическому разбору этого сочинения (Тургенев Н. Россия и русские. М., 2001. С. 97-174). С другой стороны, Н.П. Огарёв назвал «Донесение…» «драгоценным документом», полагая, что, «как ни старалась комиссия исказить дело, всё же донесение служит великой защитою, великим оправданием, похвальным словом для людей 14 декабря».</p>
        <p>В 1832-1838 гг. Блудов был министром внутренних дел. В 1839-1862 гг. — главноуправляющим Вторым отделением Императорской канцелярии; он руководил разработкой «Уложения о наказаниях» — первого уголовного кодекса России. Позднее — президент Академии наук, председатель Гос. совета и Кабинета министров. Блудову принадлежит несколько исторических очерков и статей: «Записки об известной самозванке Таракановой», «Дневные записки князя Меншикова» и др.</p>
        <p>По воспоминаниям А.И. Кошелева, Блудов «был очень умён, образован и крайне добр; но характером он был слаб и труслив. … Добра он делал очень много, был доступен для всякого и готов был выслушивать каждого». Сходную характеристику дал и директор Московского архива юстиции П.И. Иванов: «Граф Блудов готов был оказать самое тёплое, самое радушное покровительство и поддержку каждому. Едва ли найдётся хоть один трудолюбивый или один даровитый писатель, который, имея нужду в покровительстве графа, мог бы сказать, что обращался к нему напрасно» (Звягинцев А.Г., Орлов Ю.Г. Самые знаменитые юристы России. М., 2003. С. 61, 64).</p>
        <p>В подготовительных материалах к роману Толстого «Декабристы» есть «Блудова эпиграмма»:</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>