<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kurtysh_Ivan_Markovich_3_1163">Ку́ртыш Иван Маркович</title>
        <title type="bibl">
          Кудрин В. Н. Ку́ртыш Иван Маркович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888076">
                  <name>Кудрин В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7465">Ку́ртыш Иван Маркович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ку́ртыш Иван Маркович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1883-1911) — молдавский крестьянин из Бессарабии. Корреспондент и адресат Толстого. За отказ от военной службы приговорён к заключению в исправительных арестантских ротах.</p>
        <p>Толстой узнал о Куртыше из письма Наживина. После этого началась переписка. До Толстого доходили редкие письма и приветы через тех, кто сидел вместе с ними. Письма в Ясной Поляне читались вслух, и часто становилось понятно, что Куртыш, думая, что пишет очень плохо, так как недостаточно знает русский язык, писал гораздо лучше, чем тот «фразёр», который исполнил это за него. Молодой крестьянин, отказавшийся от службы, как считал Толстой, по внутренней потребности, услышав, что он приговорён к заключению в дисциплинарный батальон, где его будут мучить, ответил, что рад нести мученический венец. Таким ответом больше всего восторгался Толстой: «Как хорошо отвечает и спокойно себя ведёт!» (ЯПЗ. 2. С. 357).</p>
        <p>Толстой в это время заканчивал статью «Закон насилия и закон любви», где называл имена тех, кого он знал из отказавшихся от воинской службы: «Мне случайно известны несколько десятков человек в России, отчасти выстрадавших тяжёлые мучительства за веру, отчасти теперь ещё сидящих по тюрьмам. далее Толстой перечислял имена. - В. К. Из сидящих теперь по тюрьмам мне известны: Иконников, Куртыш, Варнавский, Орлов, Мокрый, Молосай, Кудрин, Панчиков, Сиксне, Дерябин, Калачев, Баннов, Маркин» (37: 187). Толстой понимал, что отказавшихся по убеждению от воинской службы всё больше и им приходится намного труднее, чем другим, и по мере сил заботился о них. 12 сентября 1907 г. Д. П. Маковицкий записал: «Поручил мне 12-го числа каждого месяца посылать заключённым за отказ (от военной службы) Куртышу и Иконникову по 5 р. Вечером за чаем вспомнил ещё раз и сказал Александре Львовне: “Если бы я умер, посылай им ты”» (ЯПЗ. 2. С. 509). Несмотря на молодость, многие «отказники» умирали в заключении от ужасных условий и от разных болезней. Так случилось и с Куртышом, который умер в тюрьме.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>