<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dobrolyubov_Aleksandr_Mikhaylovich_2_218">Добролюбов Александр Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Добролюбов Александр Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4470">Добролюбов Александр Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Добролюбов Александр Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1876-1944?) — поэт-символист, религиозный проповедник. Родился в Варшаве, воспитывался в семье в духе народничества. В гимназии увлекался идеями Уайльда, Шопенгауэра. В середине июня 1894 г. посетил в Москве В.Я. Брюсова, на которого произвёл неизгладимое впечатление своей декадентской настроенностью и образом жизни, а также широкой осведомлённостью о французском символизме. Декадентские стихи Добролюбова печатались в сборниках «Natura naturans. Natura naturata» («Природа порождающая. Природа порождённая», 1895) и «Собрание стихов» (1900). Религиозные искания нашли отражение в стихах сборника «Из книги невидимой» (1905).</p>
        <p>К середине 1890-х гг. Добролюбов отрёкся от идей декадентства и «ушёл в народ». В крестьянской одежде, с посохом в руках он бродил по северным деревням, записывая народные песни, заклинания, плачи, сказания. На короткое время стал послушником одного из монастырей на Соловках. В своей жизни и поведении Добролюбов во многом следовал учению Толстого. В начале 1900-х гг. прекратил литературные занятия, поселился в Самарской губ., занялся земледельческим трудом. Он проповедовал опрощение, непротивление злу, основал религиозную секту «добролюбовцев» («братков»), близкую к молоканам. Вероучение секты было основано на идеях христианского анархизма.</p>
        <p>«Добролюбовцы» отказывались нести воинскую повинность, шли на страдания, связанные с этим отказом. В 1901 г. Добролюбов был осуждён за подстрекательство к уклонению от воинской службы, а в 1902 г. в Петербурге его обвинили в оскорблении святынь. Родные спасли Добролюбова от отбывания наказания, добившись признания его временно умалишённым. Дальнейший путь Добролюбова — странствия по просторам Руси, где он пытался найти истинное знание. Увлёкшись мистическим сектантством, он отошёл от подлинного толстовства.</p>
        <p>С Толстым Добролюбов встречался в сентябре 1903 г. и в июле 1906 г. Писателю была интересна личность Добролюбова, но к его философским взглядам и творчеству он относился весьма критически. По воспоминаниям В.Ф. Булгакова, Толстой «восстал» против мистицизма в воззрениях Добролюбова: «Что не ясно, то слабо, — говорил он. — То же в области нравственной. Только те нравственные истины тверды, которые ясны. И что совершенно ясно, то твёрдо. Мы твёрдо знаем, что дважды два — четыре. Или что углы треугольника равны двум прямым… И зачем, зачем этот мистицизм!» Толстого возмущал обычай «добролюбовцев» использовать слово «брат» только по отношению к единомышленникам: «Они отделяют себя от других людей. Все люди братья» (Булгаков. С. 268-269). Как писал Н.Н. Гусев, Добролюбов видел своё расхождение с Толстым в том, что «Лев Николаевич слишком большое значение придаёт разуму, а Добролюбов придаёт большое значение “глубоким внутренним ощущениям”. Лев Николаевич одобрил основу выраженной в этих словах мысли» (Гусев Н.Н. Два года с Л.Н. Толстым. М., 1973. С. 256). «Лев Толстой, — говорил Добролюбов, — всё хочет объяснить и понять холодным рассудком, он не признаёт чуда, не верит в его возможность. Но откровение выше разума, а потому мы должны стремиться достигнуть того состояния, при котором будет возможно откровение». В этом он безуспешно пытался убедить Толстого (Пругавин А. Новая секта // Речь. 1913. №3).</p>
        <p>К поэтическому творчеству Добролюбова Толстой относился отрицательно. По свидетельству А.Б. Гольденвейзера, о сборнике стихов Добролюбова «Из книги невидимой» он говорил: «Она неясна, фальшива, искусственна» (Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. Записи за 15 лет. Т. I. М., 1922. С. 161).</p>
        <p>Сведений о дальнейшей жизни Добролюбова очень мало. Известно, что он бывал в Петербурге и Москве, встречался с поэтами и писателями, жил в Поволжье и Сибири, странствовал по Средней Азии. Умер Добролюбов в середине 1940-х гг. на территории Нагорного Карабаха, где работал в артели печником.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>