<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Aleksandri_Nikolay_Nikolaevich_3_788">Алекса́ндри Николай Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Кудрин В. Н. Алекса́ндри Николай Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888076">
                  <name>Кудрин В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="220">Алекса́ндри Николай Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Алекса́ндри Николай Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1860-1931) — последователь и посетитель Толстого; бессарабский помещик. Впервые появился в Ясной Поляне 7 марта 1906 г. в 46 лет, мечтая о встрече с Толстым с 17-летнего возраста: «…пришёл пешком с Козловки H. Н. Александри бессарабский помещик, близкий по духу Л. Н., очень симпатичный, - записал Д. П. Маковицкий. - Желает переводить сочинения Л. Н., познакомить с ним румын. Он сам румын, воспитанный по-русски. Спросил Л. Н., с чего начать, чтобы был сразу успех и привлечено внимание. Л. Н. посоветовал ему перевести “Круг чтения”. H. Н. Александри думает, что “Круг чтения” будет непонятен. Румынская интеллигенция легкомысленна, любит развлечения. Александри рекомендовал Л. Н. книгу “Записки глупца” Евгения Ноэля, о том, что можно и хорошо сочетать умственный труд с земледелием, пастушеством. Александри хочет заняться земледелием и устраивает у себя в своём имении нечто вроде общества людей, желающих жить одинаково (не общины, т. к. каждый будет работать отдельно - для себя)» (ЯПЗ. 2. С. 69). Новый подход в организации сельскохозяйственной артели, предложенный Александри, Толстой одобрял, полностью ему доверяя.</p>
        <p>После посещения Ясной Поляны Александри взялся за перевод «Круга чтения»: 10 июня 1908 г. Дмитриев, живший в бессарабской общине, рассказывал Толстому, что «Александри занят переводом на румынский язык “Круга чтения”, милейшей для чего книги» (ЯПЗ. 3. С. 110).</p>
        <p>Об Александри вспомнили и во время ухода писателя из Ясной Поляны, когда, выехав в пролётке из деревни на большак, Толстой рассказал Маковицкому, что́ подтолкнуло его уехать из Ясной Поляны. «Потом Л. Н. задал вопрос: “Куда бы подальше уехать?” - впоследствии писал Маковицкий. - Я предложил в Бессарабию к московскому рабочему Гусарову, который там живёт с семьёй на земле, там же Александри. Только туда долго ехать … Л. Н. ничего не ответил» (ЯПЗ. 4. С. 398). Как вспоминала Е. В. Оболенская, в ответ на предложение Маковицкого поехать к Гусарову или Александри Толстой промолчал потому, что не желал ехать ни в какую толстовскую колонию, а просто в избу к мужику.</p>
        <p>В дальнейшем Александри продолжал общественную и литературную деятельность. Он стал первым редактором еженедельной газеты «Кувынт молдавенеск» («Молдавское слово»). Вместе с газетой под этим же названием выходил ежемесячный журнал. После февральской революции 1917 г. Александри организовал и стал первым редактором газеты «Новое слово». Ежедневная общественно-политическая и литературная газета являлась органом Бессарабской народной лиги и объединённой оппозиции в Бессарабии. За свою общественную оппозиционную деятельность Александри был избран в сенат Румынии для защиты интересов бессарабцев.</p>
        <p>Умер в Кишинёве.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>