<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Anichkov_Evgeniy_Vasilevich_4_1655">Аничков Евгений Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Аничков Евгений Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="485">Аничков Евгений Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Аничков Евгений Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1866-1937) — историк литературы, критик. Автор статей о Толстом. Масон. Родом из потомственных дворян Боровичского уезда Новгородской губ. Детство его прошло в Тифлисе и Вильне, с 1878 г. — в Петербурге, где учился в 6-й классической гимназии. В 1886 г. Аничков поступил на историко-филологический факультет Петербургского университета, но в декабре 1887 г. был исключён за участие в студенческих волнениях (он и брат подверглись обыску по делу А. И. Ульянова). Отбывал воинскую повинность на Украине, в это время усердно изучал фольклор. В 1889 г. восстановлен в университете; окончил романо-германское отделение в 1892 г.</p>
        <p>С 1895 г. он приват-доцент на кафедре истории западных литератур, лектор английского языка в Киевском университете; с 1901 г. заведующий кафедрой. В 1902-1903 гг. находился в заключении по обвинению в политическом преступлении — освобождён по Высочайшему манифесту. В 1902-1917 гг. Аничков занимал должность приват-доцента Петербургского университета на кафедре западных литератур. Преподавал на Высших женских (Бестужевских) курсах, активно участвовал в деятельности Общества Нестора-летописца Ежегодно ездил за границу (Лондон, Париж); изучал провансальский язык и литературу, творчество Шекспира. В Оксфордском университете читал лекции по славянскому фольклору и сравнительной мифологии.</p>
        <p>Свои критические статьи о творчестве Л. Андреева, М. Горького, В. Брюсова, К. Бальмонта и др. в начале 1900-х гг. Аничков объединил в книгах «Литературные образы и мнения» (1904) и «Предтечи и современники на Западе и у нас» (1910). Аничков — редактор ПСС Н. А. Добролюбова (1911-1913), автор статей в Энциклопедическом словаре Брокгауза и Ефрона.</p>
        <p>В 1904 г. Аничков защитил диссертацию «Весенняя обрядовая песня на Западе и у славян», в которой генезис искусства возводился не к игре, а к обрядовой магии (работа удостоена Уваровской премии Академии наук). В 1914 г. издан его главный труд — «Язычество и Древняя Русь».</p>
        <p>Во время Первой мировой войны Аничков добровольцем воевал в ополчении, потом был военным цензором. В 1917 г. с русским отрядом отправлен во Францию; в чине лейтенанта служил во французской армии. После 1917 г. преподавал в Париже, в русской гимназии. В 1920 г. стал одним из основателей Союза русских литераторов и журналистов в Париже. С 1920 г. жил в Белграде, являлся почётным профессором филологического факультета Белградского университета, преподавал книжное дело и старофранцузскую литературу. Главный редактор «Белградского Пушкинского сборника». Выпустил книгу статей о символистах, акмеистах и футуристах (1923). Основные работы Аничкова посвящены славянскому фольклору и отражению мифологических элементов в литературе. В 1923-1924 гг. читал курс русского народного творчества в Русском педагогическом университете в Праге. С 1925 г. — почётный член Союза русских писателей и журналистов в Югославии.</p>
        <p>С Толстым был знаком заочно. 19 августе 1906 г. Д. П. Маковицкий записал, что Толстой вечером вышел в залу к гостям, начались разговоры о политике. П. И. Бирюков «рассказал про профессора Аничкова из Вольного русского университета в Париже. Он социал-демократ, без религии и определяющий религию как одни обряды. Заинтересовался сектантством» (ЯПЗ. 2. С. 212).</p>
        <p>Толстой знал о деятельности Аничкова, так как в 1901 г. в Париже российские либеральные профессора открыли с разрешения властей Русскую высшую школу общественных наук, где лекции читали старейшие российские масоны, вроде Аничкова, Гамбарова, Ковалевского. Почётным председателем русского попечительского совета был избран Толстой, лично знакомый с Ковалевским.</p>
        <p>17 июня 1905 г. профессор Аничков был принят в масонскую ложу «Cosmos». Он входил и в ложи: «Максим Ковалевский», «Слога», «Возрождение».</p>
        <p>Толстому Аничков посвятил две работы. К 80-летию писателя Комитет Съезда представителей повременной печати предполагал выпустить Толстовский сборник, в котором согласился опубликовать свои заметки Аничков. Сборник не вышел, но отдельные статьи, в т.ч. и Аничкова, сохранились. «У каждого народа свои собственные мучения и своя собственная мудрость и у каждого народа своя красота и своя правда, — так начиналась одна из заметок. — Мучения и мудрость русского народа, это — Достоевский. Его красота и правда — Лев Толстой. Оттого всегда точно радуется что-то, оттого становится так светло, когда думаешь о Толстом» (Неизвестный Толстой: в архивах России и США. М., 1994. С. 311). В своих заметках «О Толстом» профессор размышлял о причинах, по которым юбилейные дни 1908 г. не стали столь значимы для России, как «Пушкинские дни» в 1880 г. Он писал: «Нам теперь так нужны были “толстовские дни”. Они должны были быть то же, что “пушкинские”: самоиспытание, объединение и новое вдохновение. Этого не случилось. Но если не теперь, то позже “толстовские дни” великого творческого самопознания России наступят. И тогда заново начнут крепнуть и правда, и красота великого русского страдальца народа, народа гениального, потому что он дал миру гения — Льва Толстого» (там же. С. 312-313).</p>
        <p>Такое же почитание идей великого современника и в книге «Очерк развития эстетических учений». Работа посвящена истории становления и развития эстетических учений, от Платона и Аристотеля — до современной эстетики в России. Автор рассматривал христианскую эстетику, теории искусства Средневековья и воззрения на искусство Чернышевского, Льва Толстого, Владимира Соловьёва.</p>
        <p>Скончался Аничков в Белграде, похоронен на Новом кладбище.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>