<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Stankevich_Nikolay_Vladimirovich_3_1487">Станке́вич Николай Владимирович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Станке́вич Николай Владимирович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13108">Станке́вич Николай Владимирович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Станке́вич Николай Владимирович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1813-1840) — писатель, поэт, философ, один из представителей русской интеллигенции 1840-х гг. Учился в Московском университете; организатор и глава философского кружка; приверженец направления в русской культуре под названием «западничества». Имя Станкевича Толстой упоминал рядом с именами Герцена и Белинского. Некоторые знакомые Толстого были членами кружка Станкевича (Е. Ф. Корш, Н. А. Беэр и др.).</p>
        <p>В августе 1858 г. Толстой познакомился с только что вышедшей книгой П. В. Анненкова «Николай Владимирович Станкевич» (М., 1858), в которой были опубликованы выдержки из писем Станкевича к друзьям. Книга потрясла Толстого. «Читали ли вы … переписку Станкевича. Ежели нет, ради Бога, прочтите, - писал он своей двоюродной тётке и другу А. А. Толстой. - Никогда никакая книга не производила на меня такого впечатления. Никогда никого я так не любил, как этого человека, которого никогда не видал. Что за чистота, что за нежность! Что за любовь, которыми он весь проникнут, и такой человек мучился всю жизнь и умер в мученьях; а мы с Вавилом пользуемся прекрасным здоровьем и очень довольны собой. После этого и рассуждай, что хорошо, что дурно» (23? августа 1858 г. - ПАТ. 2011. С. 125).</p>
        <p>В тот же день было написано и письмо к Б. Н. Чичерину: «Читал ли ты переписку Станкевича? Боже мой! что это за прелесть. Вот человек, которого я любил бы, как себя. Веришь ли, у меня теперь слёзы на глазах. Я нынче только кончил его и ни о чём другом не могу думать. Больно читать его - слишком правда, убийственно грустная правда. Вот где ешь его кровь и тело. И зачем? за что? мучилось, радовалось и тщетно желало такое милое, чудное существо. Зачем? ты скажешь: “затем, чтобы ты плакал, его читая”. Да это я знаю и согласен, но этот ответ не мешает мне всё-таки совсем из другого, более цельного, более человеческого источника, спросить: зачем? и с каким-то болезненным удовольствием знать, что ничем кроме грустью и ужасом нельзя ответить на этот зачем?..» (60: 273).</p>
        <p>Тот же вопрос «зачем?» мучительно вставал перед Толстым после смерти его старшего, любимого, брата H. Н. Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>