<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shtandel_Evgeniy_4_2196">Штандель Евгений</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Штандель Евгений // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20235">Штандель Евгений</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Штандель Евгений</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(отчество и годы жизни не установлены) — журналист, автор фельетона о семье Толстого. 4 сентября 1888 г. в № 244 «Русского курьера» была опубликована статья Штанделя «В Ясной Поляне (От нашего корреспондента)», датированная «30 августа 1888 г.».</p>
        <p>Примерно с 1885 г. в Ясную Поляну стали стекаться корреспонденты русских и иностранных изданий, желавшие видеть Толстого и говорить с ним. Погоня за сенсационными фактами из жизни писателя приводила к тому, что в печати неоднократно появлялись преувеличенные или недостоверные сведения о Толстом, ярким доказательством чего служил фельетон Штанделя. П. И. Бирюков вспоминал о визите журналиста в Ясную Поляну: «Кроме обыденных полевых работ, одним из главных дел в начале лета было для Л. Н-ча постройка избы для вдовы Анисьи Копыловой. В этой постройке принимали участие сосед-крестьянин Прокофий и художник Николай Николаевич Ге, клавший Анисье печь, Марья Львовна, Марья Александровна и я. … Зрителем этой работы в один из дней случайно оказался молодой человек Штандель, корреспондент “Русского курьера”, зашедший в Ясную Поляну, чтобы познакомиться со Л. Н-чем. Через несколько дней в его газете появился обширный фельетон с рассказом о виденном и слышанном, причём фантазии был дан широкий простор» (Бирюков. 2. С. 103). Н. С. Лесков, познакомившийся с Толстым в начале 1887 г. и состоявший с ним в активной переписке, посвятил опровержению фельетона Штанделя статью «О хождении Штанделя по Ясной Поляне» (Новое время. 1888. № 4550, 28 октября). Писателя возмутила бесцеремонность корреспондента, после посещения Ясной Поляны опубликовавшего плод скороспелых и даже вовсе недостоверных наблюдений и соображений: «За свою развязность и бойкость г. Штандель получил от некоторых газет очень основательные и вполне им заслуженные замечания, но все до сих пор касались этого дела со стороны нравственной, а никто не попытался отнестись критически к фактической стороне штанделевского сказания» (Лесков Н. С. Собр. соч.: В 11 т. Т. 11. М.: ГИХЛ, 1958. С. 195).</p>
        <p>Лесков перечислил основные фактические ошибки, сделанные Штанделем: упоминание корреспондента о «“соседе” Льва Николаевича Толстого, г-не Кузминском» (гостившем в Ясной Поляне А. М. Кузминском), ошибочное наименование П. И. Бирюкова «Гайдуковым», аттестацию Н. Н. Ге как «мужика») — и сделал вывод принципиального характера: «Менее чем в девяносто минут г. Штандель успел сделать девять совершенно фальшивых наблюдений, средним числом он каждые десять минут принимал что-нибудь одно за другое или даже видел то, чего совсем нет» (там же. С. 199). В ответ на статью Лескова Штандель опубликовал заметку «Вынужденное объяснение» (Русский курьер. 1888. № 301, 31 октября), опровержению ряда положений которой Лесков посвятил заметку «Девочка или мальчик?» (Новое время. 1888. № 4559, 6 ноября).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>