<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Milyutin_Vladimir_Alekseevich_3_1250">Милютин Владимир Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Красносельская Ю. И. Милютин Владимир Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888075">
                  <name>Красносельская Ю. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8940">Милютин Владимир Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Милютин Владимир Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1826-1855) — товарищ детских лет Толстого, самый «даровитый» из братьев Милютиных (ЯПЗ. 3. С. 409); публицист, историк, экономист; профессор Петербургского университета; надворный советник. С ним и его семьёй связаны яркие московские воспоминания Толстого: о том, как из окон дома Милютиных они наблюдали закладку Храма Христа Спасителя и видели Николая 1; как в присутствии Милютина гувернёр Толстых П. Сен-Тома (перешедший к Толстым от Милютиных) сообщил братьям о смерти бабушки; и, наконец, самое знаменитое, описанное в начале «Исповеди», - о том, как «один мальчик, давно умерший, Володинька М.» принёс братьям Толстым из гимназии новость о том, что Бога нет (23: 1).</p>
        <p>Закончив в 1843 г. гимназию «с замечательным успехом» и поступив на юридический факультет сначала Московского, а затем Петербургского университета, В. Милютин рано проявил себя как одарённый правовед и историк. В 1847 г. он закончил университет со степенью кандидата, в 1849 г. защитил магистерскую диссертацию и в следующем году стал адъюнкт-профессором (с 1853 г. - профессором) Петербургского университета (сначала по кафедре русского гос. права, а затем законов благочиния и благоустройства). Преподавал также в Имп. Александровском лицее.</p>
        <p>При этом «серьёзные занятия историко-юридические не мешали ему зарабатывать себе хлеб трудами литературными» (Милютин Д. А. Воспоминания генерал-фельдмаршала графа Дмитрия Алексеевича Милютина. 1843-1856. М., 2000. С. 142). В 1847 г. Милютин напечатал в журналах серию политэкономических статей (Пролетарии и пауперизм в Англии и во Франции // Отечественные записки. 1847. № 1-4; Мальтус и его противники. Обзор различных мнений об отношениях производительности к развитию народонаселения // Современник. 1847. № 8-9; Опыт о народном богатстве, или О началах политической экономии. Соч. А. Бутовского. Три части. СПб., 1847 // Современник. 1847. № 10-12; Отечественные записки. 1847. № 11-12), принёсших ему признание в литературных кругах. Его работы знакомили русского читателя с самыми актуальными для западной науки и общественной мысли экономическими проблемами - связи уровня народонаселения и народного богатства, последствий разделения труда и конкуренции в промышленности, актуальности наследия А. Смита. В работах Милютина отмечали «отпечаток идей утопического социализма» (Блюмин И. Г. Экономические воззрения В. А. Милютина // Милютин В. А. Избранные произведения. М., 1946. С. 17), что объясняло его близость к кружку М. В. Петрашевского. Для статей Милютина характерно стремление к объективности и взвешенности оценок: по его мнению, общественно-экономические утопии должны быть скорректированы на основе научного изучения действительности. Наука, путём анализа опытных данных и установления общих законов экономического развития, способствует освобождению общественного организма «от современных его болезней и недостатков» (там же. С. 380, 407). К острейшим из таковых Милютин относил пауперизм.</p>
        <p>Созвучными идеям петрашевцев и статей Милютина были размышления Толстого о необходимости самосовершенствования, о превосходстве практической деятельности над умозрительными теориями. Высказывания в духе фурьеризма и даже цитаты из Фурье находят в «Утре помещика», отголоски процесса над петрашевцами - в «Разжалованном». В статье «Прогресс и определение образования» и последующих публицистических работах Толстой, как и ранее Милютин, размышлял о страшной цене комфорта и роскоши. В то же время - и в этом он резко расходился с Милютиным - Толстой настаивал на том, что интересующие науку факторы производства выбраны произвольно; что материальный прогресс и промышленное производство в принципе не могут вести к улучшению благосостояния народа. Таким образом, Милютина, стремившегося к установлению «общих, неизменных законов общественного развития» (там же. С. 314), и Толстого, исходившего из того, что «общий вечный закон написан в душе каждого человека … и, только вследствие заблуждения, переносится в историю» (8: 333), едва ли можно считать идеологическими союзниками. Позднее Толстой прямо высказывался о политической экономии как о «воображаемой науке», занимающейся тем же, «чем занимаются все юридические науки, - апологией насилия» (25: 266).</p>
        <p>Первые произведения Толстого несколько раз появлялись на страницах «Современника» в одних номерах с работами Милютина. В № 9 за 1852 г., где было напечатано «Детство», в отделе «Критика» была опубликована рецензия Милютина на «Этнографическую карту Европейской России, составленную П. И. Кеппеном», значительную часть которой занимало обозрение экспедиций и трудов Русского географического общества (РГО), активным участником которого являлся Милютин. Вступив в РГО в 1848 г. (в это же время он был назначен на должность помощника редактора Статистического отделения Департамента сельского хозяйства Министерства гос. имуществ), в 1852 г. он стал его секретарём. Составленный Милютиным отчёт о деятельности РГО за 1852 г. был напечатан в № 6 «Современника» за 1853 г., в котором внимание Толстого привлекла рецензия А. П. Карцова на книгу старшего брата Милютина Д. А. Милютина «История войны России с Франциею в царствование императора Павла 1 в 1799 г.» (46: 182-183). В одном номере с «Записками маркёра» (1855. № 1) была напечатана статья первая из милютинского цикла «Жизнь Алкивиада, по новейшим о ней исследованиям». Эту работу Милютин завершить не успел - третья статья об Алкивиаде вышла в № 9 «Современника» за 1855 г. (здесь же были опубликованы два толстовских рассказа - «Севастополь в мае» и «Рубка леса»), в котором был напечатан и посвящённый Милютину некролог. Отправившись в 1854 г. на лечение за границу, в августе 1855 г. Милютин покончил жизнь самоубийством в г. Эмсе.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>