<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kursinskiy_Aleksandr_Antonovich_3_1162">Курси́нский Александр Антонович</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Курси́нский Александр Антонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7461">Курси́нский Александр Антонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Курси́нский Александр Антонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1873-1919) — учитель младшего сына Толстых Михаила; поэт-символист, литературный критик. В 1891-1896 гг. учился на историко-филологическом факультете Московского университета. В 1894 г. познакомился с В. Я. Брюсовым и К. Д. Бальмонтом. Издал поэтические сборники «Полутени» (1896) и «Стихи» (1901) и книгу «Сквозь призму души» (1906), куда вошли стихотворные и прозаические произведения.</p>
        <p>Курсинский владел несколькими иностранными языками (английским, французским, немецким, болгарским, польским) и перевёл произведения З. Красиньского, С. Пшибышевского, О. Уайльда, Э. Маевского, поэтические произведения Т. Мура, П.-Б. Шелли, Ю. Словацкого, Э. По, Г. Лонгфелло, Ш. Бодлера. Сотрудничал в периодических изданиях «Весы», «Золотое руно», «Русский артист», в газетах «Курьер», «Утро России», «Русское слово». Профессор Н. И. Стороженко, читавший курс западноевропейской литературы в университете, рекомендовал Курси некого в качестве репетитора для младшего сына Толстого, Михаила. Летние месяцы 1895 и 1896 гг. Курсинский провёл в Ясной Поляне.</p>
        <p>В дневнике 15 июня 1895 г. Толстой отметил: «…беседовал с Курсинским. Он спрашивал, как ему ответить на требования консистории избрать священника для покаяния» (53: 39). В письме к М. Л. Толстой от 4 сентября 1895 г. Толстой упоминал Курсинского: «Целую тебя и Мишу. И Александру Антоновичу привет…» (68: 160). В сентябре того же года С. А. Толстая по возвращении в Москву отметила: «С нами ещё приехал проживший у нас лето репетитором А. А. Курсинский» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 415-116).</p>
        <p>Об этом периоде жизни Курсинского вспоминал Брюсов: «Один мой товарищ два года жил в семье Толстого гувернёром его младших детей» (Брюсов В. Я. На похоронах Толстого. Впечатления и наблюдения // ТВС. 2. С. 451). Лето 1895 и 1896 гг. - время наиболее интенсивной переписки Курсинского с Брюсовым. В письме от 3 июня 1895 г. Курсинский так описывал свою жизнь в Ясной Поляне: «…полное материальное удобство жизни, свобода от всего условного и обязательного, обилие времени и великолепная библиотека, которая предоставлена мне предупредительной графиней не только в пользование, но и в заведование» (Переписка с А. А. Курсинским. 1895-1916 // ЛН. Т. 98. Кн. 1. С. 278). О своих занятиях Курсинский писал: «С одной стороны, я обсуждаю вопрос о труде и неделании, слегка философствую и пытаюсь прикладывать к жизни выводы теории. С другой - погружаюсь в море поэзии…» (там же). Из этого письма видно, что Курсинский познакомился со статьёй Толстого «Неделание».</p>
        <p>Поэт-символист Курсинский писал о М. Л. Толстой: «В первый же вечер у нас произошло сражение этики с эстетикой…» (там же). В это время Курсинский работал над первым сборником стихов. 2 июля 1895 г. Брюсову он писал: «В настоящее время я вполне приготовил к печати 1-й сборник собственных произведений…» (там же. С. 284). Но, как отмечал Брюсов 19 августа 1895 г. в дневнике, «влияние Толстого … сказывается на нём всё яснее» (там же. С. 304). Курсинский посылал Брюсову трактаты Толстого, о чтении которых Брюсов писал 25 августа 1895 г.: «Читаю “В чём моя вера?” - восхищаюсь и пишу возражения, конечно, исключительно для себя лично» (там же. С. 303).</p>
        <p>Летом 1895 г. в Ясной Поляне Курсинский познакомился с композитором С. И. Танеевым. Он вспоминал: «В то лето, 1895 г., … в Ясной Поляне гостил профессор С. И. Т-ев. Редкий вечер обходился без музыкального исполнения» (А. К. Из воспоминаний о Л. Н. Толстом // Курьер. 1903. 28 августа. № 181. С. 3). На премьерное исполнение оперы Танеева «Орестея» в петербургском Мариинском театре 17 октября 1895 г. Курсинский поехал вместе с семьёй Толстого, о чём писала С. А. Толстая: «Поехали дочь Таня, сын Миша с учителем Курсинским и я» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 421). В июле 1896 г. Танеев написал серенаду для голоса, мандолины и фортепьяно на стихи Курсинского «Отрадно здесь в саду тенистом…». В Ясной Поляне партию мандолины исполняла Т. Л. Толстая.</p>
        <p>Занятия Курсинского часто являлись результатом знакомства с работами Толстого. 8 июня 1896 г. он писал Брюсову: «…живу я в Ясной Поляне, где веду наполовину животный образ жизни… Не пишу стихов (кроме одного стихотворения, написанного по заказу), но делаю наброски по теории символики, в которых излагаю мысли, явившиеся мне при чтении статьи Толстого “Что есть и что не есть искусство” (она ещё не напечатана)…» (ЛН. Т. 98. Кн. 1. С. 308). Курсинский участвовал в переписывании рукописей романа «Воскресение».</p>
        <p>В письмах Брюсову 1896 г. Курсинский критически высказывался о «толстовцах»: «…если вдруг подсядет к тебе какой-нибудь из его апостолов в грязной блузе с немытыми руками и чёрными ногами, так что не различишь, босой он или в сапогах, - и начнёт изливать мысли Толстого, проведя их первоначально через горнило собственного тупоумия, горе тебе несчастному! И заметь, что такие господа очень охотно поднимают вопросы об эстетике и искусстве!» (23 июня 1896 г. - там же. С. 311).</p>
        <p>В 1903 г., в день рождения Толстого, был опубликован очерк Курсинского (А. К. Из воспоминаний о Л. Н. Толстом // Курьер. 1903. 28 августа. № 181. С. 3), рассказывающий о времени его пребывания в Ясной Поляне. Основная часть воспоминаний Курсинского, проникнутых чувством глубокого уважения к писателю, посвящена чтению Толстым первой законченной редакции романа «Воскресение». Курсинский заметил напряжённое состояние, в котором находился автор во время чтения: «Он принёс с собой рукопись, испещрённую бесчисленными вставками и поправками вкось и вкривь, в которой его собственные глаза не без труда рассматривали нить последовательности изложения. Он держал её дрожащими руками и читал глухим однообразным голосом, то и дело прерывавшимся от волнения» (там же). Курсинский не скрывал своего удивления «застенчивостью, робостью, неуверенностью в себе и нервным беспокойством, какое проявил в тот вечер автор четырнадцати томов, стяжавших всемирную славу его имени» (там же. С. 3).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Переписка с А. А. Курсинским. 1895-1916 // ЛН. Т. 98. Валерий Брюсов и его корреспонденты. Кн. 1. М., 1991. С. 269-362.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>