<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Fokanov_Timofey_Mikhaylovich_4_2141">Фока́нов Тимофей Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Фока́нов Тимофей Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14640">Фока́нов Тимофей Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фока́нов Тимофей Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1822-1891) — яснополянский крестьянин, был старостой (бурмистром) деревни Ясная Поляна. В 1872-1877 гг. управлял самарским имением Толстого; имел прозвище «Самарин». В письме к жене от 14 июля 1872 г. с хутора на Тананыке (самарское имение) Толстой писал: «Тимофей очень мне полезен и мил» (83: 211). Старший сын Толстых С. Л. Толстой вспоминал: «Вообще хозяйственные дела в имении шли неважно. Отец назначил управляющим имения малограмотного крестьянина Ясной Поляны Тимофея Фоканыча, который оказался малодеятельным. Моя мать подозревала его в недобросовестности, а дядя Сергей Николаевич по этому поводу говорил:”Лёвочка может себе позволить роскошь брать негодных управляющих: например, Тимофей Фоканыч принесёт ему убытки в 1000 руб., а Лёвочка опишет его и получит за это описание 2000 руб. — 1000 руб. в барышах. Вот я не могу позволить себе такую роскошь”» (Очерки былого. С. 42).</p>
        <p>Яснополянский крестьянин В. П. Зябрев рассказывал: «В деревне Ясная Поляна, на выселках Красной улицы, на самом красивом месте выгона стоит усадьба крестьянина Тимофея Михайловича Фоканова. Мой односельчанин, живущий в этом доме, был человек трудолюбивый. Он работал не покладая рук, в поле и дома, содержал в порядке своё хозяйство и жил, не имея нужды. Нередко Тимофею приходилось разговаривать с графом о хозяйстве, о жизни крестьян после крепостного права» (Зябрев В. П. Воспоминания о Л. Н. Толстом // Воспоминания яснополянских крестьян о Л. Н. Толстом. Тула, 1960. С. 177).</p>
        <p>В своих воспоминаниях крестьянин Зябрев рассказывал легенду о паломничестве в Киев Толстого и Тимофея Фоканова. Исследователь творчества Толстого В. А. Жданов пояснял во вступительной статье к сборнику воспоминаний: «Рассказ о Киеве — образец легенды, возникшей вокруг имени Толстого. Паломничества в Киев, так подробно описанного, в действительности не было. Предпосылками для возникновения легенды послужили, вероятно, следующие факты. Толстой действительно был в Киеве в 1879 г., но ездил туда, а не ходил пешком. … В июле 1884 г. Толстой намеревался пешком пойти в Киев, о чём упоминается в его дневнике, но план не осуществился» (Воспоминания яснополянских крестьян о Л. Н. Толстом. С. 16).</p>
        <p>По словам самого крестьянина Т. М. Фоканова, Толстому не нравилось, как управлял самарским имением «нанятый служащий», и граф предложил ему, Фоканову, принять на хуторе хозяйство и стать управляющим. «Я посоветовался с семьёй и порешил ехать, потому что сын был женатый и уже мог вести хозяйство без меня; он даже советовал мне ехать в Самару и послужить у графа. …. Прослужил я в Самаре без малого двадцать лет вероятно, «двадцать лет» — это такая же легенда, как и паломничество с графом в Киев. — А. К.. После продажи Толстым самарской земли приехал на родину» (там же. С. 187). Жил в Ясной Поляне, занимаясь земледелием. В последние годы болел, и Толстой вместе с женой иногда навещали его, о чём писала С. А. Толстая в своём дневнике: 5 июня 1891 г. они ходили «по деревне, к сапожнику и проведать больного Тимофея Фоканова» (ДСАТ. 1. С. 190).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>