<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Neklyudov_Petr_Vasilevich_4_1982">Неклю́дов Пётр Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Неклю́дов Пётр Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9640">Неклю́дов Пётр Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Неклю́дов Пётр Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1845-1897) — реальный персонаж трактата Толстого «Царство Божие внутри вас»; в 1892-1894 гг. орловский губернатор, действительный статский советник.</p>
        <p>7 августа 1892 г., в неурожайный год, принимал участие в экзекуции арестованных по его приказу крестьян деревни Оболёшево (Оболёшевки) Орловской губ. Ради спасения своей земли от затопления крестьяне воспротивились подъёму воды на мельнице помещика И. Н. Пущина. Толстой подробно описал «Оболёшевское дело» в 12-й главе (Заключении) трактата «Царство Божие внутри вас»: «бабий бунт» против запруды, при самоуправстве властей, завершился обвинением крестьян в неповиновении и их прилюдным истязанием. Оболёшевский помещик Пущин, допустивший незаконные действия, счёл себя обиженным и даже направил Толстому письмо (письмо осталось без ответа).</p>
        <p>Поводом к размышлению Толстого о наказаниях мужиков стала случайная встреча писателя 9 сентября 1892 г. «Я кончал эту двухлетнюю работу, когда 9-го сентября мне случилось ехать по железной дороге в местность голодавших в прошлом году и ещё сильнее голодающих в нынешнем году крестьян Тульской и Рязанской губерний. На одной из железнодорожных станций поезд, в котором я ехал, съехался с экстренным поездом, вёзшим под предводительством губернатора войска с ружьями, боевыми патронами и розгами для истязания и убийства этих самых голодающих крестьян» (28: 220). Толстой признавался, что, зная про истязания, совершающиеся в России, он ни разу близко не сталкивался с этим. И теперь «увидал воочию русских, добрых и проникнутых христианским духом людей с ружьями и розгами, едущими убивать и истязать своих голодных братьев» (28: 221). «Для того, чтобы дать понятие о том, как совершаются эти дела», писатель рассказал о «таком деле, совершённом в Орле и получившем одобрение высшей власти» (28: 222). Представителем этой «высшей власти» и участником такого истязания стал сам губернатор (Толстой не называл фамилию губернатора). «Подъехав к волостному правлению, губернатор вышел из коляски, произнёс приготовительную речь и потребовал виноватых и скамейку» (28: 223). «Принесли скамейку, принесли привезённые с собой розги и вызвали палачей. Палачи уже вперёд были заготовлены из конокрадов той же деревни, так как военные отказались исполнять эту должность» (там же). Начали бить, сечь розгами. «Несчастный, опьянённый властью губернатор, которому казалось, что он не мог поступать иначе, загибая пальцы, считал удары и, не переставая, курил папироски, для закуривания которых несколько услужливых людей всякий раз торопились поднести ему зажжённую спичку» (28: 224). После 50 ударов на несколько минут избиение остановили. «Но несчастный губернатор, уже совершенно опьянённый видом крови, велел продолжать, и истязание продолжалось…» (28: 225). Словом «несчастный» Толстой заменил бывшие в черновых рукописях определения «палачи», «мерзавцы», сопровождавшие «конокрадов и Барановых и Неклюдовых, которые не чувствуют внутреннего отвращения к истязанию и убийству и стараются отличиться своим палачеством» (28: 357). «Что же это такое?» — несколько раз задавал Толстой вопрос в тексте трактата. — Ведь всех этих людей я знаю. Если не знаю лично всех, то знаю приблизительно их характеры, их прошедшее, образ мыслей. Ведь у всех их есть матери, у некоторых есть жёны, дети. Ведь всё это большею частью по сердцу добрые, кроткие, часто нежные люди, ненавидящие всякую жестокость, не говоря уже об убийстве людей, не могущие многие из них совершать убийства и истязания животных…» (28: 231).</p>
        <p>В описании произвола властей Толстой допустил некоторые неточности, связанные с именем губернатора, что попало в заграничные газеты и всколыхнуло общественное мнение. В мае-августе 1893 г. трактат «Царство Божие внутри вас» на немецкий язык переводил немецкий писатель, профессор, специалист в области славянской филологии, переводчик и биограф Толстого Рафаил Лёвенфельд. Когда Т. А. и А. М. Кузминские указали Толстому на ошибки в его трактате, писатель обратился 17 августа 1893 г. к Лёвенфельду с просьбой остановить печатание перевода: «Это необходимо не только для избежания неприятностей и для успеха книги, но для моей совести. По нескромности какого-то из моих приятелей, давшего эту главу английскому корреспонденту, было напечатано и перепечатано во многих газетах описание казни в Орле. Описание это подняло бурю в русских правительственных сферах и всей книге придано ложное значение обличения русских порядков» (66: 384), чего Толстой никак не мог допустить. 22 августа в письме к А. Н. Дунаеву писатель сообщал о внесённых им в главу изменениях: «Мне указали некоторые неточности в 12 главе, которые могли бы слишком обрадовать врагов истины, и я поправил их и послал. А в иностранные газеты попала выписка из 12 главы: расправа Неклюдова, и начались толки и всякие клеветы и обиды» (66: 385).</p>
        <p>В марте 1893 г. наказанные Неклюдовым крестьяне подали в Правительствующий сенат жалобу на незаконные действия губернатора, получившие широкую огласку, и по окончании следствия, в 1894 г., Комитет министров признал его вину в превышении полномочий и отстранил от должности, причислив к Министерству внутренних дел. 2 апреля 1905 г. в разговоре о политических событиях и надвигающихся революционных потрясениях Толстой вспомнил о расправе Неклюдова: «Экзекуция Неклюдова над крестьянами в Орловской губернии, описанная в “Царстве Божием”, — это дело было представлено царю, и в нём приводилось, что начали бунт бабы, но так как бабы освобождены от сечения, были наказаны мужики. Царь будто бы карандашом приписал: “Им бы и подсыпать”. Я не хотел верить этому…» (ЯПЗ. 1. С. 232). В августе 1906 г. Толстой закончит рассказ «После бала», где встанет та же проблема о телесных наказаниях.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Минаков А. С. Орловский губернатор П. В. Неклюдов // Известия Орловского гос. университета. Серия: гуманитарные и социальные науки. 2011. № 1. С. 59-62.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>