<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kuzminskiy_Mikhail_Aleksandrovich_3_1151">Кузминский Михаил Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Кузминский Михаил Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7292">Кузминский Михаил Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кузминский Михаил Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1875-1938) — родственник Толстого; старший сын А. М. и Т. А. Кузминских, племянник С. А. Толстой; служил по министерству юстиции, был товарищем прокурора в Нижнем Ломове и Везенберге; был женат первым браком на О. М. Ягодинской, дочери председателя Нижне-Ломовской уездной земской управы, вторым - на княжне Е. С. Мещерской. Автор книги «Перлы остроумия: рассказы, анекдоты, стихи» (Шанхай, ок. 1920 г.) - рассказов из жизни Л. Н. Толстого.</p>
        <p>Почти каждое лето семья Кузминских в разном составе жила у Толстых в Ясной Поляне. Толстой занимался как со своими детьми, так и с детьми Кузминских. «После кофе пошёл с Мишей Кузминским, Андрюшей и Мишей моими на Козловку, - записал он в дневнике 25 июня 1884 г. - Говорили о Боге, о том, что Бог в нас, когда мы добры. … Когда я сказал, что Он отец и что, когда умрёшь, не может быть худо, потому что отец худого не сделает, Андрюша даже засмеялся - так это ему стало ясно. Миша, сидя на плечах, сказал: “А я очень не хочу умирать”» (49: 103). В августе опять запись о Мише: «Я ходил с Мишей Кузминским гулять и говорил с ним - как с большим, только лучше, о Боге, о добре…» (49: 117).</p>
        <p>В разное время в Ясной Поляне летом гостили все дети Кузминских: Дмитрий, Василий, Александр, Мария, Вера, Дарья. Когда дети болели, Толстой очень беспокоился. «У Миши Кузминского боятся дифтерита», - запись в дневнике 7 июня 1891 г. (52: 38). К счастью, это оказалось расстройство желудка. В том же году с 16-летним Кузминским случилось обстоятельство, особенно обеспокоившее С. А. Толстую: «В Москве я узнала о падении Миши Кузминского с кормилицей его брата, и это перевернуло опять всю мою душу, - писала она позднее в книге «Моя жизнь». - Я испугалась за моих малышей…» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 220). Пришлось «отказать» Кузминским жить в Ясной Поляне «вследствие вредного влияния их сына Миши» (там же. С. 477) на мальчиков Толстых. Сам Толстой тоже заметно переживал, но молчал.</p>
        <p>Когда дети вырастали, их дружеские отношения не прекращались: летом Толстые и Кузминские жили, как одна семья, но, как и в каждой семье, порой бывали «трения». «Было столкновение за столом» (56: 500): 15 июня 1908 г. за обедом произошёл резкий разговор между двоюродными братьями С. Л. Толстым и М. А. Кузминским. С. А. Толстая сделала сыну замечание, к которому присоединился и Толстой.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>