<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sleptsov_Nikolay_Pavlovich_4_2078">Слепцов Николай Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Муляр А. Е. Слепцов Николай Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888096">
                  <name>Муляр А. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12778">Слепцов Николай Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Слепцов Николай Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1815-1851) — генерал-майор русской армии, выдающийся участник Кавказской войны. Родился в родовом имении в селе Кологривовке Аткарского уезда Саратовской губ. По окончании петербургской Школы гвардейских подпрапорщиков и кавалерийских юнкеров в 1837 г. вышел в лейб-гвардии Литовский полк, из которого в 1840 г. по собственному желанию перевёлся в Нижегородский драгунский полк, расквартированный на Кавказе. На протяжении пяти лет в обер-офицерских чинах участвовал в тридцати боевых делах с горцами. В 1845 г. был назначен командиром 1-го Сунженского казачьего полка, в котором прошёл путь от штабс-капитана до генерал-майора. За отличие при штурме аула Шаудень-Шари 5 июня 1845 г. был пожалован чином подполковника; в 1846 г. сорвал наступление Шамиля в Большую Кабарду; 4 мая 1847 г. отличился в бою при реке Ассе и был произведён в полковники. За захват «Шалинского окопа», прикрывавшего резиденцию Шамиля в Ведено, в августе 1850 г. был удостоен чина генерал-майора. Погиб в бою у реки Гехи 10 декабря 1851 г.</p>
        <p>Храбрый воин, талантливый военачальник, Н. П. Слепцов снискал всеобщее уважение и любовь у подчинённых, его популярность среди войск была столь велика, что о нём на Кавказе в армии сложили целый цикл казачьих песен, получивших названия «слепцовских». В память Н. П. Слепцова, «образовавшего Сунженский полк и постоянно водившего его к победе», станица Сунженская в 1851 г. была переименована в Слепцовскую и впоследствии в ней был сооружён памятник легендарному генералу.</p>
        <p>Толстой не был лично знаком с генералом, но не раз слышал его имя в песнях и рассказах сослуживцев. О гибели Слепцова он сообщал из Тифлиса в Пирогово в письме брату С. Н. Толстому от 23 декабря 1851 г.: «Ещё можешь с прискорбием рассказывать о том, что на днях убит известный храбрый и умный генерал Слепцов. Ежели ты захочешь знать: больно ли ему было, то этого не могу сказать» (59: 132-133). Видимо, не раз ещё в Ясной Поляне братья между собой обсуждали вопрос о том, больно ли погибать. Смерть Слепцова неоднократно упоминалась Толстым в «Рубке леса» и «Хаджи-Мурате». «Между офицерами шёл оживлённый разговор о последней новости, смерти генерала Слепцова. В этой смерти никто не видел того важнейшего в этой жизни момента — окончания её и возвращения к тому источнику, из которого она вышла, а виделось только молодечество лихого офицера, бросившегося с шашкой на горцев и отчаянно рубившего их» (35: 25). И солдаты говорили о смерти Слепцова: «Вот так-то выбила Слепцова, слышал? (Тогда только что был убит Слепцов, известный генерал.) — А ты говоришь! … — Говорят, так на месте и положили, — сказал барабанщик. — Уж очень смел был. — Тут смел не смел, кому обречено» (35: 321).</p>
        <p>Возможно, Н. П. Слепцов под именем «генерала С.» упоминался и в рассказе брата писателя Н. Н. Толстого «История Саип-абрека» в очерках «Охота на Кавказе».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Мамышев В. Н. Генерал-майор Николай Павлович Слепцов: жизнеописание, изд. гвардии полк. С. Новосёловым / В. Н. Мамышев. СПб., 1858. 24 с.; Николай Павлович Слепцов: Покоритель Чечни и Дагестана. Т-во Р. Голике и А. Вильборг, 1916. 132 с.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>