<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Geyne_Genrikh_2_169">Гейне Генрих</title>
        <title type="bibl">
          Козин А. А. Гейне Генрих // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888063">
                  <name>Козин А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3214">Гейне Генрих</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гейне Генрих</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Hеіne Heinrich; 1797-1856) — немецкий поэт. В России имя Гейне стало известно с начала 1830-х гг. В 40-е п. Байрон, Шиллер, Гёте уступили ему первенство и Генрих Гейне стал одним из самых популярных и переводимых в России немецких поэтов. Редко кто из образованных русских читателей не знал его «Путевых картин», «Зимней сказки», «Флорентийских ночей», «Лорелеи», «Тангейзера».</p>
        <p>Его переводили Ф. Тютчев, М. Лермонтов, А. Фет, Н. Огарёв, К. Павлова, Л. Мей, Ап. Григорьев, М. Михайлов, Н. Некрасов и многие другие поэты и профессиональные переводчики. Русские литераторы перенимали не только его поэтическую манеру, по и избирали псевдонимы, связанные с его именем: Гейне из Тамбова (П. Вейнберг), Гейне из Архангельска (В, Курочкин), Гейне из Глуховки (П.П. Матвеев), Гейне из Харькова (А.Я. Кемеровский) и т.д. Огромное количество подражаний, вариаций, пародий на Гейне и его русских переводчиков, продолжателей и эпигонов отмечено подзаголовками: «Из Гейне», «Подражание Гейне», «Пародия па Гейне», «Не из Гейне», «Песни Не-Гейие», «Кажется, что-то из Гейне», «Что писал бы Гейне, если бы жил на подмосковных дачах», «Что писал бы Гейне, если бы был женат на моей жене», «Ей-богу, собственное, а не Гейне»…</p>
        <p>В силу универсальности своего таланта Гейне был понятен и близок читателям самых разных социальных групп, каждая из которых имела «своего Гейне». Европейские пролетарии видели в нём критика монархов, богачей, попов; буржуа — лирика «чистого искусства»; большевики революционера. Сам же поэт не был до конца ни романтиком, ни революционно настроенным буржуа, ни коммунистом. В России восприятие Гейне было неоднозначным: социал-демократы (В.Г. Белинский, Н.Г. Чернышевский, Н.А. Добролюбов) принимали сатиру и едкое остроумие поэта как необходимое обновление, в котором, по их мнению, давно нуждалась поэзия; представители «либерального крыла» (В.А. Жуковский) видели в нём весьма опасного разрушителя непреходящих морально-эстетических устоев.</p>
        <p>Толстой познакомился с произведениями Гейне «настоящим образом» довольно поздно, в 1892 г., и очень увлёкся ими. П.А. Сергеенко вспоминал: «В самой горячей беседе он Толстой. — А. К. иногда останавливался и, поднявши голову, мастерски прочитывал по-немецки какое-нибудь стихотворение Гейне, относящееся к беседе. Особенно нравится ему стихотворение “Lass die frommen Hypotesen…” ”Брось свои иносказанья”>» (ТВС. 2. С. 143).</p>
        <p>У Толстого с Гейне много точек соприкосновения. В первую очередь, это лишённый какого бы то пи было лицемерия и ложного пафоса патриотизм, политическая и эстетическая революционность. Как и Толстой, Гейне требовал от литературы ясности мысли, искренности чувства, правдивости, естественности формы, ему были чужды «формалистские выкрутасы». Поэт не раз говорил, что красивые рифмы нередко являются красивыми костылями для хромых мыслей. Сходно их критическое отношение к литературным, философским и прочего рода авторитетам, представителям власти, попустительствующим циничному разгулу беззакония. Ведь именно по этой причине Толстой обратился к публицистике, а Гейне кончился как «поэт-песенник», обратив свою лиру к пафосу сарказма и мятежной иронии. В письме Варнгагену фон Энзе 3 января 1846 г. он сказал о себе: «Тысячелетнее царство романтизма кончилось, и я был его последним сказочным царём, сложившим с себя корону».</p>
        <p>Но ещё больше в мировоззрении Гейне и Толстого было разногласий. Вряд ли бы Толстой когда-нибудь согласился с жестоким материализмом Гейне, насмешками над религиозной догматикой, иронией над самыми высокими идеалами. Толстой сам затруднялся объяснить свою симпатию к Гейне: «Странное дело, какое отношение бывает к писателям. Виктор Гюго и Гейне — несмотря па их приподнятость, они мне близки, а Гёте мне чужд» (запись В.Г. Черткова 5 сентября 1909 г.). Гейне-поэту, человеку колоссальной творческой эрудиции и незаурядного критического ума, Толстой отдавал должное. 14 февраля 1898 г. В.Ф. Лазурский записал в дневнике, что Толстой «недавно перечитывал Гейне и восторгался им», «У Гейне удивительное остроумие, необыкновенная ясность ума, когда он характеризует разные философские направления, “как не охарактеризует ни одна история философии”, чрезвычайно умные изречения» (ТВС. 2).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>