<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Grigorev_Sergey_Grigorevich_4_1775">Григо́рьев Сергей Григорьевич</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Григо́рьев Сергей Григорьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20050">Григо́рьев Сергей Григорьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Григо́рьев Сергей Григорьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1874-1931) — русский географ, ботаник, педагог, реформатор преподавания географии. Среди географов I-й половины XX в. профессору Московского университета С. Г. Григорьеву принадлежит почётное место: он много способствовал развитию географии в дореволюционной России, а затем и советской географии. Был неутомимым исследователем-путешественником, развивал страноведение. В начале XX в. Григорьев выступил как преобразователь преподавания географии в России, находившегося в то время на крайне низком уровне. Вместе с группой своих коллег-географов, А. А. Крубером, А. С. Барковым, С. В. Чефрановым, С. Г. Григорьев создавал учебники географии нового типа: «Курс географии внеевропейских стран (Азия, Африка, Америка, Австралия)» и «Начальный курс географии» (в 1910 г. вышло 10-е издание этого учебника). По свидетельству А. С. Баркова, Григорьев был душою всей четвёрки. Именно ему эти учебные руководства обязаны прежде всего яркостью и живостью языка, обилием запоминающихся описаний ландшафтов. Эти учебники завоевали всеобщее признание.</p>
        <p>Учебники географии, созданные Григорьевым и его товарищами, сохранились в ЯПб. Толстой считал, что «материал в них точный, всё так коротко, ясно, одного уровня, соразмерно. По мнению Л. Н., переработаны с немецкого. Говорил, что можно было бы из этой книжки составить попроще и короче для меньших и другую, подробнее — для старших детей. Тут нужно только сократить, выпустить подробности и сделать более выпуклым существенное, чтобы в общем обзоре были краткие сведения о поверхности земли, растительности, животных, людях» (ЯПЗ. 2. С. 574). Одобрительно отзывался Толстой и о школьной книжке «Начальный курс географии» Крубера, Григорьева и др., где его привлекали наглядные иллюстрации (запись 2 апреля 1910 г. — ЯПЗ. 4. С. 217).</p>
        <p>Толстой считал географию одним из нужных предметов потому, что она даёт возможность «узнавать о том, как живут люди: и их экономическую жизнь, и политическое устройство, и религию — и всё, что мы можем знать» (Гусев Н. Н. Два года с Толстым. М., 1928. С. 63-64).</p>
        <p>Над методикой преподавания географии Толстой много думал в своей первой яснополянской школе, в 1860-х гг. Книги по географии для сельских школ, одобренные Петербургским Комитетом грамотности, он считал «никуда негодными» и убедился, что преподавание географии везде «идёт дурно» (8: 107). По наблюдениям и опыту Толстого, «для изучения географии должен быть возбуждён географический интерес», который у детей «возбуждается или знаниями естественных наук, или путешествиями, преимущественно, из 100 случаев 99 — путешествиями. … Путешествия для географии большей частью служат первым шагом к изучению науки (8: 108-109).</p>
        <p>Эта мысль Толстого очень ярко отражена в преподавании географии Григорьева: он придавал большое значение использованию преподавателем своих личных наблюдений и впечатлений от посещения им разных стран и районов. В европейской части Григорьев объездил многие области центральной и южной части Русской равнины, Крым, Кавказ, Урал; особенно его интересовал Север. Он побывал на Памире, на Алтае, в Зауралье. Из зарубежных стран Григорьев путешествовал по Турции, Греции, Италии, Германии, Швейцарии, Франции, Австрии, Венгрии, Сирии, Палестине и Египту. Он совершил восхождения на вулканы Везувий и Этну, знакомился с карстовыми ландшафтами Крыма и Западной Европы, ледниками Альп и др.</p>
        <p>В жизни Толстого было несколько периодов, когда он занимался делом народного образования: в 1860-х, 1870-х гг. «В конце 1906 г. Толстой вновь начал заниматься в Ясной Поляне с крестьянскими детьми… Занятия были вызваны замыслом написать «Детский круг чтения», «Детское Евангелие», «Детскую географию» (Зайденшнур Э. Е. Детская география. Материалы Толстого для учебной книги // ЯП. сб. 1965. С. 17-18). В разговоре о географических и этнографических изданиях Толстой всякий раз повторял, что они очень важны именно потому, что «это разрушит у детей то представление, что одна Россия есть на свете, а другие басурманы или бог знает какие люди»… Огромная важность, которую Толстой придавал общению между народами, и стремление воспитывать в детях сознание того, что др. народы — это не «басурманы», внушать детям, что есть «братья негры», обусловили возникновение замысла «Детской географии» (там же. С. 22-23). Но замысел не был осуществлён.</p>
        <p>Григорьеву удалось воплотить в жизнь свои замыслы, в т.ч. и в разработке методики преподавания географии, которая оказала большое влияние на ряд поколений преподавателей, а также способствовала развитию науки географии. Его имя вошло в историю русской географии.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Зайденшнур Э. Е. Детская география. Материалы Толстого для учебной книги // ЯП. сб. 1965. С. 17-24.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>