<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rama_Deva_4_2027">Ра́ма Дева</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Ра́ма Дева // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20171">Ра́ма Дева</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ра́ма Дева</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Rama Deva; «Рам Дев»; годы жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого; индийский профессор, редактор журнала «The Vedic Magazine and Gurukula Samachar» «Ведический журнал и новости Гурукулы», выходившего в Индии (1907-1932) в городе Кангра; автор трёхтомной «Истории древней Индии» на языке хинди; один из основателей и ректоров Гурукулы, преподаватель академии.</p>
        <p>Академия Гурукула — учебное заведение, индуистская школа, в которой преподавались различные науки, но делался упор на изучение священных текстов; одна из разновидностей школы-интерната. Традиционно в гурукулах студенты или ученики жили в ашраме своего гуру. Проживали на равных, независимо от своего социального положения. Они обучались у гуру и служили ему в повседневной жизни, стирая его одежду, приготавливая ему пищу и т.д. Эта традиция передачи знания от учителя к ученику, называемая парампарой, исторически являлась частью индуизма, но позже была заимствована и адаптирована др. индийскими религиями. Студенты не платили гуру за обучение, но после завершения учёбы давали ему пожертвование, называемое гуру-дакшина. Гуру-дакшина было последним подношением ученика своему гуру перед тем, как покинуть ашрам. Такие школы существуют и в современной Индии.</p>
        <p>5 мая 1907 г. Толстой получил из Мадраса письмо и журнал от брамина Четти Д. Гопауля, издателя журнала «The new Reformer». 17 мая писатель ответил корреспонденту из Индии (77: 114). Вскоре это письмо Толстого было опубликовано в индийской прессе.</p>
        <p>Сочувственное письмо Толстого к Четти и выраженный в нём интерес к индийской культуре побудил и др. индийских редакторов вступить в переписку с русским писателем. Один из них, профессор Рама Дева, редактор журнала «Vedic Magazine», 12 ноября 1907 г. написал в Ясную Поляну следующее письмо: «Графу Льву Толстому. Тула, Россия. Уважаемый сэр, из Вашего письма издателю журнала “Новый реформатор” в Мадрас видно, что Вы интересуетесь индийской философией и этическими учениями наших великих учителей. Я беру на себя смелость послать Вам номер “Ведического журнала”. Этот журнал основан с единственной целью — оживить интерес к древнеиндийскому эпосу, а также поддержать академию Гуру Кула — новое учебное заведение, программу которого я Вам посылаю. Всякий Ваш совет будет принят с величайшей признательностью. Смеем ли мы надеяться, что Вы будете постоянно сотрудничать в нашем журнале? Ваши статьи будут с благодарностью прочитаны тысячами Ваших почитателей в Индии.</p>
        <p>В надежде на получение Вашего ответа и одобрения остаюсь Вашим искренним почитателем Рама Дева, издатель “Ведического журнала”» (цит. по: Шифман А. И. Лев Толстой и Восток. М., 1971. С. 145).</p>
        <p>Письмо это опередило высланный номер журнала и пришло в Ясную Поляну раньше. Толстой написал на конверте: «Ответить, когда получится журнал» (77: 317). Когда журнал получили, писатель просмотрел его. Он считал ведический период в индийской философии одним из самых ярких и плодотворных, а потому в ответном письме поддержал издателя журнала в его дальнейшей деятельности.</p>
        <p>21 января 1908 г. Рама Дева прислал Толстому ещё одно письмо: он сердечно благодарил русского литератора за понимание и поддержку. «Я вполне уверен, — писал он, — что если такие великие люди, как Вы, одобряют нашу работу, она пойдет удачно и наш смиренный труд увенчается успехом. Могу ли я просить Вас прислать статью о Востоке и Западе — сопоставление? Я буду Вам очень обязан за неё» (цит. по: Шифман А. И. Лев Толстой и Восток. С. 146).</p>
        <p>В следующие месяцы Толстой с удовольствием читал номера «Vedic Magazine», которые присылали в Ясную Поляну. В дневнике появлялись отзывы о некоторых привлёкших его внимание статьях журнала. Так, 14 октября 1909 г. он записал, что «после обеда читал Vedic Magazine. Надо бы написать индусу благодарность за его прекрасное изложение о Майа», — заметил он (писатель прочитал в журнале статью «Платон и Шанкараачарья») (57: 152). 21 октября н.с. (3 ноября ст. ст.) Толстой «написал письмо индусу (нехорошо)», самокритично отметил он (57: 155). Письмо было переписано. «Очень благодарю вас, — писал Толстой, — за “The Vedic magazine”, который вы были так добры мне прислать. Я всегда читаю его с большим интересом. В последнем полученном мною номере, том III, № 4, я очень оценил статью Пандит Прабу Дут Шастри М. А. Б. Т. “Платон и Шанкарачария”. Вы сделали бы мне большую любезность, если бы согласились помочь в одной недавно начатой мною работе, которая, надеюсь, может представить для вас некоторый интерес» (80: 155). Имелось в виду намерение издать в России «серию книг с изложением всех больших мировых религий, сущность которых во всех религиях всегда одна и та же» (там же). Веды представляли для Толстого особый интерес, и ему были нужны материалы о них. «Если вы или кто-нибудь из ваших сотрудников сможете мне в этом помочь, переписываясь со мною на эту тему, я буду очень благодарен», — заключил своё послание Толстой (80: 155). Вместе с письмом он отправил адресату несколько своих книг.</p>
        <p>Индийский профессор горячо откликнулся на эту просьбу: он выслал в Ясную Поляну несколько изданий об индийских ведах и в письме от 28 января 1910 г. решительно высказал готовность помогать Толстому, отвечать на все его вопросы и присылать все нужные ему материалы. Полученные от Рамы Девы книги Толстой читал ещё много месяцев, и они помогли писателю при составлении в последние годы жизни сборников изречений, в частности, книги «Путь жизни».</p>
        <p>Переписка с индийским профессором Рамой Девой на этом прекратилась, но журнал «The Vedic magazine» продолжали присылать в Ясную Поляну до самой смерти писателя, и он служил Толстому одним из самых важных источников информации о раннем периоде истории индийской философии. 12 марта 1910 г. доктор Д. П. Маковицкий записал: «Л. Н. сегодня получил книги от Rama Deva, издателя журнала “The Vedic Magazine” в Лахоре, и был им очень рад. По несколько раз спрашивал, кто ему прислал их, говорил, что надо поблагодарить его. (Были получены: “The Fountain Head of Religion” и “Light of Truth”.) От последней книги Л. Н. в восторге. В 9 ч. зашла к нему проведать его Александра Львовна и застала его за чтением этой книги, и Л. Н. начал так: “Я хочу тебе сказать, что поганое тело слабо, а духовно мне очень, очень хорошо. — А потом показал на книгу и сказал: “Эта книга доставила мне большое удовольствие; я первый раз понял, что мы привыкли считать Богом бога-творца, бога Христа, бога Магомета, который летал на небо, а тот Бог, который есть начало всего, он нам даром достался, так как только такие великие умы, как древние индусские мудрецы, могли додуматься до этого великого понятия. А сидя в Лондоне или Париже с автомобилями, аэропланами, люди никогда бы не додумались до этого. Мы получили даром то, о чём в тишине, простоте могли додуматься все великие мудрецы мира…” — Потом Л. Н. прибавил: “Я в первый раз в жизни это понял”. Л. Н. вышел в залу и заговорил об этом же» (ЯПЗ. 4. С. 196). На возражение С. А. Стахович «что-то про Кришну» Толстой отвечал: «Если бы не было Кришны, не было бы нашего понятия о Боге. Наши христианские понятия духовной жизни происходят от древних, от еврейских, а еврейские — от ассирийских, а ассирийские — от индийских, и все идут ходом обратно: чем новее, тем ниже, чем древнее, тем выше» (ЯПЗ. 4. С. 196). В ЯПб сохранились отдельные номера журнала «The Vedic Magazine» и книги, которые прислал индийский профессор Рама Дева.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Л. Н. Толстой и Индия. Переписка / Сост. Т. Н. Загородникова. М., 2013; Шифман А. И. Лев Толстой и Восток. М., 1971.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>