<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Potekhin_Aleksey_Antipovich_3_1394">Поте́хин Алексей Антипович</title>
        <title type="bibl">
          Михновец Н. Г. Поте́хин Алексей Антипович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888095">
                  <name>Михновец Н. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11188">Поте́хин Алексей Антипович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Поте́хин Алексей Антипович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1829-1908) — знакомый Толстого; драматург и прозаик, театральный деятель; писал прозу из жизни простонародья, к ней с интересом относился Толстой. Он посмотрел в Александринском театре драму Потехина «Чужое добро в прок не идёт» (1855) в конце декабря 1856 г. и был поражён игрой Мартынова в роли Михайлы. Личное знакомство писателей состоялось в декабре 1858 г.</p>
        <p>В апрельской книжке «Вестника Европы» за 1877 г. Толстой прочёл потехинскую повесть «На миру», о которой написал H. Н. Страхову: «Потехина повесть хороша» (62: 323). В январе 1887 г. Толстой сообщил В. Г. Черткову, что намерен просить «по всем писателям» (в т. ч. Д. В. Григоровича и Потехина), «кто что даст» для «Посредника», и спросил, отдаст ли Потехин повести «На миру» (1877) и «Хворая» (1876) «в народ, т. е. в Посредник или Сытину» (86: 11). Вечером 12 апреля того же года в Ясной Поляне Толстой читал повесть «Хворая» своим гостям, о чём на следующий день сообщил в письме жене (84: 25). Отдельно повесть «Хворая» была издана «Посредником» в 1887 г.</p>
        <p>Общение Толстого с Потехиным в основном приходится на вторую половину 1880-х гг., оно было обусловлено необходимостью решать вопросы, связанные с постановкой двух толстовских пьес: «Власти тьмы» и «Плодов просвещения». С 1881 г. Потехин был начальником репертуарной части императорских театров, а с 1886 г. - начальником репертуарной части петербургских императорских театров. Он же управлял труппой Александринского театра в 1882-1890 гг. В конце декабря 1886 г. Толстой отправил актрисе М. Г. Савиной текст пьесы «Власть тьмы» и сопроводительное письмо, в котором сразу оговорил: будет готов согласиться с вмешательствами театральной цензуры при условии, если «такие изменения будут одобрены А. А. Потехиным», которому он «вполне» доверял (63: 455).</p>
        <p>В конце января 1887 г. пьеса «Власть тьмы» была разрешена к постановке на сцене Александринского театра, и 16 февраля Потехин обратился к автору с полуофициальным письмом, в котором спрашивал, какие изменения и сокращения нужно сделать в тексте драмы, какие актёры предпочтительны для исполнения ролей. Потехин предлагал Толстому приехать на репетицию драмы. В ответном послании 18 февраля Толстой не скрыл огорчения «некоторой официальностью» письма Потехина: «по коротким и случайным встречам» у него сложилось представление о Потехине «как о вполне близком и родственном человеке». Толстой считал, что в основе его чувства близости с Потехиным были произведения последнего, к ним он относился с неизменной любовью. С теплотой вспомнил Толстой и о последней их случайной дорожной встрече, когда они «очень обрадовались; поговорили, как бы пощупав друг друга, и, оставшись взаимно довольны, - разъехались». Толстой повторил, что в деле постановки пьесы «Власть тьмы» полностью доверяет Потехину: «Я ничего в театральном да и в драматическом деле не смыслю и, если буду мешаться, то только напутаю. А предполагаю, что дело должно быть трудное и сложное». Он высоко оценил Потехина как писателя и драматурга: «Полагаю, что в драматическом и театральном деле после Островского нет знатока лучше вас; то же, что в деле народного быта нет знатока равного вам, это я уж сам знаю; и потому за всё, что вы сделаете, распределяя роли, ставя, изменяя, сокращая пьесу, я буду вам всей душой благодарен» (64: 13, 14). Толстой закончил своё письмо приглашением в гости, если Потехину случится быть в Москве, сам же приехать на репетиции решительно отказался: «в Петербург ехать немыслимо - не туда я смотрю» (64: 14).</p>
        <p>Толстой предложил современному театру, масштабно осмысляя текущую действительность, эпическую драму «Власть тьмы». Однако драматический театр того времени отличался повышенным вниманием к подробностям, тяготел к натуралистическому копированию жизни. По решению Потехина в Тульскую губ. выехал декоратор, чтобы «на месте зарисовать мотивы декораций и костюмов» (Из воспоминаний H. С. Васильевой о первых постановках «Власти тьмы» и «Плодов просвещения» на сцене Александринского театра // Ежегодник императорских театров. 1911. Вып. 1. С. 13). Из экспедиции были привезены зарисовки изб и амбаров, предметы домашней утвари и одежда. Александринский театр пошёл по пути внешнего освоения народной жизни. Однако от театра потребовалось не поверхностное иллюстрирование жизни, но проникновение в её национальные и общекультурные глубины, а значит, новая сценическая подлинность. На такой запрос тогдашний Александринский театр, одной из ключевых фигур в котором был Потехин, не мог ответить полноценно. С февраля в театре началась подготовительная работа, прошло несколько репетиций. Потехин, у которого возникли затруднения в поиске актрисы на роль Анютки, просил Толстого в случае необходимости сделать Анютку девочкой-подростком, в таком случае, как он полагал, Савина могла бы получить эту роль и превосходно её сыграть. Хлопоты Потехина были напрасны: в марте 1887 г. пьеса к постановке была окончательно запрещена. Потехин писал С. А. Толстой: «“Власть тьмы” срепетирована, декорации, костюмы все готовы, и вдруг запретили её играть через министерство Двора… Все актёры ужасно огорчены…» (Толстовский ежегодник. 1912. С. 21).</p>
        <p>Позднее Потехин надеялся поставить в Александринке пьесу «Плоды просвещения». В письме от 21 июля 1889 г. он просил у Толстого для постановки эту новую пьесу. Через месяц, 22 августа, Толстой написал Потехину, однако содержание этого письма неизвестно. Незадолго до смерти Потехин участвовал в подготовке празднования 80-летия Толстого: он стал одним из членов «Комитета почина» в Петербурге.</p>
        <p>Толстой и позднее оставался ценителем драматургии Потехина. 26 ноября 1905 г. в Ясную Поляну приехали Л. А. Сулержицкий и В. Э. Мейерхольд. Толстой сказал Мейерхольду, тогда актёру Художественного театра, что в России есть хорошие пьесы, однако они, как правило, не пользуются успехом и не признаны критикой. «Средние драмы Потехина лучше Чехова. Горького и др.». В них, считал Толстой, есть содержание и «нравственное чувство» (ЯПЗ. 1. С. 472). 6 апреля 1908 г. Толстой на вопрос сына Льва, читал ли он Потехина, ответил утвердительно и добавил: «Он Островского преемник и подражатель» (ЯПЗ. 3. С. 49).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>