<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khomyakov_Aleksey_Stepanovich_2_717">Хомяков Алексей Степанович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Хомяков Алексей Степанович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14980">Хомяков Алексей Степанович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хомяков Алексей Степанович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1804-1860) — поэт, драматург, публицист, философ, один из основателей славянофильства.</p>
        <p>Толстой познакомился с Хомяковым у К.С. Аксакова в 1856 г., тогда же отметив в дневнике: «Познакомился с Хомяковым. Остроумный человек» (47: 74). Оба писателя были членами Общества любителей российской словесности, на заседаниях которого иногда встречались, спорили. Современники воспринимали Хомякова как неутомимого спорщика, «всегда вооружённого, всегда нападающего». «Ум сильный, подвижной, богатый средствами и неразборчивый на них, богатый памятью и быстрым соображением, он горячо и неутомимо проспорил всю свою жизнь. … Во всякое время дня и ночи он был готов на запутаннейший спор…» — так характеризовал Хомякова А.И. Герцен (Былое и думы. Ч. 4. Гл. XXX).</p>
        <p>Начало знакомства Толстого с сочинениями Хомякова пришлось на 1857 г. Во время своего первого заграничного путешествия Толстой прочёл брошюры Хомякова о религии. В них впервые было сформулировано хомяковское учение о церкви, наиболее оригинальное в ряду его богословских трудов. В России их издание запрещали. Толстой отметил это чтение в дневнике: «Читал гордые и ловкие брошюры Хомякова» (47: 125). Чуть позже появились записи об «умственном кокетстве» автора брошюр, отталкивал их полемический и элегантный тон: «Хомяков — софизмами оправдывающий веру».</p>
        <p>В 1870-е гг., когда Толстой в поисках ответа на вопрос о смысле жизни обращался к мировым религиям, он вновь вспоминал Хомякова. Герой «Анны Карениной» Константин Левин, alter ego второе я автора, перечитав «Платона, и Спинозу, и Канта, и Шеллинга, и Гегеля, и Шопенгауэра», взялся за богословские работы Хомякова, «прочёл второй том сочинений Хомякова и, несмотря на оттолкнувший его сначала полемический, элегантный и остроумный тон, был поражён в них учением о церкви. Его поразила сначала мысль о том, что постижение Божественных истин не дано человеку, но дано совокупности людей, соединённых любовью, — Церкви» (ч. 8, гл. IX). Поиски Толстым веры, его обращение к религии, в которой он хотел найти прежде всего разрешение главного, самого важного вопроса — как ему жить? — слишком серьёзны и не могли быть оправданы софизмами. Тогда же Захарьину Толстой писал, что «ждал большего» от тома богословских сочинений Хомякова (62: 321).</p>
        <p>В конце 1870-х гг., когда религиозные искания Толстого особенно усилились, он задумал несколько сочинений, среди героев которых хотел вывести Хомякова (например, «Собеседники»). Тогда же писатель начал произведение, которое не было завершено (впоследствии, по содержанию, озаглавлено редактором: «Прения о вере в Кремле»). Споры между старообрядцами и православными на Пасхальной неделе в Кремле происходили с давних пор; возможно, Толстой слышал о них от самого Хомякова и вывел его в числе действующих лиц как представителя восточного православия, описав его внешность и лицо с «общим выражением умной легавой собаки, сверх которого было ещё выражение чего-то особенно ясного, весёлого, тонкого и вместе с тем твёрдого» (17: 146). В старости Толстой вспоминал Хомякова с большим удовольствием как очень самобытного человека, умного и оригинального.</p>
        <p>Известен интерес Толстого к стихотворениям Хомякова. По воспоминаниям А.А. Толстой, посетившей Ясную Поляну в 1887 г., Толстой «часто читал … любимые его стихи Тютчева и некоторые Хомякова, которые он ценил особенно» (ПАТ. С. 35).</p>
        <p>В яснополянской библиотеке сохранился поэтический сборник Хомякова с пометами Толстого. Особенно ему нравилось стихотворение «Звёзды», где картине бесконечного звёздного неба противопоставлена не менее величественная и таинственная картина нравственного мира. Толстой вспоминал это стихотворение в письме к В.Г. Черткову, назвав его по одной из строк «Тьмы за тьмами»: «Как часто вспоминаю стихи Хомякова “Тьмы за тьмами” и что больше понимаю, то дальше открывается. Конца нет. Это особенно чувствовал последнее время, думая о жизни» (86: 39).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Хомяков А.С. Стихотворения и драмы. Л., 1969; Дробат Л.С. «И зажжётся их огнями сердца дремлющая мгла» // «Толстой — это целый мир». М., 2004.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>