<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Minor_Lazar_Solomonovich_3_1253">Мино́р Лазарь Соломонович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Мино́р Лазарь Соломонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8967">Мино́р Лазарь Соломонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мино́р Лазарь Соломонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1855-1942) — знакомый Толстого; профессор невропатологии Московского университета. Сын московского раввина С. А. Минора (Залкинда), у которого в 1882 г. Толстой учился древнееврейскому языку и о котором говорил как об «очень милом человеке и очень близком ему по взглядам» (ЯПЗ. 3. С. 397). Родился в Вильне. Окончил в 1879 г. Московский университет с золотой медалью. Защитил в 1882 г. диссертацию на степень доктора медицины. В 1884 г. утверждён в звании приват-доцента. После защиты работал в клинике Шарко в Париже, затем в Берлине и Вене (63: 148). Когда П. И. Бирюков готовил биографию Толстого, Лазарь Минор рассказывал ему, как отец давал уроки Толстому: «Он помнил споры отца со Львом Николаевичем о том или другом понимании еврейского текста. Он помнил также удивление его отца, когда после немногочисленных уроков Лев Николаевич стал настолько хорошо читать и понимать прочитанное и с такой проницательностью вдумываться в смысл текста, что иногда в спорах с ним учёный раввин должен был соглашаться с мнением своего ученика» (Гусев. Материалы. 4. С. 165). Лазарь Минор бывал у Толстого. В дневнике писателя 14 мая 1884 г. есть запись: «Минор пришёл. Этот умён…» (49: 89). Толстой написал для Л. Минора рекомендательные письма к И. С. Тургеневу (декабрь 1882 г.) и В. В. Стасову, прося их посодействовать в получении Минором звания приват-доцента. Письмо к Тургеневу не сохранилось, его содержание можно понять из ответного письма Тургенева от 8/20 января 1883 г.: «Я не мог принять г-на Minor’a, который привёз мне Ваше письмо, но сегодня же пишу ему, что жду его к себе в понедельник, и Вы можете быть уверены, что я для него сделаю всё, что сделать в состоянии» (ПРП. 1. С. 202). «Дело для меня сердечное, - писал Толстой 3 января 1884 г. Стасову. - Письмо это передаст вам Лазарь Соломонович Минор, замечательный молодой учёный, обративший на себя внимание в Европе; он сын моего друга, еврейского раввина московского. Далее излагалась суть просьбы. - Л. Д. Молодой человек в отчаянии. Голубчик, нельзя с вашими связями и с вашей прямотой и умением помочь ему в том, чтоб не было отказа? Если я вам очень надоел, простите, но сделайте» (63: 147).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>