<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Yunge_Ekaterina_Fedorovna_2_767">Юнге Екатерина Фёдоровна</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Юнге Екатерина Фёдоровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="16074">Юнге Екатерина Фёдоровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Юнге Екатерина Фёдоровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. гр. Толстая; 1843-1913) — младшая дочь известного художника-медальера гр. Ф.П Толстого от его второго брака, троюродная сестра Толстого. Мемуаристка, профессиональная художница (её натюрмортами, в основном пышными букетами южных роз, восхищался хорошо знакомый с Юнге Максимилиан Волошин).</p>
        <p>Толстой познакомился с сестрой только в 1856 г., когда некоторое время жил в Петербурге. Юнге была ещё девочкой. Потом их пути надолго разошлись: Екатерина Фёдоровна вышла замуж за врача-окулиста Э.А. Юнге и переехала с мужем в Киев. Лишь в 1884 г., под сильным впечатлением от толстовского «Нового Евангелия», она решилась возобновить знакомство. С этого времени связь Юнге с семьёй Толстого уже не прерывалась. Она несколько раз приезжала в Ясную Поляну (в последний раз в мае 1908 г.), в 1880-х гг. бывала в московском доме в Хамовниках, переписывалась с членами семьи Толстого и с ним самим. При создании повести «Хаджи-Мурат» писатель использовал специально для него записанные Юнге семейные рассказы о Николае I.</p>
        <p>О своём втором визите в Ясную Поляну в июле 1885 г., когда Екатерина Фёдоровна приехала посоветоваться о личных проблемах (она в это время расходилась с мужем), она оставила воспоминания «Посещение Толстого» (хранятся в ОПИ ГИМ), где почти дословно приводила его высказывания о вере и убеждениях, о семейной жизни и воспитании детей, о физическом и умственном труде, о значении литературы, искусства и науки, о народных книгах и т.д. Её зоркий глаз художницы многое замечал. В частности, Юнге писала: «Не могу не привести здесь то впечатление, которое производил Лев Николаевич, не тогда, когда увлекаешься его речью, но когда пораздумаешь обо всём наедине с собой. Впечатление это то, что личные вкусы Льва Николаевича противоречат во всём его новой теории и что он постоянно старается отчасти согласовать это, отчасти подавить в себе свои инстинкты. Надо послушать только, когда он забывает проповедь, с какою любовью говорит он о разных книгах и картинах, как интересуется всем, как живо проглядывает в нём эстетическое наслаждение, какой он верный ценитель и знаток живописи, как тонко эстетически развит его вкус; как он любит расспрашивать про разных личностей, про разные характеры. В его вопросах и замечаниях видна такая наблюдательность, он слушает с таким вниманием, отмечает характеристические стороны с таким удовольствием, что так и кажется, что он собирает материал, как пчела мёд, для нового романа. Стоит только посмотреть на всю его внешность, как сквозь его серую блузу, напущенную резкость и грубость выражений то и дело просвечивает изысканное воспитание и врождённая породистость, чтоб невольно подумать, что с этой вечной борьбой с самим собой он не может быть так счастлив и покоен, как он говорит. А говорит он, что он теперь вполне счастлив и покоен. Конечно, чем более борьбы, чем сильнее ростки фанатизма, тем пламеннее экстазы, — я нисколько не удивилась бы, если бы он с спокойным и радостным лицом пошёл в ссылку и на гонения ради своей веры, но ведь эти минуты сильного нервного возбуждения могут быть только временны, и, для него, невольно жалеешь, что не предался он себе спокойно своим, хотя и не таким высоким, но всё-таки благородным и прекрасным наклонностям» (ОПИ ГИМ. Ф. 344, ед. хр. 50, л. 6).</p>
        <p>Юнге неоднократно упоминается в письмах Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>