<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sushkov_Nikolay_Vasilevich_2_626">Сушков Николай Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Чагин Г. В. Сушков Николай Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888147">
                  <name>Чагин Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13421">Сушков Николай Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сушков Николай Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1796-1871) — , драматург, поэт и журналист, сын симбирского губернатора В.М. Сушкова и писательницы М.В. Храповицкой, до выхода в отставку в 1841 г. занимал пост минского губернатора. Ещё в 1838 г. в Минске он женился на Дарье Ивановне Тютчевой (1806-1874), родной сестре поэта Ф.И. Тютчева, Давней мечтой Сушкова было поселиться где-нибудь в центре Первопрестольной и на покое заняться литературной деятельностью, принимая у себя по вечерам знакомых и друзей. Так оно в конце концов и получилось, и за этим гостеприимным домом с тех пор закрепилось название «Салон Сушковых».</p>
        <p>Один из приятелей Толстого, славянофил и учёный Борис Николаевич Чичерин, так вспоминал об этом замечательном доме: «Своеобразным литературным оттенком отличался салон Сушковых. Они много лет жили на наёмной квартире “y старого Пимена”, и весь их быт представлял что-то старомодное и патриархальное. Сам Сушков был литератор, но совершенно особенного рода, возбуждавший всеобщий смех. Одно из первых моих впечатлений в Москве было то, что вечером у Шевырёва, к которому первый раз повёз нас Павлов, кто-то читал помещённую в “Москвитянине” статью Сушкова и все неистово хохотали. Впоследствии он стал ставить пьесы на театре, но и они до такой степени были нелепы и неуклюжи, что их ездили смотреть единственно для забавы. Сам он старался всех залучить к себе и с какою-то простосердечною и болтливою развязанностью прижимал к стене новичков своими разговорами о серьёзных предметах. Жена его, сестра поэта Тютчева, добрая и спокойная женщина, краснела иногда за мужа и старалась освободить его жертвы; однако сама она умела заменять его болтовню только крайне бесцветным разговором о самых обыкновенных предметах, высказывая с весьма приветливым тоном ничего не значащие замечания. Но салон оживился, когда они приняли к себе племянницу, младшую дочь Тютчева, Катерину Фёдоровну, девушку замечательного ума и образования…» (Воспоминания Бориса Николаевича Чичерина. Москва сороковых годов. М., 1929. С. 111). Упоминаемый здесь профессор Московского университета С.П. Шевырёв, историк М.П. Погодин, писатели Н.Ф. Павлов и С.Т. Аксаков и многие другие известные москвичи, представляющие московскую культурную и литературную элиту, были частыми гостями добродушного Сушкова.</p>
        <p>В конце 1857 г в салоне Сушковых стал нередко появляться молодой писатель Толстой, рассказы которого о героической обороне Севастополя ещё были у всех на слуху. Но очень скоро и Сушковы, и их многочисленные гости распознали, что не разговоры гостей и радушных хозяев часто привлекают сюда интересного молодого человека, хотя даже сам Толстой боялся себе признаться, что ему молодая хозяйка салона «Тютчева начинает спокойно нравиться». И именно Екатерине Фёдоровне («Китти») салон Сушковых в течение нескольких лет был обязан тем, что его часто посещал писатель. С другой стороны, доброе отношение к Китти Тютчевой (даже больше: откровенная увлечённость ею) и к самим старикам Сушковым возникло под воздействием общей атмосферы этого дома.</p>
        <p>Много лет спустя, уже на закате лет Толстого, его молодой приятель в своём дневнике 12 июля 1910 г. записал слова писателя о том добром времени, о котором он, оказывается, никогда не забывал: «В Москве был такой дом Сушковых. Я там часто бывал. Там собиралось интересное общество. Впоследствии, когда мои взгляды изменились, я перестал бывать там…» (запись А.Б. Гольденвейзера).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>