<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Abrosimov_Ivan_Paramonovich_4_1644">Абро́симов Иван Парамонович</title>
        <title type="bibl">
          Анисимов П. Д. Абро́симов Иван Парамонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888010">
                  <name>Анисимов П. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="52">Абро́симов Иван Парамонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Абро́симов Иван Парамонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(?-1900) — посетитель Толстого, кавказский духобор. В 1896 г., по решению расселённых по горам Кавказа духоборов, направился в Тобольскую губ. навестить сосланных в Сибирь единоверцев и для встречи в Обдорске с П. В. Веригиным, но, как беспаспортный, был арестован и пробыл в заключении до 5 мая 1897 г., после чего был подвергнут заточению на месяц в Тионетском уезде Тифлисской губ. О своих злоключениях Абросимов писал: «А только наши братия не унывают. Как дал я знать домой, что меня арестовали в Тобольске и не доехал до П. Веригина, там сейчас следом выехал Андросов. Его тоже на пути задержали, но только в тюрьму не посадили, потому что трое знакомых людей по телеграфу поручились за него. Отправили этапом в Карс. … За ним опять ещё другой поехал …. Уж кто-нибудь да попадёт до места …, а всех не изловишь» (Рассказ духоборца И. П. Обросимова // Материалы к истории и изучению русского сектантства. Женева, 1901. Вып. 1. С. 177).</p>
        <p>27 августа 1898 г. Абросимов вместе с Николаем Зибаровым, представители расселённых духоборов, по пути к В. Г. Черткову прибыли в Ясную Поляну с вопросами от своих собратьев о дальнейшей судьбе: «Они сообщили …, что все духоборы-постники бесповоротно решили переселиться в ближайшее время, что если им не помогут переселиться в Америку, то они просто перейдут через границу в Турцию или переплывут в Румынию. Расселённые не могли продолжать жить так, как они жили: выселенные из своих домов в низменную, нездоровую местность, живя среди бедного грузинского населения, повально болея лихорадкой и трахомой, без заработка, без права отлучки, без надежды на улучшение своего положения, они … вымирали» (Очерки былого. 1965. С. 197). В тот же день Толстой написал Черткову о приезде духоборов и обратился к их кавказским собратьям: «Братьям Зибарову и Обросимову, думаю, что лучше всего ехать отсюда прямо в Англию. Я им написал маршрут и надеюсь, что они благополучно доедут без провожатых. … Помоги вам Бог с христианским мужеством, терпением и преданностью его воле совершить предстоящий вам переворот в вашей жизни» (71: 434). 29 августа 1898 г. Толстой дал телеграмму Черткову: «Зибарев, Абросимов выезжают сегодня в Англию» (88: 119). Уже в Англии они и встретились с С. Л. Толстым, В. Г. Чертковым и П. А. Кропоткиным, принимавшими участие в деле переселения российских духоборов в Канаду.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>