<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Miserbiev_Sado_2_420">Мисербиев Садо</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Мисербиев Садо // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9011">Мисербиев Садо</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мисербиев Садо</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Садо»; ум. в 1901 г.) — мирной чеченец из Старого Юрта, приятель Толстого. В 1850-е гг. служил переводчиком при полковнике Ипполитове в крепости Воздвиженской. Толстой познакомился с ним летом 1851 г. Т.А. Ёргóльской 6 января 1852 г. он писал: «Нужно вам сказать, что недалеко от лагеря лагерь близ Старого Юрта, где несколько недель жили Л.Н. и Н.Н. Толстые. — Н.Б. есть аул, где живут чеченцы. Молодой малый чеченец Садо приезжал в лагерь и играл; он не знал ни счёта, ни записи, и были мерзавцы офицеры, которые его надували. Поэтому я никогда не играл против него, отговаривал его играть, говоря, что его надувают, и предложил ему играть за него. Он был мне страшно благодарен за это и подарил мне кошелёк. По известному обычаю этой нации отдаривать, — продолжал Толстой в письме тётке в Ясную Поляну, — я подарил ему плохонькое ружьё, купленное мною за 8 рублей. Чтобы стать кунаком, т.е. другом, по обычаю нужно, во-первых, обменяться подарками и затем принять пищу в доме кунака. И тогда по древнему народному обычаю (который сохраняется только по традиции) становятся друзьями на живот и на смерть, и о чём бы я ни попросил его — деньги, жену, оружие, всё, что у него есть самого драгоценного, — он должен мне отдать; равным образом и я не могу ни в чём отказать ему. Садо позвал меня к себе и предложил быть его кунаком. Я пошёл. Угостив меня по их обычаю, он предложил мне взять, что мне понравится: оружие, коня, — что бы я ни захотел. Я хотел выбрать что-нибудь подешевле и взял уздечку с серебряным набором, но он сказал, что сочтёт это за обиду, и заставил меня взять шашку, которой цена по крайней мере 100 рублей серебром. Отец его — человек зажиточный, но деньги у него закопаны и он сыну не даёт ни копейки. Чтобы раздобыть денег, сын выкрадывает у врага коней или коров, рискует иногда 20 раз своей жизнью, чтобы своровать вещь, не стоящую и 10 р., делает он это не из корысти, а из удали. Самый ловкий вор пользуется большим почётом и зовётся джигит-молодец. У Садо иногда до 1000 рублей серебром, а то ни копейки. После моего посещения я подарил ему Николенькины серебряные часы и мы сделались закадычными друзьями. Часто он мне доказывал свою преданность, подвергая себя разным опасностям для меня; у них это считается за ничто, это стало привычкой и удовольствием. Когда я уехал из Старого Юрта, а Николенька там остался, Садо приходил к нему каждый день и говорил, что скучает и не знает, что делать без меня. Узнав из моего письма к Николеньке, что моя лошадь заболела и что я прошу подыскать мне другую в Старом Юрте, Садо тотчас же явился ко мне и привёл мне своего коня, которого он настоял, чтоб я взял, как я ни отказывался. Вчера вечером я обдумывал свои денежные дела и свои долги… Сегодня утром я получаю письмо от Николеньки… он мне пишет: “На днях был у меня Садо, он выиграл у Кнорринга твои векселя и привёз их мне. Он так был доволен этому выигрышу, так счастлив и так много меня спрашивал: “Как думаешь, брат рад будет, что я это сделал?” — что я его очень за это полюбил. Этот человек действительно к тебе привязан”… И как трогательна преданность Садо, не правда ли? Он знает о страсти Серёжи к лошадям и, когда я ему обещал взять его с собой, когда поеду в Россию, он сказал, что 100 жизней отдаст, а выкрадет в горах какого ни на есть лучшего коня и приведёт моему брату.</p>
        <p>Пожалуйста, велите купить в Туле и прислать мне шестиствольный пистолет и коробочку с музыкой, ежели не очень дорого, такому подарку он будет очень рад». (Как в 1920-е гг. рассказывал сын Мисербиева, С.С. Мисербиев, «коробочка с музыкой», подаренная Толстым, вместе с другими реликвиями до 1918 г. хранилась в этой чеченской семье.) 1 февраля 1852 г. Толстой в дневнике записал две чеченские песни, слышанные им от Садо и Балты; песни записаны русскими буквами на чеченском языке, тут же Толстой дал их русский перевод — это первая в истории запись чеченского фольклора.</p>
        <p>С Мисербиевым был связан драматический случай в кавказской судьбе Толстого, когда он чуть не попал в плен к чеченцам. 13 июня 1853 г. вместе с колонной (с «оказией») он направился из укрепления Воздвиженского в крепость Грозную. Колонна двигалась слишком медленно, и, когда до Грозной оставалось несколько вёрст, четверо офицеров и Садо отделились от колонны и поскакали в крепость. Вот как об этом спустя полвека, в 1908 г., рассказывал сам Толстой: «“Ехали мы в Грозный, шла этот раз оказия, солдаты идут спереди и сзади, и я ехал с моим кунаком Садо — мирным чеченцем”. — “И с Полторацким”, — добавила Софья Андреевна. — “И перед тем я только что купил кабардинскую лошадь — тёмно-серую, с широкой грудью, очень красивую … но слабую для скачек. А сзади ехал Садо на светло-серой лошади, ногайской, степной … очень некрасивая, но резвая. Поехали втроём. Садо мне: “Попробуй мою лошадь”, и мы пересели. И тут очень скоро после того выскочили из лесу, с левой стороны, на нас человек восемь-десять и кричат что-то по-своему. Садо первый увидал и понял. Полторацкий на артиллерийской лошади пустился скакать назад. Его очень скоро догнали и изрубили. У меня была шашка, а у Садо ружьё незаряженное. Он им махал, прицеливался и таким способом уехал от них. Пока они переговаривались с Садо, я ускакал на лошади, а он за мной. Меня спас особенный случай — что я пересел на его лошадь”» (Этот эпизод позднее запечатлён в рассказе «Кавказский пленник».) На вопрос младшей дочери: «А что Садо, он как скончался?» — Толстой ответил: «Не знаю. Он был здоров. Может быть, он до сих пор жив. Он одних лет со мной» (ЯПЗ. 3. С. 194).</p>
        <p>Имя Садо упомянуто в рассказе Толстого «Из кавказских воспоминаний. Разжалованный». В повести «Хаджи-Мурат» кунак главного героя тоже назван Садо.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>