<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dzhulio_Vitali_4_1736">Джулио Витали</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Джулио Витали // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2628">Джулио Витали</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Джулио Витали</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Giulio Vitali; годы жизни не установлены) — итальянский писатель, автор биографии Толстого и статей о нём; корреспондент и адресат Толстого.</p>
        <p>Летом 1910 г. Толстой получил письмо-запрос об испанских переводах его произведений от жителя Аргентины Альберта ван Пердека. В письме был указан обратный адрес: «Агентство Сарсотти, Парана, Аргентина, Южная Америка». Корреспондент сообщал, что испанские переводы сочинений Толстого, с которыми он знаком, несовершенны, и просил порекомендовать ему лучшие издания на испанском или итальянском языках.</p>
        <p>На письмо Толстой отвечал 25 августа н.с. (оригинал на немецком языке): «Мне было чрезвычайно приятно узнать, что есть человек, который понимает жизнь совершенно так же, как я. Я ничего не знаю об испанских переводах моих сочинений. Относительно же итальянских переводов я запросил Джиусто правильно: Джулио. — А. К. Витали (Рим, площадь Петра, 31, Италия), прося его ответить вам непосредственно» (82: 122-123).</p>
        <p>Переписка Толстого и Джулио Витали началась в 1910 г. по инициативе итальянца, который в письме к Толстому от 27 июня 1910 г. сообщал, что работает над книгой о нём, заказанной ему издательством. Толстой довольно популярен в Италии, писал Витали, но его знают не очень хорошо. Он просил прислать хронологический список всех сочинений Толстого. К письму прилагался подарок — книга «Alla ricerca della vita» (Milano: Casa Editrice Baldini Gastalelo, 1907) «В поисках жизни» (Милан: Издательский Дом Бальдини Гасталело, 1907). На первой странице дарственная надпись: «Omaggio trepidante al venerato Maestro tontano e presente. Giulio Vitali. Roma, 26 guigno 1910 (Piazza di Pietro, № 39)» С глубоким уважением почтенному современному Мастеру. Джулио Витали. Рим, 26 июня 1910. (Площадь Петра, № 39)». — (итал.). Книга сохранилась в мемориальной библиотеке Ясной Поляны.</p>
        <p>На письмо по просьбе Толстого ответил Д. П. Маковицкий.</p>
        <p>В сентябре в Ясную Поляну пришло ещё одно письмо от Витали, в котором итальянский писатель советовался по поводу написания биографии Толстого. В этом письме Витали излагал свои взгляды на мировоззрение Толстого, обозначив 7 пунктов, которые составят концепцию его будущей книги о русском писателе. В дневнике Толстой отметил: «Хорошее письмо от крестьянина о вере. Отвечал. И очень хорошее от итальянца в Риме о моём мировоззрении» (58: 101). На этот раз сам Толстой ответил итальянскому корреспонденту (по-французски): «Милостивый государь, доктор Маковицкий передал мне содержание вашего письма по поводу книги, о которой вы пишете. Я нахожу, что изложение пунктов от 1-го до 6-го передаёт со всей желательной ясностью моё отношение к вопросам религиозным и нравственным. Мне только кажется, что 7-й пункт, о половой любви, уступает по своей значительности предыдущим» (пер. с фр.; 82: 149).</p>
        <p>Ответ из Италии был получен 13 сентября 1910 г. во время пребывания Толстого у дочери Татьяны Львовны Сухотиной в Кочетах: «Я получил письмо — ответ от Джулио из Италии, из Рима, — записал Маковицкий. — Пишет относительно своей книги о Толстом. Л. Н. говорил с восторгом о его письме: “Описывает содержание моих взглядов религиозных прекрасно. Итальянец умный, схватил и ясно изложил суть”» (ЯПЗ. 4. С. 348). Маковицкий заметил, что Толстой говорил о письме Витали взволнованно. Витали сообщил и о том, что пишет книгу. Упоминалась книга «Leone Tolstoi. Contratta bibliographia e lettere autographi» («Лев Толстой. Краткая библиография и письма с автографами» — итал.). Книга вышла в свет в Риме в 1911 г.</p>
        <p>Просьба Витали о хронологическом списке всех опубликованных произведений Толстого была исполнена: по поручению писателя 29 сентября 1910 г. взялся за работу Маковицкий. «Я сегодня утром начал переписывать для Vitali перечень заглавий произведений Л. Н. с 1905 г., — записал он. — Л.Н. при этом присутствовал, смотрел и сказал, что некоторые письма письма в этот список не входили. — А. К. важнее этих произведений» (ЯПЗ. 4. С. 365).</p>
        <p>Толстой получил в дар от Витали несколько книг, которые до наших дней сохранились в мемориальной библиотеке Ясной Поляны: Vitali, Giulio. Alla ricerca della vita. Casa Editrice Baldini Gastalelo, Milano, 1907; Vitali, Giulio. Anna Karenin. — Estratto della Rassegna Nazionale. Fasc. 1. Ottobre 1909. — Firenze: Rassegna Nazionale, 1909 (Toscana: T. Grassie C.) Витали, Джулио. Анна Каренина. — Статья из Национального обозрения, папка 1, октябрь 1909. — Флоренция: Национальное обозрение, 1909 (Тоскана, Грасси) — (итал.); Vitali, Giulio. Un Pratico della filosofia dell’azione // Estratto da “II Rinnovamento». Fasc. I. Milano, 1909 Витали Джулио. Практическая философия действия // Статья из журнала «Обновление». Папка 1. Милан, 1909 (итал.).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>