<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Maksimov_Mikhail_Maksimovich_3_1222">Максимов Михаил Максимович</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Максимов Михаил Максимович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8385">Максимов Михаил Максимович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Максимов Михаил Максимович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1840-е гг. — 1910) — посетитель и корреспондент Толстого; крестьянин Калужской губ. Боровского уезда, перешедший из православия в старообрядчество. Всё своё имущество отдал брату, а сам странствовал по «христолюбцам». Отчасти послужил одним из прототипов сектанта-бегуна в черновиках романа «Воскресение» и старика-раскольника в «Божеском и человеческом». Максимов приходил в Ясную Поляну в конце октября 1893 г. 30 октября Толстой писал жене: «В этот же день пришёл, как он говорил, “из-за нарочно” крестьянин калужский, старообрядец, считающий теперешнее правительство царством антихриста, начавшимся со времени Петра, который был сам сатана. Он сидел за свои речи в остроге, но продолжает говорить то же с диким упорством убеждения. Все его рассуждения очень дики, но выражения иногда поразительны. Антихрист всех царей примотал к табачной державе, всем людям велел клясться, что они, не щадя отца и матери, будут защищать табачную державу. Всё основано на вычислениях 666 и т. п. Я читал и слыхал про таких, но в первый раз видел такого» (84: 201-202). «…Туг же Мих. Максимыч, Табачная держава. Много говорит хорошего», - записал Толстой в дневнике 1 сентября 1894 г., однако этими разговорами он «тяготился очень» (52: 137). С октября 1895 г. Максимов написал Толстому пять писем, на которых писатель поставил отметку: «Б. О», что значило: «Без ответа». Максимова прозвали «табачной державой», потому что он ненавидел самодержавное правительство, покровительствовавшее «никонианской» церкви, и называл его «табачной державой». За свои обличения Максимов неоднократно подвергался преследованиям со стороны духовных и светских властей, сидел в тюрьмах. 4 июля 1896 г. окружной суд Калуги осудил Максимова на четыре месяца тюрьмы за «хулу на церковь», и с того момента крестьянин находился в заключении в Калужской тюрьме. В письме из тюрьмы от 8 июля он просил Толстого «похлопотать за него». На конверте этого письма Толстой написал: «В Калужскую тюрьму послать 3 рубля через кого можно» (69: 216-217). В письме к А. Ф. Кони от 29 ноября 1896 г. писатель сообщал: «Вчера послано в Сенат кассационное прошение Михаила Максимова, обвиняемого или, скорее, обвинённого уже в проповедании раскола. Максимова я знаю и, хотя личность его мало интересна, его всё-таки жалко и хорошо бы помочь ему» (69: 216-217).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>