<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Siraisi_Kinosuke_3_1462">Сираи́си Киносукэ</title>
        <title type="bibl">
          Сато Ю. Сираи́си Киносукэ // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888125">
                  <name>Сато Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20188">Сираи́си Киносукэ</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сираи́си Киносукэ</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1870-1942) — японский христианский пастор методистской церкви из г. Кофу близ Токио; корреспондент, адресат Толстого. Один из немногих японских пасторов, публично выступивших против Русско-японской войны, когда японские христианские церкви в целом поддержали и активно содействовали своему правительству.</p>
        <p>Сираиси родился в префектуре Кагосима на о. Кюсю в семье фармацевта. Учился в христианской Школе Досися в Киото. Как семинарист школы в 1892 г. занимался проповедью христианства, в рамках учебной практики, но вскоре из Досися перешёл в другую школу в Токио - «Мэйдзи-гакуин», самую старую христианскую школу в Японии, созданную американским миссионером пресвитерианства Д. К. Хэпбёрном. Закончив её в 1895 г., он стал пастором в церкви в городе Ниигата. В 1901 г. Сираиси вступил в ассоциацию социалистов, созданную Абэ Исоо (корреспондентом и адресатом Толстого). Как и Абэ, он стал социалистом благодаря христианству и учению Толстого (в то время среди японских социалистов таких было немало). Во время Русско-японской войны, когда все японские христианские церкви заявили о своей поддержке военных действий, Сираиси был пастором в методистской церкви в префектуре Сидзуока. В своей статье «Я против войны!» он писал: «Война - это грех, а христианство учит нас любить врагов. Древние святые и великие мученики были за абсолютное непротивление злу насилием» (ж-л «Зашита христианства». 1904. № 663). Смело провозглашая свой пацифизм, Сираиси одновременно резко критиковал руководителей японских церквей: «Руководители японских церквей легкомысленно поддаются толпе, прославляют войну и тем самым ещё усугубляют этот моральный кризис» (там же). В 1905 г. Сираиси обосновал свою антивоенную позицию с точки зрения социализма (О моей точке зрения на войну // Социализм. 1905. № 8).</p>
        <p>4 февраля 1910 г. Сираиси впервые отправил письмо Толстому. Он писал, что внимательно прочитал ряд его сочинений и в принципе согласен с их автором в том, что надо отказаться от службы в армии, от уплаты налогов и т. д., но относительно учения о «непротивлении злу насилием» всё ещё колеблется, так как не уверен в возможности его применения, когда «жестокость и развращённость царят во всём мире», в т. ч. и в Японии. Сираиси описывал обстоятельства в Японии: произвол правительства, бедность и страдания народа: «Что касается нашего государства - Японии, то оно спешно готовит много военных судов, сто́ящих сотни миллионов иен в год. Оно организовало огромную армию, сравнительно с такими маленькими островами. Посредством налогов, прямых и косвенных, оно высасывает из народа все жизненные соки. Земледельцы, ремесленники и так называемый простой народ обречены на полное разорение. Бедность, нищета господствуют во всей Японии. Как результат всего этого - сиротские приюты, которых не менее 40 во всей Японии, наполнены сиротами и детьми обездоленных. Как нам, простому народу, избавиться от социального зла?.. Горе государству, насилием заставляющему несчастный народ повиноваться ему! За последние годы гонение на социалистов стало очень ожесточённым. Почти все они были схвачены и посажены в тюрьму по обвинению в бунте. Говорят, что правительство привило им бациллу туберкулёза. Я ужасно сожалею о них, о социалистах - искренних, горячих и прямодушных общественных реформаторах. Я думаю, что японское правительство гораздо более жестоко, нежели русское… Я знаю, что ваше учение о непротивлении соответствует внутренней природе человека, которая и есть истинное “я” человека. Но не бывает ли, хоть изредка, такого человека, который представляет из себя зверя в образе человека? Мне пришлось встретиться с таким человеком-зверем. … Очень трудно решить, как поступить с таким человеком. Если мы будем препятствовать такому зверю и, спасая невинную жертву, постараемся убить его, то можно ли счесть это грехом? Если это так, то это кажется мне слишком жестоким. Мы можем пожертвовать собой, но мы не можем, видя гибель невинной жертвы, не постараться спасти её» (81: 159-160; подлинник - в ОР ГМТ, на англ. яз.). Сираиси рискнул написать такое письмо Толстому, известнейшему радикальному пацифисту-анархисту, от безвыходности: с одной стороны, он был уверен, что война - грех, и призывал к отказу от военной службы и в своих сочинениях и в проповедях в церкви; с другой стороны, он своими глазами видел, как отказники были пойманы полицией и жестоко наказаны. В письме Сираиси отразились его глубокое переживание и гнев на правительство. Ему казалось, что ситуацию можно изменить только революционным путём, но Толстой категорически против этого…</p>
        <p>Толстой был очень тронут этим письмом, не раз показывал его или рассказывал о нём своим близким, знакомым, так как полностью разделял переживания Сираиси. Несколько дней он тщательно работал над ответом (письмо датировано 17 марта 1910 г., отправлено 19 марта), где подчёркивал, что все учения всех великих мудрецов сводятся «к тому, что основа жизни человеческой не есть тело, а живущее в телах людей, в условиях пространства и времени, непостижимое, но живо сознаваемое человеком духовное начало». Для тех людей, которые живут этим «духовным началом», не может быть никакого компромисса. «Для такого человека нет и не может быть никакого вопроса о каких бы то ни было последствиях его поступка, а также и о том, что будет с его телом и с его временной, телесной жизнью. … Для такого религиозного человека важно и нужно только одно: исполнение того, чего требует от него живущее в нём духовное начало. Духовное же начало это, в данном случае, требует очень определённо неучастия в самом противном любви деле, в убийстве или приготовлениях к нему». «Положение мрака, в котором находится теперь человечество, в самом деле было бы ужасно, если бы не появлялись в этом мраке всё чаще и чаше люди, понимающие жизнь такою, какою она должна и не может не быть. И такие люди есть…» (81: 155-157).</p>
        <p>Отвечая Толстому, Сираиси благодарил за «воодушевившее его письмо» и обещал распространить его в Японии (13 мая нов. ст. 1910 г.; 81: 160). Ответ Толстого (от 20 мая) на это письмо ещё не найден. Сираиси же в ответе ему (11 июля нов. ст.) писал, что, несмотря на деспотизм и цензуру японского правительства, учение Толстого «как дерево, растёт» (ЯПЗ. 4. С. 300, 467). При этом Сираиси, в первую очередь опираясь на Христа и Толстого, своим путём достигал истины и, главное, руководствовался ею в своей жизни.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Савата Ясунову. Об антивоенной мысли Сираиси Киносукэ // Journal of Yamanashi Eiwa Jinior College. 1977. № 11; Сугии Рокуро. Исследование христианства в Японии в период мейдзи. Изд-во «Дохося», 1984; Сугияма Канао. Пацифист в Энсю, пастор Сираиси Киносукэ // Исследование префектуры Сидзуока в новое время. 1980. №3.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>