<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Aronson_Naum_Lvovich_2_040">Аронсон Наум Львович</title>
        <title type="bibl">
          Зайцева H. B. Аронсон Наум Львович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888048">
                  <name>Зайцева H. B.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="663">Аронсон Наум Львович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Аронсон Наум Львович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1870-1943) — скульптор. Родился в Кресловке Витебской губ. В 1889-1891 гг. учился в Виленской рисовальной школе, потом уехал в Париж, занимался в школе декоративного искусства и мастерской Колларосси. В 1894 г. возвратился в Россию, а с 1896 г. уже постоянно жил в Париже. В 1897 г. его скульптуры выставлялись в парижском «Салоне». Аронсон никогда не прерывал тесных связей с русскими художественными кругами, регулярно выставляясь в России. В 1904 г. он стал членом-учредителем Нового общества художников в Петербурге, в 1914 г. — действительным членом Литературно-художественного кружка в Москве. Его имя впервые появилось на страницах русской прессы 21 декабря 1899 г.: в петербургской газете «Россия» печаталась статья её парижского корреспондента И. Яковлева об Аронсоне под названием «Новый русский скульптор». В России произведения Аронсона впервые экспонировались на выставке Академии художеств в 1902 г. В последующие годы скульптор приезжал в Россию для участия в выставках Академии художеств, петербургском «Салоне» и др.</p>
        <p>Несмотря на то, что Аронсон постоянно жил в Париже, бывая в России только наездами, его всегда привлекали темы, связанные с жизнью его родины. Он создал скульптурные образы Толстого, И.С. Тургенева. В.Ф. Комиссаржевской, революции 1905-1907 гг. посвятил работы «Великая Россия», «Пролетарии» (1905). Композиция «Разочарование» (1908) символизировала трагический конец революции (Россия, скованная реакцией).</p>
        <p>Аронсон — автор статей биографического характера об искусстве скульптора, где признавался, что самой дорогой для него работой было воплощение образа Толстого. В 1901 г. он приехал в Россию специально ради того, чтобы попасть в Ясную Поляну для осуществления заветной цели — создать скульптурный портрет Толстого. «Ещё в раннем детстве, — писал Аронсон в воспоминаниях, — когда я только начал формулировать свои мысли, образ Толстого владел моим воображением и мало-помалу стал моим идеалом. Моя юность протекала среди страданий русской жизни, и учение Толстого находило живейший отклик в моих влечениях, как у всего моего поколения, незаметно для себя, интуитивно впитывавшего его идеи.</p>
        <p>Результатом этого преклонения перед Толстым было влечение к нему, которое охватило меня, как только я почувствовал себя способным воссоздать образ человека, душевные переживания коего занимали мой юношеский ум. В своей юношеской наивности я считал вполне естественным отправиться в Ясную Поляну, где я был совершенно неизвестен» (Толстой и художники. С. 298. Воспоминания «У Толстого» напечатала газета «Русские новости». Париж, 1966. 3 июня). Скульптор ошибался: в семье Толстых выписывали из Парижа журнал «Салон», и Толстой знал работы Аронсона по репродукциям.</p>
        <p>В Ясную Поляну скульптор приехал в июне 1901 г. Он попытался заручиться чьей-нибудь рекомендацией при посещении Толстого: через третье лицо получил её от Л.О. Пастернака, с которым даже не был знаком. Щепетильный Пастернак, чувствуя неловкость из-за непрошеного появления «парижанина», даже уехал из Ясной Поляны, но Софье Андреевне 28 июля 1901 г. написал: «…я думал, что, может, он особенным живым талантом искупит своё появление и пребывание…» (ОР ГМТ). Скульптору действительно удалось удовлетворить взыскательный вкус обитателей Ясной. Понравилась его работа и самому Толстому. 14 июня 1901 г. С.А. Толстая писала в дневнике: «Живёт сейчас скульптор Aronson, бедняк-еврей, выбившийся в Париже в восемь лет в хорошего, талантливого скульптора. Лепит бюст Льва Николаевича и мой, bas-relief — Тани, и всё недурно».</p>
        <p>Аронсону не сразу удалось лепить Толстого с натуры. Ему предложили, как и многим другим художникам и скульпторам, желавшим написать или вылепить Толстого, приходить к нему в кабинет и лепить его во время работы, без специального позирования. Аронсон пытался убедить писателя, что при такой работе очень трудно добиться цельности впечатления. Для скульптора очень важен момент обхода портретируемого, важно видеть его фигуру кругом. Всё же Аронсону пришлось начать с зарисовок, наблюдений во время прогулок, на которые его приглашал Толстой. Было сделано до 80 набросков углём, сангиной, карандашом. В ГМТ хранятся 6 портретных зарисовок; несмотря на эскизность, это вполне самостоятельные станковые портретные рисунки. Для скульптурного портрета первая позировала Аронсону С.А. Толстая. Работа над её бюстом заинтересовала Толстого: «”Да ведь это великолепно, я никогда ещё не видел, чтобы портрет был так похож! А когда начнёте делать мой?” — “Завтра”», — ответил скульптор (Толстой и художники. С. 299).</p>
        <p>Сделанный на основе наблюдений и набросков, первый скульптурный эскиз понравился Толстому. В какой-то степени он был неожиданным, писатель сразу почувствовал в нём проявление нового подхода к передаче движения в скульптуре, движения мысли, а это наиболее трудная задача для скульптора. «Да, хорошо, — сказал Л.Н. скульптору, когда увидел его работу. — Меня ещё так никто не делал. Вы действительно дали мне движение. Шопенгауэр говорит: “Когда человек мыслит, тогда у него бывает такое движение”» (Интервью. С. 160). Толстой согласился немного попозировать Аронсону. За три коротких, по 15-20 минут, сеанса бюст был сильно изменён. Позднее в разговоре с корреспондентом «Одесского листка» Аронсон рассказал, что хотел передать в скульптурном портрете Толстого, каковы были его главные задачи: «Мне не хотелось делать бюст Л.Н. по обыкновенным его портретам, как мы его привыкли видеть, например, в образе крестьянина. Я хотел представить его, как он мыслит, Толстого — автора “Воскресения”, а не автора романа “Анна Каренина”, хотя это произведение является также шедевром. В этом произведении Толстой представляется мне более светским художником-психологом; в “Воскресении” же — проповедником. Выразить его мыслящим — и было моей главной задачей. По бюсту его лицо представляется уже необыкновенным. Во время моей работы я искал его лоб, глаза и рот. Я старался изобразить голову в состоянии умственной работы, а выражение глаз имеющим непосредственную связь с умом. … Мне приходилось думать нал каждой мелочью. Я искал колорита в нём» (там же. С. 161). Особенно сильное, запоминающееся впечатление на Аронсона при первой встрече с Толстым произвёл взгляд Толстого: «Живой взгляд Толстого был устремлён на меня, он влёк меня к себе» (Толстой и художники. С. 299). Позднее в одном из интервью он скажет: «Когда я впервые приблизился к Толстому, меня поразили прежде всего его глаза. Проникавший в душу и сердце его взгляд точно звал вас к исповеди. В нём была глубина, в которую обыкновенный смертный страшился заглянуть» (там же. С. 355-356). Скульптор не только почувствовал, но и передал эту удивительную глубину взгляда Толстого.</p>
        <p>Аронсон ограничился изображением только головы Толстого в лёгком наклоне и повороте 3/4 вправо. Портрет производит впечатление незавершённости при общей цельности и гармонии образа — воплощение мотива движения, внутреннего движения. Образ Толстого полон внутреннего напряжения, напряжения мысли, которое так стремился передать скульптор. Взгляд его опущенных глаз углублён в себя. Светотеневой моделировкой Аронсон добивается концентрации напряжения во взгляде Толстого, его глаза — центр, кульминация внутреннего движения, они всё вбирают в себя. Бюст оставляет впечатление созданного на едином дыхании.</p>
        <p>Все работы Аронсона, посвящённые Толстому, в пластике и в графике, исполнены в едином ключе, объединены одной нотой.</p>
        <p>После смерти Толстого скульптор написал «Воспоминания о Льве Толстом» (Вопросы литературы. 1965. № 5).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>