<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Romanik-Petrova_Klavdiya_Andreevna_3_1425">Рома́ник-Петро́ва Клавдия Андреевна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Рома́ник-Петро́ва Клавдия Андреевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11827">Рома́ник-Петро́ва Клавдия Андреевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рома́ник-Петро́ва Клавдия Андреевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1858-1926) — адресат и корреспондент Толстого. Жена Е. П. Петрова; имела хутор в Хвалынском уезде Саратовской губ. Была осуждена на 1 год крепости за то, что «поддерживала с крестьянами той деревни, где находилось её маленькое имение, добрые отношения» (78: 310); её обвиняли «в дурном влиянии на крестьян» (79: 78). С 6 сентября 1908 г. отбывала заключение в Бутырской тюрьме Москвы. В конце декабря 1908 г. муж Петровой переслал Толстому её письмо. В своём письме она обращалась к Толстому на «ты», называла его «великий наш учитель» и описывала жизнь в тюрьме. 29 декабря 1908 г. Д. П. Маковицкий записал: «Л. Н. рассказал про письмо Петровой и её мужа. Она в тюрьме. Попала за то, что, живя в своём маленьком имении, она установила близкие отношения с крестьянами. Её письмо раздражённое, переслала его тайком. Попалась за распространение книжек Л. Н.» (ЯПЗ. 3. С. 289). В дневнике 30 декабря писатель отметил: «Получил трогательное письмо от Петровой, сидящей в тюрьме. Отвечал ей» (56: 169).</p>
        <p>Толстой отвечал 31 декабря 1908 г.: «В том положении, в котором вы находитесь, возможны два отношения к тем людям, с которыми вы невольно соединены (разумею и сотоварищей по заключению, будь это воры, убийцы, уголовные, и не менее, но, наверное, более развращённых людей, - тюремщиков, с которыми вы поставлены в невольное общение). Отношение, в котором вы почувствуете себя к этим людям, неизбежно вытекает из понимания значения для вас того насилия, которое над вами совершено. Можно смотреть на это насилие как на последствие дурных свойств людей, производящих это насилие, и испытывать к этим людям недоброе чувство, видеть в них только дурное, не только не любить, но ненавидеть их. Для заключённых это самое обыкновенное отношение и вместе с тем самое для них же тяжёлое и мучительное. Другое отношение, вытекающее из того мировоззрения, которое, как я думаю, мы с вами одинаково разделяем, есть отношение тем большей любви, чем больше те люди, с которыми имеешь дело, думают, что делают тебе зло. И, удивительное дело, любовь к любящим есть радостное чувство, которое мы все знаем, но любовь к ненавидящим, делающим нам зло, есть одна из высших духовных радостей, которой лишают себя люди, не вызывая её в себе. … Постарайтесь вызвать в себе самые добрые, сказал бы, нежные чувства, если это возможно, к грубым сторожам, тюремщикам, смотрителям. И знаю, что самое телесно-мучительное положение может претвориться в высокую духовную радость. Знаю, знаю, как это трудно, но верю, что это возможно и что одно приближение к этому может облегчить тягость вашего положения» (78: 309-310). В 1909 г. Толстой хлопотал об освобождении Романик-Петровой. В письме Н. В. Давыдову 3 января 1909 г. он сообщал: «В Бутырской тюрьме сидит некая Петрова. Муж её пишет мне, что приговорена она к тюремному заключению за то, что, живя в своём именьице, установила добрые отношения с крестьянами. С другой стороны я знаю, что посажена она за то, что давала мои книги. Она человек старый, и положение её в тюрьме очень тяжёлое. Не можете ли вы или кто-нибудь из добрых людей, ваших знакомых, посетить её и спросить, не могу ли чем служить ей. Посещение же посторонних, как вы знаете, улучшает обращение тюремщиков с заключённым» (79: 11).</p>
        <p>7 января 1909 г. в Ясной Поляне «вспоминали про письмо Петровой, описывающей заключение в Бутырках, - тесная баня, где их запирают на ключ» (ЯПЗ. 3. С. 298). В те дни писатель договорился с С. Н. Глебовой (тёщей сына Михаила) о том, что она посетит Петрову в тюрьме. 8 февраля 1909 г. Маковицкий записал: «Л. Н. о Петровой, желающей повидаться с больной старухой-матерью и желающей, чтоб её ради этого на время отпустили из тюрьмы. … Л. Н. сказал: “Мне это очень неприятно; ну прямо не могу”. Владимир Григорьевич посоветовал Л. Н. написать Глебовой: “Дамы скорее добьются. Когда от вас получают письмо, власти придают делу заключённого огромное значение”» (ЯПЗ. 3. С. 324). 20 февраля 1909 г. Толстой писал И. И. Горбунову-Посадову: «Милый друг, Петрова просит очень книг для себя и своих тюремных товарок. Пошлите ей, что́ можете» (79: 78). Спустя два месяца, 30 апреля, писатель сообщал мужу Петровой, что получил «тронувшие» его «её милые подарки»: Романик-Петрова прислала Толстому связанные для него в тюрьме перчатки и пояс (79: 177-178).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>