<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tikhomirov_Dmitriy_Ivanovich_4_2107">Тихоми́ров Дмитрий Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Чурсина Л. К. Тихоми́ров Дмитрий Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888153">
                  <name>Чурсина Л. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13757">Тихоми́ров Дмитрий Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тихоми́ров Дмитрий Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1844-1915) — знакомый Толстого, его соавтор в подготовке сборников духовно-просветительского содержания; педагог, деятель народного образования, автор книг для школьного обучения, издатель, редактор, сотрудник ряда религиозных изданий.</p>
        <p>Родился в селе Рождествено Нерехтского уезда Костромской губ. в семье сельского священника, учился в Костромском духовном училище, затем в Ярославской военной гимназии. Как лучшего ученика, Тихомирова отправили в С.-Петербург на только что учреждённые учительские курсы, а через два года — в Москву в учительскую семинарию военного ведомства. Первый выпуск из семинарии состоялся в августе 1866 г., а Д. И. Тихомиров, получив денежную награду как первый ученик, был оставлен преподавателем «образцовой школы» при семинарии и преподавал в ней около десяти лет. Вскоре вместе с товарищами Тихомиров открыл первую в России вечернюю воскресную школу для взрослых рабочих в Москве, давал уроки по русскому языку в военной гимназии и во 2-й классической гимназии, как член комитета грамотности, руководил педагогическими курсами по русскому языку для учительниц городских училищ, состоял наблюдателем за учебной частью по заведениям дамского попечительства о бедных.</p>
        <p>Осенью 1869 г. Тихомиров познакомился со слушательницей курсов Е. Н. Немчиновой, которая в апреле 1871 г. стала его женой. Она помогала своему супругу в его педагогической деятельности, была редактором и соавтором ряда его книг. В начале 1870 г. Тихомиров был принят в действительные члены Московского комитета грамотности, и тогда же внёс предложение об организации учительских съездов с целью повышения профессиональной квалификации учителей. Съездами и летними учительскими курсами он руководил всю жизнь.</p>
        <p>Вместе с женой организовал «Учебный магазин начальных школ», в котором было издано около тысячи наименований книг тиражом более 15 миллионов экземпляров. В 1872 г. Тихомиров в соавторстве с женой издал «Букварь для народных школ», который до 1915 г. был переиздан более 160 раз. Авторы поместили в «Букварь» всё содержание первого года учёбы: материал для первоначального обучения чтению и письму, статьи для объяснительного чтения, материал для церковнославянского чтения, молитвы, описание церковных праздников, начала арифметики. Это было сделано с целью сокращения расходов на издание отдельных учебников по арифметике, Закону Божьему и церковнославянскому чтению, которые, будучи изданы по отдельности, оказались бы малодоступны для каждого ученика, особенно сельского.</p>
        <p>Тихомиров был хорошо известен в литературных кругах. Его статьи, рассказы, рецензии, очерки печатались в журналах «Народная школа», «Семья и школа», «Русская мысль», «Педагогический сборник», в газетах «Русские ведомости», «Санкт-Петербургские ведомости», «Курьер», «Голос» и др. В 1894 г. Тихомиров приобрел в собственность столичный журнал «Детское чтение» с приложением «Педагогический листок». Переведя журнал в Москву и наладив творческое сотрудничество с видными литераторами своего времени, он предпринял издание серии книг под общим заглавием «Библиотека начального учителя», предназначенных для самообразования учителей.</p>
        <p>Непосредственное общение Д. И. Тихомирова с Л. Н. Толстым относится к началу 1870-х гг. Это было дискуссионное и профессиональное общение, инициированное самим Толстым и ставшее проявлением той «большой битвы» с педагогами, которую затеял Толстой и которая была частным случаем его общей борьбы с русским радикализмом. Опираясь на свой «буквослагательный» опыт обучения крестьянских детей грамоте, Толстой выступил против так называемого «звукового метода», впервые введённого в Германии в начале ХIХ в., а в России получившего известность в конце 1850-х гг. Активным его сторонником был и Тихомиров.</p>
        <p>В июне 1873 г. Толстой напечатал в «Московских ведомостях» (№ 140) «Письмо к издателям» о методах обучения грамоте, в котором заявил, что так называемый «звуковой метод» противен духу русского языка и привычкам народа, и предложил Московскому комитету грамотности сделать публичный опыт сравнительного обучения нескольких учеников по тому и другому способу. 23 октября 1873 г. Комитет грамотности обсудил предложение Толстого. Возражая против этого предложения, Тихомиров высказал пожелание, чтобы председатель Комитета просил Толстого «выяснить пред Комитетом теоретические положения, на которых зиждется его способ, и внести в Комитет реферат, который и мог быть подвергнут разбору в одном из заседаний» (цит. по: 17: 594).</p>
        <p>15 января 1874 г. Комитет грамотности собрался, чтобы выслушать и обсудить теоретический реферат Толстого. По воспоминаниям Тихомирова, активного участника этого заседания, «оно было и многолюдно, и разнообразно по своему составу …, собралась вся интересующаяся народным образованием Москва: видные общественные деятели и педагоги, учителя и учительницы школ и др. … Одинаково интересовал и самый вопрос об обучении грамоте в народной школе, и участие в заседании Л. Н. Толстого» (цит. по: 17: 594). Но сражение, в сущности, не состоялось: Толстой отказался излагать теоретические основы своего метода: «Я уже заявлял, что в преимуществе моего способа я убедился из практики, и предлагаю его с практической стороны». Он предложил задавать ему вопросы. На главный вопрос, заданный Тихомировым, «c чего он начинал работу при обучении грамоте», Толстой отвечал коротко и небрежно, явно высмеивая педагогическое теоретизирование: «Я прежде всего чертил по стене углем или мелом на доске огромные буквы, хворостиной указывал на букву и называл её, а дети повторяли. Таким образом я в один урок проходил всю азбуку, и уже на другой день все дети её знали без ошибки» (17: 596). После этого педагогам стало ясно, что сражение не состоится, что спорить с Толстым о методах бесполезно и неинтересно. Кроме того, из дальнейшего выяснилось, что Толстой смутно представлял себе основы звукового метода, против которого он выступил. Тогда Тихомиров прочитал ему небольшую лекцию об этом методе, и обсуждение, по сути, закончилось. Однако перед самым концом заседания Толстой вышел из своей первоначальной роли и, раздражённый репликами педагогов, заговорил по существу — не о методах обучения грамоте, а о том, что стояло за методом и что, конечно, составляло его настоящую принципиальную основу: «Я остаюсь при своём мнении, — упрямо заявил он, — потому что во всём том, что было высказано, я не нахожу доказательств, говорящих в пользу звукового метода. Замечу ещё, что мой способ есть способ народа русского, я ему выучился у народа …. Вопрос же о беседах и развитии — это вопрос, который не относится к делу. Я, как учитель, должен в этом случае только отвечать потребностям народа; родители требуют от учителя, чтобы он научил ребят читать и писать так, чтобы они могли прочитать указ, написали письмо; а о развитии родители не просят, за это жалования не платят; следовательно, учитель и не имеет никакого права развивать учеников» (17: 598). Это решительное и парадоксальное заявление вызвало ряд новых выступлений. Развернувшаяся дискуссия, в конечном счёте, привела к решению организовать «пробную» школу, в которой в течение шести недель неграмотные дети одной группы должны научиться читать, писать и считать по методу Л. Н. Толстого (его представлял учитель яснополянской школы П. В. Морозов), в другой — по звуковому методу.</p>
        <p>6 апреля экзаменационная комиссия провела экзамены учеников обеих групп, а на следующий день рассмотрела результаты и большинством голосов признала бóльшую успешность учеников, занимавшихся по звуковому методу. Обсуждение этого педагогического эксперимента на экстренном заседании Московского комитета грамотности было бурным и острым. В нём активно участвовал и Д. И. Тихомиров. По его мнению, «такого рода “пробы” ни в коем случае не могут быть признаны ценными для определения достоинств и недостатков того или другого метода. Не привели ни к чему и обнаружившиеся на экзамене результаты … успехи учеников той и другой группы оказались более или менее одинаковыми, при некотором перевесе на сторону звуковой группы» (17: 600). Заседание завершилось заявлением председателя о невозможности «высказать окончательное мнение относительно преимуществ того или другого метода» и предложением «оставить этот вопрос открытым» (17: 606).</p>
        <p>Новый этап взаимоотношений Тихомирова с великим писателем, мыслителем и педагогом падает на конец 1880-х гг. В 1888 г. Тихомиров обратился к Толстому с просьбой дать ему материал в учебные книги, а именно — в готовящуюся к изданию «Книгу для церковнославянского чтения» (Руководство для учеников двуклассных городских училищ, часть вторая. Составил Д. Тихомиров. М., 1889). Толстой оказался увлечённым этой работой, в письме к В. Г. Черткову от 17 февраля 1888 г. он признавался: «Я эти дни составлял для Тихомирова книгу славянскую для чтения из Ветхаго, а главное, Новаго Завета. Приятная была работа» (86: 124). На русском языке книга была издана под заглавием «Как жить по слову Божию?» (Русский сборник статей и изречений, содержащих в себе нравственное учение из книг Ветхого и Нового завета. Русский текст к «Книге для церковнославянского чтения». Составил Д. Тихомиров. Изд. учебного магазина «Начальная школа» Е. Н. Тихомировой. М., 1889). Уже 16 декабря 1888 г. Е. Н. Тихомирова принесла Толстому эту брошюру, и он послал её В. Г. Черткову с сообщением: «Посылаю вам книжку, составленную отчасти мною. Кое-что прибавлено и видоизменено в ней Тихомировым. Прочтите и скажите своё мнение. Тихомиров обещал издать её дешёвым изданием» (86: 194). Однако это издание оказалось не таким простым и затянулось на несколько лет. Лишь 10 марта 1891 г. в письме к Толстому Тихомиров сообщил: «Только сегодня решил с Сытиным вопрос о печатании сборника “Как жить по слову Божию”. Прошлой зимой и весною Сытин как-то всё отнекивался взять издание без согласия “Посредника”, а осенью на нас обрушилось запрещение св. синода, который строго-настрого запретил цензуре разрешать кому бы то ни было всё, что заимствовано из богослужебных и других церковных книг. За разрешением я нарочно ездил в синод, имел длинные объяснения с Саблером и другими власть имущими, и вот только недавно получено в Московском цензурном комитете (духовном) дозволение разрешить к печати книги, имеющие учебное значение (для школы). … Мысль, что так долго не мог исполнить вашего желания, которое я вполне разделял, — очень меня мучила, и я очень рад, что имею теперь возможность написать вам об этом» (86: 195).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>