<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shmidt_Mariya_Aleksandrovna_2_749">Шмидт Мария Александровна</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Шмидт Мария Александровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15706">Шмидт Мария Александровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шмидт Мария Александровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1844-1911) — близкий друг и единомышленница Толстого. Родилась в Москве в семье профессора фармакологии, немца по происхождению. Кончила курс в Александро-Мариинском институте, долгие годы работала классной дамой в Тульском епархиальном училище.</p>
        <p>С Толстым познакомилась в Москве в 1884 г. Ещё до личной встречи увлеклась религиозно-философскими сочинениями писателя; чтобы привести свою жизнь в согласие с новыми взглядами, оставила службу в училище, некоторое время работала в земледельческой общине на Кавказе. В 1893 г. поселилась рядом с Ясной Поляной сначала в небольшом имении T.Л. Толстой Овсянникове, потом в избе, специально построенной для неё. Шмидт все работы в доме и огороде делала сама, продавала тульским дачникам молоко от своей коровы и овощи со своего огорода. Толстому очень нравилось, что она кормилась трудами своих рук, он и сам мечтал об этом, живя в условиях «роскоши» в Ясной Поляне. Зимой, когда было больше свободного времени, Шмидт переписывала для себя и друзей рукописи Толстого. Всё её богатство состояло из копий сотен неизданных писем Толстого к разным адресатам, а также копий ещё не появившихся в печати статей писателя. Внезапный ночной пожар уничтожил избушку и всё, что в ней было. Шмидт некоторое время жила в доме Толстых, в верхней библиотеке, за ширмами, пока ей не построили новое жильё.</p>
        <p>До сих пор на стене последнего кабинета Толстого в яснополянском доме висит фотография маленькой старушки с аскетическим лицом. Это М.А. Шмидт, тихая, скромная, малоразговорчивая, безгранично преданная Толстому. Именно она в последние месяцы жизни Толстого была для него лучшим другом, он советовался с ней, собираясь покинуть Ясную Поляну навсегда. Он говорил, что не знал и не знает ни одной женщины духовно выше её. «Я всегда, как думаю о вас, радуюсь, стремлюсь душой к вам и чувствую себя виноватым, что ничем не служу вам» (66: 267), — писал ей Толстой.</p>
        <p>Шмидт только на год пережила Толстого. Завещала похоронить себя в Овсянникове, между огородом и проезжей дорогой, под несколькими старыми берёзами. Могила её не сохранилась.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Горбунова-Посадова Е.Е. Друг Толстого — Мария Александровна Шмидт. М., 1929.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>