<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shteven_Aleksandra_Alekseevna_3_1612">Ште́вен Александра Алексеевна</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Ште́вен Александра Алексеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15758">Ште́вен Александра Алексеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ште́вен Александра Алексеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(в замужестве Ершова; 1865-1933) — активистка народного образования, посетительница Толстого. Баронесса А. А. Штевен - жена тульского земского деятеля М. Д. Ершова (1862-1919), владельца усадьбы Лебяжье (Богородицкого уезда Тульской губ.), с конца XIX в. и до 1917 г. - члена Гос. совета. Имела четверых детей, активно занималась просветительской деятельностью среди крестьян, в Нижегородской губ. на свои средства открыла 50 школ, организовала курсы для подготовки учителей народных школ, обладала литературным даром. Её просветительская и педагогическая деятельность сочеталась с бунтарским духом. Она автор таких литературных произведений, как «Письма из Вандеи», «Из записок сельской учительницы», «Мои воспоминания о Л. Н. Толстом». Образ Толстого был осмыслен ею как образ «отважного былинного героя». Просветительская деятельность Штевен, активно начатая в 1883 г., продлилась до 1896 г. и была впоследствии запрещена епархиальными властями.</p>
        <p>Толстой познакомился с супругами Ершовыми в 1893 г. В феврале 1894 г. он получил письмо от баронессы, в котором та высказывала своё впечатление о его книге «Царство Божие внутри вас», рассказывала о своей деятельности, говорила «о необходимости или, скорее, о выгоде некоторых компромиссов» (67: 71) в этой деятельности. В ответном письме 5 марта Толстой желал Штевен избегать «пагубных компромиссов» и вообще «испытания искушения компромисса» (67: 72). В октябре 1896 г. в письме к жене он сообщал о гостях Ясной Поляны, среди которых упоминались «Тулубьевы с Ершовым, её братом, женатым на Штевен» (84: 261). 18 августа 1902 г. Ершова (А. Штевен) побывала в яснополянской усадьбе. Её визит отметил Толстой в настольном календаре (54: 312). Баронесса Штевен не раз упоминалась в беседах яснополянцев. Как-то после обеда Толстой читал «Письма из Вандеи» и сказал, что они «очень ловко написаны» (ЯПЗ. 2. С. 24). Дочь Толстого Татьяна Львовна вспомнила автора этих «Писем», Штевен, которая «в один день 70 (!) школ открыла и что она радикалка». Толстой не согласился с точкой зрения дочери, заметив, что «она написала эту статью очень консервативно» (ЯПЗ. 2. С. 24). «Письма из Вандеи» (I. Деревня и город. II. Война и мир. III. Земство и революция. IV. Земля. СПб., 1906) хранятся в ЯПб с дарственной надписью автора и с пометами Толстого. 7 июля 1908 г. Штевен приехала в Ясную Поляну, долго говорила с С. А. Толстой, потом с самим Толстым, который никак не мог согласиться с её речами. Ушёл с веранды. Маковицкому он сказал: «Эта барыня говорит, что мужики без нас, господ, - звери. И самое страшное то, что она учит, и за то, что учила детей арифметике и закону Божию, она считает себя вправе их презирать, ругать» (ЯПЗ. 3. С. 138). На следующий день писатель вспомнил свой разговор со Штевен о крестьянах и заметил при этом, что у них «прорвалось сознание несправедливости. Ненависть, которая копилась веками за обиды, выразилась теперь. “Нас грабят - это ещё милостиво”» (ЯПЗ. 3. С. 138).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>