<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shubin_4_2199">Шубин</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Шубин // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15802">Шубин</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шубин</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(имя и даты жизни не установлены) — поручик артиллерии; сослуживец Толстого в Дунайской армии. Поручик Шубин участвовал в Кавказских войнах 1848 г. Во время Дунайской войны в 1854 г. состоял при военном инженере К. А. Шильдере и исполнил несколько важных и рискованных его поручений. В газете «Русский инвалид» (1855. № 12) значился поручик конно-артиллерийской лёгкой № 9 батареи Шубин, получивший за храбрость и мужество в сражении при осаде крепости Силистрия орден Святого Владимира. В той же газете «Русский инвалид» (1855. № 35) сообщалось, что поручик Шубин был назначен адъютантом к начальнику артиллерии Южной армии генерал-лейтенанту А. О. Сержпутовскому.</p>
        <p>Шубин — один из семи офицеров артиллерийского штаба Южной армии, которые планировали создать Общество для содействия просвещению и образованию среди войск. В организации его принимали участие, кроме Толстого, капитаны А. Я. Фриде и А. Д. Столыпин, штабс-капитаны И. К. Комстадиус и Л. Ф. Балюзек, поручики Шубин и К. Н. Боборыкин. По словам Толстого, это были люди «очень хорошие и порядочные». Чуть позднее из замысла общества родился план журнала «Военный листок», Толстой был инициатором его издания. Наряду с Толстым, Шубин намеревался дать средства на издание журнала (4: 282).</p>
        <p>С Шубиным Толстой познакомился в Бухаресте, он упоминался в его дневнике с конца июня по начало ноября 1854 года. 24 июня Толстой «болтал до ночи с Шубиным о нашем русском рабстве. Правда, что рабство есть зло, но зло чрезвычайно милое», — записал Толстой в дневнике (47: 4). Речь шла о крепостном праве. Судя по разговору «до ночи», этот вопрос сильно занимал и беспокоил молодые умы. 12 июля Толстой «вечером позвал к себе Антропова, чтобы взять денег, и спорил с ним, т.е. присутствие его возбуждало мои мысли, — отметил писатель в дневнике. — Я люблю это, хотя к этому примешивается всегда неприятное и дурное чувство, что он не может оценить моих мыслей. Зашёл и Шубин с своим тщеславно униженным лицом и взглядом на вещи. За что я это написал? Не знаю» (47: 12). В эти дни, и 14, и 15 июля, Шубин по вечерам бывал у Толстого (47: 13). 28 июля вечером вместе пили шампанское, потом «болтали с Шубиным и с Сашей Горчаковым» (47: 18). Несмотря на то, что Толстой, кажется, «доволен» жизнью, «весел» и «счастлив», он «упрекает себя за бесхарактерность», «за праздность» (47: 18-19). Тем не менее, ему всё больше нравится его штабная жизнь и его окружение. «Отношения мои с товарищами становятся так приятны, что мне жалко бросить штаб», — запись в дневнике 31 июля (47: 19). А на следующий день, хотя «много было интересного»: «и чтение денщиков, и rendez-vous в саду, и обман Шубина», Толстой снова «упрекает себя за лень»: «Ежели завтра я ничего не сделаю, я застрелюсь» (47: 19). Упрёки за лень — почти ежедневны. «Боже, неужели никогда я не исправлюсь» (47: 20), — это горький вопрос к самому себе после огромного проигрыша в карты (три тысячи рублей), а дальше — состояние, которое позднее переживёт Николай Ростов в «Войне и мире», и горечь оттого, что опять «целый вечер шелопутничал» (47: 21).</p>
        <p>Каждый день дневниковые записи заканчивались одной и той же строкой: «Исправление от лени, бесхарактерности и раздражительности» (47: 25-26). Но в эти, как и первые сентябрьские, дни Толстой продолжал обдумывать проект общества для содействия просвещению и образованию среди войск. 18 сентября он «утром занялся немного проектом, потом ушёл с Шубиным, после обеда валялся и уехал к Столыпину. Сделал мало» (47: 26). Утром 21 сентября «болтал с Боборыкиным и Шубиным о делах общества. Был у Шубина и Невережского и у Столыпина» (47: 26).</p>
        <p>Начавшаяся Крымская война заставила Толстого серьёзнее взглянуть на то, что совершалось в России. Несколько офицеров из штаба А. О. Сержпутовского, в т.ч. и Толстой, подали рапорт о переводе в Крымскую армию. «Высадка около Севастополя мучит меня», — записал Толстой 16 сентября (47: 25). И 21 октября: «Много прожил я жизни в эти дни. Дела в Севастополе всё висят на волоске. Пробный листок нынче будет готов, и я опять мечтаю ехать. Столыпин, Сержпутовский, Шубин, Боборыкин едут и уехали» (47: 27).</p>
        <p>5 ноября по пути из Одессы в Севастополь, в местечке Олешко, Толстой, видимо, догнал своих сослуживцев, но небольшое ночное приключение разлучило его с ними. Досадуя на несколько нелепую ситуацию, он записал в дневнике, что «разъехался со своими, Сержпутовским, Боборыкиным и Шубиным». И не совсем понятная фраза о Шубине: «Отъезд Шубина тревожит и злит меня. Мне не хочется перестать уважать этого мальчика» (47: 29). Что случилось с Шубиным и какой отъезд имел в виду Толстой, остаётся загадкой. Неизвестна и дальнейшая судьба Шубина.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>