<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gurevich_Lyubov_Yakovlevna_2_199">Гуревич Любовь Яковлевна</title>
        <title type="bibl">
          Борисова Л. С. Гуревич Любовь Яковлевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888026">
                  <name>Борисова Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4020">Гуревич Любовь Яковлевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гуревич Любовь Яковлевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1866-1940) — писательница, литературный и театральный критик, переводчица. Любовь к литературе впитала с детства от матери, читавшей детям С.Т. Аксакова, И.С. Тургенева, Л.Н. Толстого. Окончила историко-филологическое отделение Высших женских (Бестужевских) курсов. В 1891-1898 гг. — редактор-издатель журнала «Северный вестник», к работе в котором привлекала известных писателей: Л.H. Толстого, А.П. Чехова, Н.С. Лескова, М. Горького, а также Дм. Мережковского, З. Гиппиус, позже Ф. Сологуба, К. Бальмонта. Публиковала в журнале и собственные произведения — рассказы «Шурочка», «Поручение», «Тоска», роман «Плоскогорье», заметки о провинциальной жизни, статьи о театре (иногда под псевдонимом Л. Горева).</p>
        <p>Гуревич познакомилась с Толстым, в августе 1892 г. приехав в Ясную Поляну.</p>
        <p>Толстой расспрашивал гостью о делах и средствах «Северного вестника», о проблемах и разногласиях в журнале. Она вспоминала: «Только позднее я отдала себе отчёт в изумительно-свежей, непосредственной впечатлительности его души и в той исключительной вместимости её, которая определила собою величие его художественного гения» (Гуревич Л. Литература и эстетика. М., 1912. С. 287). На момент отъезда из Ясной Поляны Гуревич заручилась прямым обещанием Толстого поддержать журнал. В «Северном вестнике» в разные годы были напечатаны толстовские рассказы «Суратская кофейная», «Хозяин и работник», статья «Неделание». В 1898 г. вследствие финансовых и цензурных осложнений журнал был закрыт. Гуревич, вопреки советам Толстого «не вкладывать всю душу в журнал и помнить о том, что душа дороже тысяч журналов», остро переживала закрытие издания.</p>
        <p>В начале 1900-х гг. она вернулась к критической и литературной работе, печаталась в журналах «Мир Божий», «Жизнь», «Образование», в выходившем за границей «Освобождении» и др. Она познакомилась с К.С. Станиславским, а с момента открытия МХТ стала его горячей поклонницей: занималась историей и теорией театра, театральной критикой, печатая в газетах и журналах свои рассказы, театральные рецензии, фельетоны, критические заметки. Отдельным изданием вышел в свет сборник «Седок и другие рассказы» (СПб., 1904). В 1912 г. в Москве опубликован сборник Гуревич «Литература и эстетика», где среди очерков о русских писателях есть две статьи о Толстом: «Художественные заветы Л. Толстого» и «Из воспоминаний о Л.Н. Толстом: К восьмидесятилетнему дню его рождения».</p>
        <p>После Октябрьской революции 1917 г. Гуревич работала в различных театральных учреждениях Москвы и Петрограда, опубликовала книги «Творчество актёра» (1927), «К.С. Станиславский» (1929), «История русского театрального быта» (1939). Ею переведены письма Спинозы, «Дневник» М.К. Башкирцевой, «Стихотворения в прозе» Ш. Бодлера, произведения Г. де Мопассана, А. Франса. Она занималась редакторской и комментаторской работой, в частности редактировала письма Толстого для Юбилейного издания его сочинений.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Гуревич Л.Я. Из воспоминаний о Л.Н. Толстом // ТВС. 2.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>