<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Syu_Ezhen_2_628">Сю Эжен</title>
        <title type="bibl">
          Чекалов К. А. Сю Эжен // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888149">
                  <name>Чекалов К. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13451">Сю Эжен</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сю Эжен</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Sue; 1804-1857) — французский писатель, один из основоположников массовой литературы и создателей романа-фельетона. В молодости отдал дань популярному жанру морского романа (самым удачным в этом ряду стал роман «Саламандра», 1831); именно «морские» сочинения Сю наиболее часто издавались в России 1830-х гг. и в целом сочувственно принимались критикой. Сю пробовал свои силы в историческом романе («Латреомон», 1837), затем переключился на «салонный» социально-психологический роман (переведённая на русский язык в 1852 г. и высоко ценимая Ф.М. Достоевским «Матильда», 1841). Однако наиболее известные его сочинения относятся к социально-авантюрной разновидности романа: «Парижские тайны» (журнальная публикация завершилась 15 октября 1843 г.; русский перевод вышел уже в 1844 г.) и «Вечный Жид» (1845). Активный политик в период Второй республики, Сю после переворота Луи Бонапарта (1851) оказался в опале и последние годы жизни провёл в окрестностях самого живописного из городов Франции — Аннеи (Толстой за несколько месяцев до кончины Сю некоторое время находился совсем недалеко от Аннеи — в Женеве).</p>
        <p>Первое (и единственное) упоминание имени Сю в художественных сочинениях Толстого находим в повести «Юность»: Николенька Иртеньев, главный герой автобиографической трилогии, в шестнадцатилетнем возрасте отдал дань увлечению французской беллетристикой. «В то время только начинали появляться Монтекристы и разные “Тайны”, и я зачитывался романами Сю, Дюма и Поль де Кока». Под «разными ’’Тайнами”» здесь, очевидно, подразумевалось не только самое знаменитое из сочинений Сю «Парижские тайны» и тем более не созданная позднее писателем монументальная историко-политическая сага «Тайны народа» (1849-1856), а, скорее всего, многочисленные подражания Сю (можно сказать, что «городские тайны» становятся, с лёгкой руки Сю, массовым чтением во Франции, Англии, Италии, России и др. европейских странах). Массовое чтение способствовало развитию воображения юного героя Толстого, который «все самые неестественные лица и события» воспринимал как нечто вполне реальное. И лишь оказавшись в студенческом кружке Зухина, он открыл для себя иной пласт словесности, в т.ч. и французской: «они презирали равно Дюма, Сю и Феваля», предпочитая им, в частности, Лесажа. Таким образом Толстой по праву ставил здесь Сю в один ряд с другими лидерами массовой литературы середины XIX в.</p>
        <p>Имя Сю неоднократно появлялось в дневниках Толстого: впервые оно упомянуто весной 1851 г. Воспроизводя свою беседу с неназванным приятелем, который придавал большое значение собственному «положению» и, в частности, костюму, Толстой цитировал его слова: «так же, как герой одного романа Эжена Сю разделял свои дни на ясные и дождливые, я разделяю свои на дни с цельной сорочкой и на дни с пристежным воротничком» (Толстой цитировал по-французски). Здесь имелся в виду один из лучших романов Сю «Артюр (Дневник неизвестного)», опубликованный отдельным изданием в 1839 г. и связанный с традицией романтической интроспекции (самонаблюдения). В дневнике главного героя, графа Артюра, мемуарная часть перемежается отступлениями, написанными по горячим следам тех или иных событий и озаглавленными «солнечные дни».</p>
        <p>Годом позже (запись 16 апреля 1852 г.) Толстой во время болезни «читал Вечного Жида, Ермака и предание о Петре Великом» и признавался, что «есть какое-то особенное удовольствие читать глупые книги; но удовольствие апатическое». «Вечный Жид», известный в России под названием «Агасфер», назван здесь в ряду журнальных статей (что нельзя считать случайным, учитывая публицистический пафос этого сочинения Сю, направленного против иезуитов).</p>
        <p>2 июля 1854 г. в дневнике записано, что «читал Gilbert и Gilberte» — этот малоизвестный роман Сю «Жильбер и Жильберта» (1853) оказался в поле зрения Толстого вскоре после выхода в свет, но никак не прокомментирован. Между тем речь идёт о совершенно не типичном для автора «Парижских тайн» соединении социально-психологического рассуждения с волшебной сказкой. Негативная оценка неназванного романа Сю звучит в дневниковой записи 18 августа 1856 г. («читал глупый роман Eugene Sue» — 47: 90).</p>
        <p>В беседе Толстого с В.Ф. Лазурским 2 июля 1894 г. речь зашла о французской литературе; Толстой ностальгически вспоминал о нашумевших в своё время книгах: «При мне выступил Eugéne Sue, наделавший много шума, пустивший в ход слово “пауперизм” (“Les mystéres de Paris”)» (Лазурскнй В.Ф. Дневник // ТВС. 2. С. 62). Как видно, «Парижские тайны» теперь воспринимались писателем в первую очередь не как литературный, но как социально-политический феномен.</p>
        <p>О «полном забвении» произведений Сю к началу XX в. (вкупе с сочинениями Ж. Санд, Фурье, Канта, Гегеля и Дарвина) говорил Толстой в статье «О Шекспире и о драме». То же записал в своём дневнике Д.П. Маковицкий через год: «Золя через десять лет будет забыт, как Eugene Sue», — заметил Толстой 6 марта 1905 г. Между тем именно в 1904 г. А.С. Суворин выпустил переиздание «Агасфера» — романа, который неизменно привлекал массового русского читателя и в XX в.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>