<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khouells_Uilyam_Din_2_719">Хоуэллс Уильям Дин</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Хоуэллс Уильям Дин // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20220">Хоуэллс Уильям Дин</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хоуэллс Уильям Дин</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Howells William Dean; 1837-1920) — американский писатель, литературный критик и издатель. 8 сентября 1889 г. Толстой читал книгу Хоуэллса «The Rise of Silas Lapham». Boston, 1884 (сохранилась в яснополянской библиотеке). В дневнике записал: «Целый день читаю Howells Silas. Недурно» (50: 138). Роман «Ап Undiscoveftd country» («В неведомой стране») был переведён по рекомендации Толстого. Он отмечал в одном из писем 21-22 июля 1890 г. «роман Howels, лучшего и очень замечательного американского романиста, с хорошим современным содержанием и прекрасно написанный» (65: 130). 12 декабря 1898 г. сообщал Э. Мооду: «Howells мне особенно симпатичен по всему, что я знаю о нём» (71: 512).</p>
        <p>Знакомством с творчеством Толстого Америка во многом обязана Хоуэллсу, который первым из критиков достойно представил художественные и публицистические произведения русского писателя. Мнение такого авторитетного критика было важно и для американских читателей, и для специалистов по литературе. До конца жизни Хоуэлле не переставал восхищаться Толстым-художником и мыслителем. Он писал: «То, что сделал Толстой, просто чудесно. Он не мог бы сделать ничего больше. Для дворянина больше. Для дворянина с таким аристократическим происхождением отказаться от того, чтобы на тебя работали, настоять на том, чтобы всё делать своими руками, разделять по возможности нужду и труд крестьян, которые до недавнего времени были классом рабов, является величайшим поступком. Но разделить их бедность для него невозможно, потому что бедность — это не недостаток вещей или продуктов, а страх нужды. А этого Толстой не мог знать» (цит. по: Hunter, R. Poverty. — N.Y., 1904). Творчество Толстого оказало безусловное влияние на Хоуэллса, что особенно ярко проявилось в его романе «Энни Килберн» (1888). Хоуэлле писал о значении Толстого в своей жизни и творчестве: «…он повлиял на меня не только эстетически, но и этически, так что я уже не смотрю на жизнь так, как смотрел до открытия Толстого» (Howells W.D. My literary passions. NY, 1895. P. 252-253). Хоуэллс подчёркивал первостепенное значение нравственно-философских сочинений Толстого, при этом признавая абсолютное совершенство его художественных произведений.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>