<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bogatikov_Tikhon_Petrovich_4_1692">Бога́тиков Тихон Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С., Анисимов П. Д. Бога́тиков Тихон Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="">
                  <name>Кондратьев А. С., Анисимов П. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1554">Бога́тиков Тихон Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бога́тиков Тихон Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1871- после 1931) — корреспондент и адресат Толстого; священник храма Иоанна Богослова села Грязного Задонского уезда Воронежской губ. Одним из представителей духовенства, поддержавших Толстого после объявления Синодального акта 20-22 февраля 1901 г., был Богатиков, продолживший путь отца и выступавший в печати под псевдонимом «Св. Т. Черкасский» с материалами о положении священников и их влиянии на народную жизнь. В письме к Толстому от 27 июля 1901 г. наряду с критикой епископата и с просьбой о совете, где возможно опубликовать статьи, не дозволенные цензурой в петербургских газетах, он, прослуживший уже 10 лет, рассказал об охвативших его сомнениях в церковном православии: «…все эти Антонии, Амвросии и пр. сознательно обманывают людей, дабы сохранить за собой известного рода власть, выгоды и могущества» (цит. по: Позойский С. И. К истории отлучения Льва Толстого от церкви. М., 1979. С. 101-102). Толстой в ответном письме от 15 августа 1901 г. отметил: «Вы четвёртый священник, в котором я встречаю полное согласие, не с моими взглядами, а с сущностью учения Христа, которое в настоящем его значении … не может вызывать разногласия. И это мне очень радостно» (73: 118-119). Проблема духовной состоятельности и нравственной ответственности священнослужителей на примере судьбы «расстриги» Аполлова из Ставропольской епархии, поставленная Толстым в этом письме, вывела его на уровень открытого письма и публицистического заявления, и поэтому оно было опубликовано без указания адресата под названием: «Письмо к православному священнику» в «Свободном слове», 1902, 2, столб. 5-7 и в первом томе сборника «Письма Л. Н. Толстого: 1848-1910» (М., 1910. С. 266-269).</p>
        <p>Только через два с половиной года Богатиков снова обратился к Толстому. В письме от 19 марта 1904 г. он высказал мысль о зарождающемся решении оставить деятельность священника как для него явно «бессмысленную», а также о трудностях, связанных с исполнением задуманного. Вспоминая об Аполлове, «святом мученике своих убеждений», Толстой в письме к Богатикову от 15 апреля 1904 г. размышлял о путях выхода из сложившейся ситуации: «Только уехать за границу я бы не советовал. Страшно лишить себя возможности возвращения. Нельзя ли выйти из звания по признанию себя неспособным к исполнению обязанностей звания. А расстригшись, уехать за границу, если в России не найдёте деятельности, дающей средства существования. И в России, и за границей я буду рад в этом служить вам и надеюсь, что буду в состоянии это сделать» (75: 76-77). 4 июля 1904 г. Богатиков сообщил Толстому о своём твёрдом намерении, несмотря на сложности в семье, когда «затеи о перемене судьбы встречают резкое осуждение», оставить сан священнослужителя: «Жить более так нельзя ни в коем случае. Увидел я всю сущность поповства, и теперь я безусловно не могу признать за ним право на существование» (цит. по: Позойский С. И. Указ. соч. С. 103). В дальнейшей переписке с Толстым Богатиков высказывался о сложностях своего окончательного разрыва с церковью: «Мне лично давным-давно всё это так надоело …, но всё же предпринять решительный шаг — пойти к архиерею и заявить, что больше не желаю иерействовать — на это решимости не хватает …. Можно ли придумать что-либо более жестокое и ужасное относительно нас, поступающих … в духовное званье … под натиском “родни” и прочих могучих двигателей нашего ведомства …. Титул “расстриги” — ноша не из лёгких …, не нахожу ни в чём покою, ни смысла, ни даже охоты просто жить. Думал я сначала, что, может быть, это я один такое несчастное существо — выродок, но оказывается, что нас… миллионы. Мне приходилось получать письма, и везде у всех тоска без конца» (цит. по: Позойский С. И. Указ. соч. С. 103).</p>
        <p>В письме Толстому от 25 января 1907 г. Богатиков рассказал, как устроилась его жизнь. Это вызвало оживлённый интерес в Ясной Поляне. 31 января 1907 г. Д. П. Маковицкий отметил в своей тетради: «Л. Н. (за чаем): Кто будет разбирать архив моих писем, не разберётся и будет удивляться, какие разные письма получил в эти два дня: от священника, писавшего мне два года тому назад, что не верит в церковное учение, — какое трагическое положение, если бы кто описал это (в романе). Теперь женится на учительнице и расстригся» (ЯПЗ. 2. С. 363). 21 октября 1909 г. Толстой отметил в дневнике, что «начал писать записки священника» (57: 155). Сочинение осталось незавершённым. Ровно через месяц Маковицкий записал, что «Л. Н. рассказал заветную свою мечту: он желал бы, чтобы был написан, им или другим, рассказ про священника, разуверившегося в вере, которую он исповедует, написать о его сомнениях, страданиях, о том, что семья заставляет его продолжать этот путь. Л. Н. говорил, что он сам стал писать (от лица священника), “но не кончу”, сказал он; не знает: мог ли бы священник писать это действительно» (ЯПЗ. 4. С. 110). «Записки священника», сочинение названное так по дневниковой записи Толстого, предполагалось посвятить судьбе разуверившегося отца Алексея, который оставил после смерти несколько тетрадей. В первой из них жена нашла вложенный листок: «Прожил лживую подлую жизнь. Не скрываю этого от себя. Но всё-таки не боюсь идти к Тому, от Кого пришёл. … благодарю за всё и больше всего за страдания» (ЛН. Т. 69. Кн. 1. С. 444). Можно предположить, что этот замысел возник и под впечатлением от переписки с Богатиковым (набросок этого сочинения не вошёл в Юб. издание).</p>
        <p>Богатиков, вышедший из духовного звания, 9 марта 1931 г. был осуждён на пять лет поселения тройкой ОГПУ Северо-Кавказского края в селе Красная поляна и реабилитирован посмертно только 11 апреля 1990 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>