<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mengden_Vladimir_Mikhaylovich_3_1244">Ме́нгден Владимир Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Ме́нгден Владимир Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8786">Ме́нгден Владимир Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ме́нгден Владимир Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1826-1910), барон — знакомый Толстого; тульский помещик, владелец имения Маклец в Тульской губ., уездный предводитель дворянства, с 1863 г. член Тульского губ. совета по крестьянским делам присутствия; с 1889 г. член Гос. совета (1906-1909). Окончил Училище правоведения, служил в Сенате. В 1849 г. женился на вдове кн. Д. Н. Оболенского Елизавете Ивановне Оболенской (рожд. Бибиковой; 1822-1902). Супруги Менгдены общались с семьёй Толстых в течение многих лет. Дневники писателя пестрят упоминаниями о частых приездах четы Менгден в Ясную Поляну, а Толстые, в свою очередь, нередко наведывались в их богородицкое имение Маклец. В Туле у них на Дворянской улице недалеко от Дворянского собрания был собственный дом, где бывали И. С. Тургенев, А. С. Хомяков, Толстой, которого Менгден «знавал давно» и запомнил его совсем молодым человеком в военной форме. Толстой тогда был ещё холостым, проживал в Ясной Поляне и активно занимался сельской школой и изданием журнала для школ. Менгден побывал в этой школе Толстого, которая располагалась в одном из усадебных флигелей, и она ему понравилась. Этот негласный визит Менгдена имел свою предысторию. Тульский губернатор П. М. Дараган, хороший знакомый Толстого, и Менгден, узнав, что в Ясной Поляне готовится полицейский обыск, решили предупредить Толстого. С этой целью и был послан в Ясную Менгден. Но Толстого дома не оказалось: обыск проходил в первых числах июля, когда Толстой находился в Самаре и вернулся оттуда в конце месяца (в своих воспоминаниях Менгден ошибочно относил обыск к марту 1862 г.). Толстой был благодарен Менгдену и «доброму начальнику губернии».</p>
        <p>В 1864 г. Менгден, ушедший в отставку в 1851 г., снова был востребован, возвратился на гос. службу и был направлен в Польшу. Семья жила в Варшаве, а летом непременно приезжала в Маклец, так что общение двух семейств не прерывалось надолго. Встречаясь после зимней разлуки, они вспоминали былые времена и, конечно, знаменитый бал, устроенный Менгденом в Дворянском собрании Тулы осенью 1863 г. Толстой был на этом балу со свояченицей Т. А. Берс. Наследник престола танцевал тогда с Елизаветой Менгден. «Я очень любила эту милую, талантливую баронессу Менгден. Она прекрасно рисовала, много переводила с иностранных языков, была прекрасная мать и жена и очень была добра со мной. До конца её жизни … мы с ней усердно переписывались», - вспоминала С. А. Толстая (CAT. Моя жизнь. 1. С. 272). Барон Менгден был дружен с Победоносцевым, и баронесса рассказывала С. А. Толстой, что Победоносцев удивлялся, почему запрещена «Крейцерова соната» и что это сделано по воле государя» (там же. 2. С. 127).</p>
        <p>Дочь Толстых Татьяна дружила с дочерьми Менгденов - Софьей Владимировной (в замужестве Бельгард, автором «Воспоминаний» о Толстом) и Ольгой Владимировной, по мужу баронессой Фредерикс.</p>
        <p>Ольга играла в домашних яснополянских спектаклях. Была «удивительно хорошая актриса, хорошенькая и умная» (там же. 1.С. 272).</p>
        <p>Сыновья Менгдена оказались неудачниками, и записанный Толстым сюжет о трагической судьбе матери, разочаровавшейся в сыновьях («Менгдена сыновья» - 55: 302), был взят им из реальной жизни своей хорошей знакомой, автора воспоминаний «Из дневника внучки» // Русская старина. 1913. № 1. Менгден, по «характеру честный, прямой и стойкий», как предполагал С. Л. Толстой, послужил прототипом Каренина в романе «Анна Каренина»: говорили, что «чёрствый, деспотичный Менгден исковеркал судьбы двух своих сыновей» (Об отражении жизни в «Анне Карениной». Из воспоминаний С. Л. Толстого [1860-1870-е гг.]) // ЛН. Т. 37-38. С. 566-590.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>