<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Surikov_Vasiliy_Ivanovich_2_622">Суриков Василий Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Суриков Василий Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13371">Суриков Василий Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Суриков Василий Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1848-1916) — художник-передвижник, автор монументальных живописных полотен, посвящённых событиям русской истории: «Утро стрелецкой казни» (1881), «Меншиков в Берёзове» (1883), «Боярыня Морозова» (1887), «Покорение Сибири Ермаком» (1895) и др.; знакомый Толстого. В начале 1880-х гг. по просьбе Толстого давал уроки рисования его старшей дочери Татьяне Львовне, готовившейся к поступлению в московское Училище живописи, ваяния и зодчества.</p>
        <p>Толстой бывал в мастерской Сурикова и был знаком с его творчеством. Художник нарисовал иллюстрации к рассказу Толстого из «Азбуки» «Бог правду видит, да не скоро скажет». С.А. Толстая по этому поводу записала в своём дневнике 1 февраля 1898 г.: «Говоря об искусстве, Л.H. сегодня вспоминал разные произведения, которые он считает настоящими», — и дальше она называла некоторые сочинения Т.Г. Шевченко, В. Гюго, рисунки И.Н. Крамского и «Сурикова рисунок, как спят в Сибири каторжники, а старик сидит — к рассказу Л.H. “Бог правду видит”» (ДСАТ. 1. С. 348).</p>
        <p>Суриков посещал хамовнический дом Толстых, о чём есть записи в дневнике В.Ф. Лазурского: «В воскресенье у Толстых был Суриков, художник; разговаривал с Львом Николаевичем. Я подсел к ним. Суриков рассказывал о Суворове, альпийский поход которого он взял сюжетом для своей последней картины, описывал его наружность, говорил о его семейных обстоятельствах, чудачествах, народном духе, о том, что из деятелей эпохи Екатерины народ помнит Суворова и Пугачёва…» (запись 14 февраля 1899 г.; ТВС. 2. С. 88). Эта картина Сурикова, «Переход Суворова через Альпы», вызвала резкую оценку Толстого, о чём в своём дневнике 5 марта 1899 г. рассказал С.И. Танеев: «Л.Н. возмущался картиной Сурикова, говоря, что он изобразил Суворова делающим переход через Альпы. Лошадь над обрывом горячится, тогда как этого не бывает, лошадь в таких случаях идёт очень осторожно. Около Суворова поставлены несколько солдат в красных мундирах. Л.Н. говорил Сурикову, что этого быть не может, — солдаты на войне идут как волны, каждый в своей отдельной группе. На это Суриков ответил, что так красивее. “У меня в романе была сцена имелся в виду роман «Воскресение». — Н.Б., где уголовная преступница встречается в тюрьме с политическими и их разговор имел важные последствия для романа. От знающего человека я услышал, что такой встречи в московской тюрьме произойти не могло, и я переделал все эти главы, потому что не могу писать, не имея под собой почвы. А этому болвану (Сурикову) всё равно. Также я ему говорил, что кремневых ружей не было, когда Ермак покорял Сибирь (в прежней его картине), но он никакого внимания не обращает”» (Танеев С.И. Дневники: В 3 кн. М., 1982. Кн. 2. С. 26). О неприятии Толстым картины «Переход Суворова через Альпы» вспоминал и С.Т. Конёнков: «Он корил Сурикова за то, что в его полотне нет правды жизни, — “Недаром картину царь купил”, — запомнились мне слова Толстого» (Толстой и художники. С. 313).</p>
        <p>Суриков преподавал в Училище живописи, ваяния и зодчества, и Толстой, не раз посещавший училище, встречался там с художниками, о чём писал В.К. Бялыницкий-Бируля: «Ещё будучи учеником Училища живописи, я впервые увидел В.И. Сурикова. Он беседовал с Л.H. Толстым в вестибюле училища (Лев Николаевич поджидал свою дочь Татьяну, которая училась у нас). … Ярко запомнилась мне одна неожиданная встреча с Василием Ивановичем, когда мы, ученики Училища живописи, пошли после вечерних классов поиграть на бильярде в трактир “Саратов”, куда неоднократно заглядывали и раньше. Это было близ Юшкова переулка у Сретенских ворот.</p>
        <p>Войдя в трактир, мы поднялись на верхний этаж и в большом зале, где был оркестрион, увидели в стеклянную дверь сидящих за чайным столом В.Е. Маковского, Л.Н. Толстого и В.И. Сурикова. Мы замерли при виде их и остановились, смущённые, не решаясь двинуться, а идти нам надо было через этот зал. Стоявший тут же половой, увидев нашу растерянность, пояснил: “Они к нам изволят иногда захаживать”» (там же. С. 320-321).</p>
        <p>И.Е. Репин вспоминал: «В моей мастерской, стоя иногда перед начатой мною картиной, он поражал меня совершенно неожиданными и необыкновенно оригинальными замечаниями самой сути дела; освещал вдруг всю мою затею новым светом, прибавлял животрепещущие детали в главных местах, и картина чудесно оживлялась. Чувствовался огонь гениального художника… Такое же действие производил он и на товарища моего, художника Сурикова, который жил по соседству; встретившись с ним и сообщив друг другу замечания Толстого, мы чуть не лезли на стену от восторга — так он нас подымал!..» (там же. С. 207).</p>
        <p>Годы спустя уже после смерти Толстого, Репин рассказывал в письме К.И. Чуковскому 18 марта 1926 г. о Сурикове и о Толстом: «О Сурикове. Я писал не раз о нём (в письмах). Когда мы жили в Москве (от 1877-82). Я — Смоленский бульвар, он — Зубово. Это очень близко, и мы видались всякий день к вечеру и восхищались Л.Н. Толстым — он часто посещал нас (всё это по-соседски было: Толстые жили в Денежном переулке). И я, ещё издали, увидев его, Сурикова, идущего мне навстречу, я уже руками и ногами выражал ему мои восторги от посещения великого Льва: тут нами припоминались всякое слово, всякое движение матёрого художника. Например, он сказал, глядя на моего запорожца, сидящего за столом: “А интересно — как это на рукаве, на локте, где у них прежде всего засаливались рукава”. От восторга, от этого его вопроса, мы готовы были кататься по бульвару и, как пьяные, хохотали; при этом Суриков, как-то угнувшись, таинственно фыркнул, скосив глаза» (там же. С. 211).</p>
        <p>Искусствовед В.М. Лобанов был свидетелем замечательной сцены.</p>
        <p>«Помню, как однажды у себя в “Княжьем дворе” В.И. Суриков, сыграв что-то на гитаре и отложив её в сторону, сказал: «Ну и что же, что Толстого отлучили от церкви! Велика беда! А вот от “Войны и мира” и “Казаков” его никто не отлучит, потому что он ведь вот какой! — При последних словах В.И. Суриков раскинул во всю широту руки. — Его не ухватить никакому Синоду. Он один у нас и таким будет не только пока жив, но и когда его в живых не будет. Он — Толстой! — И Суриков опять сделал такое же движение руками. “Один мой приятель, — рассказывал однажды В. Суриков, — мне передал, что Толстой очень доброжелательно оценил моих стрельцов и московский народ, следивший за движением саней, вёзших боярыню Морозову: “Здорово их увидал художник! Они словно живые, даже слова, что они шепчут, я явственно слышу!”» (там же. С. 237-238).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>