<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Filosofov_Vladimir_Nikolaevich_3_1562">Филосо́фов Владимир Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Филосо́фов Владимир Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14561">Филосо́фов Владимир Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Филосо́фов Владимир Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Вака»; 1874-1938) — сын Н. А. и С. А. Философовых, брат С. Н. Толстой (1869-1934) - жены И. Л. Толстого. В семье его называли Вака. В январе 1894 г. И. Л. Толстой с В. Н. Философовым вместе ездили за границу (в Берлин) (84: 208). «По рассказам Ваки, Илюшу не пробрала заграница …, - писал Толстой Л. Л. и Т. Л. Толстым в конце февраля. - Это я заключил потому, что Вака говорил, что он недоволен остался заграницей. Может быть, это неправда. Дай бог. Я надеялся, напротив, что эта поездка разбудит его» (67: 46). В голодные 1891-1892 гг. Философов, как и др. члены их семьи, помогал организовывать столовые для крестьян. «Наташа у нас с Вакой и сейчас едет домой и везёт это письмо» (84: 109), - писал Толстой жене из Бегичевки 13 декабря 1891 г. Помогая жившим в Якутске духоборам переселиться в Канаду, Толстой спрашивал в письме к сыну С. Л. Толстому 5 декабря 1898 г.: «Собирались ехать Вака Философов и Пётр Бобринский. Что ты думаешь об их пригодности? Как у вас решено?» (71: 499-500).</p>
        <p>В. Н. Философов был одним из тех, кто 2 ноября 1910 г. приехал к тяжело заболевшему Толстому. «11 ч. 44 м. вечера. С экстренным поездом в Астапово приехали: С. А. Толстая, Т. Л. Сухотина, Андрей и Михаил Львовичи Толстые, психиатр Растегаев, фельдшерица Е. И. Скоробогатова, В. Н. Философов и данковский врач А. П. Семеновский» (Гусев. Летопись. 2. С. 831).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>