<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Andreev_Petr_4_1653">Андре́ев Пётр</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Андре́ев Пётр // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10758">Андре́ев Пётр</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Андре́ев Пётр</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Петруша»; отчество и годы жизни не установлены) — камердинер графа Николая Ильича Толстого, отца Льва Толстого.</p>
        <p>В 1901 г. парижский издатель Сток предпринял издание первого собрания сочинений Толстого на французском языке. Он предложил П. И. Бирюкову, единомышленнику и другу Толстого, написать к задуманному изданию биографию писателя. По просьбе Бирюкова Толстой согласился предоставить материалы для своей биографии и в январе 1903 г. принялся за писание воспоминаний. Составляя план описания людей, которые в его детстве произвели на него большое впечатление, оставили в нём «добрую память», Толстой выделил 12 человек прислуги, в числе которых были камердинеры отца — Володя, Василий Трубецкой и братья Петруша и Матюша (34: 372). В семейной памяти осталась, скорее, не фамилия братьев, а их домашние имена.</p>
        <p>Рассказывая о характере отца, в «Воспоминаниях» Толстой писал: «Отец разделял общее тогда свойство помещиков — пристрастие к некоторым любимцам из дворовых. Такими любимцами его были два брата камердинеры Петруша и Матюша, оба красивые, ловкие ребята и лихие охотники» (34: 356). О силе и ловкости братьев говорит эпизод, запечатлённый Толстым: когда графских детей и их бабушку, графиню Пелагею Николаевну Толстую, вывозили в лес в жёлтом с рессорами кабриолете без лошадей, то этот кабриолет «на руках вывезли камердинеры отца» Петруша и Матюша: «Помню чащу частого и густого орешника, в глубь которого, раздвигая и ломая ветки, Петруша и Матюша ввозили жёлтый кабриолет с бабушкой и как нагибали ей ветки с гроздьями спелых, иногда высыпавшихся орехов …. Мне казалось, что, как мыльные пузыри могли быть только у бабушки, так и лес, и орехи, и солнце и тень могли быть только при бабушке в жёлтом кабриолете, которую везут Петруша и Матюша» (34: 360).</p>
        <p>Продолжая рассказ о камердинерах, Толстой писал: «В старину у всех бар, особенно у охотников, были любимцы. Такие были у моего отца два брата камердинеры Петруша и Матюша, оба красивые, сильные, ловкие охотники. Оба они были отпущены на волю и получили всякого рода преимущества и подарки от отца. Когда мой отец скоропостижно умер, было подозрение, что эти люди отравили его. Повод к этому подозрению подало то, что у отца были похищены все бывшие с ним деньги и бумаги, и бумаги только — векселя и другие — были подкинуты в московский дом через нищую. Не думаю, чтобы это была правда, но было возможно и это. Бывали часто такие случаи, именно то, что крепостные, особенно возвышенные своими господами, вместо рабства вдруг получавшие огромную власть, ошалевали и убивали своих благодетелей. Трудно представить себе весь тот переход от полного рабства не только к свободе, но к огромной власти. Не знаю уж, как и отчего, но знаю, что это бывало, и что Петруша и Матюша были именно такие ошалевшие люди, не могущие удовлетвориться тем, что получили, а естественно хотевшие подниматься всё выше и выше …. Я всегда просто любовался ими, видел в них особенных людей. Большое уважение к ним вызывали во мне те фарфоровые и деревянные крашеные куколки людей, собак, кошек, обезьян, которые стояли у них на окнах, в комнатах нижнего этажа, в которых они жили. Проходя мимо них, мы всегда с уважением смотрели на этих кукол. Это казалось мне чем-то особенным и важным. Оба они были холостые и оба были нелюбимы дворней» (34: 374-375). «Мне они просто нравились, — рассказывает Толстой, — особенно Петруша, своей ловкостью, силой, мужественной красотой, чистотой одежды и ласковостью к нам, детям, и ко мне особенно» (Гусев. Материалы. 1. С. 73) — записал слова Толстого Н. Н. Гусев.</p>
        <p>Камердинер Петруша упоминался в ранних планах незавершённого произведения «Моя жизнь»: «новые миры (Петруша — низ)» (17: 487), — записал Толстой, видимо, предполагая рассказать сюжет, связанный с тем, как камердинер отца знакомил мальчика с «комнатами нижнего этажа» дома. Эта незаконченная работа представляет собой первую попытку Толстого написать свою автобиографию в 1878 г.</p>
        <p>Матюша сопровождал гр. Н. И. Толстого в последней его поездке в Тулу и рассказывал об обстоятельствах смерти своего господина. Эти рассказы позднее использовал Толстой, работая над романом о декабристах. В одном из начал неоконченного сочинения, озаглавленном «Пролог», действие происходило в начале июня 1818 г., в московском доме князя Василия Гагарина, по делам уехавшего в Новгород. В доме узнают, что что-то неожиданное и страшное случилось с князем; Толстой сохранил реальные имена камердинеров своего отца. «К вечеру неизвестность прекратилась. Матюша, один из камердинеров князя — их было два — Матюша и Петруша, два брата, — прискакал в Москву с известием, что князь умер в Новгороде. Он шёл по улице, упал, и не успели донести его, как он умер. Денег, говорил Матюша, ничего не нашли, кроме кошелька с двойчатком-орехом и двумя монетками» (17: 299).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>