<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Eduard_Foa_4_2140">Эдуард Фоа</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Эдуард Фоа // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20237">Эдуард Фоа</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Эдуард Фоа</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Foà; 1862-1901) — французский географ, охотник, путешественник. Родился во французском Марселе, но большая часть жизни связана с Африкой, школьное образование получал в Тунисе и Алжире. После смерти отца прервал обучение, работал переводчиком в английском консульстве в Тунисе и одновременно служил в почтовой администрации. В 18 лет пошёл в армию, покинул её в 23 года в чине младшего офицера. Поехал в Дагомею управлять одной из торговых контор, пользовался каждым удобным случаем, чтобы путешествовать, сначала — по Марокко, а с 1886 г. — по западному побережью Африки.</p>
        <p>В 1891 г. по поручению Национального музея естественной истории уехал на два года в южную Африку, где сочетал научные исследования со своей страстью к охоте, — итогом путешествий стала публикация книг «От Кейптауна до озера Ньясса» («Du Cap au lac Nyassa», 1901) и «Охота на крупную дичь в Центральной Африке» («Mes grandes chasses dans l’Afrique Central», 1895). С 1894 по 1897 г. вновь путешествовал по Африке. За три года и три месяца он пересекал Африканский континент от восточного до западного побережья, от устья Замбези у Индийского океана до устья Конго в Атлантическом океане, совершив множество топографических, зоологических и этнологических открытий. Впечатления от этого грандиозного предприятия нашли своё отражение в книге «Охота на крупных хищников во время путешествия по чёрному континенту от Замбези до Французского Конго» («Chasses aux grands fauves pendant la traversee du continent noir du Zambeze au Congo Francais», 1899), за которую он получил премию Французской академии. Кроме того, Фоа был награждён большой золотой медалью Парижского географического общества и орденом Почётного легиона. Впоследствии выезжал на крокодилью охоту в Трансвааль. На международной выставке 1900 г. один из залов французской научной экспозиции был посвящён его путешествиям. В 1901 г. умер из-за болезни, подхваченной во время странствований по Африке.</p>
        <p>Толстой узнал о результатах африканских путешествий Фоа благодаря известному учёному-биологу И. И. Мечникову, который вместе с письмом от 1 июля 1909 г. прислал писателю две книги: Эдуарда Фоа «От Замбези до Конго» (Париж, 1907) и свою книгу «Этюды оптимизма» (Париж, 1907). (Обе книги сохранились в ЯПб.) 17 июля 1909 г. Д. П. Маковицкий записал в своём дневнике: «Л. Н. получил от Мечникова книги. Прочли из присланной Мечниковым книги “La traversee de l’Afrique du Zambeze au Congo Francais, par Edouard Foa (Paris, s.a. 3-е edition)”, о том, как антропофаги-негры кормят пленников, чтобы растолстели; как на них, живых, отмечают места, которые съедят главарь и другие, и как им отрубают головы и едят их …. Из книги Мечникова “Essais optimistes” Денисенко прочёл вслух одну главу …. Кроме того, Л. Н. прочёл вслух из “Тульской молвы” от 9 июля 1909 г. статью “Вивисекция над живыми преступниками и воскрешение мёртвых”. На парижском завтраке учёных, врачей, хирургов большинство высказалось за вивисекцию, чтобы изучать способы пересаживания здоровых органов тела одного человека в организм другого, подвергшегося удалению больных почек, нервов и т.д. Трудно сказать, что произвело более жалкое впечатление и недоумение: поведение ли главарей негров или современных парижских учёных врачей. Л. Н. сказал о них с изумлением: — Эти нравственные идиоты-учёные…» (ЯПЗ. 4. С. 16).</p>
        <p>Если книга Мечникова Толстому не понравилась («Два дня читал понемногу Мечникова книгу и ужасался на её легкомыслие и прямо глупость», — дневник 20 июля 1909 г.; 57: 97), то, видимо, интерес к книге Фоа и впечатления от неё сохранялись у Толстого довольно долго. В записках Маковицкого от 15 августа 1910 г. отмечено: «Приехали в Кочеты в седьмом часу. За обедом: Елена Петровна, жена старшего сына М. С. Сухотина, смутилась перед Л. H., что ест мясо. Л. Н. рассказал про антропофагство, как его описывает Фоа (у негров Центральной Африки). Как предпочитают мясо женщин и особенно детей, как их предварительно выкармливают. — Вот, на ваше мясоедение через 30 лет так будут смотреть, как на антропофагство.</p>
        <p>Возражения.</p>
        <p>Л. H.: Если не через 30, то через 100 лет»</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>