<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mak-Gakhan_Varvara_Nikolaevna_3_1217">Мак-Гаха́н Варвара Николаевна</title>
        <title type="bibl">
          Гладун О. В. Мак-Гаха́н Варвара Николаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888034">
                  <name>Гладун О. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8293">Мак-Гаха́н Варвара Николаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мак-Гаха́н Варвара Николаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Mac-Gahan: рожд. Елагина; 1850-1904) — дочь старинного знакомого Толстого, Николая Павловича Елагина (1801-1863), тульского помещика; вдова американского журналиста Мак-Гахана.</p>
        <p>В 1894 г. В. Н. Мак-Гахан объезжала Россию в качестве корреспондента американских газет. 2 августа посетила Толстого в Ясной Поляне и привезла ему книги от Генри Джорджа, которыми он очень интересовался. В этот день старшей дочери Толстой писал: «Нынче приехала Маккахан, мало интересная, быстрая, поспешная, поверхностно интеллигентная дама с сыном 20 лет, очень некрасивым, но не безынтересным» (67: 183). В числе сочинений Г. Джорджа была книга «А Perplexed philosopher». - New York, 1892 «Запутавшийся философ», с дарственной надписью автора на форзаце книги: «Count Leon Tolstoi with esteem of Henry George. March 25. 1894» «Графу Льву Толстому с уважением от Генри Джорджа. Марта 25. 1894». Она посвящена разбору взглядов Герберта Спенсера на земельный вопрос и сохранилась в ЯПб. 9 августа в дневнике Толстой отметил: «Прочёл вновь “Perplexed philosopher”. Прекрасная. Очень живо сознал вновь грех владения землёй. Удивительно, как не видят его. Как нужно бы писать об этом - написать новый Oncle Tom’s Cabin Хижину дяди Тома» (52: 131).</p>
        <p>22 сентября 1894 г. Толстой отвечал В. Н. Мак-Гахан на её просьбу писать корреспонденции лично о нём и его последователях: «Я уже давно поставил себе за правило не принимать никакого участия в том, что пишется обо мне: не препятствовать, не поощрять, не поправлять и не возражать …. Всё, что я думаю, и почему так думаю, я, как умел, изложил в своих книгах, и потому всякий, кого интересуют те вопросы, которыми я занимался, найдёт их в моих книгах. … Очень жалею, что вы на обратном пути не заехали к нам, и тому, что ваш сын, который мне очень понравился, захворал. Желаю вам счастливого переезда и всего хорошего. С совершенным уважением Л. Толстой. Ещё просьба к вам, Варвара Николаевна: поблагодарите от меня очень Генри Джорджа и за чувства, которые побудили его прислать мне свои книги, и за самые книги. Я очень высоко ценю и то и другое. Некоторые из этих книг The Perplexed philosopher (превосходная книга, я надеюсь провести перевод её через цензуру)» (67: 225-226).</p>
        <p>По предложению Толстого перевод на русский язык был сделан и вышел под заглавием: Генри Джордж. Запутавшийся философ. Разбор мнений Герберта Спенсера по земельному вопросу в связи с его синтетической философией / Генри Джордж; пер. с англ. С. Д. Николаева. СПб, 1902. Книга с дарственной надписью: «Дорогому, милому Льву Николаевичу шлёт свой привет переводчик» - хранится в ЯПб.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>