<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shuvalova_Elena_Ivanovna_3_1614">Шува́лова Елена Ивановна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Шува́лова Елена Ивановна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15811">Шува́лова Елена Ивановна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шува́лова Елена Ивановна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Черткова; 1830-1891) — знакомая и адресат Толстого; тётка В. Г. Черткова со стороны его отца. После смерти первого мужа, гр. Орлова-Давыдова, вышла замуж за гр. П. А. Шувалова, известного царедворца при Александре II, начальника III отделения; позже - русского посла в Лондоне. Шувалова была попечительницей Александровского убежища для увечных воинов. Толстой знал её и бывал в её доме в Москве на Большой Никитской улице, когда там останавливалась приехавшая из Петербурга А. А. Толстая, которая писала в своих воспоминаниях о Толстом: «…много слухов доходило до меня, так что я решилась наконец сама посмотреть, что делается в Москве в доме Толстых. Графиня Шувалова, тогда (в 1882 г.) жившая в Москве, пригласила меня к себе. По приезде туда, я тотчас известила о том Льва Николаевича, и на другой день, утром, он уже явился ко мне» (ПАТ. 2011. С. 33-34). Бывал Толстой у Шуваловой и позднее; в письме Черткову от 13-14 ноября 1884 г. он сообщал: «Вскоре после вас Шувалова просила меня приехать к ней, чтобы узнать о вас. Я застал у неё Пейкер. Они говорили про вас, и Елена Ивановна понравилась мне больше, чем Пейкер. Они, разумеется, не понимают того, что двигает вами, и, не понимая, хотят судить. Я и не пытался объяснить им. И уехал под впечатлением неразрешимого недоразумения, но очень дружелюбно, в особенности с Шуваловой». В том же письме Черткову Толстой просил: «Передайте мой привет вашей матушке. Е. И. Шувалова сказала мне, что, по её мнению, мы полюбим друг друга. И я был этому очень рад» (85: 118-119).</p>
        <p>В 1885 г. через гр. Е. И. Шувалову Толстой хлопотал об участи А. П. Залюбовского, осуждённого за отказ от присяги и воинской службы. «Написал Шуваловой», - запись в дневнике: это письмо Толстого от 20-21 ноября 1885 г. не сохранилось. С. А. Толстой 21 ноября 1885 г. он писал: «Таню я посылал с письмом к Шуваловой о Залюбовском. Шувалова была очень мила с ней и обещала написать» (84: 533).</p>
        <p>В московском доме Шуваловой в начале января 1887 г. читали пьесу «Власть тьмы» («ради противодействия распущенным невыгодным слухам»). «Читал Стахович у Шуваловой, ярой последовательницы лорда Редстока, известного в то время проповедника нового взгляда на Христа; она и её апостолы, как выразился Стахович, были в восторге, и она просила мужа похлопотать у министра внутренних дел, чтобы разрешили драму к печати. Но Шувалов отказал» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 9).</p>
        <p>Через гр. Шувалова, а значит, в первую очередь через его жену Е. И. Шувалову и А. А. Толстую, пытался Толстой помочь И. И. Попову, обвинённому «в сообщничестве с социалистами, в распространении запрещённых изданий» и сосланному «на три года в Вологодскую губернию». Его письмо к Шуваловой было написано в начале ноября 1887 г. Ответила 19 ноября А. А. Толстая: «Елена Шувалова и я работали в две силы и только теперь получили ответ, увы! весьма неудовлетворительный». Она полагала, что «вряд ли удастся смягчить наказание». «Елена Шувалова будет вам отвечать после попытки своего мужа. Она вас нежно любит…» - добавляла Толстая (ПАТ. 2011. С. 442). С гр. Шуваловой она передавала для семьи Толстых свою «посылочку» из Петербурга: «маленькие папироски для папа́ и, кстати, вязаное платьице для Саши. Может быть, оно ей пригодится в ненастную погоду», - это уже март 1888 г. (там же. С. 550).</p>
        <p>В 1891 г., незадолго до смерти, гр. Шувалова направила 200 рублей в голодающий Бузулук, о чём А. А. Толстая написала Т. Л. Толстой (там же. С. 573).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>