<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Reklyu_Zhan-Zhak_Elize_4_2038">Реклю́ Жан-Жак Элизе</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Реклю́ Жан-Жак Элизе // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11657">Реклю́ Жан-Жак Элизе</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Реклю́ Жан-Жак Элизе</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Réclus; 1830-1905) — адресат и корреспондент Толстого; французский географ, этнограф, историк, профессор географии в Новом университете Брюсселя. Родился в семье протестантского священника во французской коммуне в Сент-Фуа-ла-Гранд. Готовился, как и его отец, стать протестантским пастором. С юных лет увлекаясь географией, много путешествовал, особенно в 1852-1857 гг., эмигрировав из Франции по политическим убеждениям. После возвращения в Париж опубликовал ряд статей по географии во французских журналах. Был членом аэростатического общества, служил в национальной гвардии. В то же время Реклю состоял в рядах международного рабочего движения. Участник Парижской коммуны, он был захвачен в плен и приговорён к ссылке, но по ходатайству английских учёных и политических деятелей ссылку заменили изгнанием, после чего он уехал в Италию, затем в Швейцарию. В 1883 г. имя Реклю фигурировало в процессе против русского революционера П. А. Кропоткина, вместе с которым он был признан организатором и руководителем анархистского движения. С 1893 г. Реклю преподавал сравнительную географию в Брюссельском университете. Главным делом учёного стал его многотомный труд «Земля и люди» в 19 т., который он создавал в 1873-1893 гг. В 1894 г. Реклю наградили золотой медалью Королевского географического общества. Умер Реклю в 1905 г. в бельгийской коммуне Туру близ города Брюгге.</p>
        <p>Л. Н. Толстой знал Ж.-Ж. Э. Реклю не только как географа, но и как общественного деятеля, одного из теоретиков анархизма. Писатель не был лично знаком с французским учёным, но 8 (20) июня 1900 г. получил письмо от Реклю, в котором тот сообщал, что кое-кто из его друзей хотел бы «напечатать … в целях пропаганды, несколько отрывков из … книги “Воскресение” под тем же заглавием или под другим, аналогичным ему: “Процесс в России”, просил у писателя разрешения на эту публикацию и интересовался тем, «какой именно из французских переводов» автор книги «посоветовал бы взять» (72: 393). 20 июня (2 июля) Толстой ответил: «Я раз навсегда дал право на издание моих писаний всем, кто пожелал бы их издавать. Перевод Каминского И. Д. Гальперин-Каминский — филолог, переводчик с русского языка на французский, адресат и корреспондент писателя. — С. А., я полагаю, наиболее полный и точный. Мне приятно, что я могу быть вам полезным» (72: 393).</p>
        <p>Реклю интересовал Толстого и как представитель движения анархистов. Именно в таком контексте его имя фигурировало в статье «О значении русской революции» (1906), в которой Толстой пришёл к выводу о том, что от «неверия в закон Бога и происходит и то кажущееся странным явление, что все теоретики-анархисты, люди учёные и умные, начиная от Бакунина, Прудона и до Реклю, Макса Штирнера и Кропоткина, неопровержимо верно и справедливо доказывая неразумность и вред власти, как скоро начинают говорить о возможности устройства общественной жизни без того человеческого закона, который они отрицают, так тотчас же впадают в неопределённость, многословие, неясность, красноречие и совершенно фантастические, ни на чём не основанные предположения» (36: 347). Об интересе писателя к личности Реклю-анархиста свидетельствовали и записи, сделанные тогда же Д. П. Маковицким. Так, 15 апреля 1906 г. Толстой читал воспоминания об Элизе Реклю друга учёного Луиджи Гальяни и воспроизвёл из этой книги следующий показательный эпизод: «Galleani был уставшим, Reclus советовал ему отдохнуть. В это время кухарка принесла карточки пришедших к Elisée Reclus — Freycinet и Floquet Фрейсине Шарль Луи дэ Сольс и Флоке Шарль Тома — министры. — С. А.. Elisée Reclus им велел сказать, что не примет их: «Je ne veux voir ces crapules» Я не хочу видеть этих негодяев (фр.). Потом кухарка вызвала Galleani; его искал товарищ, идеалист, возвратившийся из Италии, оборванный, без обуви. Galleani дал ему адрес своей квартиры, чтобы он туда пошёл прибраться. Reclus, услышав, кто пришёл, позвал его. — «Crapules Негодяями (фр.)» их не надо называть, но не надо с ними общаться (ЯПЗ. 2. С. 111). 17 июня того же года, по словам Маковицкого, Толстой заметил: «Анархисты: Бакунин, Кропоткин, Реклю очень хорошо критикуют несостоятельность правительства. Бакунин ничего не строит. Кропоткин, Реклю — очень недостаточно» (ЯПЗ. 2. С. 169).</p>
        <p>Имя французского анархиста появилось и в неоконченном художественном сочинении Толстого «Кто убийцы? Павел Кудряш» (1908): главный герой рассказа, став членом «рабочего союза», «перечитал все книги: и “Хитрую механику”, и Кропоткина, и Реклю» (37: 298).</p>
        <p>Толстому были интересны и географические труды Реклю: писатель хотел использовать их, когда в 1908 г. учил крестьянских детей Ясной Поляны. Так, 8 января 1908 г. он посетовал, что его знакомый С. Д. Николаев обещал «прислать Реклю», но «что-то не посылает. (А Л. Н. как раз теперь занялся бы писанием географии для детей. Причина, почему не учит их и та, что нет у него ожидаемого Реклю».) (ЯПЗ. 3. С. 13). Николаев исполнил своё обещание и 17 января «прислал Л. Н. сочинение Элизе Реклю “Земля и человек”. Л. Н. желал читать эту книгу для своих геоэтнографических уроков с учениками. Но, посмотрев, сказал, что не будет читать», поскольку повествование в ней «начинается с фантастического, какой был первобытный человек», а «это такая же фантазия, как то, что был рай» (ЯПЗ. 3. С. 20).</p>
        <p>Как записал Маковицкий, 24 сентября 1910 г., в гостях у своей старшей дочери Т. Л. Сухотиной-Толстой в имении Кочеты, Толстой «начал читать» книгу французского географа и пришёл к выводу, что этнографические книги «самые интересные — описания путешествий Reclus» (ЯПЗ. 4. С 359).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>