<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kots_Arkadiy_(aron)_Yakovlevich_4_1890">Коц Аркадий (арон) Яковлевич</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Коц Аркадий (арон) Яковлевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20100">Коц Аркадий (арон) Яковлевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Коц Аркадий (арон) Яковлевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. А. Данин; 1872-1943) — посетитель Ясной Поляны, собеседник Толстого, автор посвящённого ему стихотворения и воспоминаний о встречах с писателем; поэт, переводчик, инженер. Родился в Одессе в многодетной еврейской семье мелкого служащего. В 1887 г. окончил 6-классное местное училище и с 13 лет помогал родителям, зарабатывая частными уроками. Рано начал писать стихи, увлекался чтением литературы разночинцев-демократов от В. Г. Белинского до Г. И. Успенского, а также «непротивленством» Толстого. В 1893 г. окончил Горловское горное училище в Донбассе, получив диплом штейгера — горного мастера-техника, ведающего рудничными работами. Летом того же года поступил на один из буроугольных рудников Тульской губ., который находился вблизи станции Ясенки, на территории акционерного общества «Товарищество Р. Гиль».</p>
        <p>Работая на руднике, Коц узнал, что в семи верстах от его работы в Ясной Поляне живёт Толстой. О намерении молодого штейгера посетить писателя услышал бухгалтер главной конторы товарищества. Однажды он неожиданно явился к нему на квартиру в сопровождении своего племянника, студента Московского университета, и предложил отправиться втроём в Ясную Поляну. Предложение бухгалтера Коц принял с удовольствием, и спустя несколько дней, в начале августа 1893 г., они на тарантасе отправились в Ясную Поляну.</p>
        <p>Позже в своих воспоминаниях Коц писал: «И вот показались знаменитые яснополянские ворота. Слезаем с тарантаса, входим в сени и направляемся к летней террасе. На наш вопрос, дома ли Лев Николаевич, нам отвечают, что он сейчас выйдет в сад… Внезапно открылась дверь, и мы издали увидели знакомую по портретам фигуру, в широкой темной блузе, с непокрытой головой. Толстой спокойной, медленной походкой направлялся к нам. … Обратив внимание на горный знак (кирка и молоток), красовавшийся на моей фуражке, Толстой дорогой спросил меня: “Вы горняк? Где работаете?”. Я ответил, что в этом году окончил горную школу и теперь работаю заведующим на шахтах соседнего рудника Гиля. Толстой предложил нам сесть и сам уселся в одно из плетёных кресел, стоявших на террасе…» Во время беседы хозяин дома снова обратился к Коцу с просьбой рассказать, какие существуют устройства для предупреждения рабочих от падения в шахту в случае, когда канат, к которому подвешена клеть с опускающимися в неё людьми, внезапно обрывается?</p>
        <p>Отвечая на его вопрос, Коц сказал, что такие приспособления действительно есть на руднике и называются они парашютами. При этом он принялся рассказывать Толстому, как они устроены, как работают, чем отличаются один от другого по принципу своего устройства и действия. Писатель внимательно его слушал, одобрительно покачивая головой. «Внезапно Толстой поднялся с кресла, — вспоминал мемуарист, — и быстро направился к деревянной ограде, окружавшей террасу, окликнул какую-то крестьянку, проходившую мимо, и спросил её, была ли она сегодня в суде. Между крестьянкой и Толстым завязался разговор. Не припомню сейчас содержания беседы, но у меня осталось впечатление, что Толстой был очень заинтересован обстоятельствами дела, в котором, очевидно, принимал активное участие. Мы поняли, что Толстому теперь не до нас, что наша аудиенция кончилась и надо уходить. Несколько минут спустя, мы распростились с Толстым и ушли, унося в душе незабываемое воспоминание об этой встрече» (Коц А. Я. Две встречи с Л. Н. Толстым // Летописи. Кн. 12. С. 365).</p>
        <p>Второй раз Коц встретился с Толстым через год — 21 июля 1894 г. Вспоминая об этой встрече, он писал: «Часа в два дня, когда после осмотра шахтных работ я собирался отдохнуть в своей квартире, находившейся при шахте, ко мне постучались в дверь и торопливо сообщили: “Граф приехал!.. Шахту смотреть!.. Вас дожидается…” Не сообразивши сразу, в чём дело (какой граф? почему граф?), я наскоро оделся и вышел к подшахтному зданию. Среди толпы собравшихся здесь людей я, к изумлению своему, увидел знакомую мне фигуру Толстого в неизменной его блузе. Он был окружён целой свитой людей, в которых я распознал служащих цементного и химического заводов, находившихся по соседству. Видно было, что меня дожидались, зная, что без моего разрешения осматривать шахту нельзя.</p>
        <p>Толстой протянул мне руку и, указав на стоящего рядом с ним молодого человека в блузе, с приятным открытым лицом, сказал: “Мой друг Ге (имени и отечества не припомню) это был Н. Н. Ге, сын художника. — В. Ч.. И тут же прибавил: “Мы побывали сейчас на цементном и химическом заводах, теперь пришли к вам на шахту. Помните, вы мне рассказывали про устройство парашютов в клети, по которой люди спускались в шахту? Не покажете ли вы мне их тут, на месте?” …</p>
        <p>Воспользовавшись тем, что около ствола шахты находилась запасная клеть, только что вышедшая из ремонта, я тут же продемонстрировал Толстому устройство парашюта, останавливаясь на деталях, которые без наглядного ознакомления могли остаться неясными после моей первой беседы с ним в Ясной Поляне. Толстой очень внимательно осматривал детали механизма, как бы стараясь закрепить их в своей памяти. Когда я, давая пояснения, смотрел ему прямо в глаза, я снова испытывал на себе пронизывающую силу его взгляда» (там же. С. 366). В шахту Толстой не спустился, а ограничился лишь кратким осмотром оборудования на поверхности.</p>
        <p>Далее автор воспоминаний писал, что, обходя территорию рудника, они с писателем незаметно отделились от сопровождавших их лиц. Неожиданно Толстой спросил: «Вы еврей? Как вам здесь живётся?» Коц ответил, что он действительно еврей и живётся ему здесь неплохо. Он также сообщил Толстому, что скоро вынужден будет уехать, так как у него нет права жительства в этих краях. При этом он умолчал о том, что власти в самой грубой форме предложили ему в срочном порядке убраться с рудника.</p>
        <p>Толстой, продолжая беседу с Коцем, сказал, что недавно виделся с одним американцем-евреем раввин И. Краускопф. — В. Ч., приехавшим, чтобы ознакомиться с положением евреев в России. Американец говорил ему, что займётся организацией еврейских колоний в Херсонской губ. На этом разговор прекратился, т.к. группа лиц, остававшихся позади, подошла к ним. Толстой простился с Коцем и вместе со всеми удалился с рудника.</p>
        <p>Заканчивая свои воспоминания о второй встрече с Толстым, Коц писал: «Я стоял на месте, провожая его глазами с чувством какой-то неудовлетворённости. На этот раз я думал не о Толстом-художнике, творце “Войны и мира”, а о Толстом-учителе, проповеднике непротивления злу. Одно время, в дни ранней юности, я увлекался этим учением, но вскоре освободился от его влияния. Почему-то сегодня, сейчас, я почувствовал особенно остро противоречие между философией непротивления и диким произволом самодержавия, которое давило меня так же, как миллионы других» (там же).</p>
        <p>В 1897 г. Коц уехал во Францию и там поступил в Горный институт. В Париже примкнул к социал-демократическому крылу русских эмигрантов, став убеждённым марксистом. В 1902 г. в журнале «Жизнь» (№ 5, Лондон) опубликовал под псевдонимом А. Данин несколько стихотворений, в т.ч. и стихотворение «Я слышу звук его речей», посвящённое Толстому.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>