<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Praskovya_Isaevna_2_518">Прасковья Исаевна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Прасковья Исаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11221">Прасковья Исаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Прасковья Исаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Прасковья Исаишна», «Прасковья Исавшнна», «Прасковья Савишна», «Прасковья Исавна»; фамилия и дата рождения неизвестны; ум. в феврале 1839 г. в Ясной Поляне) — экономка в Ясной Поляне; часто упоминается в детской переписке мальчиков Толстых из Москвы в Ясную Поляну в 1838 г.: братья спрашивали об её здоровье, благодарили за «посылочки», передавали ей поклоны. Она послужила прототипом Натальи Савишны в повести «Детство». Лучше всех о ней написал сам Толстой в «Воспоминаниях»: «Прасковью Исаевну я довольно верно описал в “Детстве”. Всё, что я об ней писал, было действительно. Не знаю, почему это так было устроено, — дом был большой, 42 комнаты. Прасковья Исаевна была почтенная особа — экономка, а между тем у неё, в её маленькой комнатке, стояло наше детское суднышко детский горшочек. — Н.Б.. Помню, одно из самых приятных впечатлений было после урока или в середине урока сесть в её комнатке и разговаривать с ней и слушать. Вероятно, она любила видеть нас в эти времена особенной счастливой и умилённой откровенности. “Прасковья Исаевна, а дедушка как воевал? Верхом?” — кряхтя спросишь её, чтобы только поговорить и послушать. — Он всячески воевал, и на коне и пеший. Зато генерал-аншеф был, — ответит она и, открывая шкап, достаёт смолку, которую она называла очаковским куреньем. По её словам выходило, что эту смолку дедушка привёз из-под Очакова. Зажжёт бумажку об лампадку у икон и зажжёт смолку, и она дымит приятным запахом.</p>
        <p>Кроме той обиды, которую она мне нанесла, побив меня мокрой скатертью, как я описал это в «Детстве», она ещё другой раз обидела меня. В числе её обязанностей было ещё и то, чтобы, когда это нужно было, ставить нам клистиры. Раз утром, уже не в женской половине, а внизу, на половине Фёдора Ивановича, мы только что встали, и старшие братья уже оделись, а я замешкался и только что собирался снимать свой халатик и одеваться, как быстрыми старушечьими шагами вошла Прасковья Исаевна с своими инструментами. Инструменты состояли из трубки, завёрнутой почему-то в салфетку так, что только желтоватая костяная трубочка виднелась из неё, и из блюдечка с деревянным маслом, в которое обмакивалась костяная трубочка. Увидев меня, Прасковья Исаевна решила, что тот, над кем тётенька велела сделать операцию, был я. В сущности, это был Митенька, но случайно или из хитрости, зная, что ему угрожает операция, которую мы все очень не любили, он поспешно оделся и ушёл из спальни. И, несмотря на мои клятвенные уверения, что не мне назначена операция, она исполнила её надо мной.</p>
        <p>Кроме той преданности и честности её, я особенно любил её потому, что она казалась мне представительницей таинственной старины жизни дедушки с Очаковым и курением» (гл. VIII).</p>
        <p>Отчество Натальи Савишны в повести «Детство» — тоже от «Прасковьи Исавишны» или «Прасковьи Савишны», как называли её в Ясной Поляне.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>