<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Leyk_Emmelina_3_1210">Лэйк Эммелина</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Лэйк Эммелина // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8162">Лэйк Эммелина</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лэйк Эммелина</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — гувернантка детей Толстых в 1883-1885 гг. «Из событий наших чисто семейных упомяну о прибытии Miss Lake, англичанки, выписанной из Англии, которая оказалась очень порядочная и сразу всем понравилась гувернантка приехала 6 ноября 1883 г. - А. К., - писала С. А. Толстая. - Таня, любившая вообще английский язык и всё английское, даже сошлась с этой Miss Lake очень скоро и дружелюбно. … Miss Lake была серьёзная, порядочная девушка с религиозными принципами и добросовестным исполнением долга» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 426-428). Толстому, работавшему над комедией «Плоды просвещения», был, очевидно, интересен тип недавно поступившей на службу англичанки-гувернантки: не исключено, что англичанка мисс Брук в комедии подсказана писателю новой гувернанткой мисс Лэйк: современники находили у них даже схожие черты. Мисс Лэйк участвовала в семейных праздниках Толстых. С. А. Толстая вспоминала, как на праздник Покрова Богородицы в Ясной Поляне собрались многие члены семьи Толстых: «…все мы так развеселились, что начали вечером наряжаться. Таня, Маша, Miss Lake и я - мы надели бабьи костюмы и в них явились в залу» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 446).</p>
        <p>Рассказывая о жизни семьи, С. А. Толстая сообщала о внезапном отъезде гувернантки в 1885 г.: «В эту весну ходили упорные слухи, что предполагают вести войну с Англией. Протест и нежелание войны были очень сильны в России. … В Англии, казалось, боялись ещё больше этой войны. И вот жившая у нас в то время англичанка Miss Lake получила от отца письмо, вызывающее её домой. Miss Lake быстро собралась и уехала без меня, что мне было крайне неудобно и неприятно» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 476-477). После отъезда мисс Лэйк в течение многих лет переписывалась с Татьяной Львовной Толстой, присылала ей английские журналы, которые с интересом просматривал и Толстой. Так, в октябре 1897 г. он писал дочери: «Посылаю тебе, милая Танечка, письмо, кажется, от Lake» (70: 178). Дальнейших сведений о мисс Лэйк нет.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>