<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Feoktistov_Evgeniy_Mikhaylovich_2_692">Феоктистов Евгений Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Феоктистов Евгений Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14471">Феоктистов Евгений Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Феоктистов Евгений Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1829-1898) — цензор, мемуарист. Окончил Московский университет; чиновник особых поручений при Министерстве народного просвещения. В 1871-1882 гг. редактор «Журнала Министерства народного просвещения» В 1883-1896 гг. — начальник Главного управления по делам печати, известный своим консерватизмом.</p>
        <p>Толстому нередко приходилось контактировать с Феоктистовым по вопросам цензуры, связанным с тем или иным своим сочинением.</p>
        <p>В 1883 г. именно вмешательство Феоктистова (он, между прочим, был в приятельских отношениях с И.С. Тургеневым) сорвало траурное заседание «Памяти Тургенева» в Обществе любителей российской словесности, в котором должен был участвовать Толстой. Узнав из газет о намерении Толстого выступить на этом собрании с речью, Феоктистов обратился к министру внутренних дел с докладной запиской, где писал, что «Толстой — человек сумасшедший; от него следует всего ожидать; он может наговорить невероятные вещи — и скандал будет значительный», а потому московскому генерал-губернатору надлежит «потребовать к себе на просмотр статьи и речи, предназначенные для прочтения». Переговоры администрации с руководителями Общества любителей российской словесности на эту тему не привели к успеху, и заседание «Памяти Тургенева» было отменено.</p>
        <p>В 1885 г. С.А. Толстая пыталась получить через Феоктистова цензурное разрешение на 12-й том Собрания сочинений Толстого. 21 ноября 1885 г. она писала мужу: «Сейчас был Феоктистов, и я ещё вся взволнована этим свиданием и разговорами. Впечатление безотрадное: говорить и приводить аргументы совсем не даёт, посылает в духовную цензуру, ни до каких властей не хочет допустить. Под конец взял том и обещал сделать всё, что может. Но часто поминал Победоносцева, и, видно, в нём вся задержка. Обещал мне Феоктистов дать прочесть этот том своему главному цензору и самому проглядеть» (83: 534).</p>
        <p>Феоктистов сам цензуровал «Власть тьмы». Отвечая на обращение к нему С.А, Толстой по поводу разрешения пьесы, он писал ей, что драма Толстого «должна произвести самое удручающее впечатление на публику»: «никогда и нигде в мире не появлялось на сцене ничего подобного» (цит. по: Гусев. Летопись. 1. С. 653). Возмущённая С.А. Толстая сообщала мужу: «Воздерживаюсь писать о цензуре, во мне кипит столько злобы, что я на всё готова на самое крайнее…» (84: 17).</p>
        <p>Феоктистов оставил воспоминания «За кулисами политики и литературы», в которых несколько страниц посвятил истории запрещения «Власти тьмы». О Толстом он писал: «Немало затруднений причинял граф Лев Толстой. Громадным своим талантом приобрёл он высокое положение в литературе, а между тем никто не производил столь растлевающего влияния на молодые умы проповедью, направленной против церкви и государства, против всех основ общественного устройства» (Феоктистов Е.М. За кулисами политики и литературы. М., 1991. С. 234).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>