<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zhukovskiy_Vasiliy_Andreevich_2_262">Жуковский Василий Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Жуковский Василий Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5177">Жуковский Василий Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Жуковский Василий Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1783-1852) — поэт, академик (1841) Петербургской академии наук. Начал как сентименталист, стал одним из создателей русского романтизма. Поэзия Жуковского насыщена меланхолическими мечтаниями, романтически переосмысленными образами народной фантастики (баллады «Людмила», «Светлана»). Перевёл «Одиссею» Гомера, произведения Ф. Шиллера, Дж. Байрона.</p>
        <p>С творчеством Жуковского Толстой был хорошо знаком, читал его стихотворения, баллады, переводы, публицистические эссе, с интересом изучал биографию поэта, предполагал использовать некоторые факты его жизни в неосуществлённом романе о В.А. Перовском и декабристах. В яснополянской библиотеке имеется около двадцати томов прижизненных и посмертных изданий сочинений поэта, включая монографии крупнейшего филолога А.Н. Веселовского. Сочинения Жуковского читают и герои Толстого: в повести «Юность» это Николенька Иртеньев и его новые знакомые студенты.</p>
        <p>Лучшее создание Жуковского — стихотворение «Певец во стане русских воинов» — своим патриотическим духом, глубиной, искренностью и непосредственностью тронуло душу Толстого-воина. Это стихотворение можно считать одним из источников «Войны и мира». Думая о Тарутинской баталии, Толстой писал, что для него было бы счастье «описать Тарутинское сражение в духе “Певца во стане русских воинов”. Как легко было бы такое описание и как успокоительно действовало бы оно на душу». Но ему Тарутинское сражение виделось «совсем в другом свете». Ему хорошо было известно, что на войне «все люди — люди, а не герои» и что ничего нет выше правды, какой бы она ни была. Размышления Толстого о «Певце во стане русских воинов» в окончательный текст «Войны и мира» не вошли.</p>
        <p>Главным трудом последних лет жизни Жуковского стал перевод с немецкого подстрочника «Одиссеи» Гомера. Поэмы «Одиссея» и «Илиада» Гомера на русском языке в переводах В.А. Жуковского и Н.И.</p>
        <p>Гнедича произвели на Толстого «большое впечатление» в возрасте «от 20 до 35 лет». В 1870-1871 гг., перечитывая «Одиссею» уже в оригинале, на древнегреческом языке, он понял, что «Гомер только изгажен нашими, взятыми с немецкого образца, переводами. Пошлое, но невольное сравнение — отварная и дистиллированная тёплая вода и вода из ключа, ломящая зубы, — с блеском и солнцем и даже со щепками и соринками, от которых она ещё чище и свежее. Все эти Фоссы и Жуковские поют каким-то медово-паточным, горловым подлым и подлизывающимся голосом, а тот чёрт и поёт, и орёт во всю грудь, и никогда ему в голову не приходило, что кто-нибудь его будет слушать». Это письмо к Фету 1-6 января 1871 г. не единственное свидетельство неприязненного отношения Толстого к переводу Жуковского.</p>
        <p>Толстовские пометы на «Выбранных местах из переписки с друзьями» Н.В. Гоголя дают яркую картину его отношения не только к переводу «Одиссеи», но и к творчеству Жуковского в целом. Следы чтения, помимо оценок от 0 до 5, носят характер редакторской правки: вычёркивания «излишнего». «Излишним» оказался Жуковский. Вычеркнуты все письма Гоголя Жуковскому, все упоминания о поэте или его переводе «Одиссеи» в письмах к другим лицам. Всё это тем не менее не помешало Толстому в ноябре 1890 г. читать вслух «Одиссею» в переводе Жуковского дочери, М.Л. Толстой, и племяннице, В.А. Кузминской. Впрочем, всё же некоторые переводы Жуковского Толстой оценил высоко, например, его переводы Шиллера.</p>
        <p>В 1869 г. впервые в посмертном издании сочинений Жуковского было напечатано его эссе «О смертной казни», что произвело ошеломляющее впечатление на читающую публику. В небольшой статье поэт писал, что смертная казнь — это земное правосудие, которое спасает общественный порядок, установленный Богом. Он выступал против уродливости и зрелищности смертной казни, против превращения ужаса казни в потеху для публики и предлагал совершать такую казнь, которая удержит от злодейства будущих преступников, даст возможность душе преступника перед казнью смягчиться для «покорности и покаяния». Романтик по природе, Жуковский нарисовал туманную и неопределённую картину казни, в которой всё дышит таинственной жизнью сердца и души «в виду человеческой плахи» перед судом Божьим. Он только намекает на то, что место казни «должно быть навсегда недоступно толпе», которая «должна видеть только крест, подымающийся на главе церкви».</p>
        <p>С этой статьёй Жуковского Толстой познакомился в конце февраля 1893 г., когда заканчивал работу над трактатом «Царство Божие внутри вас», где дана оценка статьи «О смертной казни». Он нашёл в ней «яркую иллюстрацию» для подтверждения своих мыслей против смертной казни и против церкви: «Казнь такая, какую предлагал устроить Жуковский, такая, при которой люди испытывали бы даже, как предлагал Жуковский, религиозное умиление, была бы самым развращающим действием, которое только можно себе представить» (28: 273). Толстому уже не надо было вникать в тонкости. Жуковский не называл конкретное место казни, а только предлагал провести жертву «из темницы через церковь». Впечатление Толстого от статьи Жуковского было потрясением, и в черновиках «Царства Божия внутри вас» он даже писал, что казнь, какую предлагал Жуковский, «была бы более развращающим действием, чем всё, что только могли придумать все дьяволы, чтобы развратить род человеческий» (28: 358).</p>
        <p>Эссе Жуковского оставило неизгладимый след в памяти Толстого.</p>
        <p>«Терпеть не могу Жуковского!» — не раз говорил он. Всегда, когда речь заходила о поэте, Толстой вспоминал, как «что-то ужасное», что «этот добрый человек» написал «статью о смертной казни, где предлагает, чтобы казнь совершалась в церкви! В церкви, под пение молитвы!» (Гусев Н.Н. Два года с Л.Н. Толстым. М., 1973. С. 112).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Полосина А.Н. Л.Н. Толстой и В.А. Жуковский // ЯП. сб. 1998. — Тула, 1999.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>