<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Raevskaya_Elena_Pavlovna_3_1406">Рае́вская Елена Павловна</title>
        <title type="bibl">
          Гладун О. В. Рае́вская Елена Павловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888034">
                  <name>Гладун О. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11474">Рае́вская Елена Павловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рае́вская Елена Павловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Евреинова; 1840-1907) — знакомая Толстого; жена И. И. Раевского. Родилась в семье П. А. и С. А. Евреиновых. Троюродная сестра М. Ю. Лермонтова. С 1858 г. была замужем за другом Толстого Иваном Ивановичем Раевским (1835-1891). О семейной жизни Раевских учитель детей И. И. Раевского, позднее и сыновей Толстого, А. М. Новиков писал, что «до самой смерти они оставались с женой двумя любящими друзьями» (Раевский К. С. И. И. Раевский и его отношения с Л. Н. Толстым // ЯП. сб. 1982. Тула. 1984. С. 203). С Е. П. Раевской Толстой близко познакомился в имении Раевских Бегичевке, живя в их гостеприимном доме во время работы на голоде в 1891-1892 гг. Правнук Раевских К. С. Раевский так отмечал личностные качества своей прабабки: «Жена Ивана Ивановича Елена Павловна Раевская по своим взглядам была, по-видимому, очень близка своему мужу. Как и он, Елена Павловна придерживалась собственных, независимых убеждений; как и он, с большим уважением относилась к Льву Николаевичу Толстому. Тот отвечал столь же искренним расположением» (там же. С. 208-209).</p>
        <p>Известно письмо-соболезнование Толстого от 29 ноября 1891 г. из Тулы с выражением сочувствия и любви Е. П. Раевской в связи со смертью её мужа: «Могу только сказать “аминь” тому, что говорят девочки, и от души благодарить вас за вашу любовь и ласку к ним и ко мне в такие минуты. Просил бы у вас прощенья за то, чем мог провиниться перед вами, да знаю, что провиниться не мог, потому что не переставал, насколько способен, любить вас и его и желал всеми силами души сделать лучшее. Любящий вас Л. Толстой» (66: 100). И немногим позже Толстой в письме от 24 декабря 1891 г. из Бегичевки сообщал С. А. Толстой: «Нынче приехала Елена Павловна. Очень она жалка и мила» (84: 112). Теплота и душевность звучит в словах Толстого, обращённых к Раевской: «Тяжело кажется жить, оставив позади себя все радости жизни, но есть и хорошая, и очень хорошая стороны в таком состоянии. … Хорошая сторона такого состояния в том, что ничто личное не отклоняет от исполнения того, чего хочет от нас Бог, можно жить только для исполнения его воли. Он хочет, чтобы я жила, - ну и буду жить, если он этого хочет, и как он хочет. А для вас исполнение его воли ясно: передать вашим мальчикам не словами, а всей остальной вашей жизнью то, что он, ваш муж, хотел передать им, сделать их такими же, какой был он. И мне думается, что это вы и делаете, и это вам легко и радостно делать» (письмо Е. П. Раевской 2 января 1892 г. - 66: 130).</p>
        <p>После смерти мужа и в отсутствие Толстого в Бегичевке Раевская руководила делом помощи голодающим. Известна её переписка с Толстым, когда он, живя в Москве, продолжал направлять работу столовых и обсуждал с ней хозяйственные вопросы. Например, в письме от 2 января 1892 г.: «1) Если придёт кукуруза (2 вагона) с наложенным платежом, то постараться поскорее уплатить за неё деньгами, которые есть у нас, или послать за таковыми в Тулу к Писареву. 2) Дров 20 вагонов нам дали, и потому купить можно несколько меньше - не на 500, а на 300 руб. Но не беда, если и на 500. … Под вашим руководством все наши милые помощники, вероятно, обо всём сами догадаются и сделают, что нужно. … Пожертвования продолжаются, так что я уже не робею и надеюсь не только довести до конца все начатые столовые, но и распространить их» (66: 131).</p>
        <p>22 июня 1892 г. Толстой дал оценку деятельности Раевской в письме к ней: «Не могу вам выразить, как я благодарен вам за вашу всё время оказываемую нам помощь, без которой нам было бы трудно. … Не прошу прощения за то, что утруждаю вас, а благодарю постоянно за ваше расположение и помощь нам. Любящий вас Л. Толстой» (66: 230-231). Искренняя благодарность звучала и в строках, написанных Раевской со станции Клекотки в день отъезда в Ясную Поляну 29 июля 1892 г.: «Благодарю вас ещё и ещё раз, - и не на словах, а в сердце - за всю вашу любовную помощь нам, и снисходительность, и терпение. И прошу простить за труд, который мы навалили на вас и ваших. … Благодарный и любящий вас Л. Толстой» (66: 238-239).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Раевский К. С. И. И. Раевский и его отношения с Л. Н. Толстым // ЯП. сб., 1982.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>