<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sultanov_Petr_Arkadevich_2_621">Султанов Пётр Аркадьевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Султанов Пётр Аркадьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13350">Султанов Пётр Аркадьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Султанов Пётр Аркадьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(ум. около 1873 г.) — офицер, сослуживец Толстого на Кавказе; в дневнике 21 марта 1852 г. есть о нём запись: «Приехал Султанов в восторге от того, что получил собак. Замечательная и оригинальная личность. Ежели бы у него не было страсти к собакам, он бы был отъявленный мерзавец». «Отчаянный головорез» и страстный собачник, Султанов за свои странности и чудачества трижды был разжалован в солдаты. В очерках «Охота на Кавказе» Н.Н. Толстой описал его под именем Мамонова: «…странный человек был этот Мамонов! Он, кажется, родился охотником. По крайней мере, я не могу представить его себе иначе, как окружённого собаками, с ружьём и рогом, в каком-нибудь диковинном охотничьем костюме… В поле был он довольно несносный охотник — спорщик и хвастун… Мамонов воображал, что хороший охотник непременно должен кричать и спорить. Бесцеремонность переходила у Мамонова в грубость… заветного ничего не имел, исключая разве одной или двух собак, с которыми не расставался ни днём ни ночью. В полку его любили и солдаты, и начальники; но и те и другие смотрели на него, правда, как на человека действительно храброго, зато самого безалаберного и бесполезного для службы… Одним словом, он от всех рук отбился, даже у татар, которые боялись его и звали Шейтан-агач (лесной чёрт). Мамонов ходил со своими собаками по самым опасным местам один, несколько раз встречался с горцами и постоянно счастливо отделывался от них… Когда, бывало, Мамонов выйдет на двор с ружьём в руке, протрубит позыв, закричит своим густым басом: “Сюда, сюда, собачонки, сюда!” — и целая стая собак всевозможных пород и возрастов с радостным визгом окружат его, — в такие минуты он бывал удивителен… Менять, дарить, продавать, вообще цыганить, собак — страсть Мамонова».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Толстой Н.Н. Охота на Кавказе. — М., 1922.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>