<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Polents_Vilgelm_Fon_2_512">Поленц Вильгельм фон</title>
        <title type="bibl">
          Коробкова А. А. Поленц Вильгельм фон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888069">
                  <name>Коробкова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10968">Поленц Вильгельм фон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Поленц Вильгельм фон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Polenz Wilhelm von; 1861-1903) — немецкий писатель. Автор романной трилогии «Деревенский священник» («Der Pfaner von Breitendorf», 1893), «Крестьянин» («Der Büttnerbauer», 1895), «Землевладелец» («Der Grabenhager», 1897), высоко оценённой Толстым. Актор пьес «Гейнрих фон Клейст» (1891), «Андреас Бокхольд» (1898), «Юнкер и Фройнер» (1901), романа «Текла Людекинд» (1900), сб. «Деревенские рассказы» (1901) и др. Тяготел к натурализму в духе Э. Золя.</p>
        <p>Прочитав роман «Крестьянин», 23 мая 1900 г. Толстой предложил В.Г. Черткову издать в сокращении это «превосходное произведение» в «Посреднике» (в 1900 г. в «Вестнике Европы» роман уже был опубликован в переводе В.М. Величкиной). Тогда же он набросал предисловие к роману. Только 17 июня 1901 г. вернулся Толстой к этой работе и в течение июля-августа перерабатывал текст 11 раз. В начале 1902 г. «Крестьянин» (в переводе В.М. Величкиной) вышел в «Посреднике» с предисловием Толстого. Книга имела большой успех: сотрудник издательства П.А. Буланже в письме Толстому 24 марта 1902 г. сообщил, что тираж в 5000 экз. разошёлся за один месяц и пришлось печатать ещё 5000; в ответ 27 марта Толстой писал, что ему очень приятен успех романа.</p>
        <p>«Предисловие к роману В. фон Поленца “Крестьянин”» идейно созвучно трактату Толстого «Что такое искусство?». Роман Поленца противопоставляется наводнившим печать «подделкам» под искусство, в частности декадентским «ребусам». По Толстому, «Крестьянин» соединял в себе «все три главные условия настоящего хорошего произведения искусства». Эго важность содержания, так как изображается жизнь крестьян, «то есть большинства людей, стоящих в основе всякого общественного устройства»; «большое мастерство и прекрасный немецкий язык, особенно сильный, когда автор заставляет говорить свои лица грубым, мужественным рабочим платдейч»; «любовь к тем людям, которых автор заставляет действовать». Как писатель, Толстой восхищён «подробностями» изображения и останавливается на одном из эпизодов романа, гае особенно видна любовь автора к героям, «несмотря на всю их огрубелость и жестокость»; такие черты «встречаются в каждой главе».</p>
        <p>В ноябре 1901 г. Толстой прочёл «Землевладельца». «Хуже “Buttnerbauer”, но там есть нынче прочтённая мною глава, которая так и потянула меня к художественной работе», — писал он Черткову 30 ноября. В начале марта 1902 г. от Поленца пришло письмо с благодарностью за внимание к «Крестьянину» и книги. 10 марта Толстой отвечал ему: «Кроме вашего прекрасного романа “Крестьянин”, для которого я не нахожу хвалебных слов, я знаю ещё “Землевладельца”, в котором я нашёл тот же талант и ту же правшу, хотя тенденция его меня не вполне удовлетворяет». Толстой просил Поленца прислать ему запрещённого в России «Деревенского священника». В этом романе рассказывалось о разочаровании священника в церковном учении, что было особенно близко Толстому в то время. Получив книгу, Толстой писал Буланже в середине марта 1902 г.: «Читаю и восхищаюсь. Как это несравненно выше той нашей литературной дребедени, которой все восхищаются. Я не дочёл романа, но думаю, что угадываю его содержание и одобряю. … Хорошо бы, если бы вы могли достать и дать перевести, разумеется, с сокращениями» В 1903 г. «Деревенский священник» (в переводе В.М. Величкиной) был издан «Посредником».</p>
        <p>Узнав о смерти Поленца из письма доктора философии Г. Ильгенштейна, Толстой в ответ писал (21 ноября 1903): «Я был очень опечален известием о смерти Поленца. Это был большой писатель, соединивший в себе в равной степени все три свойства, нужные для писателя: всегда важное содержание, прекрасную технику и большую искренность, т.е. любовь к тому, что он описывал. Качества эти проявились в тех трёх романах его, которые я читал: роман крестьянский, роман помещичий и роман религиозный, «Der Pfarrer von Breitendorf». Последний роман этот прекрасен и по форме и по значительности содержания» (74: 235-236). Сожалея о невнимании к Поленцу немецкой публики, Толстой считал, что его «оценят будущие поколения», причём не только соотечественники. В круг чтения русской публики Поленц вошёл прежде всего благодаря Толстому.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>