<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ashenbrenner_Mikhail_Yulevich_4_1666">А́шенбреннер Михаил Юльевич</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. А́шенбреннер Михаил Юльевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="808">А́шенбреннер Михаил Юльевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>А́шенбреннер Михаил Юльевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1842-1926) — деятель военно-революционной организации «Народная воля», бывший подполковник Люблинского полка, шлиссельбуржец. Автор воспоминаний, которые читал Толстой.</p>
        <p>Родился в дворянской семье обрусевших немцев; отец — военный инженер. Учился в I Московском кадетском корпусе, где стал одним из организаторов тайной типографии. Во время службы в Московском стрелковом батальоне увлёкся философией Фурье, Оуэна и Фейербаха. После отказа принять участие в подавлении польского восстания (1863-1864) был выслан в Туркестан. В 1870-е гг. во время службы на юге Российской империи стал участником Одесского и Николаевского офицерских кружков, в которых изучались сочинения социалистов. После знакомства в 1881 г. с В. Н. Фигнер и А. В. Буцевичем члены кружков, среди которых был и Ашенбреннер, присоединились к «Народной воле». В начале 1883 г. организация была разгромлена в результате предательства одного из её членов. Наряду с Фигнер, Рогачёвым и др.</p>
        <p>Ашенбреннер оказался под следствием по «процессу 14-ти» и 28 сентября 1884 г. был приговорён к повешению, позднее заменённому бессрочной каторгой.</p>
        <p>Толстой с вниманием следил за процессами над народовольцами. Весной 1881 г. он предпринял попытку спасти от казни осуждённых по делу убийства Александра II и обратился к государю императору Александру III с письмом, заканчивавшимся призывом: «Простите, воздайте добром за зло и из сотен злодеев 10-ки перейдут не к вам, не к ним (это неважно), а перейдут от дьявола к Богу, и у тысяч, у миллионов дрогнет сердце от радости и умиления при виде примера добра с престола в такую страшную для сына убитого отца минуту» (63: 50). «Когда казнь совершилась, — вспоминал позднее Толстой, — я только получил ещё большее отвращение к властям и к Александру III» (76: 114). Позднее Толстой старался облегчить положение политзаключённых. В мае 1884 г. он хлопотал о смягчении участи члена «Народной воли» З. Г. Гё (племянницы художника Н. Н. Гё), привлечённой к «процессу 14-ти». Интересовала Толстого и судьба Ашенбреннера. 2 декабря 1885 г. в № 11-12 «Народной воли», отпечатанном в петербургской тайной типографии, появился некролог Ашенбреннеру, в котором утверждалось, что подполковник был, будто бы, вторично судим за пощёчину генералу-тюремщику и расстрелян. И. М. Ивакин, в 1880-е гг. учитель младших сыновей Толстого, вспоминал о реакции писателя на это сообщение: «Княгиня Урусова рассказала, что повешенный в прошлом году Ашенбреннер был, будто бы, сначала помилован; потом спохватились, подослали кого-то рассердить его, он ударил, и тогда уже его повесили. Лев Николаевич сказал, что то же и он слышал, что и Мышкина точно так же подобными мерами довели до того, что тот, кажется, кого-то прибил…» (Толстой в 1880-е годы: Записки И. М. Ивакина // ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 59-60). В ноябре 1896 г. к Ашенбреннеру был применён царский коронационный манифест о замене пожизненного срока заключения на 20-летний. В соответствии с этим манифестом Ашенбреннер по окончании срока был освобождён в сентябре 1904 г. и ссыльнопоселенцем водворён на жительство в Смоленск.</p>
        <p>В 1906 г. в № 1 журнала «Былое», выходившего за границей под редакцией В. Л. Бурцева, были опубликованы мемуары Ашенбреннера «Шлиссельбургская тюрьма за 20 лет, от 1884 до 1904. Воспоминания». Эти немногословные записки, посвящённые суровым условиям заключения, привлекли внимание Толстого. Весной 1906 г. писатель так сформулировал итог своего знакомства с воспоминаниями: «Читал записки Ашенбреннера о Шлиссельбурге. Как ясно, что жизнь в себе, а границы внешней свободы, как бы ни казались одни тесны, а другие пространны, почти и даже совсем безразличны» (55: 207). Д. П. Маковицкий записал 16 марта, что Толстой в разговоре с недавно вышедшим из заключения Фельтеном «говорил, что читал Ашенбреннера в “Былом” и нравилось ему. Л. Н. сказал, что нет большой разницы между тюрьмой и не тюрьмой. Делал ли Ашенбреннер конфетки в тюрьме (12 штук) или Абрикосов (владелец кондитерской фабрики) перед Рождеством на 40 тысяч рублей — всё равно. Дело в том, что заинтересован чем-то» (ЯПЗ. 2. С. 80). Говоря о «конфетках в тюрьме», Толстой, видимо, вспоминал следующий фрагмент из записок Ашенбреннера: «После смерти Грачевского керосиновые лампы, освещавшие камеры, вставлялись в кольцо, на них накладывалось нечто вроде намордника, который вахмистр затворял замком; на лампы были наложены оковы. На стекло лампы мы надевали лёгкий таганчик из жести, на который можно было поставить эмалированную кружку и даже небольшой эмалированный чайник. Так мы варили варенье из клюквы и делали конфетки из молока с сахаром» (Ашенбреннер М. Ю. Шлиссельбургская тюрьма за 20 лет, от 1884 до 1904. Воспоминания // Былое. 1906. № 1. С. 75). Парадоксальный вывод Толстого отражал своеобразие мировоззрения писателя и никоим образом не следовал из самого текста записок, автор которых неоднократно подчёркивал бесплодность тюремных занятий и увлечений: «И в мастерствах, и в книжных занятиях мы не достигли большого успеха: в неволе труд не продуктивен, да и сбыта наши произведения не имели. … Многие из нас достигли значительных успехов, но на это было потрачено так много труда и времени, что успехи наши при иных обстоятельствах были бы много раз больше» (там же. С. 58).</p>
        <p>После революции 1917 г. Ашенбреннер жил в Смоленске, состоял лектором в Починковском союзе кооперативов и высшей крестьянской школе в селе Кузеневе, после чего переехал в Москву и поселился в «Доме ветеранов Революции имени Ильича». В последние годы он был действительным членом Всесоюзного общества политкаторжан и ссыльнопоселенцев. В 1924 г. юбилейным праздником был отмечен его 82-й день рождения, к которому советское правительство удостоило Ашенбреннера звания «Старейшего красноармейца» и шефа 2-й Московской пехотной школы, названной его именем. Скончался Ашенбреннер в Москве, похоронен на Новодевичьем кладбище.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>