<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nakashidze_Ilya_Petrovich_2_446">Накашидзе Илья Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Накашидзе Илья Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9533">Накашидзе Илья Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Накашидзе Илья Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1866-1923) — грузинский писатель, знакомый Толстого с 1896 г. Поводом для знакомства было гонение на кавказских духоборов. И. Накашидзе приехал в Ясную Поляну к Толстому, с тем чтобы организовать помощь преследуемым: он помогал духоборам не из сочувствия их религиозным взглядам, а потому, что видел в них крестьян-тружеников, преследуемых властями. При встрече Толстой подробно расспросил И. Накашидзе о положении духоборов. Ему особенно нравилось, что духоборы жили честным земледельческим трудом и среди них не было сословного различия. Толстой через И. Накашидзе послал духоборам письмо, в котором одобрял их действия и призывал к терпению. Знакомство с Толстым сильно повлияло на. И. Накашидзе, который стал последователем толстовского учения.</p>
        <p>Родился И. Накашидзе в Тбилиси и воспитывался в среде грузинской интеллигенции с высокими национальными и социальными устремлениями. Он свободно владел русским, английским, французским, греческим и латинским языками. Рано разочаровавшись в жизни, которую вели люди «блестящего сословия», ещё в гимназии он приобщился к высоким идеям политической и социальной справедливости и остался им верен до последних дней жизни. В 1895 г. И. Накашидзе, окончив филологический факультет Петербургского университета, возвратился в Грузию. Он активно участвовал в общественной жизни, в журналах «Иверия», «Квали» и др. печатал публицистические и литературно-критические статьи, которые были отмечены глубоким знанием предмета и литературным вкусом и произвели на грузинскую общественность того времени большое впечатление. И. Накашидзе верил, что основной закон духовной жизни человека — это любовь к людям, ко всему существующему на земле.</p>
        <p>Деятельное участие принимал он в деле духоборов: организовывал передачу для них денег, писем и др. Мо воспоминаниям жены писателя Нино Накашидзе, «многие, заинтересовавшись, приезжали в Грузию из России и из-за границы, чтобы познакомиться с духоборами, оказать им помощь и убедиться воочию, насколько жизнь их соответствует тому, что о них пишут. Связь с духоборами налаживалась через Илью Накашидзе» (Накашидзе Н. Несколько лет вблизи Льва Толстого. Тбилиси, 1988. С. 16), которого вскоре арестовали и выслали из Грузии: ему было запрещено появляться на родине в течение 5 лет. Он выехал в Москву, где его тепло принял Толстой: «Лев Толстой встретил меня с большим сочувствием, и с его помощью мне разрешили жительство в Москве. Толстой сам повидал министра дорог Хилкова и попросил его дать мне какую-нибудь работу…» — писал И. Накашидзе жене. В 1898 г. его определили на должность начальника международного поезда. В Москве он продолжал хлопотать по делам духоборов и занимался литературной работой, сотрудничая в издательстве «Посредник». Толстой не раз поручал ему издательские и другие дела, а как «человеку, пользующемуся всеобщим уважением» (73: 22) и «заслуживающему полного доверия» (71: 318), в 1899 г. поручил ему во время неурожая организовать помощь голодающим крестьянам Казанской губ.</p>
        <p>И. Накашидзе помогал Толстому найти необходимые материалы для повести «Хаджи-Мурат». В феврале 1903 г. вернувшись в Грузию, он работал для этого в Тбилисском военно-историческом архиве вместе с военным историком Симоном Эсадзе и учителем Шульгиным. Вопросы от Толстого были непростые. Толстой писал И. Накашидзе: «Ещё просьба: вы читали начало моего рассказа. Если помните, там солдаты сидят в секрете, высланном из крепости Воздвиженской, и принимают присланного от Хаджи-Мурата лазутчика. Всё это, как мне вспоминается теперь, неверно. Для того, чтобы исправить эти неверности, мне нужны ответы на следующие вопросы. Не можете ли вы найти старого служаку, пехотного офицера, служившего в 1852 году, который бы ответил на эти вопросы: 1) Высылались ли из крепости секреты? 2) Если не высылались, то где стояли караульные часовые, ограждавшие крепость от внезапного нападения? 3) Каким образом принимали часовые приходящих лазутчиков и доставляли их к начальству? Всякий пехотный офицер, кавказец 1852 г., должен знать это, тем более служивший же в Куринском полку в крепости Воздвиженской. Само собой, что чем подробнее будут ответы, тем лучше» (74: 63). И. Накашидзе выполнил просьбу Толстою и послал в Ясную Поляну много исторического и фактического материала.</p>
        <p>Смерть Толстою глубоко потрясла И. Накашидзе: он любил Толстою — писателя, философа, учителя. В 1910 в грузинских газетах и журналах он поместил большие статьи о жизни и творчестве русскою писателя, написал воспоминания «Как я познакомился с Толстым». В своих лекциях и выступлениях он часто вспоминал Толстого и излагал его взгляды, претворение их в жизнь считая делом огромной важности.</p>
        <p>В 1910-1917 гг. Накашидзе работал почти во всех областях грузинской культуры и вёл просветительскую работу: являлся членом правления Общества по распространению грамотности, организовал в Тбилиси народный университет, где читал лекции. Тематика его лекций и бесед была многообразна: грузинская, русская и иностранная литература, история и этнография, философия и социальные учения. Его научно-популярные лекции всегда пользовались огромным успехом у слушателей. И. Накашидзе оставил заметный след в жизни Грузии.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>