<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bernson_Bernsterne_Martinius_3_898">Бьёрнсон Бьёрнстьерне Мартиниус</title>
        <title type="bibl">
          Суровцева М. Е. Бьёрнсон Бьёрнстьерне Мартиниус // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888131">
                  <name>Суровцева М. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2153">Бьёрнсон Бьёрнстьерне Мартиниус</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бьёрнсон Бьёрнстьерне Мартиниус</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Bjǿrnson; 1832-1910) — знаменитый норвежский писатель; политический и общественный деятель; автор текста норвежского гимна. Как политик, проявил себя патриотом, демократом и оптимистом, верившим в будущее своего народа, частью которого всегда себя ощущал. Писать Бьёрнсон начал в 1860-е гг.; первые его рассказы из крестьянского быта принесли автору международную известность: он высоко ценил русскую литературу и гордился тем, что западноевропейские критики сравнивали их с «Записками охотника» И. С. Тургенева. В дальнейшем Бьёрнсон обратился к средневековой истории норвежского народа, рассматривая её в основном с социально-политической точки зрения (драмы «Король», «Редактор»). Современник знаменитого норвежца Фредерик Винкель Горн, автор «Истории скандинавской литературы от древнейших времён до наших дней», изданной в России в 1894 г., весьма высоко оценивая драматургию Бьёрнсона, всё же отмечал в ней ряд недостатков, таких как отсутствие «твёрдости в композиции» и чрезмерная политизированность, не благоприятствующая художественности. Горн даже считал, что кульминационной точкой развития Бьёрнсона были его ранние произведения, «не превзойдённые сравнительно с тем, что он написал позднее» (с. 225). Написанное же «позднее» - это повести и романы, созданные Бьёрнсоном в конце 1890-х гг.</p>
        <p>Толстой познакомился с творчеством Бьёрнсона в 1890-е гг., когда многие произведения этого писателя уже были переведены на русский язык датчанином П. Г. Ганзеном. В ЯПб в переводах Ганзена сохранились три пьесы Бьёрнсона (1892-1893 гг.), его статья «Единобрачие и многобрачие, призыв к северной молодёжи» (1891) и на иностранных языках 5 изданий: роман «По Божьему пути», драмы «Король», «Талисман», «Свыше сил» и «Новые рассказы». Ганзен жил в России и переводил произведения Толстого на датский язык, а скандинавов-современников - на русский. Он был лично знаком с Толстым и активно призывал его читать прежде всего Ибсена и Бьёрнсона. Ганзен знал о восторженном отношении Бьёрнсона к творчеству и личности Толстого и постоянно сообщал ему об этом. Бьёрнсон говорил, что Толстой возвышается над современной русской жизнью, он то, «к чему Россия придёт в будущем». Желание Бьёрнсона завязать личную переписку с Толстым не осуществилось, хотя Толстой к норвежскому писателю и его творчеству отнёсся с большой теплотой. «Бьёрнсона я читал ещё летом: “Новые веяния”, - писал он Ганзену 14 сентября 1891 г. - Очень хорошая, интересная вещь. Читал тоже по-английски его роман, переведённый под заглавием “In God’s way” “По Божьему пути”. - М. С.. Тоже хороший. Он во всём верен себе, искренно любит добро и потому имеет что сказать и говорит сильно. И я всё, что он пишет, читаю и люблю, и его самого тоже. Но не могу того сказать про Ибсена. … То ли дело Киркегор и Бьёрнсон, хотя и различные по роду писаний, но оба имеют ещё главное качество писателя - искренность, горячность, серьёзность. Серьёзно думают и говорят то, что думают…» (66: 45).</p>
        <p>В октябре 1896 г. Бьёрнсон послал Толстому свою книгу «Король». По поручению автора переводчица его сочинений Луиза Брюммер Клауэнштейн в письме от 16 февраля 1897 г. спрашивала, получил ли Толстой эту книгу. Толстой отвечал ей 26 февраля: «Дорогая м-м Брюммер, я очень обязан вам за случай, который вы мне предоставили, сообщить Бьёрнсону, что я получил его книгу “Король”, которой я много восхищался (говорю это совершенно искренно, не из любезности; я читал её вслух нескольким моим друзьям, отмечая им красоты, особенно меня поразившие), и что я сердечно благодарю его за то, что он обо мне вспомнил. Это один из современных авторов, которых я наиболее ценю, и чтение каждого его труда доставляет мне не только большое удовольствие, но открывает новые горизонты» (70: 37), - в конце письма Толстой просил передать его слова норвежскому писателю.</p>
        <p>Творчество Бьёрнсона было симпатично Толстому своей искренностью и любовью к добру. Как и Толстой, Бьёрнсон был противником войн и насилия. Сближал их и интерес к проблеме женской эмансипации, весьма актуальной к концу века. Именно в эти годы Толстой много думал о взаимоотношениях мужчины и женщины. Этой теме он, в частности, посвятил написанную в конце 1880-х гг. «Крейцерову сонату», где впервые в русской литературе поставил вопрос о роли полового влечения в семейной жизни. Многие критики даже считали, что именно Толстой ввёл в русскую литературу половой вопрос как дискуссионную проблему. «Великая северная война из-за сексуальной морали» разразилась в это время и в Скандинавии - под таким названием вышла тогда книга датского литературоведа Элиаса Бредодорфа, которую читал и Толстой. Эта проблема очень интересовала и Бьёрнсона - она стала центральной в его драме «Перчатка». Драма понравилась Толстому, он даже просил Т. А Кузминскую перевести её с немецкого. В «Перчатке» Бьёрнсон отстаивал единую мораль для мужчин и женщин: оба должны быть девственны при вступлении в брак. Главная героиня пьесы Свава бросает перчатку в лицо жениху Альфу, узнав, что он имел связь с другой женщиной. Безусловно, Толстому-моралисту такая позиция была очень близка. Проблемам сексуального воспитания посвящены и оба романа Бьёрнсона, которые читал Толстой: «По Божьему пути» и «Новые веяния». Близка Толстому была и реалистическая манера письма Бьёрнсона, хотя уже при первом чтении романов норвежца он заметил в них немало художественных недочётов. Так, во время чтения романа «По Божьему пути» Толстой не раз заносил в дневник свои оценки. Например, 28 августа 1890 г.: «Почитал Биернсона - хорошо, очень трагично» (51: 88); 4 октября 1890 г.: «…талантливо очень местами и нескладно, много излишнего и не сшитого» (51: 92); 20 июня 1891 г.: «За эти дни читал Бьёрнсона. Бестолково, но много хорошего» (52: 43). Обратил он также внимание на тенденциозность бьёрнсоновских романов.</p>
        <p>С годами интерес Толстого к Бьёрнсону постепенно угас. В апреле 1908 г. «Татьяна Львовна рассказывала про Бьёрнсона, которого она посетила в Риме, и он - её. Рослый, свежий старик, очень приятный. Говорил, что не верит в священные книги, что не верит ни во что, кроме как в науку, поэзию». В дальнейшем разговоре «Л. Н. сказал: “Бьёрнсон никогда для меня не представлял величины”. И Л. Н. не мог вспомнить никакого его сочинения». Татьяна Львовна напомнила: «Ты его ценил: помнишь “Перчатку”? Л. Н.: “Ах, как же, помню. Тоже посредственное второго, третьего разряда”» (ЯПЗ. 3. С. 54). При всей искренней симпатии к личности Бьёрнсона Толстой видел слабые стороны его как художника.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>