<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dzyuba_Foma_Minovich_4_1796">Дзюба Фома Минович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Дзюба Фома Минович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4381">Дзюба Фома Минович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дзюба Фома Минович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого; житель села Жашкова Таращанского уезда Киевской губ.; сектант. Его переписка с писателем длилась с марта по сентябрь 1900 г. Семь писем он направил Толстому и получил от него три.</p>
        <p>Первое письмо от 3 марта 1900 г. Дзюба решился написать Толстому после того, как прочитал среди др. произведений писателя его «Письмо в шведские газеты о присуждении Нобелевской премии духоборам» — 70: 148-154 — от 29 августа 1897 г. Сообщая об этом, Дзюба вложил в конверт двадцать пять рублей для передачи «людям, наиболее послужившим делу мира» (72: 333).</p>
        <p>Толстой ответил ему письмом от 12 марта, в котором писал: «Любезный брат Фока Минович …. Письмо ваше мне было очень радостно». Он благодарил Дзюбу за присланные деньги, которые обещал переслать пятерым духоборам, содержащимся во Владикавказской тюрьме за то, что «все отказались от присяги и военной службы». Говоря о смысле жизни, Толстой советовал своему корреспонденту читать побольше «хороших книг и самой хорошей, Евангелия». В качестве приложения к своему письму он послал Дзюбе брошюру «Как читать Евангелие, и в чём его сущность» (72: 332).</p>
        <p>В тот же день Толстой направил письмо начальнику Владикавказской тюрьмы, в котором писал: «Прилагаю при сём 25 р., покорно прошу вас передать их находящимся в вашей тюрьме духоборам. Очень обяжете меня, известив об исполнении моей просьбы. Москва, Графу Льву Николаевичу Толстому, Хамовники, 21. Лев Толстой» (72: 333).</p>
        <p>26 апреля 1900 г. начальник Владикавказской тюрьмы подполковник князь Микеладзе уведомил писателя, «что присланные при письме … двадцать пять рублей для выдачи духоборам перечислены пять фамилий. — В.Ч. вручены по принадлежности, по пять рублей каждому» (72: 334).</p>
        <p>22 марта 1900 г. Дзюба прислал Толстому второе письмо. «Любезный брат Лев Николаевич, — писал он, — письмо ваше я получил 20 марта и когда его получил, то настолько возрадовался и радуюсь, что даже не вмещается в мыслях моих высказать вам благодарность ко мне за вашу ко мне любовь». О себе он сообщал, что живёт, «как орех при дороге: кто идёт, тот и срубит. Занимаюсь хлебопашеством, — продолжал Дзюба, — имею маленькую усадьбу и полевой надел. Особенного ремесла в руках никакого не имею, а что вы писали, как я исповедую, значит, верую в сына Божия, то есть в священное Евангелие, а поклоняюсь отцу в духе и истине…» (72: 333).</p>
        <p>В следующем письме от 16 мая Дзюба спрашивал писателя, что ему «известно и чтò слышно о людях, которые хранят мир и ищут мира? Отвечайте, не скрывайте». В конверт автор вложил три рубля и «просил передать людям, которые не хотят жить в мире, а страдают за Мир». «Если знаете об этих тридцати тысячах духоборов, которые высланы в Америку, — писал Дзюба, — где они и чтò с ними, отвечайте, и о всех, которые хранят мир» (72: 374).</p>
        <p>Отвечая жашковскому корреспонденту, Толстой 8 июня сообщал, что его письмо получил, «так же как и три рубля, которые» тот «назначал на помощь людям, страдающим за веру. Желание ваше исполню. — заверял писатель. — Таких людей всё становится больше и больше» (72: 373-374).</p>
        <p>Получив ответ из Ясной Поляны, Дзюба в течение месяца направил Толстому три письма. В письме от 17 июля 1900 г. он писал: «Имею честь просить вашей милости, не оставьте моей просьбы: посылаю вам три рубля серебром и прошу вас, передайте эти деньги людям, послужившим наиболее делу мира, а мне пришлите ответ на все три письма…» (72: 416).</p>
        <p>1 августа Толстой ответил Дзюбе, что все три его письма получил, а не отвечал потому, что у него очень много дел. «Деньги ваши первые три рубля, — писал Лев Николаевич, — я отослал не помню кому из сосланных, теперешние же посылаю Софрону Чижову». Далее писатель ответил на заданный Дзюбою вопрос, который его очень интересовал. «Вы спрашиваете: что есть нового, касающегося нашей секты? — Толстой буквально повторил вопрос Дзюбы из его последнего письма и отвечал, — но я не принадлежу ни к какой секте и вам то же советую. Человек, живя в этом мире, должен, по моему мнению, признавать себя членом всего человечества и стараться, пока живёт, освобождаться от лжи и обманов и всё больше и больше, яснее и яснее познавать истину, потому что ложь разделяет, а истина соединяет людей. Желаю вам преуспевать в этом. Ваш брат Лев Толстой» (72: 415-416).</p>
        <p>Отвечая Толстому, Дзюба писал 18 сентября 1900 г.: «И неоценённый брат и друг Лев Николаевич, в первых строках моего письма я уведомляю вас, что письмо ваше от 1 августа я получил 11 августа, за которое вас благодарю». «Я просил вас, брат, — продолжал крестьянин, — в раньших письмах и теперь прошу как единственного брата, чтò в вас есть нового и хорошего, прошу, отвечайте; потому что я человек маленький, низенький и совсем простой. … Отвечайте» (72: 416). На этом переписка Толстого с крестьянином Фомой Дзюбой прекратилась.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>