<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Orlov_Ivan_Ivanovich_3_1328">Орло́в Иван Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Орло́в Иван Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10264">Орло́в Иван Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Орло́в Иван Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — в 1860-е гг. учитель в яснополянской, затем в телятинской школах Толстого. В 1863-1890 гг. - управляющий имением Толстого Никольское-Вяземское. Учился в Тульской духовной семинарии. В школьном сочинении 1863 г. ученика яснополянской школы Игната Макарова написано: «В прошлом году у нас было три учителя: Владимир Александрович, Иван Иванович, Густав Фёдорович». И. И. Орлов упоминался и в воспоминаниях ученика В. С. Морозова. В статье Толстого «Яснополянская школа за ноябрь и декабрь месяцы» (8: 41) есть описание сценки на уроке, который вёл Орлов. О своей педагогической работе он рассказывал в статье «Теляти некая школа», включённой Толстым в октябрьскую книжку журнала «Ясная Поляна» за 1862 г. «Когда я отправлялся учителем в Телятинки, - писал он, - я был совершенно спокоен: приёмы, которые бы могли повести дело учения легко и скоро и заохотить к тому же детей, имел я случай видеть в яснополянской школе, будучи несколько времени учителем там; следовательно, надеялся, по крайней мере, не быть безуспешным. Мысль - как обойтись с крестьянами, сойтись с их требованиями, тоже не тревожила меня: я знал до некоторой степени их нравы и образ мыслей с разными их предрассудками, потому что по жизни своей был недалёк от них; само духовное звание моё и назначение по воспитанию быть сельским священником должно было сближать меня с сельским бытом и с предрасположением крестьян» (8: 511).</p>
        <p>С. Л. Толстой писал в «Очерках былого»: «При H. Н. Толстом имением управлял строгий бурмистр дореформенного типа, Пётр Евстратов Воробьёв, а потом … управляющим поступил Иван Иванович Орлов. … Он управлял имением 28 лет - до 1890 года и, хотя раньше хозяйством не занимался, первое время хорошо вёл дело и давал порядочный доход; потом он стал пить и запустил дело. С крестьянами он был строг, но справедлив и никогда не судился, за что они его уважали. … Отец изредка ездил в Никольское-Вяземское, проверял Ивана Ивановича и был с ним в переписке, а иногда Иван Иванович приезжал с отчётом в Ясную Поляну» (гл. «Мой отец в семидесятых годах»).</p>
        <p>Из письма Толстого сестре Марии Николаевне от 20 января 1864 г., в котором речь шла о её желании развестись с мужем, можно судить о том, что Орлов был в курсе семейных дел Толстых: «…Иван Иваныч, который в нашем секрете, говорит, что дело должно решаться в твою пользу» (61: 33).</p>
        <p>Довольно часто Толстой писал управляющему в 1863-1870-е гг.: давал советы по уходу за лошадьми, коровами, охотничьими собаками, по посадке яблонь, по выбору участков земли под посевы пшеницы, семенного клевера; подсказывал, как выгоднее продать рожь, овёс, дрова. 21 мая 1865 г. из Никольского-Вяземского он сообщал С. А. Толстой: «Хозяйство хорошо, и Иван Иваныч хорош. … Я не нарадуюсь своему счастью, что у меня здесь Иван Иваныч. Трезвый, честный и порядочный человек. Итак, я потолковал с Иваном Ивановичем, посмотрел сады, скотину (всё хорошо) и поехал к Дьякову» (83: 98-99). Помимо ведения хозяйства в Никольском-Вяземском Толстой поручал Орлову и другие ответственные дела. В январе 1869 г., во время печатания в Москве «Войны и мира», Орлов по просьбе Толстого привозил корректуры романа издателю П. И. Бартеневу и решал вопросы по изданию с владельцем типографии Ф. Ф. Рисом.</p>
        <p>10-12 августа 1869 г. Толстой написал на имя Орлова для представления в Тульский окружной суд доверенность, по которой управляющий наделялся широкими полномочиями: «…прошу Вас принять на себя обязанность ходатайствовать за меня в мировых учреждениях по всем делам и искам, могущим у меня впредь оказаться, выслушивать решения, приносить всякого рода жалобы, получать исполнительные листы …. Во всём, что Вы по сему верящему письму законно учините, я Вам верю, спорить и прекословить не буду» (61: 366). В письме к Толстому от 16 ноября 1888 г. Орлов просил освободить его от управления Никольским-Вяземским и вновь принять учителем. Нет никаких сведений о его деятельности после ухода в 1890 г. с должности управляющего.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>