<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Engelgardt_Mikhail_Aleksandrovich_3_1631">Энгельга́рдт Михаил Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Боковня А. Р. Энгельга́рдт Михаил Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888024">
                  <name>Боковня А. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15975">Энгельга́рдт Михаил Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Энгельга́рдт Михаил Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1861-1915) — корреспондент и адресат Толстого; писатель, журналист, публицист, переводчик, социолог. Сын известного учёного-химика, агронома, общественного деятеля и публициста А. Н. Энгельгардта.</p>
        <p>В годы учёбы в Петербургском университете сблизился с членами партии «Народная воля». После убийства императора Александра II у Энгельгардта на квартире произвели обыск, его арестовали и в мае 1882 г. выслали в имение отца Батищево Дорогобужского уезда Смоленской губ. под надзор полиции. В это время в Батищеве его отец был занят устройством т. н. «интеллигентной деревни» и собрал вокруг себя молодых людей, в основном студентов, трудившихся наравне с крестьянами. Младший брат Михаила Николай вспоминал, что в умонастроениях передовой молодёжи совершился переворот, связанный с публицистическим творчеством Толстого: «Толстой первый внёс евангелие в среду совершенно нигилистическую с вытравленной религиозностью» (Энгельгардт Н. А. Давние эпизоды. VI. В интеллигентном скиту // Исторический вестник. 1911. Июнь. С. 846). Как писал мемуарист, теперь «молодёжь, приезжавшая в Батищево, уже вся оказывалась в большей или меньшей степени затронутой идеями “Исповеди” и “Свода” евангельских текстов Толстого. - А. Б.» (там же. С. 845).</p>
        <p>Сложившееся у М. Энгельгардта представление об общности взглядов с Толстым побудило его в декабре 1882 г. обратиться к писателю за поддержкой в его заочном споре с религиозными философами В. С. Соловьёвым и И. С. Аксаковым. В конце сентября - начале октября 1882 г. в газете «Русь» вышла статья Соловьёва «О церкви и расколе». Энгельгардт откликнулся на неё полемической статьёй «По поводу статей г. Соловьёва», которую послал в редакцию «Руси». Но редактор газеты Аксаков не напечатал её из-за резкости выражений и запальчивого тона (Письма М. А. Энгельгардта // Письма Толстого и к Толстому. М.-Л., 1928. С. 317). Работа Энгельгардта не сохранилась, но в недолгой переписке с Аксаковым автор кратко пересказал её содержание: «Я старался доказать, что учение так называемой православной церкви не есть учение Христово, что оно противно учению Христову…» (Письма… С. 322). Последнее письмо Энгельгардта Аксакову датировано 29 ноября 1882 г. А 10 декабря он послал эту работу Толстому и просил высказать мнение о ней. Толстой отвечал письмом, текст которого остался неизвестен (14-16? декабря 1882 г.; 63: 460), но из переписки видно, что отклик Толстого был одобрительным, более того, писатель приглашал своего адресата к себе в Москву. В ответном письме Энгельгардт развивал ранее высказанные мысли об осуществлении евангельского учения в современности: «Не должны ли идти рука об руку основание общин, проповедь истинного евангельского. - А. Б. учения и стремление добиться известных реформ от государства?» (Письма… С. 310). Логика размышлений привела Энгельгардта к постановке вопроса об отношении истинного христианина к насилию: «должен ли христианин покоряться даже несправедливым и гнусным постановлениям; не делается ли он через это соучастником преступления?» (Письма… С. 308). Сам Энгельгардт отвечал утвердительно: «По-моему, делается: если перед моими глазами убивают или мучат людей; не должен ли я заступиться за них, когда они просят меня о помощи; хотя бы пришлось освобождать их силой» (там же). К письму, адресованному Толстому, Энгельгардт приложил свою переписку с Аксаковым, где также доказывал необходимость коренных социальных преобразований ради «общего блага». Он просил Толстого выслать ему «комментарии к Евангелию» (Письма… С. 310), видимо, разумея изданное заграницей «Соединение, перевод и исследование четырёх Евангелий».</p>
        <p>На рубеже 1882-1883 гг., но не позднее 20 января, Толстой написал ответ. В письме Энгельгардта он выделил два основных момента: во-первых, отношение к Соловьёву и Аксакову; во-вторых, вопрос о противлении злу насилием. Прежде всего он советовал Энгельгардту выработать особое отношение к религиозным мыслителям с отвлечённым складом ума, «при котором не тратились бы напрасно силы» (63: 113), а затем обратился к самой важной, по его мнению, проблеме противления злу насилием: «Освобождать и заступаться за людей силой - не должно, потому что этого нельзя и потому что пытаться делать добро насилием, т. е. злом - глупо» (63: 114). Толстой предостерегал Энгельгардта от возможных крайностей - «квиетизма религиозного» и «революционного задора» (63: 119). Письмо Энгельгардту не было отправлено. Вместо этого по поручению Толстого в Батищево заехал М. С. Громека. Он передал Энгельгардту рукописную копию трактата Толстого «Краткое изложение Евангелия». Энгельгардт благодарил писателя в письме от 24 января 1883 г., а 25-м января помечено письмо Толстому Громеки, где он рассказывал об Энгельгардте. По мнению Громеки, смоленский корреспондент Толстого был «искренно убеждён, что насилие и война силою против зла есть следствие и орудия любви» (63: 132). Толстой отвечал: «Письмо ваше мне всё объяснило об Энгельгардте. Ужасно больно было» (63: 131). Энгельгардт изучил переданный ему Громекой трактат Толстого и вернул его автору вместе с длинным письмом от 19 марта 1883 г., в котором снова настаивал на необходимости борьбы со злом. Толстой не ответил Энгельгардту; на этом их заочное общение прекратилось.</p>
        <p>Письмо Толстого Энгельгардту, не отправленное адресату, тем не менее получило известность и стало распространяться в рукописных копиях и нелегальных изданиях под несколькими заглавиями: «Письмо к N.N.», «О насилии», «О непротивлении злу злом…». В 1885 г. это письмо было напечатано в эмигрантском журнале «Общее дело» и впоследствии перепечатывалось заграницей. Тогда же журналист Л. Е. Оболенский безуспешно попытался напечатать письмо в России. Лишь в 1900-е гг. письмо стало публиковаться в России среди др. сочинений писателя. Вместе с тем сразу после смерти Толстого во время подготовки к печати сборника «Новые письма Л. Н. Толстого» (1911) письмо Энгельгардту было изъято из него цензурой. В 1917 г. впервые в России «Посредник» опубликовал письмо Толстого отдельным изданием, а через год оно было напечатано в Самаре.</p>
        <p>В переписке Толстого сохранилось свидетельство о значительном воздействии его письма Энгельгардту на читателей в середине 1880-х гг. В письме князю Л. Д. Урусову 15 апреля 1885 г. Толстой рассказывал о своей деятельности в «Посреднике» и приводил слова издателя И. Д. Сытина о том, что «молодые люди торгового мира» - издатели - «сейчас только прочли письмо к Энгельгардту и что чтение разъяснило для них значение этого дела издания и так подействовало на них, что они решили издавать в убыток …. Вообще сочувствие со всех сторон я вижу огромное…» (63: 235-236).</p>
        <p>Письмо Энгельгардту стало началом долгой работы Толстого над трактатом «В чём моя вера?», где писатель упомянул о знакомстве с перепиской Энгельгардта и Аксакова и заметил: «Оба требуют насилия, и оба опираются на учение Христа» (23: 329).</p>
        <p>В 1899 г. внимание Толстого привлекла новая книга Энгельгардта «Прогресс как эволюция жестокости» (СПб., 1899), где автор развивал мысль о том, что буржуазный прогресс европейской цивилизации неизбежно оборачивается увеличением жестокости. В октябре 1899 г. Толстой отметил в записной книжке: «Одна из главных причин прогресса жестокости это то, что общественное устройство скрывает её» (53: 376). 18 декабря он записал в дневнике более развёрнутые размышления: «Эволюция прогресса жестокости. Я думаю, что тут есть большая доля правды. Жестокость увеличилась преимущественно потому, что совершилось содействующее увеличению матерьяльного богатства людей разделение труда» (53: 233). В конце записи Толстой добавил: «Кажется, неверно. Подумаю» (там же).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Антюфеева И. Н. «Не знаю, как Вы отнесётесь ко мне…» (Л. Н. Толстой и М. А. Энгельгардт) // Антюфеева И. Н. Живые трепетные нити. Л. Н. Толстой и его смоленские корреспонденты и знакомые. Очерки. Смоленск, 1991. С. 53-65; Письма М. А. Энгельгардта // Письма Толстого и к Толстому. Юбил. сб. М.-Л., 1928. С. 306-325.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>