<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shopen_Friderik_2_752">Шопен Фридерик</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Шопен Фридерик // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15728">Шопен Фридерик</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шопен Фридерик</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1810-1849) — польский композитор, пианист; музыкальное образование получил в Варшаве; выступал с концертами в городах Европы. После подавления польского восстания в 1830-1831 гг. Шопен, пламенный патриот Польши, сторонник борьбы за её национальную независимость, не мог вернуться на родину и остался в Париже. Шопен — родоначальник польской музыкальной классики, его творчество, яркое и самобытное, поистине национально и органически связано с народной музыкой. Он автор двух концертов и четырёх пьес для фортепиано с оркестром, фортепианного трио, сонаты для виолончели и фортепиано, многочисленных сочинений для фортепиано: сонат, фантазий, баллад, скерцо, экспромтов, полонезов, мазурок, вальсов, ноктюрнов, этюдов, прелюдий, вариаций, песен… Тонкий психологизм, необычайное мелодическое и эмоциональное богатство, изящество, гармония, ярчайшая выразительность отличают его сочинения. Творчество Шопена оказало огромное влияние на развитие не только европейского, но и мирового фортепианного искусства.</p>
        <p>Музыка Шопена занимала очень важное место в жизни Толстого. С произведениями Шопена он впервые познакомился в середине 1840-х гг. в Казани, в любительском исполнении В.И. Юшкова, мужа своей тётки. Играя Шопена, Юшков «не был им доволен, — вспоминал много лет спустя Толстой. — Вероятно, потому, что был ему не по силам (технически)» (ЯПЗ. 3. С. 302).</p>
        <p>Тогда в Казани юный Толстой пробует свои силы в сочинении музыки — единственный его опыт на этом поприще. Он ещё не писатель и даже не помышляет о труде литератора; он вместе с приятелем Зыбиным сочиняет вальс, лёгкий, светлый, мелодичный. Вальс незатейлив и прост, несмел и наивен, писан рукой неопытной, но чистота и прозрачность мелодии, какое-то тихое изящество и грациозность — не навеяно ли это первыми впечатлениями от музыки Шопена? И не это ли неудачное, как считал автор, сочинение, быть может, несостоявшаяся попытка «подражать Шопену» вызовет позднее категоричное: «…ему никто не подражает. Потому что нельзя подражать. Это такая необыкновенная сила. … Они Моцарт, Бетховен, классики. — Н.Б. друг другу подражают, а Шопен был один» (ЯПЗ. 3. С. 78).</p>
        <p>Для Толстого музыка польского композитора очень скоро становится большой и необходимой частью жизни. Первое упоминание о нём — в черновиках рассказа «Альберт». Звуки мазурки Шопена приводят в восторг бедного музыканта. «Ах, прелестно! прелестно! — закричал Альберт и … побежал слушать. — Прелестно, прелестно! — твердил он, улыбаясь, потряхивая волосами и подпрыгивая. Он взял скрипку и стал аккомпанировать» (5: 159). Так герою рассказа Толстой передал своё собственное музыкальное впечатление. Со временем Шопен всё больше входил в мир писателя. Слушая Шопена, он испытывал огромное наслаждение, граничащее с ощущением счастья. «Chopin до слёз счастливил меня», — записал Толстой в дневнике 25 сентября 1865 г. До конца жизни эта музыка неизменно трогала и волновала его, вызывая «слёзы восторга» и восхищения. В доме Толстых, в Ясной Поляне и в Москве, произведения Шопена звучали часто: играли знаменитые пианисты и начинающие музыканты, играл сам Толстой. «Лёвочка … разыгрывал Шопена, и ничья игра меня не трогает больше игры Лёвочки, — отмечала в дневнике С.А. Толстая; — удивительно много чувства у него, и именно всегда то выражение, которое должно быть» (ДСАТ. 1. С. 150-151).</p>
        <p>Музыка Шопена побуждала Толстого к творчеству, в ней он черпал силу и вдохновение. «Когда играют, у меня всегда художественная жилка просыпается», — признался Толстой однажды после особенно тронувшего его исполнения А.Б. Гольденвейзером баллады Шопена. В другой раз, прослушав «что-то Шопена», он сказал музыканту: «Когда Вы играли, я совершенно слился с этой музыкой, как будто это воспоминание о чём-то, — такое чувство, будто я сочинил эту музыку» (запись 1 сентября 1908 г.). Толстому, так беспощадно громившему авторитеты и сопротивлявшемуся «эпидемическим» влияниям, музыка польского композитора представлялась образцом художественного совершенства; слушая её, писатель «испытывал чувство полной художественной удовлетворённости, чувство, что именно так это должно быть — ничего лишнего, ничего недосказанного» (Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. М., 1959. С. 379). «Шопен в музыке, — говорил он, — это то же, что Пушкин в поэзии…» (Гусев Н.Н. Два года с Толстым. М., 1973. С. 179). Отсюда рождалась и обратная ассоциация: «Полная голова стихов Пушкина. Ямбы западают, как музыка Шопена», — признавался восьмидесятилетний Толстой (ЯПЗ. 3. С. 126). В период работы над «Кругом чтения», обдумывая тематику и форму рассказов для этой книги, он услышал как-то одну из прелюдий Шопена и воскликнул: «Вот какие надо писать рассказы!»</p>
        <p>Гольденвейзер замечал в своих воспоминаниях: «В Шопене Льву Николаевичу близка была его родственная славянская душа, — но было, по-видимому, в самой индивидуальности Шопена что-то особенно близкое Льву Николаевичу» (Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. М., 1959. С. 379).</p>
        <p>Видя в музыке совершенно особое средство для объединения людей, для слияния их в общем чувстве, в едином порыве, Толстой говорил: «То, что есть в музыке — у Шопена, в народных песнях: венгерских, татарских, цыганских, немецких, русских, их каждый народ понимает, — это есть ядро настоящего искусства, то есть вызывание настроения, чувства, соединяющего всех». Простота и искренность музыки Шопена заставляли Толстого «любить всеми силами души» ту правду, которую она несла в себе. Правда эта не ассоциировалась у писателя с конкретными образами, положениями, событиями. Толстой всегда был против программности в музыке; этой за-данности он не чувствовал в произведениях Шопена, который, как известно, и сам не был сторонником явной литературной программности, хотя его собственные баллады и навеяны поэзией Мицкевича. Как-то однажды на замечание’ о том, что музыку «нужно выучиться понимать», Толстой возразил: «Нет, есть восприимчивая музыка, как, например, Шопен. Не могу понять, как могут быть непонятны его пьесы» (ЛН. Т. 37-18. С. 536).</p>
        <p>В произведениях Шопена Толстой чувствовал подлинную народную основу, простоту и силу, свойственную гению; потому так любил он шопеновские мазурки, где оживала Мазовия и звучала душа мазуров: народные мелодии, «эти жемчужины народного творчества», представлялись писателю «чистым родником», откуда художники черпают вдохновение. Гений Шопена олицетворял для Толстого дух Польши, её народа. «Вот за это одно можно поляков любить, что у них Шопен был!» — говорил он (запись А.Б. Гольденвейзера. 10 июля 1907 г.).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Бурнашёва Н.И. «Я сливаюсь с ним душою…» // Музыкальная жизнь. 1985. № 18. С. 16-17.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>