<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Karzinkina_Elena_Andreevna_3_1082">Карзи́нкина Елена Андреевна</title>
        <title type="bibl">
          Ломунова А. К., Телешева Т. Ю. Карзи́нкина Елена Андреевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="">
                  <name>Ломунова А. К., Телешева Т. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20083">Карзи́нкина Елена Андреевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Карзи́нкина Елена Андреевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(в замуж. Телешова; 1861-1943) — адресат, корреспондент и посетительница Толстого. Художница. Происходила из старейшей московской купеческой династии. Андрей Александрович Карзинкин, отец художницы, - купец 1 гильдии и крупный промышленник, славился в Москве не только своим огромным капиталом (входил в первую десятку русских миллионеров), но был известен как любитель искусства и литературы. В 1850-е гг. он заложил в доме традиции литературно-музыкальных вечеров и любительских спектаклей, на которых часто бывали А. Н. Островский, М. С. Щепкин и др. В 1860 г. А. А. Карзинкин женился на купеческой дочери С. Н. Рыбниковой. В семье росли трое детей, и если сами родители получили традиционное для купечества домашнее воспитание, то детям они стремились дать образование в престижных учебных заведениях. Старшая дочь Елена поступила в московское Училище живописи, зодчества и ваяния (МУЖЗВ), которое закончила в 1893 г. Здесь она училась у В. Д. Поленова, высоко ценившего её способности.</p>
        <p>Карзинкина впервые увидела Толстого будучи студенткой. В 1880-1890-е гг. писатель часто бывал в МУЖЗВ: в эти годы он работал над трактатом «Что такое искусство?», и поэтому, как писала С. А. Толстая, «везде, где было проявление искусства, он бывал и записывал свои впечатления» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 84). В этот период в училище преподавали многие известные русские художники. С некоторыми из них Толстой был знаком: Н. А. Касаткин, В. Г. Перов, И. М. Прянишников, Н. А. Ярошенко, В. Е. Маковский. Они бывали в московском доме писателя; иногда Толстой приходил в училище; заходил в гости к Касаткину или к Перову, квартиры которых находились во дворе училища, во флигеле.</p>
        <p>Учёба Карзинкиной в школе живописи совпала с пребыванием здесь старшей дочери писателя Татьяны Львовны. Толстой первое время приезжал посмотреть, как занимается дочь. Он живо интересовался выставками работ учащихся, регулярно устраиваемыми в залах училища, и часто посещал их. Художник Я. Д. Минченков вспоминал: «Один раз на Рождестве, при закрытии ученической выставки, в опустевший зал вошёл старик-крестьянин в полушубке и попросил разрешения осмотреть выставку. - Толстой! - пронеслось среди учащихся, бывших на выставке, и все бросились за ним …. И удивительное дело: гений, личность огромной величины - он умел сразу так близко подойти к нам, … что мы забывали про его величие». (Минченков Я. Д. Воспоминания о передвижниках. Л., 1963. С. 77).</p>
        <p>Карзинкина активно участвовала в ученических выставках, её имя можно найти в печатных каталогах. Как свидетельствует каталог XVI выставки учащихся 1893 г., на ней экспонировались работы и Т. Л. Толстой, и Е. А. Карзинкиной. Из воспоминаний художников известно, что Толстой очень внимательно осмотрел эту выставку, но старался не высказывать своего мнения, очевидно, чтобы не давить своим авторитетом, и в общении со студентами был необычайно приветлив, удивительно прост и сердечен. Поиски Толстого в решении «проклятых вопросов» становились важными ориентирами в духовном развитии молодых художников. Встречи и беседы студентов с писателем не ограничивались только вопросами искусства, а касались самых разных сторон жизни. Для студентов Толстой не был неприступным гением-мудрецом, а был учителем, к которому можно обратиться с разными вопросами. Именно такое отношение к Толстому в среде студентов-художников, окружавших Карзинкину в училище, позволило ей, незнакомой с писателем лично, обратиться к нему с письмом.</p>
        <p>18 ноября 1890 г. Толстой записал в дневнике: «Да, получил письмо от Корзинкиной об убийстве животных и написал ей» (51: 106). Письмо Карзинкиной не сохранилось, но, видимо, оно тронуло Толстого своей искренностью и важностью поднятой проблемы: взаимоотношения человека с миром животных поэтому он так подробно ответил незнакомой ему девушке. Толстой сформулировал в письме важный тезис, проходивший через весь текст: «…сострадание к животным есть самое дорогое свойство человека» (90: 317). Он утверждал, что любовь и жалость к братьям нашим меньшим есть нравственное чувство и, отказываясь от насилия над ними, человек делает шаг на пути нравственного и духовного совершенствования. Пока в человеческом обществе существует насилие над животными, в мире будут царить зло и несправедливость. Большая часть письма посвящена вегетарианству. Толстой был уверен в неизбежном переходе людей к растительной пище: «Я убеждён, что в будущем столетии будут с ужасом рассказывать и недоверием слушать о том, как их предки убивали животных, чтобы есть их» (90: 317). Все идеи, высказанные Толстым, были близки и понятны Карзинкиной. Она выросла в семье, где любили животных. Её младшая сестра Софья, рано умершая, мечтая заниматься естествознанием, организовала одно из первых в России Общество покровительства животным и была его председателем. Елена, узнав, что ослепших старых лошадей забивают, организовала в имении Карзинкиных приют для слепых лошадей.</p>
        <p>После окончания училища работы Карзинкиной стали появляться на выставках Товарищества художников-передвижников. В 1895 г. она уехала заграницу сначала в Италию, затем в Париж, где поступила в частную академию живописи. Она обладала незаурядным талантом художника-живописца: её работы находятся в Третьяковской галерее и др. музеях России. В 1898 г. Карзинкина вышла замуж за писателя Н. Д. Телешова, по его инициативе было создано литературно-художественное объединение «Среда» (1899-1922), куда входили И. А. Бунин, Максим Горький, Л. Н. Андреев, А. И. Куприн и др. На заседания «Среды» приходили не только писатели, но и артисты (Ф. И. Шаляпин, К. С. Станиславский), и художники (И. И. Левитан, В. А. Серов. А. Я. Головин, А. М. Васнецов). Первые годы собрания кружка всегда проходили в доме Телешовых на Покровском бульваре, 18/15, где собиралось от 20 до 50 человек. И всегда их встречала приветливая хозяйка. Современники вспоминали, что Карзинкина-Телешова поражала всех своей образованностью: свободно владела пятью европейскими языками, имела немалый запас знаний ещё в 20 языках; была чрезвычайно начитанна, всегда находилась в курсе новинок зарубежной литературы, которые читала в подлиннике. При всех своих достоинствах «Елена Андреевна Телешова отличалась редкой скромностью и застенчивостью, всегда просто одетая, в тёмном, приютившаяся на уголке стола…» - такой её запомнила жена Бунина, часто приходившая на заседания «Среды» (Муромцева-Бунина В. Н. Жизнь Бунина. М., 1989. С. 186).</p>
        <p>В 1909 г., почти через 20 лет после своего первого письма Толстому, Карзинкина-Телешова снова обратилась к писателю. Она послала ему второе издание книги своего дяди П. Н. Рыбникова (1832-1885), известного этнографа и фольклориста, «Песни, собранные П. И. Рыбниковым» (т. 1. 1909), сопроводив книгу коротким письмом. 28 мая 1909 г. Толстой ответил ей: благодарил за книгу. Первое издание труда П. Н. Рыбникова в 4-х частях (1861-1867) сохранилось в ЯПб с пометами Толстого.</p>
        <p>Имя Е. А. Телешовой (Карзинкиной) значится в списке гостей, бывавших в доме Толстого в Хамовниках (Летописи. Кн. 12. Т. 2. С. 545). Это даёт основание предположить, что личное знакомство художницы с Толстым всё же состоялось.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>