<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Perper_Iosif_Ovshievich_3_1348">Пе́рпер Иосиф Овшиевич</title>
        <title type="bibl">
          Михновец Н. Г. Пе́рпер Иосиф Овшиевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888095">
                  <name>Михновец Н. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10651">Пе́рпер Иосиф Овшиевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пе́рпер Иосиф Овшиевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Иосиевич, Иосифович; 1886-1965) — посетитель, последователь, корреспондент, адресат Толстого, автор воспоминаний о нём; издатель журнала «Вегетарианское обозрение» (в 1909 г. выходил в Кишинёве, в 1910-1915 гг. - в Киеве), автор статей по вегетарианству.</p>
        <p>В 1909 г. Перпер начал издавать в Кишинёве единственный тогда в России вегетарианский журнал. Уже в № 1 были помещены портрет Толстого и статья «Лев Толстой как вегетарианец», в которой Перпер призывал отметить 25-летие со времени отказа писателя от мясной пищи. Этот номер, в двух экземплярах отправленный в Ясную Поляну, Перпер сопроводил письмом, в котором просил Толстого высказать мнение о журнале и предложил сотрудничать. Писатель ответил согласием. В следующих выпусках «Вегетарианского обозрения» он неизменно оставался в центре внимания: № 2 был открыт подборкой на тему «Мысли Льва Николаевича Толстого о вегетарианстве» и сопровождён сообщением, что писатель теперь числится сотрудником издания, а в № 3 были опубликованы два его письма к Перперу. Понимая ценность оригиналов, журналист отослал их в июне H. Н. Гусеву для будущего Толстовского музея. В дальнейшем издатель «Вегетарианского обозрения» продолжал печатать адресованные ему послания, а также письма Толстого к др. лицам. В одном из своих писем писатель обратился к Перперу с просьбой напечатать рассказ М. П. Арцыбашева «Кровь», В другом - книгу В. Фрейданка «Ужасы христианской цивилизации», переведённую на русский язык А. А. Гольденвейзер. Издатель ответил согласием. В 1910 г. Перпер опубликовал очерки Толстого «Песни на деревне» (1909), «Разговор с прохожим» (1909), впервые вышедшие в свет в том же году в Петербурге в «Юбилейном сборнике Литературного фонда» (под ред. С. А. Венгерова). После смерти писателя, в 1911 г., было напечатано его обращение к людям-братьям «Благо любви» (1908).</p>
        <p>Особым событием для Перпера стало его знакомство с Толстым. Он приехал в Ясную Поляну 1 июня 1909 г. Волнение и восторг, переполнявшие двадцатитрёхлетнего кишинёвского журналиста, выразились в его статье «У Льва Николаевича Толстого и его друзей», напечатанной вскоре. Молодому человеку, идущему на встречу с Толстым, чудилось, что он находится «в какой-то сказочной стране, где живёт великий, могучий, старый кудесник с большой красивой, седой бородой, который царит над всем миром, который никого не боится и к которому приходят дети и старцы, богатые и нищие, святые и грешники, звери и животные, птицы и рыбы» (Вегетарианское обозрение. 1909. № 6. С. 6). Он был уверен, что идёт «навстречу солнцу интернационального вегетарианского мира» (там же. С. 7). В разговоре с молодым издателем Толстой интересовался числом подписчиков, спросил о средствах на издание журнала. Когда Перпер рассказывал о лекциях психолога и физиолога В. М. Вундта, которые прослушал в Лейпцигском университете, Толстой попросил H. Н. Гусева прочесть вслух статью из энциклопедии Брокгауза и Ефрона об этом немецком учёном. Во время чтения он с одобрением отзывался на отдельные положения, высказанные в этой статье Вл. Соловьёвым. Тогда же Перпер, верный идеям вегетарианства, сказал, что не пользуется вещами, сделанными из кожи, и в доказательство снял свои «гимнастические туфли» и подал их Толстому. Молодой человек говорил и о традициях еврейского народа, напомнил собеседнику значение слов «кошерный» и «трефный».</p>
        <p>В 1910 г. Перпер вновь был в Ясной Поляне (4, 6 августа и 17 октября). 4 августа он пришёл из Телятинок от Чертковых, с которыми был дружен, и очень понравился писателю. Журналист просил Толстого рекомендовать его в качестве редактора в московский вегетарианский журнал, который в то время намеревались издавать при участии сотрудников «Посредника», или поддержать убыточный журнал «Вегетарианское обозрение», похлопотав о помещении в четырёх газетах дарового рекламного объявления о нём.</p>
        <p>В связи с первой просьбой Толстой обратился к Бирюкову, но тот не поддержал Перпера: его условия были для «Посредника» неприемлемы. Толстой откликнулся и на вторую просьбу: 24 августа, находясь в Кочетах, он продиктовал текст, в котором просил редакторов бесплатно разместить объявление журнала «Вегетарианское обозрение». Завершали письмо слова: «Исполнением моей просьбы очень обяжете готового к услугам Льва Толстого» (82: 120). Получив четыре экземпляра этого текста, заверенные личной подписью Толстого, Перпер отправил просьбу в «Русские ведомости» и «Речь» (эти газеты напечатали письмо по пять раз на первой странице), газеты же «Русское слово» и «Биржевые ведомости» письмо не напечатали.</p>
        <p>17 октября Перпер вновь приехал в Ясную Поляну. Он рассказывал Толстому об успехах вегетарианского дела и о вегетарианской пропаганде за границей. Между ним и Толстым завязался спор. Писатель говорил, что в основе всех отношений между людьми лежит нравственность и любовь. Перпер, соглашаясь с ним, указал, однако, и на значимость новых экономических учений. Толстой не принял позицию молодого собеседника, полагая, что и закон Мальтуса, и дарвинизм не избежали серьезнейших ошибок. Отстаивая свою точку зрения, Перпер напомнил Толстому его же статью «Закон насилия и закон любви». На что писатель ответил: «И Лев Николаевич мог соврать». Он продолжал горячо говорить о великой роли нравственных и любовных отношений между людьми, слушатели же, как вспоминал Перпер, зачарованно внимали ему. После этой встречи Толстой отметил в дневнике: «Я говорил с Перпером дурно, напрасно горячился» (58: 119). О последней встрече с Толстым журналист написал статью «Моя последняя беседа со Львом Николаевичем» (1910. № 6-10).</p>
        <p>Перпер был в Ясной Поляне и на похоронах Толстого. Весь строенный выпуск журнала «Вегетарианское обозрение» (1910. № 6-8) был почти полностью посвящён писателю. Здесь печатались его фотографии, письма Толстого и к Толстому и даже надписи, сделанные посетителями внутри беседки в яснополянском саду («Да продлится жизнь Льва Николаевича ещё столько же»; «Никто не знает правды, не исключая Толстого», «Слава тебе, показавшему нам свет», «Пролетарии всех стран, соединяйтесь и воздайте поклонение гению»… - С. 10-11). Следующий, сдвоенный (1910. № 9, 10) выпуск журнала, открывался автографом письма Толстого С. М. Соломахину: «Человек не властен во внешних делах, а во внутренней, духовной жизни ему нет преград. Надо верить в это и жить так. 7 ноября 1908» (78: 254). Здесь же были размещены статьи и воспоминания о Толстом.</p>
        <p>После смерти Толстого его образ продолжал жить на страницах журнала. Здесь печатались воспоминания и раздумья о нём И. Ф. Наживина, Ю. О. Якубовского, М. С. Дудченко и др. В 1911 г. в № 8 опубликована и статья Перпера «Лев Николаевич и “Вегетарианское обозрение”». В своей статье с говорящим названием «Опомнимся» Перпер побуждал читателей помнить заветы Толстого. С подборками высказываний Толстого о вегетарианстве выступили H. Н. Гусев, Д. П. Маковицкий. В журнале печатались фотографии Толстого и статьи, связанные с его религиозно-философской деятельностью. В 1912 г. контора «Вегетарианского обозрения» извещала, что высылает книги Толстого «В чём моя вера?» (75 к.) и «Воскресение» (60 к.).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Трубецкой Б. А. Бессарабский журнал «Вегетарианское обозрение» и его издатель (И. О. Перпер) // Кодры. Кишинёв. 1981. №9. С. 150-152.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>