<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shcherbakov_Vasiliy_4_2202">Щербако́в Василий</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Щербако́в Василий // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15878">Щербако́в Василий</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Щербако́в Василий</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(отчество не установлено; 1838-?) — уроженец Карской области (Закавказье), духобор. По окончании ссылки в Якутской области в 1903 г. вернулся на Кавказ со своими «братьями» О. Ф. Новокшоновым и А. А. Фофановым. Толстой хлопотал об организации их выезда в Канаду к своим семьям, которые переселились туда с основной частью духоборов в 1898-1901 гг. Осенью 1893 г. писатель обращался к П. В. Веригину (руководителю значительной части духоборов в Российской империи и Канаде в 1887-1924): «…кроме того, что им не дали заграничных паспортов, с ними случилось несчастье …: у них украли все их деньги, так что они лишены теперь всякой возможности добраться до Канады. Я ходатайствую о том, чтобы им выдали заграничные паспорта, и надеюсь успеть в этом» (74: 211). Толстой просил содействия и у великого князя Николая Михайловича Романова: «Люди эти три духобора: Осип Новокшонов 50 лет (4 женатых сына его в Канаде), Василий Щербаков 65 лет (2 сына женатых в Канаде) и Алексей Фофанов, 70 лет (3 сына и 2 дочери, внуки и правнуки в Канаде). Старики эти, как особенно вредные по своему влиянию люди, были сосланы в Якутскую область. Теперь, отбыв срок, они вернулись на Кавказ, и, естественно, желают одного: присоединиться к своим в Канаду. … Не можете ли вы повлиять на тех, от кого это зависит, чтобы этим людям дали заграничные паспорта» (74: 214). В ответном письме князь Николай Михайлович сообщал Толстому: «Получив вчера ваше письмо, я уже сегодня видел тифлисского губернатора Свечина, рассказал ему суть дела, и он положительно обещал в своей поддержке, если только эти три духоборца его губернии. В противном случае придётся обратиться к его соседу, елизаветпольскому губернатору Лутцау, который, вероятно, тоже мне не откажет. Им выдадут паспорта для свидания с родственниками в Канаде и постараются миновать высшую инстанцию, т.е. князя Голицына, который вследствие полученных ран мог бы проявить ещё более раздражения, чем обыкновенно. Если три старика Тифлисской губернии, то это выяснится, приблизительно, через неделю; если они из другой губернии, придётся хлопотать дальше. По получении ответа немедленно вам сообщу. Если нельзя будет обойтись без Голицына, я рискну лично ему доложить об этом, несмотря на несуществующие уже давно отношения между нами. Но надеюсь, что можно будет всё уладить, согласно вашего ходатайства, без соприкосновения с этой личностью» (ЛН. Т. 35-36. С. 316). Надежды князя не вполне оправдались, и Толстой был вынужден обратиться с просьбой к главноначальствующему гражданской частью на Кавказе Г. С. Голицыну. 2 января 1904 г. Толстой вступил в переписку и с самими духоборами: «Получил ваше письмо, любезные старички. Надеюсь, что вы теперь уже на отъезде. … Прощайте. Дай Бог вам всего хорошего» (75: 3). Отъезд духоборов состоялся 1 марта 1904 г., в Канаду они прибыли 8 апреля.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>