<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sokolov_Georgiy_4_2083">Соколов Георгий</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Соколов Георгий // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12916">Соколов Георгий</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Соколов Георгий</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. Юрко Плюгавый; отчество и годы жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого из г. Железноводска (Минеральные Воды); часовой мастер, поэт-самоучка.</p>
        <p>29 декабря 1904 г. Толстой получил письмо от некоего Г. Соколова. Письмо от 24 или 25 декабря было отправлено со станции Минеральные Воды и заинтересовало Толстого. Он «читал вслух письмо мужика, который помнит освобождение крестьян, и присланную им поэму-сатиру на освобождение крестьян, — записал Д. П. Маковицкий. — “Хорошо написано, недурно”, — сказал Л. Н.» (ЯПЗ. 1. С. 116): к письму было приложено стихотворное сочинение «К юбилярам на 19-е февраля», подписанное псевдонимом Юрко Плюгавый.</p>
        <p>В письме неизвестный Соколов сообщал: «Я осмелился побеспокоить вас, не найдёте ли возможным уделить несколько минут для прочтения при сём прилагаемого стихотворения. Я — крестьянин и помню освобождение крестьян. Всё это происходило на моих глазах и что получилось, вот я, как сумел, так изложил в стихах, которые при сём и прилагаю» (цит. по: 75: 204-205). В сочинении сатирически изображалось освобождение крестьян:</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>