<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sholom-Aleykhem_2_751">Шолом-Алейхем</title>
        <title type="bibl">
          Архангелъская Т. Н. Шолом-Алейхем // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангелъская Т. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15726">Шолом-Алейхем</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шолом-Алейхем</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(наст. имя Рабинович Соломон Наумович; 1859-1916) — еврейский писатель, корреспондент и адресат Толстого. Родился в г. Переяславе Полтавской губ., вырос в «черте оседлости». Начав заниматься литературной деятельностью в 1883 г., Шолом-Алейхем лишь в 1909 г. получил право издания своих произведений. Они были выкуплены у частных издателей на средства, собранные еврейским населением России. Писатель говорил, что всегда был приверженцем «таланта и высокогуманного учения» Толстого. Он писал: «Я не удостоился знать Толстого лично. … Я имел только случай письменно снестись с ним, по поводу частного вопроса, после первого большого … кишинёвского погрома. … Он ответил мне несколькими сильными строками». Толстой получил в начале апреля 1903 г. свыше двадцати писем с просьбой высказать своё мнение о кишинёвском погроме. Профессор Н.И. Стороженко просил подписать приложенный текст коллективной телеграммы кишинёвскому городскому голове. Толстой основательно изменил текст телеграммы, придав ей большую социальную остроту, и подписал её. В мае телеграмма была напечатана в газетах. В конце апреля Шолом-Алейхем в письме к Толстому просил его принять участие в задуманном литературном сборнике в пользу жертв погрома. Толстой отвечал: «Я очень рад буду содействовать вашему сборнику…» В июле он написал три сказки: «Три вопроса», «Труд, смерть и болезнь» и «Ассирийский царь Ассархадон» — и отправил их в сборник. Сборник под названием «Гилф» («Помощь») вышел в 1903 г. в Варшаве, в переводе на еврейский язык (идиш), сделанном Шолом-Алейхемом. Работая над переводом, Шолом-Алейхем обратился к Толстому с вопросами относительно содержания, идеи и некоторых деталей и образов этих сочинений. Отвечая на вопросы, Толстой фактически написал письмо-предисловие к этим сказкам: Шолом-Алейхем напечатал его, оставив без перевода. 25 августа 1903 г. Шолом-Алейхем отправил Толстому подробное письмо о своих общих взглядах и принципах перевода, в котором писал: «Сохраняя смысл, дух и буквальное содержание Ваших сказок, я постарался сообщить им красоту, свойственную нашему народному, до чрезвычайности простому и вместе с тем образному языку. … В общем, я должен Вам сказать, что в переводе “Сказки” вышли так, как будто Вы их написали по-еврейски. Никаких следов перевода в них не заметно». Когда в сентябре того же года Д.В. Никитин и П.А. Буланже от имени Толстого начали переговоры с Шолом-Алейхемом об издании сказок на русском языке, Толстой написал В.Г. Черткову: «Еврейские издатели хотят напечатать по-русски в Киеве в пользу же кишинёвских евреев, и потому надо сделать так, чтобы не повредить успеху их издания» (6-7 сентября). Шолом-Алейхему Толстой писал: «Я, разумеется, очень рад, что издание по-русски увеличит хоть сколько-нибудь помощь пострадавшим» (74: 182). В ноябре, после выхода сборника, две сказки были выпущены в России издательством «Посредник». Третья сказка «Труд, смерть и болезнь» вышла в издательстве Черткова в Англии. В России из-за цензурного запрета её удалось опубликовать лишь в 1906 г. Таким образом, Толстой получил впервые издание своих трёх сказок в переводе Шолом-Алейхема в сборнике «Гилф», сохранившемся доныне в яснополянской личной библиотеке писателя. Здесь же есть книга, присланная Толстому ранее. Это первый том собрания сочинений Шолом-Алейхема с биографией и портретом писателя (издано в 1903 г. на еврейском языке в Варшаве). На обороте титульного листа — автограф Шолом-Алейхема: «Великому Писателю Земли Русской Льву Николаевичу Гр. Толстому от автора.</p>
        <p>10.VII.03. Киев». В книге напечатаны рассказы и повести «Первый вылет», «Скрипка», «Тевье-молочник» и др.</p>
        <p>В 1909 г. издательство «Современные проблемы» начало издавать в Москве собрание сочинений Шолом-Алейхема на русском языке. Весной 1910 г. Шолом-Алейхем известил Толстого о том, что он просил издательство выслать в Ясную Поляну вышедший первый том. В библиотеке Толстого он не сохранился, но имеется вышедший также в 1910 г. третий том собрания сочинений Шолом-Алейхема («Маленькие люди»). В.Ф. Булгаков записал в дневнике 5 апреля 1910 г.: «Лев Николаевич уже уходил спать, но остановился, обратившись к Душану, слывущему языковедом: “Душан Петрович, это еврейское Шолом-Алейхем (фамилия писателя, приславшего Льву Николаевичу свою книгу), откуда оно? Ведь это арабское селям-алейкум?”» Шолом-Алейхем умер в 1916 г. в Америке, где и похоронен.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Архангельская Т.Н. Толстой и Шолом-Алейхем // ЯП. сб. 1960. — Тула, 1960.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>