<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mikhaylov_Konstantin_Anempodistovich_2_422">Михайлов Константин Анемподистович</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Михайлов Константин Анемподистович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9052">Михайлов Константин Анемподистович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Михайлов Константин Анемподистович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1863-1931) — художник, сын столяра императорских московских театров; преподаватель рисования в московском Училище живописи, ваяния и зодчества, затем в Реальном училище Мазинга, в Николаевском сиротском институте. Единомышленник, корреспондент и адресат Толстого, считавший его своим «духовным отцом».</p>
        <p>С Толстым Михайлов познакомился в середине 1890-х гг. Нередко бывал в Ясной Поляне и в московском доме Толстых.</p>
        <p>12 апреля 1901 г. Толстой отметил в записной книжке: «Был Михайлов. Хороший разговор с ним» (54: 246). Художник приезжал и в Гаспру: 29 ноября 1901 г. Толстой записал в дневнике, что «приятное было сближение с Михайловым» (54: 113). Он был одним из того «большинства посетителей», которых Д.П. Маковицкий называл «людьми партийными, политизирующими» (ЯПЗ. 2. С. 11). Особенно это было заметно в годы первой русской революции.</p>
        <p>В 1900 г. П.А. Буланже собирался издавать при участии Толстого «еженедельный, иллюстрированный, литературно-политический и научный журнал» «Утро» в духе толстовского мировоззрения. Художественный отдел журнала должен был возглавить Михайлов (журнал не состоялся).</p>
        <p>Иногда Михайлов помогал Толстому: по поручению писателя отвечал на письма, присылал необходимые для работы книги (о Хаджи-Мурате), в мае 1902 г. предлагал свои услуги по работе в Румянцевском музее над материалами к «Хаджи-Мурату».</p>
        <p>Толстой советовался с художником «о сказках, легендах, какие бы годились в “Круг чтения” для детей». Михайлов рассказывал те, что знал. Знал их и Толстой; он сокрушался, что «мало хороших сказок для детей в литературе мира, да и те плохи, надо их все переделывать» (ЯПЗ. 2. С. 450).</p>
        <p>В письмах Толстого чувствуется его тёплое отношение к Михайлову. По случаю смерти его матери (А.П. Михайловой) Толстой писал ему: «Узнав о вашем горе, я сильнее почувствовал мою любовь к вам» (73: 310).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>