<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Olenin_Petr_Alekseevich_3_1317">Оле́нин Пётр Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Боковня А. Р. Оле́нин Пётр Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888024">
                  <name>Боковня А. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10159">Оле́нин Пётр Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Оле́нин Пётр Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд.: Волгарь, Паоле, Пётр Вольный и др.; 1864-1926) — корреспондент и адресат Толстого; писатель, драматург, режиссёр; по отцовской линии правнук А. Н. Оленина, по материнской - родственник М. А. Бакунина. Человек с чрезвычайно широким кругом интересов. Сам Оленин вспоминал: «Учился хорошо, но безо всякой системы. С детства говорю по-французски и по-английски. Позже научился немного языкам киргизскому и испанскому, а живя в Италии, научился и итальянскому» (Родин Н. Город в Мещере // Приокская правда. Рязань. 1969. № 210. 7 сентября). Окончил реальное училище в Москве, одновременно посещал Училище живописи, ваяния и зодчества, затем поступил на военную службу, которую вскоре оставил. Работал на рыболовных судах - сменил несколько профессий (рулевого, механика, капитана и др.), ходил по Волге - стал «волгарём». С концом навигации жил в Москве или заграницей. После женитьбы уехал в родовое имение Истомино Касимовского уезда Рязанской губ., там занимался сельским хозяйством, стал председателем Касимовской земской управы. Пробовал себя в литературе, начал публиковаться в периодике, пытался организовать народный журнал «Ока» и 6 февраля 1889 г. обратился к Толстому с просьбой о сотрудничестве, надеясь, что его имя привлечёт подписчиков. Толстой вскоре отвечал: «Журнал для крестьянства очень, по-моему, хорошее дело …. Если вы затеете свой журнал, я буду помогать ему сколько могу, но обещать писать вперёд не могу …. Имя же моё таково, что если оно и привлечёт подписчиков, оно повредит журналу перед цензурой. - Да и нехорошо заманивать подписчиков. Будет хорош журнал, будут и подписчики. Так давайте постараемся сделать журнал как можно лучше; и в этом я очень рад буду, насколько могу, помогать вам» (64: 221). Однако власти наложили запрет на издание журнала.</p>
        <p>Через полтора десятилетия переписка с Толстым возобновилась. В середине июня 1905 г. Оленин послал Толстому сборник своих рассказов (Оленин П. На вахте. Очерки и рассказы. СПб., 1904) с дарственной надписью. 20 июня Толстой читал этот сборник «до полудня, когда из-за болезни не работал» (ЯПЗ. 1. С. 318). И в тот же день, и на следующий Толстой читал вслух отрывки из рассказов Оленина: описание бури на Волге, а также часть рассказа «В чужой шкуре». Описание бури Толстой «хвалил, как живо описано» (там же). Маковицкий пересказал содержание рассказа «В чужой шкуре»: «как директор акционерной компании становится писцом, потом чернорабочим. Описана жизнь рабочего: что значат 20 копеек для рабочего. Хорошо написано: выпукло, выставлена именно жизнь рабочего, а не происшествия» (21 июня 1905 г.; там же. С. 319).</p>
        <p>24 августа 1905 г. Оленин прислал Толстому письмо и рукопись запрещённого романа «Тайна Володи-мальчика» с просьбой дать отзыв, и через день, 26 августа, Толстой ответил: «Ваши рассказы очень понравились мне. Они прекрасно написаны и большей частью содержательны. Особенно последний «В чужой шкуре». - А. Б.. Благодарю вас за присылку книжек. Что же касается романа, то, пожалуйста, простите меня за то, что возвращаю его вам не читая. Я не имею для чтения таких вещей сил и времени и тем более для составления мнения и отзыва. Так, пожалуйста, не сетуйте на меня» (76: 20). Рукопись была отослана.</p>
        <p>В начале XX в. Оленин проявлял интерес к драматургии, был автором популярных в 1900-1910-е гг. пьес «Севастополь (Мать сыра-земля)» (1901), «Душа, тело и платье (История изящной женщины)» (1910) и др. В 1910-е гг. переводил либретто опер на русский язык, выборочно для сцены занимался переделками произведений русской и мировой литературы. В 1914 г. инсценировал рассказы Г. Мопассана «Дуэль» и Э. Золя «Осада мельницы». Тогда же переделал для постановки на сцене повесть Толстого «Казаки» (Оленин П. А. Казаки. Кавказская повесть Льва Толстого. Инсценирована в 4-х действиях и 9-ти картинах П. Олениным-Волгарём. Пг., б.г.). Прототипом главного героя толстовской повести Оленин считал своего отца.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>