<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Brandt_Elizaveta_Aleksandrovna_4_1703">Брандт Елизавета Александровна</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Брандт Елизавета Александровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1835">Брандт Елизавета Александровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Брандт Елизавета Александровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. фон Вахтен; 1818-1880) — помещица села Бабурина, соседка Толстого, супруга Ф. И. Брандта. Семью Брандтов, живших в 5 верстах от Ясной Поляны, Толстой знал с 1850-х гг. Елизавета Александровна, бывшая замужем за англичанином К. И. Джонсом, механиком на Тульском оружейном заводе, владельцем имения Бабурино (в 1860-х гг. Толстой в Бабурине открыл школу), после его смерти вышла замуж за Ф. И. Брандта. Это событие отмечено в записной книжке Толстого в мае 1856 г.: «…вдова машиниста англичанина, русская помещица, сбл…овала с аптекарским учеником и вышла за него замуж» (47: 181). Несмотря на то, что семьи Толстых и Брандтов постоянно поддерживали дружеские контакты, писатель так и не сошёлся с соседкой, о чём свидетельствовали и др. записи в его книжке: «Жена поёт сквернейше, мужу совестно, что он так счастлив, и он старается скрыть самодовольство» (47: 181); «Я выхожу от Брандт, ей уж лет 40. Я сажусь верхом, она играет какую-то польку на фортепияно, которое при мне не открывали и которое расстроено ужасно (47: 189). Летом 1861 г. между крестьянами и Брандт возник конфликт из-за уборки совместно посеянного хлеба. Исполнявший в тот год обязанности мирового посредника Толстой поддержал требования крестьян, указав в своём решении «убирать рожь по бывшему уговору» (Толстовский сборник № 3. Тула, 1967. С. 284). Крапивенский мировой съезд вынес решение в пользу Брандт, вследствие чего Толстой вынужден был составить «представление … в Тульское губернское по крестьянским делам присутствие о незаконных действиях крапивенского уездного мирового съезда (там же. С. 283). По результатам расследования губ. власти признали решение Толстого правильным и отменили решение съезда (об этом см.: Крутиков В. И. Из истории общественной деятельности Л. Н. Толстого // ЯП. сб. 1960. С. 154-165).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>