<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Strumenskiy_Stepan_Evgenevich_5_2290">Струменский Степан Евгеньевич</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Струменский Степан Евгеньевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13299">Струменский Степан Евгеньевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Струменский Степан Евгеньевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1880-е ? – после 1908) — студент, учившийся на юриста, впоследствии сотрудник российской дипломатической миссии в Шанхае; знакомый Л. Н. Толстого, его корреспондент и адресат, гость Ясной Поляны. Известно, что побывал на квартире у Д. П. Маковицкого в словацкой Жилине (ЯПЗ 1. С. 37). В конце 1890-х годов Степан Струменский был связан с духоборческим движением. В 1899 году он обратился к Льву Толстому, заявив о своей готовности сопровождать духоборов, переселявшихся в Канаду. В письме от 2(?) марта 1899 года писатель сообщал В. Г. Черткову: «У меня есть провожатый студент, очень хороший человек. Он был у духоборов. Они знают его. Струменский» (88; 159). Через несколько дней, 12 или 14 марта, студент сам написал Черткову, а Толстой сделал к его письму приписку, в которой так охарактеризовал юношу: «Пишущий вам очень мне представляется надёжным и искренним человеком» (88; 162). В отправленной Владимиру Черткову 28 марта 1899 года из Москвы телеграмме, написанной на французском языке, Лев Толстой отвергал кандидатуру В. Д. Бонч-Бруевича в качестве провожающего духоборов и утверждал, что у них есть двое «надёжных людей, готовых сопровождать» (88; 164), имея в виду А. Н. Коншина и С. Е. Струменского. А через неделю, 4 апреля, он спрашивал своего друга: «Когда выйдет пароход за Карскими? Коншин уже поехал на Кавказ. Другой провожатый, Струменский, ожидает здесь» (88; 164). Но квакерский комитет поддержки духоборов на тот момент уже выдал удостоверение на имя Владимира Бонч-Бруевича, в итоге вместо Степана Струменского сопровождали сектантов-переселенцев в Канаду Коншин и Бонч- Бруевич. Весной 1902 года Струменский некоторое время жил в семье Чертковых в Англии и помогал им в редакторско-издательском деле, заменив возвращавшегося в Россию Х. Н. Абрикосова. В письме от 19–22 апреля 1902 года Толстой задавал Черткову вопросы: «Что такое значит, что приходил Струменский, предлагая доставить вам, что нужно, потому что вы выписываете его, как помощника. Правда ли это?» (88; 261). А в письме к И. М. Трегубову от 20 августа того же года он просил: «Передайте мой привет Чертковым, Жозе <И. К. Дитерихсу – С. А.> и Струменскому» (73; 283). 12–14 января 1905 года Степан Струменский гостил в Ясной Поляне. Свидетельства об этом сохранились в дневнике Д. П. Маковицкого. 12 января яснополянский доктор записал: «Утром приехал С. Е. Струменский <…> В 9 часов Александра Львовна пришла сказать, что отец обижается, что наверху никого нет, что, когда обедал, хотел поговорить со Струменским и что хочет мне дать поручение. Мы пошли в залу, и Л. Н. позвал меня к себе, позже и Струменского» (ЯПЗ 1. С. 132). На следующий день, по свидетельству Маковицкого, у Толстого состоялся интересный разговор о власти и революции с С. Е. Струменским и П. А. Буланже: «Струменский спросил Л. Н., вправе ли народ просить у царя свободу слова, исповедания, народное представительство, землю. Ведь народ имеет право "челобития", т. е. непосредственно говорить с царём, даже с государственной точки зрения. Поэтому петербургские рабочие, отправившиеся 9 января к Зимнему дворцу, поступили правильно. Л. Н. ответил на это: – Царская власть – это известное учреждение, как и церковь, куда собак не впускают. С царём приходится обращаться по известным, строго определённым формам. Всё равно, как во время богослужения нельзя спорить со священником, так и всякое обращение к царю, помимо установленного, не допускается. Если бы царь хотел это сделать, он давно мог бы. У него есть способы узнать мнение народа. Есть земства, которые высылали своих представителей к нему, но царь не выслушал их; как же он выслушает рабочих электротехнического завода? После них придут посланные от приказчиков, потом от "Московских ведомостей", и т. д. Царь не может выслушивать петербургских рабочих, он узнаёт о происходящих делах своим порядком и делает то, что ему кажется подходящим. Как я не могу всеми делами заниматься, с которыми ко мне обращаются люди, так и он. Ведь какая сложная государственная машина! Вчера я был в Туле, чиновник отсылал телеграммы. В один день одних официальных телеграмм было в дрянной Туле такая куча (он показал высоту в ладонь). Вот Павел Александрович знает, что значит огромность дела, даже в таком учреждении, как управление железной дороги. Что же тут значит голос петербургских рабочих? Читаю историю – как мы её не знаем, а то, что знаем, знаем так плохо, – Тэна о революции Французской, Диккенса (об английской)... и читал из него о Генрихе VIII и советовал Николаю Леонидовичу <Оболенскому – С. А.> перевести. Началось во Франции так же: пришла толпа к Людовику XVI, женщина нахлобучила ему шапку свободы на голову, он не сопротивлялся, поправил её на себе. Швейцарская лейб- гвардия оттеснила толпу и освободила его. Но тут курсистка могла бы побить его по лицу (намёк на то, что рассказывал Буланже о курсистке, публично ругавшей царя и правительство). Струменский: Говорят, что если бы вы, Лев Николаевич, присоединились тогда к морозовскому (московского купечества) движению, если бы вы подписали петицию и лично передали бы её царю, то из этого могла бы быть конституция и это могло бы прекратить войну и освободить землю. Л. Н.: При конституции затеют новую войну (как на Филиппинах, в Трансваале), а что касается земельного вопроса, так его правительство, как в Америке и Англии, всегда сдвинет с очереди <...> Русский народ ждёт, что царь, как взял у помещиков крепостных, так отнимет у них и землю. Если же будет конституция и придут к рулю адвокаты, болтуны, живодёры, помещики (прогоревшие), то ему земли не получить. Земельный вопрос может быть решён окончательно только безнасильственным путём. Теория Генри Джорджа может быть осуществлена насильственным путём, но тогда она будет некрепка; крепка же она будет тогда, когда народ, отрешившись от насилия, будет религиозно отказываться от поддержки земельной собственности так же, как он отказывается сейчас от грабежа. Пока же в крайних случаях неизбежно прибегать к покупке земли, к приобретению права собственности на землю. Л. Н.: Французская революция сначала стала снимать стре́лки, а потом уже отдельные колёсики (государственной) машины; и когда их все поснимали, то была такая каша с Маратами, Робеспьерами, что когда Наполеон восстановил другую, грубую, похожую на первую, но гораздо худшую машину, то ему были благодарны. У нас конституция не будет уменьшением насилия, а скорее увеличением его. Струменский говорил о том, как мало ещё отказов от военной службы; больше всего их в России. Л. Н.: Вы вот говорите, что мало отказов от военной службы, а я не особенно горюю о том, что идея не осуществляется людьми на деле. Раз мысль высказана разумно и ясно, то она уже осуществлена; и следить за дальнейшим её развитием, применением – неинтересно и не нужно» (ЯПЗ 1. С. 134–135). 14 января 1905 года доктор Маковицкий отметил: «Сегодня не было новых гостей. Струменский уехал рано утром. Л. Н. жалел, что не попрощался с ним. Софья Андреевна спросила, не шпион ли он? – Нет, – сказал Л. Н. – А что он? – Адвокат. – Он недалёкий человек» (ЯПЗ 1. С. 135). 27 марта 1905 года, по словам автора «Яснополянских записок», в доме Толстых «вспоминали, что Струменский месяц тому назад, проезжая Тулу, говорил, что Л. Н. своей статьёй "Великий грех" сделал великую услугу: либералы и социал-революционеры начали включать в свои программы вопрос земли, и вообще этой статьёй он обратил внимание всех на необходимость создать для народа возможность обрабатывать землю и поднять своё человеческое достоинство – не исполнять безнравственные требования правительства: подати, армия» (ЯПЗ 1. С. 225). 2 сентября (по новому стилю) 1908 года от Степана Струменского было получено письмо, в котором он рассказывал о том, как составлялся юбилейный адрес в честь 80-летия Льва Толстого от «представителей различных наций» (ЯПЗ 3. С. 483), живущих в Шанхае. Кроме того Струменский писал о том, как произведения Толстого переводятся на китайский язык и просил разрешения перевести на китайский толстовские сочинения «второго периода». По поручению писателя, ему ответили, чтобы обратился к В. Г. Черткову «из Шанхая» (78; 363). 4 октября 1908 года в Ясной Поляне, по словам Маковицкого, вспоминали полученный 10 сентября «адрес из Шанхая на английском, русском и китайском языках с подписями», «послал» этот документ «Струменский», а «первым подписал Ku Hung Ming <писатель, учёный, профессор Пекинского университета, состоявший с Толстым в переписке – С. А.>» (ЯПЗ 3. С. 218). Адрес подписали 34 человека, в их числе был и Струменский» (цит. по: ЯПЗ 3. С. 483). О том, как в дальнейшем сложилась судьба С. Е. Струменского, сведений нет.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>