<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kryzhanovskiy_Nikolay_Andreevich_2_343">Крыжановский Николай Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Крыжановский Николай Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7225">Крыжановский Николай Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Крыжановский Николай Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Коржановский»; 1818-1888) — генерал от артиллерии, начальник штаба артиллерии в Севастополе. По окончании артиллерийского училища в 1842-1850 гг. служил в войсках Черноморской береговой линии; затем, с началом Восточной войны, был назначен начальником артиллерии Южной армии, принимал участие в осаде крепости Силистрия. Во время Крымской кампании переведён в Севастополь, получил сильную контузию. Участвовал в сражении на речке Чёрной 4 августа 1855 г. После войны, в 1857-1860 гг., — начальник Михайловского артиллерийского училища и Артиллерийской академии, затем был назначен варшавским генерал-губернатором, потом помощником командира Кронштадтского порта, далее — помощником командующего войсками Виленского военного округа, с 1865 по 1881 г. — оренбургский генерал-губернатор и командующий войсками округа. Крыжановский — автор трудов по военному делу, воспоминаний о некоторых событиях севастопольской обороны, романа «Дочь Апаяр-хана».</p>
        <p>Толстой познакомился с полковником Крыжановским в Дунайской армии, служил под его началом, привлёк его, как и других офицеров, к проекту журнала «Военный листок», и полковник «обещал своё сотрудничество» и помощь в финансировании издания.</p>
        <p>В Севастополе судьба опять свела Толстого с Крыжановским. Как вспоминал один из участников обороны города (не пожелавший назвать своё имя; его воспоминания были опубликованы в журнале «Русская старина» в феврале 1884 г.), «во время Крымской войны часто, почти ежедневно, по вечерам собирались у начальника штаба артиллерии, Крыжановского, члены его штаба и некоторые другие офицеры …. Обыкновенно полковник Балюзек садился за фортепиано, прочие становились кругом…» — и далее мемуарист рассказывал, что таким образом на квартире у генерала Крыжановского офицеры сочинили песню «Как четвёртого числа…». С именем Крыжановского связано и ещё одно «сочинение» Толстого: в первые дни после падения Севастополя, 1 и 2 сентября, подпоручик Толстой, выполняя поручение Крыжановского, работал над составлением «Донесения о последней бомбардировке и взятии Севастополя союзными войсками». Спустя тринадцать лет, заканчивая работу над «Войной и миром», он вспоминал эти дни: «После потери Севастополя начальник артиллерии Крыжановский прислал мне донесения артиллерийских офицеров со всех бастионов и просил, чтобы я составил из этих более чем 20-ти донесений — одно. Я жалею, что не списал этих донесений. Это был лучший образец той наивной, необходимой военной лжи, из которой составляются описания» («Несколько слов по поводу книги “Война и мир”»). Конечно, не случайно Крыжановский поручил такой ответственный труд Толстому: слава его как писателя уже была известна в армии.</p>
        <p>После войны Толстой встречался с Крыжановским, а в 1876 г., по пути в самарское имение, будучи в Оренбурге, посетил своего бывшего начальника штаба.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>