<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Peladan_Zhozefen_3_1342">Пелада́н Жозефен</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Пелада́н Жозефен // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10600">Пелада́н Жозефен</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пелада́н Жозефен</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Péladan; настоящее имя Жозеф Эмме; 1858-1918) — французский писатель-декадент, мистик, называл себя «Сар» (вавилонский владыка), претендовал на роль духовного вождя человечества, прославился экстравагантностью поведения. Родился близ г. Лиона в состоятельной, интеллигентной семье журналиста, сотрудника газеты «Литературная Франция» и сооснователя «Религиозного еженедельника» - издания, занимавшегося преимущественно маргинальными науками и мистическими, религиозными и оккультными проблемами. В Риме и во Флоренции изучал работы Леонардо да Винчи и эпоху Возрождения. Любимым писателем Пеладана был Сервантес, любимым композитором - Вагнер, влияние которого чувствовалось в его произведениях. Не лишённый дарования, Пеладан высказывал оригинальные и меткие суждения. Пишущий нередко весьма красиво и образно, он вызывал у многих критиков или насмешки, или иронические замечания своей склонностью ко всему вычурному и желанием мистифицировать публику. Он боролся против «латинского декадентства» (название цикла из 21 романа) и против «эстетического декадентства» и создал свой орден розенкрейцеров с целью «восстановить в своём великолепии культ идеала, на основе традиции и посредством красоты». Орден имел целью уничтожение националистических разграничений, и в этом плане Пеладан и Толстой были единомышленниками (Пеладан считал антинационализм Толстого слишком робким). Но в области эстетики их взгляды резко расходились. Пеладан устраивал ежегодные выставки («Салоны») живописи, из которых исключалась реалистическая и натуралистическая живопись. Он принимал лишь живопись религиозную (католическую) в духе итальянцев, или поэтическую, аллегорическую, символическую живопись в духе Пюви де Шаванна. Он был признанным историком искусств, писал о Делакруа, о Леонардо да Винчи, об итальянских примитивистах и имел основания интересоваться трактатом Толстого «Что такое искусство?», тем более что в нём была упомянута его книга «L’Art idéaliste et mystique» (Paris, 1894).</p>
        <p>B 1897 г. в связи с работой над трактатом «Что такое искусство?» Толстой много читал об искусстве. Из дневника В. Ф. Лазурского, учителя детей Толстых, известно, что Толстой дал ему часть рукописи трактата, «в которой излагаются разные эстетические теории от Баумгартена до наших дней, и нагрузил» его «книгами, которыми сам пользовался при составлении этой исторической части своей работы!» (Дневник В. Ф. Лазурского // ЛИ. Т. 37-38. С. 493). Одной из таких книг была книга Сара Пеладана на французском языке: «L’art idéaliste et mystique», которая сохранилась в ЯПб. В книге имеются пометы Толстого. Последняя помета - на с. 63. Далее страницы до конца книги не разрезаны. Вероятно, Толстой-читатель потерял к ней интерес.</p>
        <p>В трактате «Что такое искусство?» писатель выступил против определённых направлений в искусстве, и у многих читателей сложилось мнение, что Толстой действительно занялся «ниспровержением искусства». Например, он так оценивал молодого французского писателя, который ярче других выражал среди европейцев новое направление в искусстве: «Потом Sar Peladan “L’art idéaliste et mystique” “Идеалистическое и мистическое искусство” Сара Пеладана. - фр. (1894). По Пеладану, красота есть одно из выражений Бога. “Il n’y a pas d’autre Réalité, que Dieu, il n’y a pas d’autre Vérité, que Dieu, il n’y a pas d’autre Beauté, que Dieu” “Нет реальности, кроме Бога, нет истины, кроме Бога, нет красоты, кроме Бога”. - фр. (р. 33). Книга эта очень фантастическая и очень невежественная, но характерная по своим положениям и по некоторому успеху, который она имеет среди французской молодёжи» (30: 53). Ж. Пеладан в долгу не остался. Он печатно и публично называл Толстого «варваром» и «мужиком» и написал свой «Ответ Толстому» (1898), который, по мнению Мишеля Никё, «является и эстетическим манифестом, и антирусским памфлетом: как может славянин-варвар учить латинян?!» Эта «книга против “эстетического нигилизма” посвящена опровержению тезисов русского писателя в трактате “Что такое искусство?”». Обвинение в невежестве задело Пеладана за живое: «Если бы этот бывший военный читал меня как следует, он открыл бы, что я основательно знаю свой предмет и что для возвышения современного искусства я не выдвигал какую-то сентиментальную, никому не известную мазню (Толстой хвалил картины и рисунки Langley, Morion, Jules Breton, Лермита, Дефреггера и др.), а сделал нечто большее. Книга Толстого исходила из благих намерений, но приводила к неприемлемым для Пеладана эстетическим положениям» (Niqueux, Michel. La Réponse à Tolstoï de Péladan (au sujet de Qu’est-ce que l’art?) // Cahiers Léon Tolstoï, № 14, Paris, Institut d’études slaves, 2003. P. 37-48).</p>
        <p>Расходясь по поводу понятия красоты и прекрасного, Пеладан и Толстой сходились, на первый взгляд, в мнении об общественном и религиозном назначении искусства. Для Толстого искусство должно служить «братскому единению» (30: 179) людей, для Пеладана роль искусства состоит в том, чтобы «осуществить братство между людьми». Оба писателя являлись сторонниками религиозного искусства.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>