<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ter_Lui_Adolf_2_677">Тьер Луи Адольф</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Тьер Луи Адольф // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14163">Тьер Луи Адольф</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тьер Луи Адольф</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1797-1877) — французский политический деятель, историк, журналист. В разные годы занимал министерские посты, был премьер-министром, в 1871-73 гг. — президентом Франции. В 1871 г. жестоко подавил Парижскую коммуну. Автор капитальных трудов по французской истории: десятитомной «Истории Французской революции» (1823-1827), посвящённой Великой французской революции 1789 г., и двадцатитомной «Истории консульства и империи» (1845-1861), написанной с нескрываемой симпатией к Наполеону Бонапарту.</p>
        <p>Толстой читал «Историю Французской революции» в 1852 г. и отзывался о ней критически. Сравнивая труд Тьера с «Историей Англии» Д. Юма, Толстой отмечал недостатки произведения французского историка. Тогда же, под влиянием чтения исторических работ, в т. ч. и Тьера, у Толстого возникла мысль «составить истинную правдивую историю Европы нынешнего века» (46: 141-142).</p>
        <p>К «Истории консульства и империи» Толстой обратился в 1860-е гг., когда работал над «Войной и миром». Писатель часто приводил в тексте цитаты из многотомного труда Тьера, иногда спорил с французским историком (см., например, т. 3, ч. 2, гл. VII, IX, X и др.). Не нравилась Толстому очевидная ангажированность Тьера, превозносившего Наполеона; не разделял он и взгляды французского автора относительно роли личности в истории. Нелестно отзывался Толстой о работе Тьера в черновых редакциях «Войны и мира», упрекая историка в неверном освещении событий. Книгу Тьера Толстой называл «невежественно-легкомысленной» (13: 439). Критически о Тьере и Михайловском-Данилевском Толстой отозвался в статье «Несколько слов по поводу книги “Война и мир”». Отмечая, что в работах этих историков встречаются «такие описания, что не знаешь, смеяться ли или плакать», Толстой приводил пример из книги Тьера, поражающий «нельзя сказать безнравственностью, но просто бессмысленностью» (16: 12-13).</p>
        <p>Тем не менее чтение Тьера немало помогло Толстому при работе над романом: некоторые эпизоды, например, разговор казака с Наполеоном (т. 3, ч. 2, гл. VII), Толстой заимствовал именно из труда французского историка.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>