<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Konisi_Masutaro_2_327">Кониси Масутаро</title>
        <title type="bibl">
          Сато Ю. Кониси Масутаро // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888125">
                  <name>Сато Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6809">Кониси Масутаро</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кониси Масутаро</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Даниил Павлович — так он называл себя в России; 1862-1940) — японский публицист; переводчик сочинений Толстого; его посетитель, корреспондент и адресат; принял православие и закончил Киевскую духовную академию. Кониси был не только первым японцем, который познакомился с Толстым, но и, по его воспоминаниям «О Толстом», в 1894 г. вместе с ним переводил труд древнекитайского мудреца Лао-тзе «Тао-те-кинг» с китайского на русский язык.</p>
        <p>Вернувшись на родину, Кониси, естественно, оказался в центре горячего внимания японских литературных кругов. Благодаря ему Толстой, легендарный писатель далёкой страны, становился для японцев намного ближе. В течение нескольких лет Кониси много писал о религиозной мысли Толстого и переводил на японский язык его художественные произведения. В частности, перевод «Крейцеровой сонаты» (1896) сыграл значительную роль в становлении японского натурализма из-за неслыханной для японцев суровости и беспощадности поиска истины в этой повести.</p>
        <p>Без сомнения, Кониси внёс огромный вклад в знакомство японского народа с Толстым, но в самом значимом событии его биографии, в «общем переводе Лао-тзе», в котором в Японии до сих пор почти никто не сомневается, много неясного. Дело в том, что, «кроме слов самого Кониси, нет свидетельств “совместного перевода”», как отмечает японский толстовед Фудзинума Такаси в своей книге «Жизнь Толстого» (изд-во «Дайсанбунмэй», 1993. С. 175).</p>
        <p>По воспоминаниям Кониси, в начале ноября 1894 г. Толстой узнал через Н.Я. Грота о том, что японский литератор переводит «Тао-те-кинг» Лao-тзе. Заинтересовавшись этим, Толстой пригласил Кониси к себе в Хамовники. Пожелав издать «лучший перевод, чем любые другие», он предложил «быть его консультантом по этому поводу»: «Вы через каждый вечер приезжайте ко мне с вашим переводом, допустим, каждый раз по 1, 2 гл., и читайте вслух передо мной, а я буду сопоставлять ваш перевод с английским, французским, немецким, поправлять его и определять правильный перевод». В результате совместной интенсивной работы (Кониси утверждает, что только за один месяц, с конца ноября до конца декабря 1894 г., он с Толстым встретился более 20 раз) уже к середине марта 1895 г. перевод был завершён и вскоре опубликован в журнале «Вопросы философии и психологии», а в конце того же года издан книгой «Философия Лао-тзе» (перевод и предисловие Кониси под редакцией Толстого), весь тираж которой моментально разошёлся благодаря имени великого писателя и давно бушевавшей сенсационной известности этого проекта. Вскоре было выпущено второе издание, которое оказалось также быстро распроданным. Так утверждает Кониси в своей книге.</p>
        <p>Однако среди этих «воспоминаний» достоверно подтверждается вообще немного: Кониси действительно перевёл сочинение Лао-тзе и опубликовал перевод в журнале «Вопросы философии и психологии» (май 1894. Кн. 3), и Толстой действительно в какой-то мере был причастен к этому процессу и читал перевод. Об этом упоминал А.В. Цингер, который говорил, что Кониси «приехал учиться православию. Потом Грот убедил его, что ему нужно учиться философии, а не православию. Потом В. Соловьёв, что это чепуха — учиться. Потом Л.Н. сказал ему (Кониси), что не им, японцам, китайцам у нас учиться, а нам у их Лао-тзе, и внушил ему перевести Лао-тзе на русский язык» (25 октября 1909 г.; ЯПЗ. 4. С. 88). Но о подробностях их сотрудничества ничего неизвестно.</p>
        <p>Более того, есть и явные противоречия со словами Кониси. Толстой, несколько раз упоминая этот перевод, всегда называл его только «переводом Кониси» и не говорил ни слова о «совместной» работе, а оценку ему давал очень суровую, считая этот перевод «хуже всех»: «У меня есть пять переводов Лао-тзе, все они плохи. Кониси хуже всех. Немецкий перевод менее плох, его с Евгением Ивановичем обрабатывали по-русски, не кончили» (17 ноября 1906 г.; ЯПЗ. 2. С. 307). И в другой раз о том же: «Кониси очень плохо перевёл его» (10 января 1907 г.; там же. С. 348).</p>
        <p>О немецком переводе, «менее плохом», слова Кониси тоже противоречат толстовским. Кониси в своей книге говорит, что Толстой не очень высоко оценивал этот перевод Виктора фон Штрауса за то, что в нём, мол, «по сравнению с английским и французским, кажется, больше недостатков и к тому же он снижает возвышенность оригинала» (Кониси Масутаро. О Толстом. Изд-во «Момояма-серин», 1948. С. 29), но на самом деле, как видим, писатель ставит Штрауса выше всех как «особенно хороший немецкий перевод» (84: 197) и, опираясь в основном именно на него, вместе с Е.И. Поповым, делает свой перевод, о чём свидетельствует и дневниковая запись 5 октября 1893 г.: «Попов здесь. Мы с ним по немецкому Штраусу переводили Лаотзи. Как хорошо! Надо составить из него книжку» (52: 100).</p>
        <p>Из всего этого можно заключить, что Толстой считал перевод Кониси не «совместным», а просто «переводом Кониси», хотя вопрос этот пока остаётся открытым.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Кониси Масутаро. О Толстом. — 1948; Янаги Томико. Толстой и Япония. — 1998. С. 42-44 (на японском языке).</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>