<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sandetskiy_Aleksandr_Genrikhovich_4_2059">Санде́цкий Александр Генрихович</title>
        <title type="bibl">
          Анисимов П. Д. Санде́цкий Александр Генрихович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888010">
                  <name>Анисимов П. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12241">Санде́цкий Александр Генрихович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Санде́цкий Александр Генрихович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1851-1918) — корреспондент и адресат Толстого; в 1907-1912 гг. командующий войсками Казанского военного округа, с 1912 г. — член Военного совета. В 1871 г. Сандецкий окончил 2-е Константиновское военное училище. На военном поприще прошёл путь от подпоручика Кавказского 4-го стрелкового полка до генерала от инфантерии.</p>
        <p>19 января 1909 г. Толстой получил письмо от фельдшерицы из Петербурга Т. Н. Ветвиновой с просьбой спасти от смертной казни её младшего брата, примкнувшего к революционному движению. Желая помочь юноше и всему семейству, в тот же день Толстой отправил письма сенатору А. Ф. Кони, С. А. Стахович, Л. Л. Толстому и напрямую обратился с просьбой о помощи к Сандецкому, хотя даже не знал его имени и отчества: «…обращаюсь к вам с просьбою …, — писал Толстой, — избавить этого несчастного заблудшего 16-летнего мальчика от позорной смерти и невинных родных его и главное — мать от ужасного страдания. Письмо это я пишу лично и никто кроме вас и меня не будет знать об его содержании» (79: 36). Об этой ситуации 2 апреля 1909 г. в своём дневнике писал Н. Н. Гусев: «Упомяну здесь, кстати, о том (чего я не записал в своё время), что недавно Лев Николаевич получил письмо от сестры одного юноши, почти мальчика, который участвовал в экспроприации и сидел в тюрьме, ожидая суда. Сестра его писала, что боится, что брата её приговорят к смертной казни, и просила Льва Николаевича сделать, что он может, для спасения его жизни. Лев Николаевич написал письмо … генералу Сандецкому, который должен был утверждать приговор суда над этим мальчиком. По-видимому, письмо вышло очень задушевным, так как Лев Николаевич передал его мне для отправления запечатанным в конверт, на котором сам написал адрес, и сказал, что он не желает, чтобы с этого письма снималась копия …. Так что содержание этого письма осталось неизвестным никому из близких Льва Николаевича» (Гусев Н. Н. Два года с Л. Н. Толстым. М., 1973. С. 247).</p>
        <p>Сандецкий ответил Толстому 6 февраля 1909 г. и сообщил, что дело будет слушаться 13 февраля и он, «если возможно будет, постарается смягчить приговор» (79: 37). Участие Толстого и Сандецкого в судьбе юного революционера спасло его от смертной казни: Ветвинов был приговорён к восьми годам каторги как несовершеннолетний. Сам Толстой раскрыл содержание своего письма к генералу Сандецкому 8 февраля 1909 г., сразу же после его обнадёживающего ответа: «Сандецкому — это давно было … я и написал: “Никто о том не будет знать, что я вам пишу и что вы это делаете ради Толстого”» (ЯПЗ. 3. С. 324).</p>
        <p>После февральской революции 1917 г. Сандецкий подал в отставку и был освобождён от должности члена Военного совета с сохранением звания. Пришедшие к власти большевики его арестовали, и в конце 1918 г. он был расстрелян.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>