<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lederle_Petr_Mikhaylovich_3_1179">Ледерле́ Пётр Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Ледерле́ Пётр Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7744">Ледерле́ Пётр Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ледерле́ Пётр Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1860-193?) — единомышленник Толстого, брат петербургского издателя М. М. Ледерле. Родился в семье врача. В 1880-1886 гг. учился в Казанском университете на медицинском факультете, но курса не кончил и с 1892 г. жил в Боровичском уезде Новгородской губ. близ станции Меглецы, занимаясь сельским хозяйством. Своими руками и на собственные средства с несколькими помощниками выстроил в деревне начальную школу, в которой преподавал, ведя уроки одновременно в трёх классах. Школа Ледерле была официально признана Боровичским уездным училищным советом, от чьего имени детям выдавались документы об окончании школы. Ледерле лечил крестьян и их детей, принимал роды, вёл учёт похороненных на местном кладбище. Был женат на крестьянке, имел от неё двух дочерей.</p>
        <p>В 1903 г. Ледерле вступил в переписку с Толстым. Толстой писал ему 30 сентября 1903 г. и 30 января 1905 г. В письме 1903 г. писатель поддержал желание Ледерле жить своим трудом на земле и содействовать улучшению крестьянского быта, подчеркнув: «Знать, что есть такие люди и, главное, семьи, как ваша, как вы её правдиво описываете, составляет одну из лучших радостей моей жизни. … Вы наверное не цените достаточно своего положения, … главное, что вам нужно, это то, чтобы не изменять его и дождаться ожидающей вас награды, внутренней, невидимой, но самой действительной» (74: 194). В письме 1905 г. Толстой благодарил Ледерле за пересылку полученного им от знакомого морского офицера Б. А. Тевяшева письма двух матросов эскадры Рожественского, по религиозным мотивам отказавшихся участвовать в военных действиях. В этом письме они обращались к Толстому с просьбой похлопотать, чтобы им выдали отобранное у них Евангелие. В дневнике Толстого 29 января 1905 г. имеется запись: «Хочу сейчас написать им и их начальнику. Поискал в календаре имя начальника - не нашёл. Раздумал писать» (55: 119).</p>
        <p>Ледерле был одним из подписавших групповое воззвание «Милые братья и сёстры…», составленное в октябре 1914 г. в Ясной Поляне толстовцем Сергеем Михайловичем Поповым в знак протеста против Первой мировой войны. 19 октября 1914 г. Ледерле писал В. Ф. Булгакову: «С искренней радостью прошу вас присоединить и мою подпись к христианскому обращению по поводу войны» (Булгаков В. Ф. Опомнитесь, люди-братья! История воззвания единомышленников Л. Н. Толстого против мировой войны 1914-1918 годов. М., 1922). С 1917 г. до самой смерти в конце 1930-х гг. Ледерле жил с семьёй на хуторе при школе, названной именем Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>