<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Astakhov_Mark_Stefanovich_4_1662">Астахов Марк Стефанович</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Астахов Марк Стефанович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="736">Астахов Марк Стефанович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Астахов Марк Стефанович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«казак»; 1884 — после 1921) — корреспондент и посетитель Толстого; кубанский казак из Новопокровской станицы Екатеринодарской губ. Впервые пришёл в Ясную Поляну 5 сентября 1908 г. «Пришёл к Л. Н. “в рабы наниматься”, как ответил на вопрос Вани. (Они, сектанты, любят выражаться таким языком.), — записал Д. П. Маковицкий. — Сам из православных, ищет правды, был баптистом и прошёл через многие секты. Теперь читал “Хулу” Иоанна Кронштадтского о Л. Н., что он предтеча антихриста. Тут он подумал, что, скорее, обратное будет правда, и приехал, т.е. пришёл, пробыв в дороге 17 дней. Сильный, страстно правды добивающийся, упорный человек, жаждущий по правде любви. Л. Н. с ним поговорил в гостиной; потом он (Астахов) поехал с Чертковым к нему (Черткову)» (ЯПЗ. 3. С. 191).</p>
        <p>Второй раз вместе со своим товарищем А. Я. Елисеевым Астахов прибыл в Ясную Поляну 27 февраля 1910 г. — хотел посоветоваться с Толстым насчёт воинской повинности. П. Н. Гастев, посетивший Толстого 24 октября 1910 г., рассказывал об Астахове: «он строгий сектант», «думая как сектант, что руководить духовной жизнью должна какая-нибудь голова (думал: “Вы, Лев Николаевич”)» (ЯПЗ. 4. С. 395). В автобиографии «История жизни Маркина. Краткое изложение хода жизни и его деяний. Как странник идёт от бога к богу, к свету со светом и сам с собой про бога говорит…» (Киев, 1912) Астахов писал о себе: «А рода отец и мать очень бедного, пасли рогатый скот и безграмотны, в школу не при чем было отдать Марка. Возрос Марк при отце с матерью и помогал в их нужде до 22 лет. Вдруг по закону на крестьянке женили Марка, и стал он мужем; и вот в очередь по закону пришло время ему служить и снарядился, и служил, как все казаки…» Писал Астахов и о своём пути к православной вере, что изменило его жизнь: «И начал искать с любовию горячей Христову жизнь и его мир в своём христианстве и отечестве … самоучкой выучил себя читать священные книги и писать» (58: 327-328).</p>
        <p>Толстому оказались близки и понятны суждения Астахова, в его дневнике появилась запись: «Приехавшие казаки: хочет установить Царство Небесное на земле: смешение религиозного с мирским. И слава людская, и устроительство. Но трогательные. Приехали нарочно» (58: 20). В. Ф. Булгаков отметил проявленный интерес Толстого к Астахову: «Про одного из них, проповедника, особенно способного, Лев Николаевич мне после говорил: “В нём соединяются вместе религиозное чувство, желание славы людской и суеверие возможности устройства жизни других”» (Булгаков. С. 96). 2 марта 1910 г. Толстой записал в дневнике: «Слава Богу, довольно хорошо помню, что живу только перед Ним» (58: 21). Он опять вспомнил об Астахове, подчёркивая его способность увлекать своими нравственными исканиями: «…идти за одним, который обдумает …. Но есть и такие, которые хотят играть роль Веригина. Как третьего дня бывший казак кубанский» (ЯПЗ. 4. С. 189). Сравнение с Веригиным, руководителем секты духоборов, — это высокая оценка Толстого.</p>
        <p>19 апреля 1910 г. Толстой получил от Астахова письмо, в котором тот сообщал об отказе своего товарища-казака от военной службы. Письмо заканчивалось словами: «Люблю я всех людей без разбора, не знаю зла и добра, а живу жизнью Бога. Радость и печаль ести жизня всех нас. А жизня есть Бог. Терпелив Бог с нами, и будем мы терпеливы со всеми людьми» (58: 328). Толстой на конверте пометил: «Чýдное письмо» — и прочитал посетившим его в тот день японцам: христианину Хораде, директору высшей школы, и буддисту Мидзутаки, слушателю народного университета в Москве, командированному в Россию для «изучения языка и техники промышленности русской». «Л. Н. читал японцам это “чýдное” (как написал на конверте) письмо», что отметил Д. П. Маковицкий в своём дневнике (ЯПЗ. 4. С. 228). На письмо Астахова Толстой поручил ответить своим помощникам.</p>
        <p>Отказавшийся от военной службы в 1910 г., Астахов дважды, в 1911 и 1917 гг., проходил психологическое освидетельствование и был признан негодным. В 1918-1919 гг. выпустил листовки «Открытое письмо к духовенству» и «Открытое письмо к мироправителям и архиереям о том: какая жизнь образованных и просвещённых и какое действие солдат и рабочих необразованного люда». В 1921 г. Астахов был пресвитером «Религиозной, объединённой, беззащитной, бескровной, братолюбивой общины» в Новоалександровской станице Кубанской области.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>