<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bers_Elizaveta_Andreevna_2_080">Берс Елизавета Андреевна</title>
        <title type="bibl">
          Новикова С. Д. Берс Елизавета Андреевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888100">
                  <name>Новикова С. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1329">Берс Елизавета Андреевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Берс Елизавета Андреевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1843-1919) — свояченица Толстого, старшая сестра его жены С.А. Толстой. «Старшая сестра Лиза была серьёзного, необщительного характера. Я, как сейчас, вижу её сидящей на диване, поджавши ноги, с книгой в руках, с сосредоточенным выражением лица», — вспоминала о ней её младшая сестра Татьяна (Кузминская. Ч. I. Гл. VII). В 1860 г. Е.А. Берс сдала экзамен на звание домашней учительницы при Московском университете.</p>
        <p>В начале 1860-х гг. Толстой часто бывал в семье Берсов. «Лев Николаевич ни на кого из нас не обращал исключительного внимания и ко всем относился равно. С Лизой он говорил о литературе, даже привлёк её к своему журналу “Ясная Поляна”», — рассказывала Т.А. Кузминская (Ч. I.</p>
        <p>Гл. XIII). По поручению Толстого Лиза написала два исторических очерка. Очерки «О Магомете», с кратким предисловием писателя, и «О Лютере» опубликованы в книжках «Ясной Поляны» за 1862 г. (июль и сентябрь). Частые визиты Толстого и зародившиеся в свете сплетни позволили Лизе Берс надеяться на замужество. Кузминская писала: «Казалось, что её разбудили от продолжительного сна, что ей внушили, навеяли эту любовь и что она любила не самого Льва Николаевича, а любила свою 18-летнюю любовь к нему» (там же). В дневниках Толстого есть несколько записей о Лизе Берс: 6 мая 1861 г. — «день у Берсов приятный, но на Лизе не смею жениться»; 22 сентября 1861 г. — «Лиза Берс искушает меня; но это не будет. Один расчёт недостаточен, а чувств нет»; 8 сентября 1862 г. — «Лиза как будто спокойно владеет мной! Боже мой! как бы она была красиво несчастлива, ежели бы была моей женой…»; 10 сентября 1862 г. — «Лизу я начинаю ненавидеть вместе с жалостью…»</p>
        <p>16 сентября 1862 г. Толстой передал С.А. Толстой письмо-предложение. В нём он упоминал и Лизу: «Ложный взгляд вашего семейства на меня состоит в том, как мне кажется, что я влюблён в вашу сестру Лизу. Это несправедливо». Спустя годы, С.А. Толстая рассказывала: «Через несколько минут весь дом знал о случившемся, меня стали поздравлять; но горе Лизы тяжёлым гнётом легло на наше счастье, и совестно было быть радостными, когда бледная, мрачная фигура сестры Лизы была и день и ночь передо мной. Отец тоже был сердит, что выходит замуж не старшая, а вторая дочь, тем более что он знал о любви Лизы, и не давал денег на приданое. Моя мать уже послала Лизу уговорить отца дать хоть сколько-нибудь денег, чтоб сшить необходимое» (Толстая С.А. Моя жизнь // ОР ГМТ). На следующий день, 17 сентября, Толстой записал в дневнике: «Лиза жалка и тяжела, она должна бы меня ненавидеть… Целует».</p>
        <p>Е.А. Берс сумела найти в себе силы достойно вынести этот удар судьбы и сохранить хорошие отношения с сестрой и её мужем. Позднее она оказывала помощь Толстому в его работе над «Войной и миром». Образованная и начитанная, она прислала ему список книг с довольно полным и детальным подбором изданий по истории 1812 года.</p>
        <p>Лизу Берс можно в некоторой мере считать прототипом Веры Ростовой в «Войне и мире». Об этом говорит и сходство характеров («умна логично, много знает и читала, любит судить и удивляется, что её умное не выходит умным. Никого не любит, но расчувствоваться умеет при всяком случае»), и то, что в черновиках романа Толстой несколько раз называл свою героиню Лизой, зачёркивал это имя и писал «Вера».</p>
        <p>Е.А. Берс изучала экономические науки. Автор работ: «О причинах разорения земледельческой России» (СПб., 1899); «Вопросы нашего времени» (СПб., 1902); «Курс на русский рубль» (Петроград, 1914). Первым браком была замужем за флигель-адъютантом Г.Е. Павленковым (ум. в 1892 г.). Затем вышла замуж за своего двоюродного брата Александра Александровича Берса.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>