<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Molchanov_Aleksandr_Nikolaevich_4_1964">Молча́нов Александр Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева О. В. Молча́нов Александр Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888162">
                  <name>Алексеева О. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9173">Молча́нов Александр Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Молча́нов Александр Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1846 — не ранее 1916) — посетитель Толстого; журналист, беллетрист. Окончив Петербургский университет кандидатом права, служил судебным следователем, присяжным стряпчим. По поручению Министерства внутренних дел изучал вопрос переправки русских эмигрантов в Америку. Уйдя в отставку, занимался адвокатской практикой и журналистикой. После возбуждения против него уголовного преследования за кражу уехал за границу, где сблизился с революционной эмиграцией и начал выступать с анархистскими призывами. Одновременно с анархистской деятельностью Молчанов предлагал свои услуги шефу III отделения. Его связи с жандармами были быстро раскрыты. Притязания Молчанова на звание камер-юнкера и консульскую должность не были удовлетворены, но ему разрешили вернуться в Россию.</p>
        <p>Став в 1877 г. постоянным сотрудником «Нового времени», Молчанов писал заграничные корреспонденции, издал сборник статей о Русско-турецкой войне «Между миром и Конгрессом. Письма в “Новое время”», носящий явный славянофильский характер.</p>
        <p>Журналистская деятельность Молчанова, в частности его интервью с Л. Гамбеттой, стала причиной того, что его имя сделалось нарицательным обозначением журналиста-либерала.</p>
        <p>В июне 1890 г. Молчанов посетил Толстого и написал корреспонденцию «В Ясной Поляне» для газеты «Новое время» (опубликована 7 июня 1890 г.), которую впоследствии перепечатали европейские газеты. Молчанов подробно сообщал о состоянии здоровья Толстого и рассказывал о своей почти трёхчасовой беседе с ним. Темами общения стали условия журналистской работы и разнообразные литературные вопросы. Толстой высказал не совсем понятное, с точки зрения Молчанова, убеждение в том, что «все произведения должны появляться в свет только после смерти их авторов…», потому что, «когда произведения публикуются ещё при жизни автора, он, когда пишет, не свободен, он непременно будет думать, чтó скажут о его труде, как его встретят, и пр. и пр. Всё это нехорошо, очень нехорошо… А потом пережить, знаете, свою славу — дело такое трудное, которое не всякому и удаётся…» (ТВС. 1. С. 469). В связи с этими рассуждениями Толстой вспомнил судьбу Николая Успенского.</p>
        <p>Размышляя о необходимости «сжатого экстре из классиков всемирной литературы», Толстой высказал убеждение в том, что «даже средние и маленькие писатели не должны быть забыты …: даже у самых маленьких найдутся такие мысли, которые человечество не должно забывать» (ТВС. 1. С. 470).</p>
        <p>Толстой поделился с Молчановым темой, на которую «желал бы написать роман» (ТВС. 1. С. 472), даже коротко рассказал сюжет этого замысла (замысел остался неосуществлённым, частично воплотился в романе «Воскресение» в истории о ребёнке Катюши и Нехлюдова).</p>
        <p>Тема журналистского и писательского труда была не единственной в разговоре писателя с журналистом: Толстой дал оценки политикам, в частности Вильгельму и Бисмарку. О первом он отозвался с симпатией, второго же отказался признать великим человеком и назвал одним из «гениев-нахалов».</p>
        <p>В «Новом времени» Молчанов сообщил не только о беседе с Толстым, но и о разговоре с его женой. Главной темой этого разговора были «две злобы дня яснополянского дома — тень, наброшенная на отношения семьи к знаменитому главе её, и беда с посетителями» (Интервью. С. 59). С. А. Толстая опровергла слухи о внутрисемейном конфликте и о религиозной пропаганде, которую её муж якобы вёл среди крестьян.</p>
        <p>Проведя в общении с Толстым около трёх часов, Молчанов закончил свою корреспонденцию размышлением о «грубом недоразумении», которое «заключается в осаде графа посторонними посетителями»: «К человеку больному, усталому от трудов, занятому глубокими думами о высших идеях человечества, люди мелкие лезут нескончаемой вереницей, без церемонии и без совести…» (Интервью. С. 60).</p>
        <p>Общение Толстого с Молчановым нашло отражение не только в газете «Новое время», но и в дневнике писателя: 1 июня 1890 г. Толстой оставил о своём собеседнике лаконичную запись: «Корреспондент Молчанов — пустой … Я очень не в духе» (51: 47).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>