<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dushkin_Leontiy_Evseevich_3_1022">Ду́шкин Леонтий Евсеевич</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев A. С. Ду́шкин Леонтий Евсеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев A. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20059">Ду́шкин Леонтий Евсеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ду́шкин Леонтий Евсеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Дужкин»; 1863/65-1898/1899?) — посетитель, единомышленник, корреспондент и адресат Толстого. Слесарь-механик Александровского завода в Петербурге, позднее - железнодорожных депо Закаспийского края и г. Баку; на пути самоопределения в конце 1880-х гг. сблизился с кругом «Посредника» и в 1889 г. познакомился с Толстым, несколько раз бывал у него в Москве. Толстой замечал о Душкине: «умён и хорош» (50: 126), «очень хорошие письма» (64: 284). 15 марта 1890 г. в ответном письме Душкину, поделившемуся тяготившими его противоречиями своих взглядов на жизнь. Толстой сделал вывод: «А насколько я могу судить, вы живёте хорошо, и помогай вам Бог» (65: 43). В письме к Толстому от 13 мая 1894 г. Душкин рассказал об убийстве Богатуровым днём на улице в Баку девушки-гимназистки, свояченицы отстранившего его от должности врача. На её могиле Душкин произнёс в духе идей непротивления злу насилием обличительную речь, пронизанную чувством сострадания не только к жертве, знакомой Душкина, но и к убийце и вызвавшую недовольство губернатора, что произвело впечатление на Толстого: «Я понимаю теперь, как должно было потрясти вас то убийство … и очень рад, что оно подействовало на вас … сознанием своей и других людей вины перед Богом и сострадания к несчастному. Я рад, что вы высказали это, и высказали, вероятно, сильно, если это навлекло на вас гонение» (67: 132). Толстой просил сообщить ему о судебном решении. Богатуров был приговорён к смертной казни. В ответ на письмо Душкина от 21 июля 1894 г., в котором подробно описано заседание Бакинского губ. суда по делу об убийстве 17-летней гимназистки. Толстой писал 7 августа: «Очень сочувствовал и сочувствую вам в том волнении, которое должно было вызвать в вас невольное участие в этом страшном деле. … Дорого то, чтобы чувствовать свою слабость, несовершенство. И это меня радует в вас. Мне страшно было читать про убийство убийцы …. Боже мой, как жертв много. Будем, друг мой, делателями по мере сил наших» (67: 184).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>