<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Keler_Ivan_Petrovich_3_1089">Кёлер Иван Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Кёлер Иван Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6317">Кёлер Иван Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кёлер Иван Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Köler Johann; 1826-1899) — художник, профессор исторической и портретной живописи в Академии художеств. Учился живописи в Ведене (ныне Цесис, Латвия) у Фабара (1839-1845), а с 1845 г. - в Академии художеств в Петербурге у А. Т. Маркова. Один из основоположников эстонской реалистической живописи; обогатил национальные традиции достижениями русской художественной школы. Работал в разных жанрах, преимущественно портретном, писал акварели на темы из быта эстонского крестьянства и картины на религиозные темы.</p>
        <p>Одна из таких работ на религиозную тему - роспись «Придите ко мне все труждающиеся и обремененные»* (1879) - и привлекла внимание Толстого. На ней изображён Христос с протянутыми вперёд руками. Писатель не однажды заявлял о том, что изображение Бога требует повышенной осторожности. Изображение, выполненное Кёлером, видимо, понравилось Толстому, и когда ему пришла мысль издать отрывки из Евангелия с введениями или объяснениями для народа, то он просил в своём письме в апреле 1885 г. В. Г. Черткова использовать для издания Нагорной проповеди то самое изображение Христа Кёлера.</p>
        <p>Такое издание Евангелия и др. нравственной литературы через редакцию «Посредника» при финансовой поддержке И. Д. Сытина по минимальным ценам имело большое значение для людей бедных, детей, мелких ремесленников, фабричных, не имеющих возможности покупать хорошие, но дорогие книги.</p>
        <p>Намереваясь издать Нагорную проповедь. Толстой много раздумывал над её оформлением и содержанием. Неизменным оставался лишь замысел использовать картину Кёлера. То писателю казалось, что текст нужно пустить по полям картины, то по самому изображению. Надписью же к Нагорной проповеди должно было послужить непосредственное название самой картины Кёлера «Придите ко мне все труждающиеся и обремененные». Наконец Черткову 8 мая 1885 г. Толстой писал: «Я устроил надписи на картинке с Нагорной проповедью и, кажется, хорошо» (85: 185).</p>
        <p>Что касается содержания, то Толстой хотел опустить вводную и заключительную части Нагорной проповеди, чтобы более цельно звучала сама проповедь, но сомневался, что Духовная цензура это пропустит. Помимо этого, два места канонического Евангелия, касающиеся Нагорной проповеди, Толстой считал позднейшими искажениями церковников и предлагал их заменить. К тому же Чертков уговаривал Толстого написать пояснения к содержанию, на что Толстой замечал: «…слова Евангелия 5, 6, 7 гл. Матфея так святы, так Божественны, все от начала до конца (один стих только VII гл. 6 может показаться неясным), что прибавлять к ним, рядом с ними ставить какое-нибудь объяснение, толкование - есть кощунство, которое я не могу делать» (85: 52). В итоге издание Нагорной проповеди с картиной Кёлера цензуру не прошло.</p>
        <p>Изображение Христа Кёлера произвело впечатление не только на Толстого. Российский скульптор P. Р. Бах в 1881-1882 гг. создал модель для Каслинского завода по мотивам картины И. П. Кёлера «Придите ко мне все труждающиеся и обремененные».</p>
        <p>А. А. Аленина</p>
        <p>* Пунктуация по источнику.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>