<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bessonov_Petr_Alekseevich_3_853">Бессо́нов Пётр Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Алпатова Т. А. Бессо́нов Пётр Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888163">
                  <name>Алпатова Т. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1356">Бессо́нов Пётр Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бессо́нов Пётр Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1827-1898) — корреспондент и адресат Толстого; филолог, этнограф. Получил образование в Московской духовной семинарии, затем на историко-филологическом факультете Московского университета. Служил в Комиссии печатания гос. грамот и договоров. Был учеником М. П. Погодина, впоследствии поддерживал с ним дружеские отношения. С 1858 г. - секретарь Московской синодальной типографии и член Общества любителей российской словесности. Член-корреспондент Сербского учёного общества. Опубликовал ряд сборников песен славянских народов, в т. ч. «Песни, собранные П. В. Киреевским» (ч. 1-10. М., 1860-1874) и «Песни, собранные П. Н. Рыбниковым» (ч. 1-4. М., 1861-1867). В 1872 г. Бессонов предлагал Толстому издавать его «Азбуку», но первое издание было перенесено в Петербург, и Толстой не смог воспользоваться этим предложением, о чём с сожалением писал Бессонову 9 сентября 1872 г. Во второй книге «Азбуки» был напечатан рассказ Бессонова «Петр 1 и мужик». О Бессонове Толстой писал 12 января 1872 г. А. А. Толстой, называя его своим приятелем, «прекрасным человеком» и «известным знатоком и собирателем русской старины» (ПАТ. 2011. С. 286). Фольклорные сборники Бессонова и в дальнейшем интересовали Толстого. По свидетельству самого писателя из письма к С. А. Толстой (30 января 1884 г.), он читал подготовленное Бессоновым издание «Калики перехожие. Сборник духовных стихов и исследование» (М., 1861-1864): «Читал Калики перехожие, стихи. Меня навело на это чтение моя затея народной пьесы. Обдумываю её с большим удовольствием. И, как всегда, всё разрастается и, главное, углубляется и делается очень (для меня) серьёзно» (83: 417). В одном из томов «Калик перехожих» в ЯПб в 1914 г. был найден план народной пьесы Толстого «Пётр-Хлебник». Толстой интересовался обсуждением этой книги в печати: он читал рецензию H. С. Тихонравова.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>