<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kokorev_Vasiliy_Aleksandrovich_3_1105">Ко́корев Василий Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Земцов Л. И. Ко́корев Василий Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888051">
                  <name>Земцов Л. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6656">Ко́корев Василий Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ко́корев Василий Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Кокырев»; 1817-1889) — известный и успешный предприниматель, публицист, филантроп. Из семьи старообрядцев, отец - торговец солью. Управляющий солеваренным заводом; значительный капитал получил в связи с занятием с начала 1840-х гг. винными откупами. За время предпринимательской деятельности нажил к концу 1850-х гг. огромное состояние. После обнародования рескриптов о подготовке «улучшения быта помещичьих крестьян» был одним из инициаторов проведения 28 декабря 1857 г. в честь начала работы по освобождению крестьян торжественного обеда, на котором присутствовало 180 чел. (см.: «Русская старина». 1898. № 1). Произнести речь ему не удалось - она была напечатана позднее. И, видимо, о ней 5 января 1858 г. Толстой писал как о вызвавшей у него «необъяснимое впечатление омерзения» (48: 3). Однако чуть позднее Толстой отозвался иначе: «Читал славную статью Кокорева…» (48: 11). «Вчера вышла приготовленная и несказанная Кокыревым речь, - писал он В. П. Боткину. - … Куда девалось моё олимпическое спокойствие, когда я прочёл эту речь? Речь эта всем нравится. Куда мы идём? Это ужасно. Я убеждаюсь, что у нас нет не только ни одного таланта, но и ни одного ума» (60: 250).</p>
        <p>Интерес Толстого к Кокореву связан с событиями и деятелями конца 1850-х гг. Отношение к нему было неоднозначное, что, однако, не помешало Толстому отобедать у Кокорева 12 мая 1856 г. Кокорев опубликовал известную заметку «Миллиард в тумане» (СПб. ведомости. 1859), где предложил купечеству «сброситься» деньгами и помочь крестьянам освободиться от власти помещиков, которых купец-богатей недолюбливал. Предложение не было принято. Конечно же, негативные интонации Толстого по отношению к Кокореву связаны с нелюбовью купца к поместному российскому дворянству.</p>
        <p>Кокорева называл Толстой в заметке 1877 г., в которой вспоминал его организаторскую деятельность по проведению торжеств в связи с приездом в Москву героев севастопольской обороны (17-28 февраля 1856 г.). Более Кокорева Толстой не упоминал.</p>
        <p>Миллионер практически разорился после отмены винных откупов, но продолжал активную предпринимательскую деятельность, оказывал практическую помощь голодающему крестьянству России, славянам за её пределами накануне Русско-турецкой войны 1877-1878 гг., постоянно оказывал помощь студентам Академии художеств, за что в 1889 г. ему было присвоено звание почётного члена Академии художеств.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>