<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lyasotta_Yuliy_Ivanovich_4_1926">Лясо́тта Юлий Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Лясо́тта Юлий Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8219">Лясо́тта Юлий Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лясо́тта Юлий Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Лясота», «Лассота»; 1868-?) — скрипач оркестра Большого театра; учитель музыки сыновей Толстых Льва и Михаила Львовичей.</p>
        <p>Скрипач Лясотта появился в доме Толстых в конце 1880-х гг. Это был ещё совсем юный музыкант, студент Московской консерватории, и именно его захотел видеть своим учителем музыки один из старших сыновей Толстых — Лев Львович Толстой. В начале июня 1887 г. в Ясную Поляну «приехали и Кузминские и наконец Лёва и Шидловские, — вспоминала в своей книге мемуаров С. А. Толстая. — Приехал и молодой ученик консерватории, скрипач Лассота, которого сын мой Лёва просил взять ему учителем на скрипке. … Пела моя сестра Татьяна Андреевна Кузминская серенаду Брага с аккомпанементом скрипки Лассоты» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 32). 18 июня С. А. Толстая записала в своём дневнике: «На днях он Л. Н. Толстой. — Н. Б. с увлечением проиграл на фортепьяно весь вечер: Моцарта, Вебера, Гайдна, со скрипкой. Он, видимо, наслаждался. На скрипке играл юноша 18 лет, которого я взяла для Лёвы учителем игры на скрипке, по его желанию. Юноша этот, Ляссота, из Московской консерватории» (ДСАТ. 1. С. 119). О том же факте есть упоминание в мемуарах «Моя жизнь», с добавлением, что Толстой «радуется на успех его сочинений в Америке. Радуется на всё и часто повторяет: “Как хороша жизнь!” Вид у него тогда был счастливый и радостный» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 36-37).</p>
        <p>В те же июньские дни сосед Толстых князь С. С. Абамелек привёз в Ясную Поляну свою хорошую знакомую m-me Helbig. «Много играла она Вагнера и горячо старалась заставить и Льва Николаевича полюбить этого композитора, что ей плохо удавалось, — писала С. А. Толстая. — Зато когда она сыграла, по просьбе нашей, Крейцерову сонату с скрипачом Лассотой, то впечатление было потрясающее, и всех нас привело в восторг» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 38).</p>
        <p>21 июня, как позднее вспоминала С. А. Толстая, Ясную Поляну посетил «известный в то время рассказчик и актёр Андреев-Бурлак». «Он много рассказывал нам, поражал своею талантливостью всех, особенно Льва Николаевича, … — писала мемуаристка. — Через несколько дней после отъезда Андреева-Бурлака Серёжа сын сыграл с Ласcотой сонату Бетховена, посвящённую Крейцеру, и на всех нас эта соната произвела огромное впечатление, я пишу о ней: “Что за сила и выражение всех на свете чувств”. Рассказы Андреева-Бурлака и “Соната Крейцеру” были первой побудительной причиной к повести, написанной позднее Львом Николаевичем под заглавием “Крейцерова соната”» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 37). А С. Л. Толстой, исполнявший партию фортепиано, писал о музыкальных увлечениях отца: «Не знаю, когда именно Лев Николаевич в первый раз слышал “Крейцерову сонату”. Незадолго же перед тем, как он писал свою повесть, он её слышал в исполнении несовершенном, а именно, тогда играли эту сонату я и скрипач Лясотта» (Толстой С. Л. Музыка в жизни моего отца // Толстой С. Л. Очерки былого. Тула, 1965. С. 405).</p>
        <p>С именем Лясотты связывали историю появления повести «Крейцерова соната» и др. современники писателя. Правда, биограф Толстого П. И. Бирюков сообщал, что поводом для написания «Крейцеровой сонаты» послужило исполнение «как-то весной в Москве, в Хамовническом доме» (курсив наш. — Н. Б.) Толстых, сонаты Бетховена, посвящённой Крейцеру, скрипачом Лясоттой и С. Л. Толстым (на фортепиано). Среди многих слушателей были художник И. Е. Репин и актёр В. Н. Андреев-Бурлак. В этот вечер давно знакомая Толстому соната произвела на него «особенно сильное впечатление. И он перевёл это впечатление с музыкального на литературный язык и, обратившись к Репину и Андрееву-Бурлаку» (Бирюков. 2. С. 122), предложил изобразить эту сонату доступными всем трём средствами искусства. Сам он взялся написать рассказ, который должен был прочесть перед публикой Андреев-Бурлак — прекрасный чтец, а Репину предложено было написать на эту тему картину, которая должна стоять на сцене во время чтения Андреевым-Бурлаком рассказа. Предложение это было принято, но выполнено одним лишь Толстым.</p>
        <p>Общение Лясотты с семьёй Толстых продолжалось много лет. В 1899 г., как вспоминала С. А. Толстая, иногда Таня старшая дочь Толстых. — Н. Б. «устраивала и музыкальные вечера, приглашая скрипача Ласотту, который аккомпанировал играющим на рояле барышням. Таня была натура художественная и любила всякое искусство» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 87).</p>
        <p>В 1908 г. 29 июня в Ясной Поляне, как записал Д. П. Маковицкий в своей тетради, «почему-то вспоминали скрипача Лясоту, поляка. Л. Н.: В молодости я чувствовал отвращение к полякам, а теперь — особенную нежность. Расплачиваюсь за прежнее» (ЯПЗ. 3. С. 129).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>