<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Chaykovskiy_Petr_Ilich_2_726">Чайковский Пётр Ильич</title>
        <title type="bibl">
          Вайдман П. Е. Чайковский Пётр Ильич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888029">
                  <name>Вайдман П. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15147">Чайковский Пётр Ильич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Чайковский Пётр Ильич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1840-1893) — композитор, дирижёр, педагог, музыкально-общественный деятель, профессор Московской консерватории (1866-1878 гг.). Окончив Училище правоведения (1859), в чине титулярного советника был определён на службу в Министерство юстиции. Через три года получил чин коллежского асессора. В Москве, уже после окончания Петербургской консерватории, получил по выслуге лет чин надворного советника. Ушёл в отставку в 1867 г., будучи профессором Московской консерватории. В 1884 г. Александр III наградил Чайковского орденом Владимира 4-й степени. С декабря 1887 г. получал ежегодную пенсию от государя в три тысячи рублей.</p>
        <p>Судьба Чайковского-композитора уникальна. Он родился в Приуралье, где его отец служил начальником Камско-Воткинского завода. Хотя дома, а затем в Училище правоведения Чайковский занимался музыкой, но профессионально он стал изучать музыкально-теоретические науки, композицию, игру на фортепиано, органе и флейте, уже будучи чиновником Министерства юстиции, в только что открывшейся на базе Русского музыкального общества Петербургской консерватории. Его основными учителями были А.Г. Рубинштейн и Н.И. Заремба. По окончании консерватории Чайковский был приглашён преподавать в только что открывшуюся Московскую консерваторию, где прослужил 12 лет. Одним из самых выдающихся его учеников стал С.И. Танеев.</p>
        <p>Творческая работоспособность Чайковского была огромна, тем более что профессионально музыкой он стал заниматься лишь в 21 год, а в 53 года его жизнь оборвалась. За 28 лет сознательной творческой жизни он прошёл путь от ученических работ до абсолютных, великих шедевров, став первым русским композитором, получившим ещё при жизни мировое признание. Чайковский написал 13 опер (среди них пушкинские «Евгений Онегин», «Мазепа», «Пиковая дама»), шесть симфоний и программную симфонию «Манфред» на сюжет поэмы Д. Байрона. Он сочинил свыше 100 романсов, множество пьес для фортепиано и других инструментов. Славу его составляют и три балетных шедевра: «Лебединое озеро», «Спящая красавица», «Щелкунчик». Он оставил в каждом из музыкальных жанров уникальные творения: три квартета, секстет для струнных «Воспоминание о Флоренции», три фортепианных концерта, концерт для скрипки с оркестром и т.д.</p>
        <p>Мир образов музыки Чайковского охватывает всю человеческую жизнь. Это образы детства, молодости; любовь, которая часто сопряжена с трагическим крушением надежд на счастье; образы природы, красота бескрайних просторов России… В его музыке звучат темы рока, непреодолимости препятствий на пути к счастью. Извечное единство жизни и смерти запечатлено Чайковским с потрясающей силой в произведениях последних лет.</p>
        <p>Толстой и его сочинения — мощнейший фактор духовной жизни Чайковского, начиная с юности и до последних вершинных лет его творчества. Однако для Толстого Чайковский и его сочинения занимали гораздо более скромное место, хотя писатель частично знал его музыку. В 1876-1877 гг. Чайковский интересовал его как личность. Этот момент приходится на период работы над романом «Анна Каренина».</p>
        <p>Каковы же причины этой бесконечной глубины влияния мира Толстого на личность и творчество Чайковского? Толстой был уже известным писателем, когда Чайковский только начинал свой творческий путь. Читая Толстого, молодой музыкант узнавал в его героях, их размышлениях свои собственные мысли и чувства.</p>
        <p>Другая причина — это общие черты в личности и жизненных ситуациях художников: оба рано потеряли мать, оба с детства порой до слёз любили музыку, часто понимая её как грёзу (в творчестве Чайковского многократно встречается слово «грёзы», в т.ч. и в названиях его сочинений: «Зимние грёзы», которые очень нравились Толстому, «Прерванные грёзы», «Вечерние грёзы», «Сладкая грёза»); много общих имён в литературных и музыкальных привязанностях…</p>
        <p>Чайковский и Толстой виделись лишь однажды. Это случилось между 13 и 18 декабря 1876 г. Позднее, вспоминая об этом, композитор писал в своём дневнике 1 июля 1886 г.: «Может быть, ни разу в жизни я не был так польщён и тронут в своём авторском самолюбии, как когда Л.H. Толстой, слушая andante моего Первого квартета и сидя рядом со мной, — залился слезами» (цит. по: Гусев. Летопись. 1. С. 464). Использованная Чайковским во второй части квартета песня «Сидел Ваня на диване», вызвавшая восторг Толстого, была записана композитором летом 1869 г. на Украине, в Каменке, от плотника, уроженца Калужской губ. Разудалая кабацкая песня со словами не совсем приличного содержания была преобразована композитором в идеальной лирической высоты и совершенства музыку, которая потрясла Толстого. Чайковский вспоминал эту встречу всю жизнь и не раз возвращался к ней в своих письмах, дневниках, записных книжках, размышляя, даже как бы продолжая начатый в Москве в декабре 1876 г. разговор. Для Толстого же это событие стало одной из многочисленных встреч в его жизни.</p>
        <p>19-21 декабря, вернувшись в Ясную Поляну, он написал Чайковскому письмо и послал ему сборник народных песен (в настоящее время он неизвестен). 24 декабря Чайковский ответил Толстому: «Как я рад, что вечер в консерватории оставил в Вас хорошее воспоминание! Наши квартетисты в этот вечер играли как никогда. Вы можете из этого факта вывести то заключение, что пара ушей такого великого художника, как Вы, способна воодушевить артиста в сто раз больше, чем десятки тысяч ушей публики».</p>
        <p>С.Л. Толстой позднее писал, что встречу и концерт в Московской консерватории организовал Н.Г. Рубинштейн, выполняя желание писателя «набраться побольше музыкальных впечатлений». Почему был выбран именно Первый квартет, сочинение, написанное Чайковским и впервые исполненное уже пять лет тому назад? Сам Чайковский никак не пояснял обстоятельства встречи с Толстым, а лишь делился своими впечатлениями. 23 декабря 1876 г. он писал сестре А.И. Давыдовой: «На днях здесь провёл несколько дней граф Л.Н. Толстой. Он у меня был несколько раз и в том числе провёл два целых вечера. Я ужасно польщён и горд интересом, который ему внушаю, и со своей стороны вполне очарован его идеальной личностью». 25 декабря 1876 г. С.И. Танееву: «В последнее время я очень часто виделся и близко познакомился с писателем графом Л.Н. Толстым. Прелестная личность и очень любящая музыку». В первые дни 1877 г. брату М.И. Чайковскому: «А перед праздниками, братец, очень я близко сошёлся с писателем графом Толстым, и очень они мне понравились, и имею я теперь от них очень милое и дорогое для меня письмо». 30 августа 1877 г. Чайковский приоткрыл содержание бесед с Толстым Н.Ф. фон Мекк: «Нынешней зимой я имел несколько интересных разговоров с писателем графом Л.Н. Толстым, которые раскрыли и разъяснили мне многое. Он убедил меня, что тот художник, который работает не по внутреннему убеждению, а с тонким расчётом на эффект, тот, который насилует свой талант с целью понравиться публике и заставляет себя угождать ей, — тот не вполне художник, его труды не прочны, успех их эфемерен. Я совершенно уверовал в эту истину».</p>
        <p>В феврале-марте 1879 г. в письме к фон Мекк Чайковский прямо называл Толстого инициатором их встречи-знакомства: «…2 года тому назад писатель граф Л.Н. Толстой выразил желание со мной познакомиться. Он очень интересуется музыкой. … “Я хочу с Вами поближе сойтись, — сказал он, — мне хочется с Вами потолковать про музыку”. И тут же, после первого рукопожатия, он изложил мне свои музыкальные взгляды. По его мнению, Бетховен бездарен. С этого началось. Итак, великий писатель, гениальный сердцевед, начал с того, что с тоном полнейшей уверенности сказал обидную для музыканта глупость. Что делать в подобных случаях! Спорить! Да, я и заспорил, — но разве тут спор мог быть серьёзен? Ведь, собственно говоря, я должен был прочесть ему нотацию. Может быть, другой так и сделал бы. Я же только подавлял в себе страдания и продолжал играть комедию, т.е. притворялся серьёзным и благодушным. Потом он несколько раз был у меня, и хотя из этого знакомства я вынес убеждение, что Толстой — человек несколько парадоксальный, — но прямой, добрый, по-своему даже чуткий к музыке (он при мне расплакался навзрыд, когда я сыграл ему по его просьбе Andante моего 1-го квартета), но всё-таки знакомство его не доставило мне ничего, кроме тягости и мук, как и всякое знакомство».</p>
        <p>В октябре 1878 г. Толстой писал И.С. Тургеневу: «Что “Евгений Онегин” Чайковского? Я не слышал ещё его, но он меня очень интересует» (ПРП. 2. С. 185). Всего месяцем раньше был издан клавир оперы, о чём писали газеты. Опера была исполнена лишь в марте 1879 г. на сцене Малого театра силами учащихся и преподавателей Московской консерватории. C.Л. Толстой вспоминал, что эту оперу Чайковского позже Толстой знал по фортепианному переложению.</p>
        <p>Среди произведений Чайковского, которые слышал Толстой, — романсы: многие из них не нравились писателю, он удивлялся неразборчивости композитора в выборе поэтических текстов. Некоторые мелодии Чайковского (например, в романсе для фортепиано ор. 5, посвящённом Д. Арто) называл сентиментальными. В Ноктюрне № 1 ор. 10 одну из тем считал искренней, вторую — искусственной. В книге В.Ф. Булгакова «Л.Н. Толстой в последний год его жизни» есть запись: «Лев Николаевич не любит Чайковского, но «Колыбельная» и «Осенняя песня» «Октябрь» из цикла «Времена года». — П.В. ему очень понравились» (Булгаков. 23 июня).</p>
        <p>Получив известие о неожиданной смерти Чайковского в Петербурге от холеры, 26 (27?) октября 1893 г. Толстой писал А.А. Толстой: «Мне очень жаль Чайковского, жаль, что как-то между нами, мне казалось, что-то было. Я у него был, звал его к себе, а он, кажется, был обижен, что я не был на “Евгении Онегине”. Жаль, как человека, с которым что-то было чуть-чуть неясно, больше ещё, чем музыканта. Как это скоро, и как просто и натурально, и ненатурально, и как мне близко».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Толстой С.Л. Лев Толстой и Чайковский. Их знакомство и взаимоотношения // История русской музыки в исследованиях и материалах. Под ред. К.А. Кузнецова. Т. 1. — М., 1924.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>