<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sibiryakova_Anna_Mikhaylovna_4_2070">Сибирякова Анна Михайловна</title>
        <title type="bibl">
          Бабаева Н. О. Сибирякова Анна Михайловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888014">
                  <name>Бабаева Н. О.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12586">Сибирякова Анна Михайловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сибирякова Анна Михайловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1863 — после 1912) — корреспондент и адресат Толстого; купчиха 1-й гильдии, золотопромышленница, почётная потомственная гражданка г. Иркутска, благотворительница. Принадлежала к двум крупнейшим купеческим родам (Сибиряковых и Трапезниковых), была сестрой Константина, Александра и Иннокентия Сибиряковых, ещё при жизни прославившихся далеко за пределами России.</p>
        <p>Сведений о жизни Сибиряковой сохранилось не много. Она родилась шестым и последним ребёнком в семье, имела трёх братьев и двух сестёр, в 4 года потеряла мать, в 10 лет — отца, после чего её перевезли в Петербург, где жили и учились братья и сёстры. Опекуном её сначала стал князь В. В. Вяземский — муж сестры Ольги, а потом — брат Константин, оказавший, видимо, существенное влияние на её мировоззрение и круг интересов и познакомивший позднее её и Иннокентия с Толстым. В 11 лет получила в наследство равную с сёстрами долю капитала (525 тыс. рублей), участие в золотосодержащих приисках отца и в Ленско-Витимском пароходстве, однако, став совершеннолетней, Анна поручила управление делами доверенным лицам, а сама посвятила себя благотворительной деятельности. (К тому времени относится и первое упоминание Анны в толстовских кругах.)</p>
        <p>В семье Сибиряковых всем детям образование давали первоклассное. Анна была слушательницей лекций основателя российской системы физического воспитания П. Ф. Лесгафта, идеи которого в течение десятилетий не находили официальной поддержки. Возможно, она посещала эти лекции в то же время, что и её брат Иннокентий, который в 1893 г. после одной из лекций предложил своему учителю крупную сумму денег и большой дом в Петербурге, благодаря чему тот смог открыть Биологическую лабораторию и знаменитые специальные Временные курсы для приготовления руководительниц физических упражнений и игр. До открытия «Временных курсов…» (в 1896 г.) функции преподавателей в основанном Лесгафтом «Обществе содействия физическому развитию» выполняли его ученицы. Возможно, среди них была и Анна Сибирякова. Участие в таком проекте характеризовало её как человека прогрессивных взглядов. Кроме того, на протяжении всей жизни особое внимание она уделяла развитию образования в России: трудно переоценить её вклад в развитие Высших (Бестужевских) женских курсов в Петербурге, парадный зал которых в начале 1890-х гг. даже украшал её портрет.</p>
        <p>Ещё один проект, в связи с которым всегда упоминается имя Анны Сибиряковой, — открытие Кладищевского начального училища в Иркутске. 11 мая 1892 г. Анна и Александр Сибиряковы были утверждены почётными попечителями этой школы, названной в честь скоропостижно умершей в 21 год их сестры Антонины (в замужестве Кладищевой) и открытой на те деньги, которые братья и обе сестры должны были унаследовать от Антонины. Сибиряковым в рамках основания Училища начального образования имени А. Кладищевой в выжженном дотла пожаром 1879 г. Иркутске пришлось на свои деньги построить и оснастить 2 мужских и 2 женских школы, здания которых по сей день являются украшением города. Но на этом участие Анны в жизни Училища не закончилось: она была почётной блюстительницей женского отделения — на свои средства одевала, обувала и кормила учениц из бедных семей, в 1897 г. подарила училищу волшебный фонарь (проектор), богатую коллекцию картин и 600 рублей на стипендии ученикам. Она регулярно снабжала училище денежными подарками на различные нужды. Её благотворительная деятельность была продуманна, последовательна и целенаправленна.</p>
        <p>Сибирякова открывала библиотеки и школы, снабжала их книгами и дорогими пособиями, обеспечивала деньгами талантливых и нуждающихся, а во время голода и тифозной эпидемии 1890-1891 гг. истратила 1 млн рублей на помощь голодающим: «открыла 45 хлебопекарен, 3 народных столовых, 10 чайных, хлебом кормила 6,5 тыс. человек, выдавая каждому по 600-800 г. в день»; совместно с Иннокентием «сформировала врачебно-санитарные отряды и отправила их в Сибирь, где содержала на свой счёт». Имя Сибиряковой фигурировало и в «Отчёте об употреблении пожертвованных денег с 20-го июля 1892 г. по 1 января 1893 г.», написанном Толстым в Бегичевке, во время его работы на голоде (она пожертвовала 500 рублей). И это не первое упоминание имени Анны Сибиряковой в толстовских кругах. Впервые её имя прозвучало в августе 1885 г. в обсуждении Толстого с В. Г. Чертковым, П. И. Бирюковым и Константином Сибиряковым проекта открытия народного журнала. К. Сибиряков был готов финансировать журнал-газету «на 10 лет». Он писал Толстому: «В издании будут участвовать три лица — я, брат мой Иннокентий Михайлович и, вероятно, моя сестра Анна Михайловна». И хотя этот проект не состоялся, с большой долей вероятности можно предположить, что Константин не зря надеялся на поддержку сестры. Ведь спустя годы Толстой, обращаясь с письмами к разным состоятельным людям с просьбой о финансовой помощи духоборам, писал и к Анне Сибиряковой.</p>
        <p>5 августа 1898 г. в первом письме к Сибиряковой Толстой подробно рассказал о проблемах кавказских духоборов, вынужденных переселяться из России, о том, какие суммы денег необходимы для спасения этих людей и сколько денег недостаёт. Начал Толстой письмо теми же словами, какими начинал письма ко всем, к кому обращался с этой просьбой: «…Вы употребляете часть своего богатства на добрые дела. Я не знаю в настоящее время более несомненно доброго и важного дела, как помощь кавказским духоборам, находящимся в очень бедственном положении», — и заканчивал так: «…всего с общественным капиталом наберётся около 400 тысяч, а нужно 750. Но свет не без добрых людей, и я надеюсь, что вы не откажетесь помочь этому делу в той мере, в которой вам подскажет ваше сердце» (71: 421-422).</p>
        <p>Не получив ответа, 18 сентября Толстой снова писал Сибиряковой, уже более лично и доверительно: «Милостивая государыня Анна Михайловна. Я уже писал вам о духоборах с просьбою помочь им. Бывшие у меня духоборы рассказывали мне, что вы лично посетили их, дали им тысячу рублей и обещали не отказать в дальнейшей помощи, если они будут в ней нуждаться. Они в настоящую минуту очень нуждаются в помощи …. Как я писал вам, мы надеемся получить довольно значительную сумму за издания, но она не может получиться сейчас, деньги же нужны теперь же, и вот я опять решаюсь обратиться к вам, уважаемая Анна Михайловна, с просьбою помочь нам. Я писал уже нескольким лицам, но, к удивлению моему, ни от одного не получил никакого ответа. Предполагая, что ответы этих лиц задержаны, как это часто бывает с адресованными мне письмами, я бы просил вас, если вы захотите ответить мне, писать заказным с обратной распиской, или телеграфировать в Козловку, Московско-Курской ж.д., о том, что вы послали письмо. Вы спросите: чего я ожидаю от вас? В лучшем случае то, что вы дадите духоборам всю недостающую сумму безвозвратно, всю или хотя часть её, а часть заимообразно; в худшем случае, дадите хоть одну пятидесятую того, что нужно. Занят я делом духоборов и обращаюсь к добрым и богатым людям с просьбами помочь им, потому что считаю дело, совершаемое духоборами в наше время, когда все заняты вопросом об установлении всеобщего мира, одним из важнейших событий нашего столетия, и думаю, что для каждого человека должно быть радостно участвовать в этом деле. В ожидании ответа с совершенным уважением остаюсь преданный вам Лев Толстой» (71: 447-448).</p>
        <p>На это письмо Сибирякова ответила сразу же, объясняя, что первого письма не получила, и обещая выделить деньги, но не сразу, а лишь к декабрю-январю (в это время дела на приисках и в пароходной компании Сибиряковых шли всё хуже, но об этих трудностях в переписке с Толстым автор умалчивала и в помощи духоборам не отказывала). Кроме того, она сообщала Толстому, что уже написала «некоторым лицам», которые тоже могут дать денег на переселение духоборов (Толстой в письме к Бирюкову предполагал, что одним из этих лиц мог быть Константин Сибиряков, по неясным причинам после многолетнего взаимодействия прекративший контакты с Толстым). Как тепло в своём ответном письме благодарил Толстой Анну Сибирякову за поддержку! С каким облегчением сообщал Бирюкову, находящемуся за границей среди бедствующих духоборов, об обещанной помощи!</p>
        <p>«Дорогая и уважаемая Анна Михайловна, очень благодарю вас за доброе намерение оказать помощь несчастным духоборам, теперь особенно нужную … сердечно благодарю вас за ваше участие в судьбе духоборов, и за то, что вы обратились для этой цели и к другим лицам. Будьте так добры, не оставьте меня уведомить как о вашем решении, так и об ответах тех лиц. Во всяком случае, прошу вас принять уверение в моей сердечной благодарности и искреннем уважении» (71: 471). Трудно было духоборам ждать и не получить этой помощи в декабре, в январе… И они ждали, видимо, зная, что этот человек напрасно обнадёживать не стал бы. Благодарственным письмом Толстого за готовность оказать помощь духоборам завершилась его переписка с А. М. Сибиряковой.</p>
        <p>Интересен частный отзыв о Сибиряковой известного художника М. В. Нестерова, за которого Анну Михайловну, по слухам, даже хотели сосватать. Работая над своими мемуарами в 1926-1928 гг. и описывая события 1915 г., Нестеров, вдруг отступив от хронологического изложения, дал своеобразную характеристику Анне и её брату Иннокентию (это, пожалуй, самая полная из имеющихся характеристик): «Когда-то, лет 50 тому назад, в Сибири гремели миллионщики — братья Сибиряковы. Были они откупщики. У одного из них, Михайлы, были дети — сын Иннокентий да дочка Анна. Сын в молодые годы “чудил”, свободно обращался с родительскими капиталами. Стал постарше — “уходился”, начал задумываться. Кончил тем, что презрел всё земное, ушёл на Старый Афон. Сделал там вклад, построил келью у самого моря. Стал молиться, поститься, да в одночасье взял — и повесился.</p>
        <p>Сестра его тем временем жила в Питере, посещала Курсы, полна была добрых не только намерений, но и дел. Вокруг неё делались дела и добрые, и недобрые. Время шло. Некрасивая, нарядно одетая Анна Михайловна пуще всего боялась женихов: чуяло её сердце, что не зря они около неё увиваются. Тогда, в пору её благополучия, одна дама взяла у неё на какой-то малый срок десять тысяч рублей. Документов Анна Михайловна не признавала, верила хорошим людям на слово. Барыня деньги взяла, да о них и позабыла. Шли годы. Барыня умерла. Анна Михайловна жила где-то в Париже, успела сама обеднеть, стала нуждаться. Душеприказчики умершей барыни … нашли … указания на то, что долг Анне Михайловне уплачен не был …. Разыскали Анну Михайловну … где-то в меблированных комнатах, обедневшую, постаревшую, но всё такую же добрую. Сообщили ей о том, что она должна получить свой долг, возросший до большой цифры. Ответ был таков: документов у неё нет. Если долг установить удастся точно, то она просит всю сумму, ей причитающуюся, передать от неё в дар Высшим женским курсам на стипендию имени её умершего брата. Так поступила нищая миллионерша, оставаясь до конца дней в своих убогих меблирашках. Таков был образ деятельного русского идеализма» (цит. по: Нестеров М. В. О пережитом. 1862-1917 гг. Воспоминания. 2006. С. 219), — заканчивал своё отступление Нестеров, когда-то отказавшийся от притязаний на руку и сердце Анны Сибиряковой именно из-за её огромного состояния («Художнику на богатой жениться нельзя. Должен быть сам по себе», — произнёс он и через пару лет после этого, в 1902 г., женился по любви, а не «на богатой, как хотела сестра»).</p>
        <p>На благотворительные дела А. М. Сибирякова, как и её братья, истратила, похоже, весь огромный капитал, доставшийся ей от предков. Удивительным она была человеком, бесконечным идеалистом и бессребреником. Верила всем безоговорочно. Возвращения долгов не требовала. Уклонялась от чествований. Понимала, что не только благородные люди норовят воспользоваться её готовностью «послужить доброму делу своими миллионами». Видимо, поэтому-то, боясь обмана и корыстных намерений, не создала семьи… Обеднела и эмигрировала во Францию ещё до революции 1917 г. Затерялась где-то в «меблирашках» и умерла: дата и место смерти её неизвестны. И как бы ни были скупы сведения об этой женщине, как не разглядеть в них трагедию высокой души! Трагедию ещё одного, самого младшего, но достойного представителя шестого поколения знаменитого иркутского купеческого рода Сибиряковых.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>