<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Stankov_Aleksey_Afanasevich_4_2093">Станко́в Алексей Афанасьевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Станко́в Алексей Афанасьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13110">Станко́в Алексей Афанасьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Станко́в Алексей Афанасьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(ок. 1858-?) — корреспондент и посетитель Толстого, крестьянин из Саратовской губ. 18 декабря 1909 г. Толстой записал в дневнике: «Приехал саратовский мужик, старик. Продал лошадь, чтобы приехать по душе побалакать. Из беглопоповцев, совсем серый мужик. Ходил и ездил с ним. Саша возила» (57: 191). О том же писал в своей тетради Д. П. Маковицкий: «Приехал из Саратовской губернии крестьянин, очень интересный, самостоятельный. Ему предлагают вступить в молокане, а у них — троица, которой он не признаёт. У них в деревне семь сект. Его с товарищем зовут безбожником. К Л. Н. уехал украдкой. Только жена и товарищи знают, куда он поехал. Толстого у них зовут “ненавистником” и не читали его книг. Приехал посоветоваться, какую веру избрать. Пополудни ходил гулять с Л. Н. к мостику. Александра Львовна их догнала, посадила в сани; они продолжали беседовать. Проехали Черту, Воронку и купальню.</p>
        <p>Л.Н. (о нём): Мужичок самый серый, из беглопоповцев. Почти то самое, что старообрядцы. Попалась ему “В чём моя вера?”, а первой книжкой — “Восстановление ада”, где поразили его слова о троице. За обедом … Александра Львовна спросила Л. Н-ча: “Что, этот крестьянин вегетарианец?” — “Нет, он совсем дикий, он в глухом месте живёт. Старинный, хороший русский язык; он еле-еле грамотен. Он продал лошадь, чтобы сюда приехать: “Писать боимся”. Сюда ехал — и то сказал, что поехал в клинику лечиться. Задаёт самые обычные вопросы: иконы, таинства, крещение”» (ЯПЗ. 4. С. 134).</p>
        <p>На следующий день Толстой отмечал в дневнике: «Ходил и ездил с саратовским гостем. Всё так же хорошо. Он хочет перейти в “мою” веру, а я ему внушаю, что у меня “моей” веры нет никакой. Рассказывал страшную историю убийства и казни. … Прочитал саратовскому на прощанье Разговор с Проезжим. Хорошо» (57: 191). Разговоры с саратовским мужиком вызвали совсем особенное настроение и ход мыслей Толстого. В тот же день в дневнике он продолжил: «Гулял утром, думал о том, что пора бросить писать для глухих “образованных”. Надо писать для grand monde большого света (фр.) — народа. И наметил около десяти статей: 1) о пьянстве, 2) о ругани, 3) о семейных раздорах, 4) о дележах, 5) о корысти, 6) о правдивости, 7) о воле рукам, побоях, 8) о женщинах, уважении к ним, 9) о жалости к животным, 10) о городской чистой жизни, 11) о прощении. … Саратовский рассказал страшный рассказ» (57: 191-192). Вероятно, темы, намеченные Толстым, так или иначе были подсказаны разговорами с «саратовским гостем». В тот день Маковицкий записал: «Со вчерашнего дня продолжает здесь быть саратовский крестьянин А. А. Станков, 51 года, продавший лошадь, чтобы съездить к Л. Н-чу. Л. Н. утром и пополудни с ним гулял и велел ему дать книг. Станков мне сказал, что Л. Н. ему сказывал про своё писание, что “ещё надо написать истинную правду”. … А. А. Станков выражается вместо “делать усилия” — “надо трудиться и удерживаться”. Л. Н. о нём: “Тип того огромного количества коренного, основного русского народа. Ничего они там не знают. Как-то попали туда “В чём моя вера?”, “Восстановление ада”.</p>
        <p>Станков говорил, что там, в волости, урядник всякое письмо вскрывает. Себе просил письма посылать в Саратов» (ЯПЗ. 4. С. 135). Станков пробыл в Ясной Поляне два дня: 18 и 19 декабря 1909 г.</p>
        <p>20 декабря Толстой рассказывал своим близким: «У меня вчера был гость (саратовский крестьянин), который нарочно приехал, чтобы поговорить о Боге, и душе, и вере. Человек высокого религиозного понимания, а между тем, так как “там около Толстого приставлены стражники, и сейчас схватят”, он готов лгать вследствие того, что он запуган стражниками, которые около дома. Он произвёл на меня сильное впечатление; боюсь сказать, о чём и говорить не следует, надо перестать говорить миру интеллигентному — “Русских ведомостей”, а говорить тому миру — ста миллионов людей. И если б Бог дал жизни и писать буду, тогда я буду иметь в виду эту публику (это будет моя публика), этот grand monde большой свет (фр.)» (ЯПЗ. 4. С. 136).</p>
        <p>В марте пришло письмо от Станкова; крестьянин спрашивал, можно ли служить на общественных должностях сборщика податей, старосты и участвовать на суде в качестве свидетеля, интересовали его вопросы об апостоле Павле и об обрядах венчания, просил он также прислать книг. На конверте от Станкова Толстой написал 13 марта 1910 г.: «Послать книги и Булгакову ответить» (81: 288).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>