<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Glebov_Vladimir_Petrovich_3_951">Гле́бов Владимир Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Гле́бов Владимир Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3396">Гле́бов Владимир Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гле́бов Владимир Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1848-1926) — сват и посетитель Толстого; тульский помещик, происходил из старинного дворянского рода. Епифанский, затем каширский уездный предводитель дворянства. В 1890-х гг. (на голоде) уполномоченный Красного Креста по Тульской губ. В Бегичевке Толстой встречался с ним как с инспектором, о чём писал жене 4 мая 1892 г. (84: 149). С 1906 г. член Гос. совета.</p>
        <p>Женат на дочери князя Н. П. Трубецкого, руководителя московского музыкального общества. Брак оказался счастливым. О Глебове вспоминали: «…он был на редкость красивый, с большой хозяйственной смёткой, благодаря коей устроил сам громадное состояние, удесятерив свои и женины средства; жили они по зимам в своём собственном доме на Молчановке, а лето и осень проводили в одном из многочисленных имений, где оканчивали своё пребывание всегда грандиозной охотой с борзыми…». Имение Глебовых Тарасково - одна из оригинальных по структуре и архитектуре подмосковных усадеб в окрестностях Каширы, на высоком берегу Оки. Тарасково отражало усадебную эстетику рубежа XIX-XX вв. Главный дом, парки, пруды сочетали в себе уходящий поздний викторианский стиль, готику и русскую архитектуру.</p>
        <p>Дочь Глебовых Александра Владимировна была замужем за сыном Толстого - Михаилом Львовичем. Венчание состоялось 31 января 1901 г. Толстой, как и Глебовы, не одобрял этой свадьбы и писал А. К. Чертковой: «Завтра Мишина свадьба - глупая, грешная, пышная свадьба. Но девушка (Глебова) интересная. Теперь ничего нет, кроме молодой половой любви. Но что будет, когда устоится?» (88: 223). С Глебовым Толстой общался, когда тот приезжал в Ясную Поляну или когда сам посещал новых родственников. С. А. Толстая в дневнике 7 декабря 1907 г. рассказывала о тёплом приёме, устроенном Глебовыми Толстому: «Позвали Льва Николаевича к Глебовым слушать концерт 23-х балалаечников под управлением Андреева. Тут же в их оркестре жалейки, гусли, волынки. Прекрасно выходило, особенно русские песни; потом вальс, “Warum?” Шумана. Лев Николаевич изъявил желание послушать, и это было устроено для него» (ДСАТ. 1. С. 465).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>