<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstaya_Ekaterina_Vasilevna_2_639">Толстая Екатерина Васильевна</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Толстая Екатерина Васильевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13827">Толстая Екатерина Васильевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстая Екатерина Васильевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Горяинова; по первому мужу — Арцимович; 1876-1960) — невестка Толстого, вторая жена А.Л. Толстого.</p>
        <p>Получила домашнее образование. В 1893 г. окончила частную гимназию Таганцевой в Петербурге. С 1895 г. — замужем за М.В. Арцимовичем. В 1905-1907 гг. они жили в Туле. Лето 1906 г. провели в имении Таптыково (Тульская губ.). Весной 1907 г. А.Л. Толстой сообщил отцу о своём намерении жениться на Е.В. Арцимович. Это разволновало Толстого. Он написал сыну, что тот не сможет жить спокойно «после того горя и зла», которое он сделает «стольким людям, в том числе и той женщине, которой он увлечён», что он стоит на «страшном распутье: вечное страданье и раскаянье или радостное сознанье, что поступил хорошо … спас себя и других от больших несчастий» (77: 100). Л.Н. и С.А. Толстые тяжело переживали драматическую историю женитьбы Андрея Львовича на Е.В. Арцимович: «Тяжёлое дело Андрея» (56: 31). 2 июня 1907 г. Толстой написал ей письмо, в котором жалел всех: Андрея — за его «нравственную тупость», т.е. за «непонимание значения своего поступка», мужа Арцимович — за его жестокие, но возвышающие страдания, и её, Екатерину Васильевну, — за «гадкие страдания», принижающие душу, т.е. за «духовное падение» (56: 125-126). 14 ноября 1907 г. Арцимович бросила вызов всему свету, оставила мужа, шестерых детей и вышла замуж за А.Л. Толстого, имевшего двух детей от первого брака. Большого счастья не было. «Приезжал Андрюша, желающий невозможного — сочувствия его браку с Арцимович» (ДСАТ. 2. С. 274). В 1907-1915 гг. жизнь их в Таптыкове была «какая-то печальная, непрочная» (там же. С. 425). После смерти мужа в 1916 г. Е.В. Толстая воспитывала дочь Марию, занималась благотворительной деятельностью. В 1917-1921 гг. жила в Тамбове и Петербурге. В 1920 г. получила в Туле охранную грамоту на дом и усадьбу в Таптыкове, где был организован (просуществовал семь месяцев) Толстовский музей, затем детский дом им. Л.Н. Толстого. Написала воспоминания. Умерла в Москве.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>