<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Orekhova_Avdotya_Nikolaevna_3_1326">Оре́хова Авдотья Николаевна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Оре́хова Авдотья Николаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20154">Оре́хова Авдотья Николаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Оре́хова Авдотья Николаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Дуняша», рожд. Банникова: ?-1879) — яснополянская крестьянка, жена А. С. Орехова, который был камердинером Толстого на Кавказе, в Дунайской армии и в Севастополе, а впоследствии стал управляющим в Ясной Поляне. Горничная у Толстых. В письме к Т. А. Ёргольской из Киссингена от 24 июля/5 августа 1860 г. Толстой справлялся о здоровье Дуняши, об её сестре. Летом 1862 г. во время обыска в Ясной Поляне Дуняша оказалась невольной «спасительницей» Толстого. Позднее С. А. Толстая писала об этом в своих воспоминаниях: «Горничная тётеньки, Дуняша, думая, что в большом портфеле Льва Николаевича есть что-нибудь нелегальное, взяла его тайком и унесла спрятать в овраге, в лесу. И действительно, там были № “Колокола” и “Полярной звезды”, и разные письма и портреты маленькие фотографические Герцена и Огарёва. Горничная эта, Авдотья Николаевна, была дочь дядьки Льва Николаевича, Николая, описанного в “Детстве”, она была и горничная тётеньки и потом экономка при мне. Она мне рассказывала про этот жандармский обыск, а Лев Николаевич дополнил» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 48-49).</p>
        <p>После смерти Дуняши Толстой порой вспоминал её; 16 октября 1897 г. он писал в дневнике: «Ехал мимо закут. Вспомнил ночи, которые я проводил там, и молодость и красоту Дуняши (я никогда не был в связи с нею), сильное женское тело её. Где оно? Уж давно одни кости. Что такое эти кости? Какое их отношение к Дуняше? Было время, когда эти кости составляли часть того отдельного существа, которое было Дуняша. Но потом это существо переменило центр и то, что было Дуняшей, стало частью другого огромного по величине своей, недоступного мне существа, которое я называю землёю» (53: 157).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>