<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Panaev_Ivan_Ivanovich_2_491">Панаев Иван Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Корнеев А. В. Панаев Иван Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888068">
                  <name>Корнеев А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10447">Панаев Иван Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Панаев Иван Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1812-1862) — журналист, прозаик, критик. Из богатой дворянской семьи, близкой к литературе (отец — племянник Г.Р. Державина, знакомый С.Т. Аксакова). В 1830 г. окончил Благородный пансион при Петербургском университете. С юных лет увлекался литературой. С 1839 г. печатался в «Отечественных записках». В конце 1846 г. Панаев вместе с Н.А. Некрасовым приобрёл журнал «Современник», с 1848 г. стал его официальным редактором. Печатался почти в каждом номере журнала, часто под псевдонимом «Новый поэт». Обозрения Панаева имели большой успеху читателей.</p>
        <p>Одним из первых Панаев оценил и восторженно принял талант Толстого. Познакомились они лично в ноябре 1855 г., когда Толстой приехал в Петербург из Севастополя, хотя их переписка началась 3 мая 1855 г. «Ваше участие в журнале моём так важно, что его будущее связано некоторым образом с Вашими трудами, — уверял Панаев, — Не лишайте же их “Современник” — и ещё более русскую публику, которая Вас так любит и ценит».</p>
        <p>«Умоляю вас присылать в “Современник” статьи вроде присланной… — писал Панаев 19 мая 1855 г., получив «Севастополь в декабре месяце». — Они будут читаться с жадностию …. Мы все, интересующиеся сколько-нибудь русской литературой, молимся за Вас — да спасёт Вас Бог». Письма Панаева, «столь любезные, волнующие», «иногда, в минуты самолюбивого заблуждения», заставляли молодого писателя «верить в талант и значение» его в литературе, которое, признавался Толстой, ему бы «очень хотелось иметь» (ПРП. 1. С. 124).</p>
        <p>Панаев сопроводил публикацию рассказа «Севастополь в декабре…» лестным примечанием: «Редакция “Современника” считает себя счастливою, что может доставлять своим читателям статьи, исполненные такого высокого современного интереса ипритом написанные тем писателем, который возбудил к себе такое живейшее сочувствие и любопытство во всей читающей русской публике своими рассказами…»</p>
        <p>Посылая рассказ «Рубка леса» в «Современник», Толстой писал Панаеву 16 июня 1855 г.: «…мне очень интересно будет узнать о нём ваше мнение, которое и прошу вас очень поскорее сообщить мне и совершенно откровенно».</p>
        <p>Прочитав присланный рассказ «Севастополь в мае», Панаев писал Толстому 18 июля: «Вы правы: рассказ этот несравненно лучше первого, но он меньше понравится, по той причине, что героем его — правда, а правда колет глаза, голой правды не любят, к правде без украшений не привыкли. Сделаю всё, что могу, дабы защитить его от цензуры …. Буквы Л.Н.Т. ждут все в журнале с страшным нетерпением — это не комплимент, а та же голая правда, которая героем в вашем рассказе…»</p>
        <p>По поводу рассказа «Севастополь в мае» Толстой, опасаясь цензуры, писал Панаеву 8 августа: «…пожалуйста, вымарывайте, даже смягчайте, но, ради Бога, не прибавляйте ничего; это бы очень меня огорчило. Л.Н.Т. не имеет, могу вас уверить, ни на волос авторского самолюбия, но ему бы хотелось оставаться верным всегда одному направлению и взгляду в литературе». Опасения Толстого оправдались: рассказ был настолько искажён председателем Петербургского цензурного комитета М.Н. Мусиным-Пушкиным, что Панаев не хотел его печатать, но по настоянию Мусина-Пушкина всё же опубликовал, сняв подпись автора. Правда, добавил в текст фразу: «Но отрадно думать, что не мы начали эту войну, что мы защищаем только родной край, родную землю». Эти слова потом особенно раздражали Толстого, он признавался, что «согласился бы всякий раз, как читал их, лучше получить 100 палок, чем видеть их».</p>
        <p>Поверивший в талант Толстого больше, чем сам автор, Панаев 13 октября 1856 г. писал ему, завершавшему работу над «Юностью»: «Радуюсь окончанию I части “Юности”, но я откровенно скажу Вам, что меня удивляет Ваше недоверие к самому себе, простирающееся даже до того, что Вы не знаете, стоит ли её печатать. Я не имею понятия о Вашей “Юности”, но убеждён (и нет сомнения, что я прав), что печатать её не только можно, но должно. Такие таланты, как Ваш, не обманывают … “Юность” будет напечатана (я не сомневаюсь в этом и не боюсь Вашего сомнения) в январской книжке (без неё она выйти не может)…» Прочитав в начале декабря «Юность» в рукописи и разделяя мнение А.В. Дружинина, Панаев советовал Толстому более чётко обрисовать образ Дмитрия Нехлюдова и смягчить в цензурном отношении последние главы: «в таком виде, в каком они есть теперь, их не пропустят».</p>
        <p>В «Заметках Нового поэта» Панаев приветствовал педагогический журнал Толстого «Ясная Поляна», пожелав «полного торжества на новом, трудном и доселе никем не изведанном поприще» (Современник. 1861. № 8. С. 343-344).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>