<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Muravev-Apostol_Matvey_Ivanovich_2_437">Муравьёв-Апостол Матвей Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Трифаженкова И. А. Муравьёв-Апостол Матвей Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888136">
                  <name>Трифаженкова И. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9381">Муравьёв-Апостол Матвей Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Муравьёв-Апостол Матвей Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1793-1886) — декабрист, старший брат С.И. Муравьёва-Апостола, воспитывался вместе с ним в Париже в пансионе Hix’a, а по приезде в Россию в Корпусе инженеров путей сообщения. Участвовал в военной кампании 1812-1814 гг., участник Бородинского сражения; в 1818-1821 гг. был адъютантом малороссийского генерал-губернатора Н.Г. Репнина, в 1822-1823 гг. служил в Полтавском пехотном полку, потом вышел в отставку. Один из основателей Союза спасения и Союза благоденствия, член Южного общества; принял участие в восстании Черниговского полка. Осуждён по первому разряду, приговорён к 20 годам каторжных работ, этот срок был сокращён до 15 лет. Николай I заменил ему каторгу поселением. Из тюрьмы в Рогенсальме был отправлен на поселение в Якутию, затем жил в Омской и Тобольской губ. Амнистирован в 1856 г.; с 1857 г. жил в Московской губ. и Твери. С 1863 г. получил право жить в Петербурге и в Москве, где и умер. Автор воспоминаний (опубликованы в 1922 г.). Толстой мог знать отрывок из его воспоминаний о восстании Черниговского полка (Русский архив. 1871).</p>
        <p>Толстой познакомился с М.И. Муравьёвым-Апостолом в Москве 9-10 февраля 1878 г. Интерес писателя к личности М.И. Муравьёва-Апостола возник в связи с работой над романом «Декабристы» в начале 1860-х гг. В 1878 г, написано другое начало этого романа. После 1884 г. Толстой к работе над романом о декабристах не возвращался, но сам замысел продолжал интересовать писателя, и он общался с декабристами П.Н. Свистуновым и М.И. Муравьёвым-Апостолом. О знакомстве с ними Толстой писал А.А. Толстой в середине апреля 1878 г.: «Свистунова, Муравьёва я знаю». В некрологе М.И. Муравьёва-Апостола В.Е. Якушкин так рассказывал об этом: «Когда гр. Л.H. Толстой собирался несколько лет тому назад писать роман о декабристах… он приходил к Матвею Ивановичу для того, чтобы расспрашивать его, брать у него записки его товарищей и т.д. И Матвей Иванович неоднократно тогда высказывал уверенность, что гр. Толстой не сможет изобразить избранное им время, избранных им людей: “для того, чтобы понять наше время, наши стремления, необходимо вникнуть в истинное положение тогдашней России; чтобы представить в истинном свете общественное движение того времени, нужно в точности изобразить все страшные бедствия, которые тяготели тогда над русским народом; наше движение нельзя понять, нельзя объяснить вне связи с этими бедствиями, которые его и вызвали; а изобразить вполне эти бедствия гр. Л.H. Толстому будет нельзя, не позволят, если бы он даже и захотел. Я ему говорил это”. И Матвей Иванович, по-видимому, не рассчитывал, чтобы знаменитый романист обратил достаточное внимание на указываемую сторону дела, как он обвинял автора “Войны и мира” и в совершенном непонимании 1812 года, сильные впечатления которого были так свежи для Матвея Ивановича до самого конца» (17: 476). Это «неприятие» «Войны и мира» представителями Александровской эпохи выражено и в статьях П.А. Вяземского и А.С. Норова. Людям этого поколения Толстой казался непатриотичным, разрушителем героической славы прошлого. Этим объяснялось мнение М.И. Муравьёва-Апостола, что и декабристов Толстой не поймёт, как не понял он 1812 год.</p>
        <p>Толстой высоко оценил жизненный подвиг и внутреннее благородство декабристов. Духобору И.Е. Конкину 24 февраля 1901 г. он писал: «Довелось мне видеть возвращённых из Сибири декабристов, и знал я их товарищей и сверстников, которые изменили им и остались в России и пользовались всякими почестями и богатством. Декабристы, прожившие на каторге и в изгнании духовной жизнью, вернулись после 30 лет бодрые, умные, радостные, а оставшиеся в России и проведшие жизнь в службе, обедах, картах, были жалкие развалины, ни на что никому не нужные, которым нечем хорошим было и помянуть свою жизнь. Казалось, как несчастны были приговорённые и сосланные и как счастливы спасшиеся, а прошло 30 лет, и ясно стало, что счастье было не в Сибири и не в Петербурге, а в духе людей и что каторга и ссылка, неволя были счастье, а генеральство и богатство и свобода были великие бедствия».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>