<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nemrava_Villi_3_1287">Не́мрава Вилли</title>
        <title type="bibl">
          Богачёва З. М. Не́мрава Вилли // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888021">
                  <name>Богачёва З. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9665">Не́мрава Вилли</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Не́мрава Вилли</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Nemrawa; даты жизни не установлены) — последователь религиозного учения Толстого, его корреспондент и адресат из Моравии. Толстой высоко ценил способность Немравы ставить религиозные требования выше государственных, смотрел на его деятельность «с любовью и уважением». Писатель считал, что такие личности, как он, делают много добра, потому что их поступки побуждаемы исключительно внутренним убеждением. Впервые о Немраве Толстой услышал от Д. П. Маковицкого. В декабре 1904 г. доктор прочитал ему письмо от своего чешского друга Я. Яначека (1878-1964) с сообщением об отказе Немравы от военной службы. В ноябре 1904 г. Немрава был приговорён к тюремному заключению. Толстой заинтересовался его историей, пересказал её дочери Марии Львовне и заметил: «Придётся ему страдать». Маковицкий перевёл письмо Яначека на русский язык и послал его в Англию В. Г. Черткову. Оно послужило основой для публикации сообщения о Немраве в газете «Свободное слово» (1905, Лондон, № 15, январь-февраль. С. 487). В апреле 1905 г. Толстой прочитал с большим интересом шесть писем Немравы к своему единомышленнику Гроаку, присланных в Ясную Поляну Р. Брахом. Корреспондент из Оломоуца сообщал о новом осуждении Немравы и просил Толстого уговорить его принять военную присягу, чтобы избежать двух лет тюремного заключения. Но тот соглашался на уступку лишь в случае одобрения своего учителя. Толстой заявил, что, несмотря на глубокое сострадание к Немраве, он не будет оказывать давление на его убеждения. В ответном письме Брах известил о помещении Немравы в крепость Терезин. В октябре 1907 г. Немрава был освобождён. Спустя два месяца Толстой получил от него письмо, давал читать его H. Н. Гусеву и Маковицкому. Позже Немрава переписывался с Маковицким.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>