<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lavrov_Petr_Lavrovich_3_1168">Лавро́в Пётр Лаврович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Лавро́в Пётр Лаврович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7550">Лавро́в Пётр Лаврович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лавро́в Пётр Лаврович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. Миртов; 1823-1900) — теоретик и публицист народничества, член партии «Народная воля». Вёл свою родословную от служилого дворянского рода, известного с XVII в., но не принадлежал к русской аристократии. Его имения в Псковской губ., хотя и давали мало дохода, но материально Лавров не нуждался. Его жизнь (особенно после 1870-х гг.) посвящена популяризации идей позитивизма и социализма, а также борьбе с существующим порядком в России. Приговорённый в 1868 г. к административной ссылке в Вологодскую губ., он в феврале 1870 г. бежал из России и, став крупнейшим, после Герцена, русским эмигрантом, почти 30 лет представлял русскую нелегальную печать. Современники говорили, что это был человек «очень разносторонне образованный, талантливый и имеющий большой навык в литературной работе» (ЛН. Т. 87. С. 434), считали его «замечательным энциклопедистом и по философии, и по истории точных знаний, и по общей истории, и по общественным наукам» (там же. С. 530). В эмиграции Лавров жил в Швейцарии, Брюсселе, Париже, Лондоне. Его главный труд «Исторические письма» опубликован в 1869 г. под псевдонимом Миртов. Об этой книге Толстой писал И. М. Трегубову 14 мая 1894 г.: «Книга эта действительно появилась в 60-х годах и когда-то была катехизисом либералов, революционеров. Теперь уж она так отстала от того, что сделано в их же направлении, что странно говорить про неё. Книжка же, про которую я говорил вам Толстой имел в виду статью Лаврова «Старые вопросы (Учение графа Толстого)», напечатанную в Женеве в 1886 г. - Л. Д., написана в 80-х годах в возражение на “В чём моя вера?”. … Все такого рода суждения очень шатки, и изучать их основы не стоит того, потому что не успеете изучить, как он уже может изменить их» (67: 123). Когда Толстой работал над 4-й редакцией «Воскресения», в ней появились политические заключённые, народники и народовольцы; рассказывая о них, Толстой воспользовался многочисленными фактами и чертами, полученными от знакомых революционеров, и искал новые сведения. В этой связи в 1899 г. В. Д. Бонч-Бруевич направил Лаврову письмо с просьбой: «…Лев Николаевич Толстой в настоящее время пристально занят изучением истории русского революционного движения. Ему необходимо доставить возможно больше изданий различных групп. Вот почему я прошу Вас прислать все издания вашей группы, а также, может быть, и другие издания, - я имею возможность всё это переправить Льву Николаевичу» (цит. по: Опульская. 2. С. 331).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>