<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zakharin_Ivan_Nikolaevich_4_1832">Заха́рьин Иван Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Милякова Л. В. Заха́рьин Иван Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888092">
                  <name>Милякова Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5326">Заха́рьин Иван Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Заха́рьин Иван Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевдоним: Якунин; 1837 или 1839-1906) — русский писатель, драматург, очеркист, поэт. Из дворян. Учился в Тамбовской гимназии; прошёл военную службу от унтер-офицера до поручика. На гражданской службе в разное время занимал должности мирового судьи, управляющего отделения крестьянского поземельного банка, почётного попечителя церковно-приходских школ. В 1866 г. был мировым посредником в Могилёвской губ. В 1896 г. вышел в отставку в чине статского советника.</p>
        <p>Литературная деятельность Захарьина началась в 1861 г. Сначала свои корреспонденции, очерки, фельетоны он печатал в газетах «День», «Голос», «Московские ведомости». В разные годы был постоянным сотрудником др. московских и петербургских изданий. Создавая свои исторические очерки, Захарьин основывался на свидетельствах очевидцев или на архивных документах: «Холерный бунт в Тамбове в 1831 г.», «Зимний поход в Хиву в 1839 г.». В некоторых очерках он воспроизводил события собственной жизни: «Воспоминания о службе в Белоруссии, 1864-1870 гг.», «Мировой суд в Подолии (из записок и воспоминаний мирового судьи)». Захарьин был автором очерков и рассказов о жизни народа. Об одной из этих книг он вспоминал в очерке «У Льва Николаевича Толстого»: «В 1889 году я издал свои народные рассказы, печатавшиеся в различных журналах. Книжку мою, носящую заглавие “Люди Тёмные”, я выслал Льву Николаевичу в Ясную Поляну. Вскорости ко мне в Оренбург, где я управлял тогда Отделением Крестьянского Поземельного Банка, пришёл и ответ от Л. Н.: писала его дочь Марья Львовна … по поручению отца …; она писала, что мои рассказы “очень понравились” Льву Николаевичу и он желал бы, чтобы некоторые из них были изданы для народа … московскою книжною фирмою “Посредник”» (Захарьин И. Н. У Льва Николаевича Толстого // Встречи и воспоминания. СПб., 1903. С. 201-202). Так, не сохранившаяся в ЯПб книга Захарьина «Люди Тёмные» положила начало заочному знакомству двух писателей. В октябре 1897 г. Захарьин послал Толстому сборник рассказов «Для народа» с дарственной надписью на обложке: «Благосклонному вниманию Льва Николаевича Толстого — с глубоким уважением автор, 28-Х-1897. Кисловодск».</p>
        <p>Зимой 1898-1899 гг. Захарьин познакомился с родственницей Толстого, его двоюродной тёткой Александрой Андреевной Толстой, фрейлиной императорского двора, воспитательницей дочери государя императора Александра II Марии Александровны. Он бывал у А. А. Толстой в Зимнем дворце, помогал разбирать её бумаги и переписку, в т.ч. и письма Л. Н. Толстого к ней. Чтение столь «увлекательных» писем, вспоминал Захарьин, зародило в нём «непреодолимое желание увидеть автора этих писем, литературного гения нашего времени» (там же. С. 205). Из этих писем он узнал, что Толстой интересовался личностью Василия Алексеевича Перовского, оренбургского военного губернатора и командующего отдельным Оренбургским корпусом. Поэтому, отправляясь в Москву с целью познакомиться с Толстым, он решил подарить ему свою книгу «Хива. Зимний поход в Хиву Перовского в 1839 году и первое посольство в Хиву в 1842 году» (СПб., 1898). Эту книгу автор передал Толстому накануне своего визита к нему.</p>
        <p>26 апреля 1899 г. в московском доме Толстого состоялось личное знакомство писателей. В очерке «У Льва Николаевича Толстого» Захарьин детально описал подробности их первой встречи, перечислил темы их беседы: творчество современных писателей-народников, голод, хивинский поход В. А. Перовского в 1839 г. При этом Захарьин с удивлением отметил, что Толстой «прочёл уже более половины этой книжки». Узнал гость Толстого и об его интересе к жизни в Калуге Шамиля, руководителя борьбы горцев Северного Кавказа с царской Россией. Завершая очерк о Толстом, Захарьин писал: «Лев Николаевич, видевший меня в первый раз в жизни, беседовал со мною как с добрым знакомым, равным себе, несмотря на мою скромную роль в литературе, — и эта беседа глубоко врезалась в мою память» (Захарьин И. Н. Встречи и воспоминания. С. 229).</p>
        <p>Очерк Захарьина «У графа Л. Н. Толстого» был впервые напечатан в журнале «Исторический вестник» (1900. № 4). Предварительно текст воспоминаний автор прислал Толстому и просил оценить и разрешить напечатать. В короткой записке автору Толстой положительно отозвался о его статье, нашёл её «интересно написанной» (72: 291).</p>
        <p>3 декабря 1899 г. Захарьин писал Толстому: «Вы выразили желание, чтобы я описал сцену расстреляния и прогнания сквозь строй, коих мне довелось быть когда-то невольным свидетелем. И вот одну из этих сцен я описал и напечатал в “Историческом вестнике”, а вторую сцену не в силах кончить: тяжело писать… Посылаю вам оттиск из “Исторического вестника”, а также и мою статью в “Вестнике Европы” о Шамиле, личностью которого вы, в разговоре со мною, так интересовались» (ОР ГМТ).</p>
        <p>В 1903 г. Захарьин подготовил сборник «Встречи и воспоминания. Из литературного и военного мира», в который, помимо воспоминаний о встрече с Толстым, вошли очерки о Шамиле, о польском восстании 1863 г. Книгу автор прислал Толстому с дарственной надписью на обложке: «Высокоуважаемому Льву Николаевичу Толстому преданный автор. СПб., 19 — IV — 903». Эта книга могла быть нужна Толстому при работе над повестями «Хаджи-Мурат» и «За что?». Воспоминания Захарьина о «прогнании сквозь строй» стали основой и началом рождения рассказа Толстого «После бала».</p>
        <p>Захарьин продолжил разбор архива фрейлины А. А. Толстой, которая могла поведать ему подробности жизни писательской среды, в т.ч. и сведения о её великом племяннике. Результатом этого общения стал очерк «Гр. А. А. Толстая. Личные впечатления и воспоминания» (Вестник Европы. 1904. № 6). В 1905 г. Захарьин работал над книгой «А. А. Толстая и её жизнь».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Захарьин И. Н. У Льва Николаевича Толстого // Встречи и воспоминания. СПб., 1903. С. 201-230.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>