<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lineva_Evgeniya_Eduardovna_4_1921">Линёва Евгения Эдуардовна</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Линёва Евгения Эдуардовна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7900">Линёва Евгения Эдуардовна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Линёва Евгения Эдуардовна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. фон Паприц; 1853-1919) — знакомая, корреспондент и адресат Толстого; оперная певица, хоровой дирижёр, собирательница фольклора, общественно-политический деятель. Родилась в Брест-Литовске. Отец был директором кадетского корпуса, мать профессионально занималась музыкой, училась у М. И. Глинки. Первоначальное музыкальное образование будущая певица получила под руководством матери, затем обучалась в Екатерининском институте в Москве, куда семья переехала в начале 1860-х гг. Как эстрадная певица дебютировала во время Всемирной выставки в Вене в 1873 г. С 1874 г. была ученицей Санкт-Петербургской консерватории в классе вокала Дж. Росси, однако в том же году уехала в Вену, где брала уроки пения у М. Маркези де Кастроне. Обладательница контральто, она пела в театрах Вены, Будапешта, Парижа, Лондона. В середине 1870-х гг. вернулась в Россию и выступала в Москве в симфонических концертах под управлением Н. Г. Рубинштейна, исполняя арии из кантаты Ж.-Б. Перголези «Stabat mater», романсы М. Балакирева и О. Дютша. В 1875 и в 1880 гг. гастролировала с концертами в Саратове, где пела арии из опер русских композиторов и романсы П. И. Чайковского, Дж. Мейербера, Й. Дессауэра. В 1882-1883 гг. была солисткой Большого театра, исполняла партии Вани и Ратмира в операх М. И. Глинки «Жизнь за царя» и «Руслан и Людмила», а также партию Зибеля в опере Ш. Гуно «Фауст».</p>
        <p>Участница революционного движения, в 1882-1884 гг. Линёва входила в нелегальную организацию московских студентов «Общество переводчиков и издателей» и помогала издавать на русском языке труды К. Маркса и Ф. Энгельса. В 1884 г. жила в Лондоне, переписывалась с Ф. Энгельсом. По возвращении в Россию ездила по деревням и сёлам, записывая русские и украинские народные песни. Создала хор, в котором несколько лет выступала перед рабочими и студентами.</p>
        <p>В конце 1880-х гг. певица вышла замуж за революционно настроенного инженера Александра Логиновича Линёва, впоследствии обучившего её приёмам записи звука на фонограф. Он был знаком с Томасом Эдисоном, создателем фонографа, улучшил работу аппарата, снабдив его раструбами (для многоголосной записи). Линёва много занималась записями русских песен на фонограф, записывала наиболее талантливых мастеров-импровизаторов. Всего с помощью фонографа она записала 540 русских народных песен.</p>
        <p>В период с 1890 по 1896 г. певица жила с мужем в эмиграции, где организовала несколько хоров. Так, в Лондоне она руководила хором русских студентов, состоявшим из политических эмигрантов и знавших русский язык англичан: хор исполнял русскую классическую и народную музыку. В 1892 г. в США был создан русский народный хор, гастролировавший по стране с репертуаром, составленным из оперных хоров П. Чайковского, М. Мусоргского, вокальных сочинений Д. Бортнянского, русских и украинских народных песен. В 1896 г. Линёва вернулась в Россию. Участвовала в работе этнографического отделения Общества любителей естествознания, антропологии и этнографии, с 1902 г. была секретарём московской Музыкально-этнографической комиссии. В 1897-1910 гг. она предприняла несколько фольклорных экспедиций по центральной России, Украине и Кавказу. В 1897 г. впервые использовала для записи русских народных песен фонограф, одной из первых применив нотную расшифровку звукозаписи. В 1904 г. вместе с хоровым дирижёром В. А. Булычёвым Линёва создала хор Пречистенских курсов для рабочих. В 1906 г. выступила одним из организаторов Московской народной консерватории, в которой впоследствии вела до конца жизни занятия по вокалу. В 1913 г. побывала в Австро-Венгрии, где записала около 120 хорватских и словенских народных песен; в 1916 г. инициировала открытие «Курсов пения русских песен». Линёва выпустила несколько сборников народных песен.</p>
        <p>В 1880-е гг. Е. Э. Линёва встречалась с Толстым «в вагоне на пути из Тулы в Москву и в Москве на Арбате, во время прогулки» писателя (79: 279).</p>
        <p>Известны два письма Линёвой к Толстому. 2 мая 1909 г. она обратилась с вопросом о том, «где она могла бы записать в фонограф духоборческие псалмы», и «сообщала о посылке нескольких сборников записанных ею народных песен». На конверте Толстой написал: «Подумать» (79: 279). 15 мая того же года по его поручению было составлено ответное письмо. На второе письмо Линёвой с просьбой «указать день, когда бы она могла приехать в Ясную Поляну», ответил 25 июня 1909 г. секретарь Толстого Н. Н. Гусев (79: 284).</p>
        <p>Певица встретилась с писателем 11 сентября 1909 г., но не в Ясной Поляне, а в подмосковном имении близкого друга Толстого В. Г. Черткова Крёкшино. Вот как описывал их встречу корреспондент газеты «Русское слово» А. Панкратов в заметке «Л. Н. Толстой у В. Г. Черткова»: «Лев Николаевич разговаривает с г-жой Линёвой. Она москвичка. Её интересы — в народной музыке. В Москве у неё народная консерватория. Каждое лето она ездит по России в платочке на тарантайке так в статье. — С. А. и записывает народные песни. Нынешнее лето она была в славянских землях с целью сравнить нашу народную песню с песней словацкой. По другую сторону Льва Николаевича — жена В. Г. Черткова, тоже музыкантша, интересующаяся народной музыкой. Для Льва Николаевича музыка не только отдых, удовольствие, но и предмет живейшего интереса. Он просит г-жу Линёву привезти к нему фонограф с записанными на нём народными песнями. В понедельник она обещает приехать с фонографом.</p>
        <p>А в воскресенье у него будет домашний концерт. Гольденвейзер, Сибор и Могилевский приедут, чтобы играть перед великим писателем.</p>
        <p>— Вы интересуетесь музыкой, — говорит Льву Николаевичу г-жа Линёва, — а пишете статьи против искусства? — Я только против ложного искусства… Кроме того, музыка не служит таким средством для развития жадности человеческой, как другие виды искусства. Композитор получает мало за свои композиции, а композиторство не развито так, как развито, например, писательство. С каждой почтой я получаю несколько писем от крестьян с рукописями. Они просят напечатать. А пишут в надежде, что им хорошо заплатят…</p>
        <p>Заговорили опять о музыке. — Не люблю я Грига. Декадент… Отсутствие мелодий, оригинальничанье…</p>
        <p>Льву Николаевичу возражали. Но он, терпеливо выслушав возражения, твёрдо стоял на своём: — Не люблю декадентщины… А у Грига что-то искусственное, натянутое…</p>
        <p>Он допил чашку чая с мёдом и отправился к себе отдохнуть перед обедом. Через минуту на двери столовой красовалась вывеска. На картоне написано крупными буквами: “Лев Николаевич спит”. Всё притихло, замерло…» (Интервью. С. 394-395). 14 сентября 1909 г. Линёва с мужем снова приехали в Крёкшино и привезли записи народных песен. В этот же день Толстой отметил в дневнике: «Приехали Саломахины с жёнами, Линёва с мужем …. После ужина песни Линёвой» (57: 139). Об этом же посещении в своём дневнике писал знакомый семьи Толстых, музыкант А. Б. Гольденвейзер: «Часов в одиннадцать приехала Е. Э. Линёва (известная собирательница русских народных песен) с мужем. … После обеда Е. Э. Линёва демонстрировала свои фонографические записи русских песен и музыки рожечников, среди которых были очень интересные напевы. Однако, вероятно, благодаря неприятному звуку фонографа, особенного впечатления эта музыка на Л. Н. не произвела, а скорее утомила его» (Гольденвейзер. С. 277).</p>
        <p>15 сентября 1909 г. С. А. Толстая записала в своём «Ежедневнике»: «Была Линёва, собирательница песен» (ДСАТ. 2. С. 293).</p>
        <p>Певица приезжала в Ясную Поляну и после смерти Л. Н. Толстого. 28 августа 1911 г. С. А. Толстая отметила, что среди гостей, посетивших усадьбу по случаю «дня рожденья покойного Льва Николаевича», была Линёва (ДСАТ. 2. С. 355).</p>
        <p>Умерла Е. Э. Линёва в Москве.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>