<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lamber_Emil_5_2273">Ламбер Эмиль</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Ламбер Эмиль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20111">Ламбер Эмиль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ламбер Эмиль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1828—1897) — французский скульптор, известный благодаря своим скульптурам и бюстам из мрамора и бронзы, автор памятника Вольтеру в замке Ферне, который принадлежал великому просветителю. После смерти Вольтера в 1778 году его резиденция сменила многих владельцев. Ламбер был владельцем замка с 1878 года и много сделал для поддержания должного порядка в его парке, разместил там свои произведения. В 1999 году замок перешел во владение государства. Толстой упоминал в своих разговорах памятник, который он, по его слова, видел при посещении замка Вольтера. Д. П. Маковицкий вспоминает о своей беседе с Толстым, состоявшейся 3 марта 1905 года: «Я вспомнил о памятнике Вольтеру в Ферне и сказал, что на надписи нет главного — что он открыл людям глаза на церковь. Л. Н.: Неужели? Я: Наверно, духовенство оказало влияние на составление надписи. Л. Н.: Да, я там был. Помните... “Deo” и памятник Вольтеру — пирамида с отломанной верхушкой?» (ЯПЗ. 1. С. 198). В примечаниях к запискам Маковицкого, подготовленных А. С. Мелковой дается следующее пояснение: «Вероятно, речь идет о памятнике Вольтеру в селении Ферне работы Э. Ламбера (1890) с надписью: “Фернейскому патриарху, 1694—1758—1778”. Факт посещения Толстым Ферне его биографами не отмечен. Т. мог побывать там в 1857, 1860—1861 гг., живя в Женеве, близ которой расположена эта резиденция Вольтера. Надпись“Deo erexit Voltaire MDCCLXI” была начертана на фасаде церкви, выстроенной Вольтером у въезда в Фернейский замок. Упоминаемый Т. памятник (пирамида) — саркофаг, в форме усеченной пирамиды, в котором до 1864 г. хранилась урна с сердцем Вольтера. Саркофаг стоял в одной из мемориальных комнат замка Ферне» (ЯПЗ. 1. С. 198).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>