<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Skryabin_Aleksandr_Nikolaevich_2_594">Скрябин Александр Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Скрябин Александр Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12756">Скрябин Александр Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Скрябин Александр Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1872-1915) — композитор, пианист; автор трёх симфоний, нескольких симфонических поэм, концерта для фортепиано с оркестром, многочисленных сочинений для фортепиано, в т.ч. сонат, поэм, прелюдий, этюдов, вальсов, мазурок… В 1898-1903 гг. профессор Московской консерватории по классу фортепиано; концертировал в Европе и США. Творчество Скрябина, самобытное и новаторское, отличается философской глубиной, эмоциональной утончённостью, мелодическим богатством и неустанным творческим поиском. Толстой был знаком с композитором и его ранними произведениями. 15 апреля 1897 г. Скрябин вместе с К.Н. Игумновым играл в зале хамовнического дома: это было время, когда Толстой работал над трактатом «Что такое искусство?» и мучительно искал определение музыки, отвергая музыку «новую», декадентскую, «искусственную». Сочинения Скрябина, видимо, понравились Толстому: позднее некоторые из них нередко звучали в Ясной Поляне и в московском доме Толстых, вызывая положительные отзывы писателя. 29 августа 1909 г. А.Б. Гольденвейзер записал в дневнике: «Лев Николаевич говорил об искусстве, между прочим о музыке. Очень хвалил мазурку Скрябина (Fis-dur op. 40) и эскиз Аренского F-dur». А позднее заметил: «Пушкин говорит; “Прекрасное должно быть величаво”, а я бы сказал: “Прекрасное должно быть просто”». В последний год жизни писателя Гольденвейзер не раз играл в Ясной Поляне сочинения Скрябина; особенно нравилась «Прелюдия»: «прекрасно, чудесно» (4 марта). 27 июня, снова после исполнения «Прелюдии», В.Ф. Булгаков записал в дневнике слова Толстого: «“Очень искренне, искренность дорога! — говорил он. — По этой одной вещи можно судить, что он — большой художник. Не правда ли, Валентин Фёдорович, хорошо?” Вот образчик беспристрастности суждений Льва Николаевича: ведь он говорил это — не угодно ли? — о Скрябине, о декаденте Скрябине, о Скрябине — музыкальном новаторе, именем своим пугающем добродетельных маменек даже и в столицах!» — заключил Булгаков. 13 августа Толстой слушал мазурку Fis-dur, op. 40, которую «он очень любит, и попросил её повторить тут же» (запись А.Б. Гольденвейзера). Светлые, прозрачные мелодии раннего Скрябина, стилистически близкие музыке Чайковского и Шопена, всегда с удовольствием слушал Толстой, новаторские же поиски композитора были ему чужды, не нравились. Порой он сравнивал музыку Скрябина с изысками сочинений Леонида Андреева, считая новые вещи музыканта претенциозными и непонятными: «Название “Жизнь человека”. Эффектно! Музыка Скрябина».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>