<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shcherbatov_Grigoriy_Alekseevich_3_1623">Щерба́тов Григорий Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Щерба́тов Григорий Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15885">Щерба́тов Григорий Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Щерба́тов Григорий Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1819-1881), князь — знакомый Толстого; сын московского генерал-губернатора кн. А. Г. Щербатова (1776-1848). Родился во Франции; получил домашнее образование. В 1835-1839 гг. учился на юридическом факультете С.-Петербургского университета, после чего был определён в Киевский гусарский принца Лейхтенбергского полк, в том же году прикомандирован к Кавалергардскому полку. В 1842 г. перешёл на гражданскую службу старшим советником Московского губ. правления. В 1848 г. Щербатов был переведён в Министерство народного просвещения и назначен помощником попечителя Московского учебного округа. В 1850-1855 гг. - помощник попечителя С.-Петербургского учебного округа. С 26 августа 1856 г. - попечитель округа и председатель С.-Петербургского цензурного комитета (1856-1858). Оставался в этой должности до 18 июля 1858 г., когда по собственному желанию вышел в отставку.</p>
        <p>В 1850-е гг. Толстой познакомился с Щербатовым. В его дневнике 1856-1857 гг. неоднократно упоминались дружеские визиты к князю. 9 декабря 1856 г. после проведённого у него вечера Толстой дал ему следующую характеристику: «Щербатова характер … переменчиво нежно-кроткий и способный на жестокость. Методист» (47: 104). Осенью 1856 г. кн. Щербатов как цензор рассматривал рассказ Толстого «Разжалованный» («Встреча в отряде с московским знакомым»), над которым писатель работал в ноябре и с пропуском которого в цензуре возникли сложности. А. В. Дружинин сообщал Толстому мнение Щербатова по поводу рассказа: «Милейший друг Лев Николаевич, кн. Щербатов мил и прекрасен. Он просит вас о следующем: 1-е переменить заглавие, 2) смягчить резкие выражения об офицерах и вообще кавказцах, 3) показать от лица автора, что он возмущён был злостными отзывами Гуськова о его товарищах и храбрых воинах» (3: 313). Как видно из дневника, Толстой работал над корректурами 3 и 5 декабря 1856 г., и после предложенных Щербатовым изменений рассказ был одобрен цензурой и напечатан в XII книге «Библиотеки для чтения» за 1856 год.</p>
        <p>В 1861-1864 гг. кн. Щербатов состоял петербургским губ. предводителем дворянства, был выбран гласным в С.-Петербургскую думу и в продолжение нескольких лет принимал активное участие в городском самоуправлении. К этому периоду относится и обширная земская деятельность Щербатова, с 1864 г. занимавшего должность председателя С.-Петербургского собрания сельских хозяев. Последние годы жизни князь Щербатов провёл за границей, скончался в Генуе.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>