<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bersy_2_084">Берсы</title>
        <title type="bibl">
          Новикова С. Д. Берсы // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888100">
                  <name>Новикова С. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1341">Берсы</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Берсы</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>семья жены Толстого С А. Толстой. В семье Андрея Евстафьевича и Любови Александровны Берс родилось тринадцать детей, из них до взрослого возраста дожили только восемь: Елизавета (1843-1919), Софья (1844-1919), Александр (1845-1918), Татьяна (1846-1925), Петр (1849-1910), Владимир (1853-1874), Степан (1855-1910), Вячеслав (1861-1907). Все дети получили хорошее домашнее образование. Семья Берсов проживала в Кремле в здании «ордонанс-гауза» (комендантского управления), в служебной квартире Андрея Евстафьевича, так как он был гоф-медиком. У семьи Берсов были самые дружеские отношения с Толстым: Любовь Александровна была его другом детства. Эти отношения ещё более укрепились после женитьбы Толстого на средней дочери Берсов — Софье Андреевне.</p>
        <p>Толстой полушутя разделял Берсов на «чёрных» и «белых»: «Есть Берсы чёрные — Любовь Александровна, ты Софья Андреевна, Таня — писал он жене; — и белые — остальные. У чёрных ум спит, — они могут, но не хотят… А спит у них ум оттого, что они сильно любят… У белых же Берсов участие большое к умственным интересам, но ум слабый и мелкой» (83: 86).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Сафонова О.Ю. Род Берсов в России. — М., 1999.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>