<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Konenkov_Sergey_Timofeevich_2_325">Конёнков Сергей Тимофеевич</title>
        <title type="bibl">
          Степакова В. В. Конёнков Сергей Тимофеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888128">
                  <name>Степакова В. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20095">Конёнков Сергей Тимофеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Конёнков Сергей Тимофеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1874-1971) — скульптор, лауреат Гос. премии (1951), народный художник РСФСР, народный художник СССР, действительный член Академии художеств СССР, Герой Социалистического труда. Известен не только как художник, но и как публицист, автор статей и книг («Мой век» и др.).</p>
        <p>К этапным произведениям Конёнкова можно отнести «Нике» (1906), «Самсон, разрывающий узы» (1912), «Старичок-полевичок» (1910), «Никколо Паганини» (дерево; 1968), «Бах» (1910), «С.В. Рахманинов» (1925), «Ф.М. Достоевский» (1933), «А.С. Пушкин» (1937), «Л.Н. Толстой» (1959) и др.</p>
        <p>Конёнков родился в крестьянской семье, в деревне Караковичи Смоленской губ. Учился на скульптурном отделении в Училище живописи, ваяния и зодчества в Москве (1892-1896). По окончании училища получил большую серебряную медаль и повышал своё мастерство за границей за счёт средств, завещанных П.М. Третьяковым. Затем учился в Академии художеств в Петербурге.</p>
        <p>Известность скульптору принесла работа «Камнебоец» (1898). В 1916 г. состоялась его первая персональная выставка, где было представлено 50 работ. В этом же году он стал действительным членом Академии художеств. В 1923 г. Конёнков участвовал в выставке живописи и скульптуры в Нью-Йорке. Двадцать два года жил в США, где создал 150 работ.</p>
        <p>За океаном он нередко вспоминал о том, как в первые годы жизни в Москве, в Училище живописи, несколько раз видел Толстого, а однажды в мастерской Паоло Трубецкого даже впервые лепил его с натуры, когда писатель позировал скульптору. Образ Толстого запечатлелся в памяти, и с тех пор не раз в своём творчестве Конёнков обращался к нему, высекая портреты из мрамора, рубя из дерева, отображая в рисунках, эскизах. В Америке Толстой был особенно близок и дорог скульптору простонародной мудростью своей. Именно поэтому тогда была создана небольшая скультурная фигура Толстого: босого, с посохом в руке, в длинной крестьянской рубахе, с котомкой странника, идущего по русской земле. В своих воспоминаниях Конёнков писал: «Мятущийся, впитавший в себя всю боль страждущего человечества, человек с титулом графа и с обликом русского мужика, по-своему прокладывает дорогу из самодержавной России в лучезарный мир будущего».</p>
        <p>В декабре 1945 г. Конёнков вернулся в Москву. В год своего восьмидесятилетия, работая над проектом памятника Толстому, он посетил Ясную Поляну, которая по разила его величавой простотой. Он понял, что Ясная Поляна — лучший памятник писателю. Уезжал с мечтой о создании памятника Толстому — исполину духа, русскому мудрецу, мировому писателю. Вскоре мастерская его наполнилась толстовскими эскизами, этюдными пробами. Скульптор писал: «Пророческий дух Толстого овладел мною. Я чувствовал в себе великую потребность высказаться, выразить переполнявшие меня мысли и чувства» (Конёнков С.Т. Воспоминания. Статьи. Письма: В 2 кн. Кн. 1. Мой век. М., 1984. С. 247).</p>
        <p>Работая над памятником Толстому, Конёнкову приходилось в публицистических статьях отстаивать идею создания памятника. Он писал, что памятник как надгробие писателю Толстому — не нужен. Памятник нужен его Родине, читателям, будущему поколению. Конёнков принимал участие в конкурсе на создание памятника Толстому (проект 1953-1954 гг.).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>