<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Fofanov_Aleksey_Aleksandrovich_3_1567">Фо́фанов Алексей Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Фо́фанов Алексей Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14700">Фо́фанов Алексей Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фо́фанов Алексей Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1833-?) — духобор, корреспондент и адресат Толстого. Уроженец Карской области. В числе др. духоборов был сослан в Якутскую область, «вследствие того вредного влияния, которое они оказывали на своих единоверцев» (75: 8). По окончании срока ссылки вернулся из Якутской области на Кавказ.</p>
        <p>Вместе со своими товарищами по несчастью Новокшоновым и Щербаковым Фофанов написал письмо Толстому, а 24 октября 1903 г. сам приехал в Ясную Поляну. «В настоящую минуту у меня сидит приехавший с Кавказа старик 70 лет, Фофанов, тоже отпущенный из Якутской области и желающий присоединиться к своим сыновьям, дочерям и внукам, которые все в Канаде, - в тот же день писал Толстой Э. Мооду. - Но он так же, как и два его товарища, находящиеся в тех же условиях, как и он (их семьи в Канаде), не могут этого сделать, потому что им не дают заграничных паспортов и у них нет нужных денег. Я надеюсь выхлопотать им выдачу паспортов, но переезд во всяком случае будет стоить дорого, и потому хорошо бы было помочь им хотя заимообразно из тех денег, которые вы назначили на помощь духоборам» (74: 213).</p>
        <p>О том же на следующий день Толстой писал П. В. Веригину: «Ко мне вчера приехал выпущенный из Якутской области старичок Алексей Александрович Фофанов. Как вы знаете, он, Новокшонов и Щербаков приехали на Кавказ и готовились уехать в Канаду, чтобы соединиться с своими семьями. Но, кроме того, что им не дали заграничных паспортов, с ними случилось несчастье, о котором вам пишет сам Фофанов: у них украли все их деньги, так что они лишены теперь всякой возможности добраться до Канады. Я ходатайствую о том, чтобы им выдали заграничные паспорта, и надеюсь успеть в этом» (74: 211-212). Толстой просил Веригина выслать деньги и обещал «позаботиться о том, чтобы доставить эти деньги старичкам» (так у духоборов называли женатых мужчин; 74: 212).</p>
        <p>С просьбой помочь получить Фофанову и его товарищам заграничные паспорта Толстой тогда же обратился к великому кн. Николаю Михайловичу (74: 214) и 12 января 1904 г. к кн. Г. С. Голицыну, главноначальствующему гражданской частью на Кавказе. При содействии великого кн. паспорта были получены, и Фофанов с товарищами уехали в Канаду.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>