<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Skublinskaya_Marianna_4_2076">Скубли́нская Марианна</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Скубли́нская Марианна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12758">Скубли́нская Марианна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Скубли́нская Марианна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1845 — после 1890) — помощница акушерки, детоубийца; судебное расследование её преступлений послужило основанием для создания Л. Н. Толстым статьи «По поводу дела Скублинской» (название дано редактором). Обвиняемая когда-то была горничной, затем вышла замуж за мастерового, но в браке была несчастлива. Из восьми её детей четверо умерли в раннем возрасте; в живых остались три сына и дочь. После смерти мужа она подрабатывала помощницей акушерки. Последние годы жила в чердачной коммунальной квартире на углу Сенной улицы Варшавы вместе с родственниками и соседями. Основной её заработок давали незаконнорождённые дети, которых ей доставляли повивальные бабки из разных местностей. В задачу Скублинской входило пристраивать нежелательных матерям младенцев в отделение подкидышей больницы «Иисус Младенец». Дети эти оставались у неё порой в течение нескольких недель, пока она оформляла необходимые документы для их передачи в больницу. Экономя, Скублинская почти не кормила взятых детей, и, если оформление задерживалось, они умирали от истощения. В этих случаях она вместе со своими сообщниками по подложным документам их хоронила. Всего, как писали газеты, ею было захоронено более полусотни детей. Такие случаи гибели младенцев могли бы продолжаться и далее, если бы в ночь на 6 февраля 1890 г. в доме не случился пожар, в результате чего пожарные обнаружили там детские трупы.</p>
        <p>Через три дня в «Русских ведомостях» появилось первое сенсационное сообщение (с 9 февраля эти сообщения печатались ежедневно и в др. газетах) о том, что в Варшаве раскрыта шайка злодеев, с акушеркой Марианной Скублинской во главе, которая занималась приёмом на выкармливание младенцев и затем морила их голодом. Газетные публикации «об ужасах детоубийства в Варшаве» получили большой общественный резонанс в России. Наряду с осуждающими детоубийц статьями, появились статьи, авторы которых подавали Скублинскую в образе не палача, а жертвы. Например, писатель Глеб Успенский считал, что обвиняемая и её подельники были до такой степени бедны, что «при полицейском осмотре из всех пяти злодеек только на одной была рубашка, а все прочие носили свои лохмотья на голом теле», и что в гос. воспитательных домах младенческая смертность достигает 80% (Кравецкий А. Именем контрацепции. Как в России учились контролировать рождаемость // Коммерсант. 2016. 11 июня).</p>
        <p>О том, что государство убивает куда больше детей, чем Скублинская, писал и Толстой. Об этом деле в его дневнике имеются две записи: 17 февраля 1890 г. — «Нынче прочёл ужасы детоубийства в Варшаве и по этому случаю писал утром — не знаю, что выйдет». 18 февраля: «Прочёл о Скублинской в Варшаве. И писал обвинительный акт: правительству, церкви и общественному мнению — нехорошо» (51: 20).</p>
        <p>В противовес общим осуждениям и ужасам относительно «шайки Скублинской» Толстой свой «обвинительный акт» начал рассказом об ужасных преступлениях, которые стали ему известны в последнее время. «В Варшаве женщина Скублинская убивала детей, убила их около сотни, — писал он. — Её судят, осудят, приговорят к каторжным работам или что-нибудь в этом роде. У нас в Туле прошлого года судился крестьянин, изнасиловавший свою дочь. Следователь рассказывал мне, что крестьянин этот, 44 лет, был похож на зверя: дома у него не было, он несколько лет ходил по миру с дочерью. Его никогда не пускали ночевать в избы, а он лето и зиму ночевал с дочерью на дворе. Другое дело в Туле же — такое же точно, почти в одно и то же время было ещё где-то — мальчик завёл в лес 5-летнюю девочку, зарезал её и вырезал жир, но не успел сделать нужной ему из этого жира свечки. Ему помешали и посадили его в острог, где он и теперь сидит» (27: 536).</p>
        <p>Далее Толстой показывал ту почву, на которой вырастают такие преступления, как дело Скублинской. Он подчёркивал, что вся жизнь господствующих классов покоится на системе преступлений, перед которыми бледнеют дела Скублинской и ей подобных. Писатель обвинял не этих падших и несчастных людей, а правительство и общество, которые организуют и поощряют проституцию, устраивают воспитательные дома «с паркетными полами», где «убивают детей в таком количестве, до которого не достигнет деятельность тысяч Скублинских в этом направлении» (27: 537).</p>
        <p>Начатая писателем статья заглавия не имела и не была закончена. Как считала Л. Д. Опульская, скорее всего, после 18 февраля 1890 г. Толстой к ней больше не возвращался. Тем не менее, «она разбудила потребность в обличении и проповеди» (Опульская. Материалы. 1. С. 202).</p>
        <p>9 апреля того же года Толстой вспоминал о Скублинской в письме к X.-В. Л. Кантеру. В частности, он писал: «Если бы люди не позволяли себе для своей безопасности запирать и убивать тех бешеных и так называемых преступников, то они бы позаботились о том, чтобы не образовывались вновь бешеные и преступники. А то я знаю случай … моего ученика школы, отданного в ученики, споенного средой, допившегося до болезни мозга, и, для спокойствия своих домашних и окружающих, отданного в сумасшедший дом и там умершего; все мы знаем Скублинскую. Ну, и вот их всех посудят, потом запрут, чтобы они нам не мешали приготовлять ещё таких же, и мы говорим, что жестоко бы было оставить их на воле. — Нет, если бы они были на воле, у нас не было бы диких людей, ходящих под проволоками телефонов, не было бы мальчиков, делающих свечи из жира сестёр, не было бы допивающихся до бешенства токарей, не было бы Скублинских» (65: 72).</p>
        <p>Разбирательство дела Скублинской и её сообщников слушалось в Варшавском окружном суде 23-26 октября 1890 г. В судебном заседании многие факты, которые сообщались в газетах об этом деле, не подтвердились. Например, разрезания трупов детей не было установлено. Кроме того, показания свидетелей противоречили друг другу; не было единства и в заключениях экспертов. В результате судебного разбирательства судьи пришли к выводу, что Скублинская действительно промышляла приёмом детей и пристройкой их в воспитательные дома. При этом она обходилась с ними преступно небрежно, почти не кормила, вследствие чего многие умирали. Однако прямого намерения убивать детей у неё не было, поэтому её действия были квалифицированы как косвенное детоубийство. Суд вынес Скублинской довольно мягкий приговор: она и её главная пособница были приговорены к трём годам тюрьмы, один из подсудимых — к заключению в арестантские роты на два с половиной года, восемь человек — к тюремному заключению от трёх до шести месяцев, а четверо были оправданы (27: 740-743).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>