<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kovalenko_Aleksey_(oleksa)_Kuzmich_4_1868">Коваленко Алексей (олекса) Кузьмич</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Коваленко Алексей (олекса) Кузьмич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6593">Коваленко Алексей (олекса) Кузьмич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Коваленко Алексей (олекса) Кузьмич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1880-1927) — украинский поэт, издатель; переводчик, в т. ч. и сочинений Л. Н. Толстого на украинский язык; корреспондент и адресат Толстого. Родился на хуторе Власово Бирючского уезда Воронежской губ. (ныне — Россия, Алексеевский район Белгородской области) в крестьянской семье. Окончив сельскую школу, работал помощником учителя, затем волостным писарем. Участник революционного движения. В 1897 г. был сослан в административном порядке в Сибирь, где провёл более двух лет. После ссылки в 1900-1902 гг. проживал в Калуге. В 1903 г. вернулся на Украину и поселился в Киеве, где занялся издательской деятельностью, основал в 1906 г. издательство «Ранок», а спустя четыре года — издательство «Кобза».</p>
        <p>Коваленко — автор нескольких поэтических сборников, составитель фундаментальной поэтической антологии «Українська муза» (1908), альманахов «Розвага» (1905), «Терновый венок» (1908), «Досвітні огні», «З неволі» и др. За публикацию запрещённых стихотворений Т. Г. Шевченко и И. Я. Франко во 2-м издании альманаха «Розвага» (1908) привлекался к судебной ответственности. Ему принадлежат переводы на украинский язык комедии Н. В. Гоголя «Ревизор», сказки П. П. Ершова «Конёк-Горбунок», поэмы К. Ф. Рылеева «Войнаровский», стихотворения А. С. Пушкина «В Сибирь», рассказов Л. Н. Андреева, Н. Н. Златовратского, «Слова о полку Игореве», стихов Г. Гейне, Э. Верхарна, П.-Б. Шелли и др. (Коваленко Олекса (Алексей) Кузьмич // Белгородская энциклопедия. Белгород, 2000. С. 195).</p>
        <p>Среди переводов А. К. Коваленко были и произведения Л. Н. Толстого. 16 сентября 1906 г. он писал Толстому: «Глубокоуважаемый Лев Николаевич Толстой! Я перевёл на украинский язык Вашу брошюру “Неужели это так надо?” (“Хіба ж так треба?”) и осмеливаюсь беспокоить Вас просьбой разрешить мне напечатать её. Кроме того, прошу Вашего разрешения, в случае возможности, перевести ещё несколько Ваших брошюрок на украинский язык. Глубоко, искренно чтущий Вас Олекса Коваленко. Киев, Ивановка, д. 75, Олекса Коваленко» (Шумова Б. М. Письма переводчиков к Л. Н. Толстому // ЯП. сб. 1974. С. 52).</p>
        <p>По поручению писателя положительный ответ киевскому издателю написала Ю. И. Игумнова (76: 292). Брошюру «Хіба ж так треба?» Коваленко издал в 1907 г., однако по решению судебных властей весь её тираж был уничтожен.</p>
        <p>Об этом свидетельствует одно из изданий, подведомственное Главному управлению по делам печати, где указаны книги и брошюры, «арест которых утверждён судебными установлениями по январь 1911 г.». Среди запрещённой литературы значится брошюра: «Толстой Лев. Хіба ж так треба? Переклав Олекса Коваленко. Видавництво “Ранок”. № 2. Київ, 1907. Друкарня П. Барського. Ц. 7 к.» (Справочная книга о печати всей России. СПб., 1911. С. 307). После смерти писателя по его роману «Воскресение» Коваленко написал пьесу, которую в 1911 г. играла украинская театральная труппа Т. П. Колесниченко (Ситий І. М. Коваленко Олекса Кузьмич // Енциклопедія Сучасної України. Т. 13. К., 2013. С. 449).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>