<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gippius_Zinaida_Nikolaevna_2_176">Гиппиус Зинаида Николаевна</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Гиппиус Зинаида Николаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3367">Гиппиус Зинаида Николаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гиппиус Зинаида Николаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1869-1945) — писательница. Одна из представительниц символизма. Жена Д.С. Мережковского. Посетительница, корреспондент и адресат Толстого. Религиозно-философские и эстетические воззрения Гиппиус были близки к взглядам мужа: она много размышляла о противоречиях духа и плоти, мечтала о религиозном возрождении, которое понималось богоискателями своеобразно. Гиппиус стала одним из организаторов домашней церкви Мережковских и своеобразного «тройственного союза» Мережковский — Гиппиус — Философов, осуществлявшего в этой церкви богослужения. Она принимала активное участие в организации религиозно-философских собраний 1901-1903 гг., журнала «Новый путь» (1903-1904) и петербургского религиозно-философского общества (с 1907 г.). С 1919 г. — в эмиграции.</p>
        <p>Отношение к взглядам Толстого у Гиппиус было очень непростое. Она критиковала его неприятие прогресса, общественной жизни, по её мнению, он был излишне рационалистичен, склонен к пессимизму, моральному абсолютизму. Не приемлющий зла окружающего мира, Толстой вынужден отвергать этот греховный мир, проклинать его за несоответствие идеалу, т.к. немедленное радикальное переустройство невозможно, а путь прогресса Толстому чужд. Писатель, считала Гиппиус, тяготеет к неподвижным формам, характерным для китайской культуры, общественной мысли, политического строя, что он подтвердил, написав «Письмо к китайцу». О том, что Толстой «величайший пессимист», ибо он ненавидит мир, не воспринимает мир становящийся, не видит переходов неабсолютного в абсолютное, Гиппиус писала в статье «Толстой и Плеханов» (1908), утверждая, что каждый из этих мыслителей прав лишь наполовину. Толстой, презирая движение жизни, видит лишь абсолютный идеал ненасилия; для политика Плеханова главное — живая повседневная жизнь, борьба, и с этой точки зрения он критикует толстовские идеалы.</p>
        <p>С Толстым Гиппиус встречалась один раз, 11-12 мая 1904 г. 18 февраля она написала ему, прося разрешение приехать в Ясную Поляну. Толстой ответил письмом 27 февраля с приглашением посетить его. Как впоследствии вспоминала А.Л. Толстая, Гиппиус была «декадентски одетая; когда говорила с отцом, то делала это со снисходительностью». Впечатления от этого визита получили отражение в повести Гиппиус «Suоr Маriа», опубликованной в ноябре того же года в «Новом пути».</p>
        <p>Герой повести Андрей в период духовного кризиса едет в Ясную Поляну побеседовать с Толстым. В разговоре Толстой излагает своё понимание личности. «Вот говорят о личности, о “я”. Старый пророк не верит в неё, не видит её. Личность ограничена временем и пространством; выходя из них смертью — она исчезает, уничтожается. Так говорит пророку его “здравый смысл”, который он высоко ставит». Андрей приходит к выводу о некотором субъективизме толстовской истины, о том, что она важна только для Толстого, который отнюдь не является «учителем», а всего лишь «живой страдающий человек, который всю жизнь искал — и нашёл, и узнал что-то». Свидетельством того, что в этой повести отразились личные впечатления Гиппиус от визита в Ясную Поляну, стали её мемуары «Благоухание седин», написанные в эмиграции, в 1920-е гг. В них с нескрываемой симпатией выведена С.А. Толстая. И в других работах Гиппиус высоко оценивала роль жены писателя, негативно воспринимая Черткова и толстовцев («О жёнах», 1925; «Около Толстого», 1928 и др.).</p>
        <p>Совпадали мнения Толстого и Гиппиус по вопросу о смертной казни и отношению к правительственным репрессиям. В феврале 1909 г. она прислала писателю свою статью против смертных казней, посвящённую критике статьи В.А. Жуковского, одобрявшего казнь. Гиппиус писала: «Слова русского писателя, которые я там привожу, превосходят по кощунству и статью Столыпина и всё, что только я пока знаю. Лев Николаевич, не уставайте писать, кричать всё о том же. Вы один можете это делать». Толстой, который возмущался статьёй Жуковского ещё в трактате «Царство Божие внутри вас» (гл. 12), ответил Гиппиус: «Стараюсь, сколько умею и могу, бороться с тем злом подставления церковной лжи на место истины христианства, на которое вы указываете».</p>
        <p>Толстой был знаком с творчеством Гиппиус, не высоко оценивал её стихи и прозу. Отношение Гиппиус к Толстому характерно для многих деятелей русской культуры «серебряного века». Преклоняясь перед Толстым-художником, считая его выдающимся мастером слова («он, кажется, видел особую тайну; невнятную, непонятную нам тайну слова во плоти» — «Слова Толстого») и не разделяя, по сути, толстовских религиозных взглядов, Гиппиус признавала огромный творческий и духовный опыт Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>