<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sarolea_Sharl_4_2061">Саролеа́ Шарль</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Саролеа́ Шарль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20180">Саролеа́ Шарль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Саролеа́ Шарль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Saroléa Charles; 1870-1953) — корреспондент и посетитель Толстого; бельгийский филолог, профессор, публицист, главный редактор журнала «Revue de Belgique». Автор работ о Толстом.</p>
        <p>Окончил Льежский университет. С 1894 г. преподавал французский язык и литературу в Эдинбургском университете и возглавлял кафедру французской и романской филологии. Саролеа был известным библиофилом: его личная библиотека насчитывала более 250 000 томов.</p>
        <p>Испытывая интерес к России, он совершил две поездки в страну, а результатом полученного впечатления и опыта общения с российской жизнью явились книги «Французская революция и русская революция» (1906), «Граф Л. Н. Толстой. Его жизнь и труды» (1912), «Долг Европы перед Россией» (1916), «Впечатления от советской России» (1924).</p>
        <p>Начиная писать монографию о Толстом, учёный решил побывать в Ясной Поляне и в письме просил у Толстого разрешение посетить его. 13 мая 1905 г. Д. П. Маковицкий записал: «Сегодня приехали Гольденвейзеры и бельгиец, профессор французской литературы Эдинбургского университета Charles Sarolea …. Саролеа самоучкой научился по-русски, чтобы читать и переводить Толстого. Интересуется беллетристикой (“Анну Каренину” прочёл десять раз, она для него — “Одиссея”; Толстой-романист выше Шекспира) и, как он выразился, социальным и нравственным учением Л. Н.» (ЯПЗ. 1. С. 278). Профессор провёл в Ясной Поляне всего один день, но, судя по записям доктора Маковицкого, он и Толстой успели поговорить о многом. «За обедом разговор о Генри Джордже, — записал Маковицкий. — Саролеа говорил, что в Англии его порядочно изучают и разделяют его взгляды. Л. Н. сказал: “Наверно, в cercle borné узком кругу (фр.)”. Саролеа говорил о предшественнике Генри Джорджа — Уоллесе Рёсселе (Russel) — и о своём учителе, Эмиле Лавеле, единомышленнике Генри Джорджа. Хвалил книгу Анатоля Леруа-Болье о России. Рассказывал о Иерусалиме (был там 12 дней), о Киеве — главное, о паломниках, о политических деятелях, которых посетил; говорил, что в России брожение, в городах революция; что либералы негодуют на Толстого за то, что не участвует в их движении» (ЯПЗ. 1. С. 278). Рассказывая о своём паломничестве в Иерусалим, о Киеве, бельгиец подчеркнул, что ему очень понравились русские паломники. Он в Иерусалиме видел их три тысячи, в Киеве — 15 тысяч. Его привлекла духовность этих людей: «Лица осмысленные, видна самостоятельность, достоинство, вера» (ЯПЗ. 1. С. 279). На вопрос собеседника о специальной литературе Толстой, назвав Щедрина, Лескова, ответил, что самый лёгкий способ изучить странников — обуться в лапти, взять суму и странствовать с ними. И пояснил, что странничество в России — это известное явление, связанное с разными причинами: бытовыми, социальными, духовными.</p>
        <p>Саролеа поделился с Толстым мнением, сложившимся из его наблюдений за политической жизнью России. Когда разговорились о сектантах и гос. исповеданиях, Толстой сказал: «Читаешь, что католики, православные гордятся тем, что они верят в одно. Когда даже листья на дереве не одинаковы, каждый по-своему, тем более человек должен быть индивидуальным. Сектантство имеет это преимущество» (ЯПЗ. 1. С. 279).</p>
        <p>Профессор коснулся менталитета россиян, заметив, что русские гораздо откровеннее всех других, и в связи с этим сообщил, что читал книгу Н. Я. Данилевского «Россия и Европа». По его мнению, «Пушкин и все настоящие русские писатели “owe” the russian people (многим обязаны русскому народу)». Английские писатели, считал Саролеа, «mèprisent le peuple (презирают народ)» (ЯПЗ. 1. С. 279).</p>
        <p>Толстой посоветовал Саролеа «читать славянофилов» и заговорил о них, о своём отношении к их программе — «самодержавие, православие, народность». Он подчеркнул, что «славянофильство — самобытное, русское, система последовательная, выработанная, не принимает западных теорий», для него главное — «преклонение перед народом». Маковицкий заметил, что Толстой говорил о славянофилах «с остановками, обдумывая каждое слово». Писатель рассказал, что он знал «всех выдающихся славянофилов», некоторых из них ценил очень высоко (он назвал Ю. Самарина, Хомякова, Аксаковых), и признался, что сам «почитатель народа, был и остался им» (ЯПЗ. 1. С. 279-280). Всё это говорилось «с воодушевлением, с таким уважением, с каким … он не говорил ни о ком, кроме как о русском народе» (ЯПЗ. 1. С. 280).</p>
        <p>Касаясь демографических проблем Запада, Саролеа сообщил об «убыли деревенского населения в Шотландии», о нищете в английских городах, и всё это гораздо ужасней, нежели во Франции. Говорил о «романе Рода из швейцарской крестьянской жизни и Базена — французской. Рассказывал о шотландских священниках», что они «живут и работают для простого народа», «они нонконформисты, пуритане; у них нет епископов, они зависимы только от коммун — эвентуально при случае (лат.), иногда от патронов, жалования получают высокие, в среднем 300 фунтов» (там же).</p>
        <p>В присутствии Саролеа Толстой прочитал вслух статью «Великий грех», «медленно, выразительно, чтобы и Саролеа понял» (там же), после чего сказал, что больше не будет «на современные вопросы отзываться». Сразу же, в контексте обсуждения публикации статьи, заговорили о прессе. По мнению Толстого, ни одна газета не признается в фальшивых публикациях. Каждая утверждает, что она правдива, а другая газета лжёт. Теперь такая пресса в России, которая не захочет опубликовать «Великий грех». Саролеа высказал своё мнение по поводу отсутствия свободы печати. Надо требовать свободу печати, и это будет гарантией продвижения хороших идей. Толстой поддержал: «Правительство глупо, что не даёт её. Имеет возможность судебно преследовать злоупотребления. При свободе печати станет ясно, что либералам нечего сказать» (ЯПЗ. 1. С. 281).</p>
        <p>Полтора года спустя эдинбургская газета «The Scotsman» опубликовала сообщение «о вступительной лекции осенью 1905 г. профессора Эдинбургского университета Ch. Sarolea о французском языке. Сравнивал русскую революцию с Французской, говорил о России». Маковицкий сделал вырезку и принёс Толстому. «Л. Н. читал внимательно, медленно. Дойдя до середины, сказал: “Очень хорошо и верно”. — Когда дочитал: “Очень умно. Какой умный малый!”» (запись 30 января 1906 г.; ЯПЗ. 2. С. 35).</p>
        <p>23 апреля 1906 г., разбирая почту, Маковицкий увидел письмо Саролеа и передал его Толстому. Учёный спрашивал, может ли приехать «по поводу своей книги о Л. Н. на четыре дня в Ясную». Толстой ответил, что лучше отказать, так как Саролеа будет не простым гостем, а это очень тяжело, «ни к чему» (ЯПЗ. 2. С. 118).</p>
        <p>О своём посещении Толстого Шарль Саролеа упоминал в статье «Толстой как реформатор». Статья напечатана в «Международном Толстовском альманахе» (М., 1909). Оказавшись в России свидетелем революционных событий 1905 г., Саролеа в своей статье определил Толстому особую роль «удерживающего»: «Он один устоял, не поддался общему увлечению. Он один взял на себя смелость заклеймить своим порицанием безумие революции так же, как он беспощадно клеймил и безумие правительства. … И под этим зловещим заревом пожаров всё творчество Толстого представлялось нам облечённым новым значением ….</p>
        <p>Толстой, как апостол идеи, поднялся во весь рост и высоко стоял над воюющими сторонами, над мятежниками против грубой силы. Высоко поднявшись над виновниками разрушающей революции, Толстой являлся пророком революции созидающей. … До последнего дня учитель не перестанет зажигать сердца молодых поколений своим священным огнём и напутствовать их живым и мудрым словом» (Саролеа Ш. Толстой как реформатор // МТА. С. 293-300).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Саролеа Ш. Толстой как реформатор // МТА. С. 294-300.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>