<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khastatov_Akim_Akimovich_4_2154">Хаста́тов Аким Акимович</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Хаста́тов Аким Акимович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14861">Хаста́тов Аким Акимович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хаста́тов Аким Акимович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1807-1883?) — кавказский знакомый Толстого; отставной штабс-капитан, близкий родственник М. Ю. Лермонтова — его двоюродный дядя, двоюродный брат его матери. Родился в семье генерал-майора А. В. Хастатова, отличившегося при взятии Измаила и отмеченного А. В. Суворовым; в 1828 г. поступил на военную службу в лейб-гвардии Семёновский полк, в составе которого принял участие в подавлении Польского восстания 1830-1831 гг. После смерти матери вступил во владение поместьем близ станицы Шелкозаводской, принадлежавшим семье с 1764 г. и получившим от нового владельца другое название — «Земной рай», на левом берегу Терека, на переднем крае российских рубежей, и поэтому, подобно матери, «авангардной помещицы», Хастатов на визитках вместо чинов и званий писал: «Передовой помещик Российской империи». Занявшись обустройством имения, Хастатов в 1832 г. вышел в отставку, а в 1835-1837 гг. состоял адъютантом генерал-майора П. И. Петрова, начальника штаба войск Кавказской линии и Черноморья. Хастатов, дерзкие поступки которого нашли отражение в романе М. Ю. Лермонтова «Герой нашего времени» (ситуации из его жизни отразились в повестях «Бэла», «Фаталист»), прослыл отчаянным храбрецом и смелым офицером, способным принимать такие неожиданные решения, как, например, участие в деле под Акбулат-Юртом в мае 1846 г., одном из последних его похождений, когда он, в соломенной шляпе и с тросточкой в руке, присоединившись волонтёром к отряду казаков Гребенского полка в 91 человек, атаковал партию чеченцев в 1500 человек, за что получил прозвище «авангардного помещика». О нём писал в своих воспоминаниях В. А. Полторацкий: «…недолго думая, с одною тростью в руках, перепрыгнув через балюстраду своего балкона, вскакивает на казачью лошадь и, забывая, что он без всякого оружия, … во всю прыть несётся» (Полторацкий В. А. Воспоминания // Исторический вестник. 1893. № 3. С. 729-730).</p>
        <p>В 1852-1853 гг. Толстой неоднократно посещал Шелкозаводскую и её окрестности. Впечатления от тех мест повлияли на его интерес к произведениям М. Ю. Лермонтова, о чём свидетельствовала запись в дневнике от 26 декабря 1852 г.: «Читаю Лермонтова третий день» (46: 154). В эти дни Толстой заканчивал свой первый военный рассказ «Набег», один из персонажей которого, поручик Розенкранц, если и не списан с Хастатова, то сродни ему, чем-то схож с этим знакомым Толстого.</p>
        <p>Не раз встречался Толстой с гостеприимным и общительным Хастатовым и был с ним в весьма доверительных отношениях. Будучи в Кизляре, он послал с Хастатовым в Хасав-Юрт Акршевскому, который помогал переписывать «Отрочество», две готовые для переписки главы, о чём есть запись в дневнике Толстого 22 ноября 1853 г. (46: 203). Судя по психологическому портрету Хастатова, составленному в тот же день после их встречи, Толстого интересовал этот человек: «3-го дня был у меня Хастатов, в котором я никак не мог найти ничего очень странного, исключая того, что он не глуп и светский человек. — Я болтал с ним до поздней ночи о Москве, при чём не утерпел приврать. Отослал с ним же деньги Зуеву и 2 главы» (46: 203). Яркая личность неугомонного и легендарного Хастатова, не изменившегося даже с наступлением слепоты, привлекала Толстого во время его военной службы на Кавказе.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>