<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Garrison_Uilyam_Lloyd_2_163">Гаррисон Уильям Ллойд</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Гаррисон Уильям Ллойд // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3136">Гаррисон Уильям Ллойд</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гаррисон Уильям Ллойд</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Garrison William Lloyd; 1805-1879). — В 1886 г. Толстой получил из США биографию Гаррисона, известного американского аболициониста (сторонника отмены рабства): «Сын Вильяма Ллойда Гаррисона, знаменитого борца за свободу негров, писал мне, что, прочтя мою книгу, в которой он нашёл мысли, сходные с теми, которые были выражены его отцом в 1838 году, он, полагая, что мне будет интересно узнать это, присылает мне составленную его отцом почти 50 лет тому назад декларацию или провозглашение непротивления — “Non-rеsіstаnсе”», — писал Толстой в трактате «Царство Божие внутри вас» (гл. I). Он был знаком с проблемой отмены рабства по роману Гарриет Бичер-Стоу «Хижина дяди Тома». После художественного произведения страшной обличительной силы Толстой столкнулся с подлинным документом эпохи, предшествующей отмене рабства в Америке, в частности «Декларацией чувств 1838 года» (или, как перевёл Толстой это название для трактата «Царство Божие внутри вас», «Провозглашение основ, принятых членами общества, основанного для установления между людьми всеобщего мира»); этот документ был включён в биографию Гаррисона, написанную его детьми.</p>
        <p>Ещё за несколько лет до выхода в свет книги «Хижина дяди Тома» Гаррисон, публицист, поэт и общественный деятель, выступал в Новой Англии со страстными призывами покончить с позорным институтом рабства. Выходец из небогатой англоирландской семьи, он прошёл суровую школу жизни, закалившую его физически и нравственно настолько, что жизненного запала хватило на тридцать с лишним лет неустанной, целеустремлённой борьбы. Начав как яростный борец с рабством, Гаррисон к 1838 г. перешёл на позиции учения о непротивлении злу насилием, стал выпускать газету «Непротивленец». Как свидетельствует его эпистолярное наследие, хранящееся в архиве Гарвардского университета, в эти же годы он продолжал оставаться президентом Антирабовладельческого общества, созданного им в 1831 г., в деятельность которого он умудрялся включать многих писателей Новой Англии, в т.ч. Р. Эмерсона, регулярно приглашая его на заседания общества.</p>
        <p>Политические воззрения Гаррисона, его мысли о государстве удивительным образом совпадали с толстовскими; в одном из своих писем он высказывал эти мысли: «Человеческие правительства будут находиться в состоянии насилия до тех пор, пока люди будут предпочитать не нести крест Христа, а быть распятыми в мире. Но в Царстве Иисуса Христа, возлюбленного Сына Божьего, исключительно святость и любовь правят. В этом Царстве нет мечей, ибо они перекованы на орала; нет копий, ибо они переделаны на серпы; нет военной академии, ибо праведникам незачем учиться воевать, нет виселицы, ибо жизнь неприкосновенна; нет оков, ибо все свободны. И это Царство неизбежно наступит на земле, ибо предсказано, что грядёт час, когда царства мира сего станут царствами Господа нашего и Сына Его Христа». Гаррисон, как и Толстой, был уверен, что государство — это временная форма устройства жизни людей, но считал, что это крест, который дан за «невыполнение людьми Божественных установлений». Гаррисон не шёл ни на какие компромиссы с государством и прислушивался только к голосу совести, недаром его называли «твердокаменным» и «твердолобым». В биографии Гаррисона, написанной его сыновьями, говорится: «Он должен был немедленно продемонстрировать всем присутствующим его истинное отношение к рабовладельческим законам и действиям государства. Взяв текст закона о беглых рабах, он зажёг его и спалил дотла». Закон о беглых рабах вызвал волну возмущения у многих мыслящих людей Америки; для Бичер-Стоу, например, он послужил поводом к написанию книги «Хижина дяди Тома». Несмотря на максимализм и целеустремлённость в борьбе за освобождение негров, Гаррисон был весьма быстро забыт в Америке, хотя имя его полноправно вошло в историю США.</p>
        <p>В личной библиотеке Толстого имеется несколько книг о Гаррисоне. Первой информацией об американском аболиционисте была биография в 4 т., написанная его детьми и присланная ими русскому писателю; по ней Толстой и составил первое представление о Гаррисоне (1) .</p>
        <p>(1) К 100-летию Гаррисона в 1905 г. его детьми, У.Ф. Гаррисоном и Ф.Дж. Гаррисоном, была выпущена ещё одна книга о Гаррисоне, подготовленная на основе 4-томной биографии; книга была прислана Толстому с дарственной надписью: «Графу Л.Н.Толстому от детей Уильяма Ллойда Гаррисона. Сент., 1905 г.» (перевод с англ.).</p>
        <p>В письме к Толстому 1 марта 1905 г. дети Гаррисона благодарили его за предисловие к книге В.Г. Черткова об их отце, вышедшей в юбилейный год: «Вы обретёте ещё больше славы за ваше почтение к его памяти, если вообще нужна ещё какая-то слава после того, что обновлённое учение о непротивлении получило в ваших сочинениях и примере. Мы горячо молимся о том, чтобы эра насилия, которую мир сейчас переживает, даже раньше, чем закончится год, уступила место перспективе возмущения бесчеловечностью и бессмысленностью войны между так называемыми цивилизованными нациями». Толстой написал это предисловие в 1903 г.; в нём говорилось: «Очень благодарю вас за присылку мне биографии Гаррисона. Читая её, я вновь пережил свою весну пробуждения к истинной жизни. Читая речи и статьи Гаррисона, я живо вспомнил ту духовную радость, которую испытал 20 лет тому назад, узнав о том, что тот закон непротивления, к которому я был неизбежно приведён признанием христианства во всём его значении и который открыл мне великий, радостный идеал осуществления христианской жизни, был ещё в сороковых годах не только признан и провозглашён Гаррисоном (о Баллу я узнал после), но и поставлен им в основу его практической деятельности освобождения рабов». И далее он писал: «И потому Гаррисон навсегда останется одним из величайших деятелей и двигателей истинного человеческого прогресса».</p>
        <p>В июле—октябре 1890 г. Толстой, как говорят его дневниковые записи, работал над переводом «Декларации» Гаррисона. «Поправил перевод Гаррисона и Баллу и написал краткое предисловие, так, чтобы в таком виде можно было передать людям», — запись 28 июля. Толстой даёт свободный, авторизованный перевод «Декларации», его главная задача — сделать мысли Гаррисона о всеобщем мире доступными русскому читателю. 2 августа: «После обеда дописал заключение к Баллу и Гаррисону». В октябре Толстой продолжил работу над «заключением» к «Декларации» Гаррисона. Видимо, в то время он оставил при переводе характерные пометы на тексте «Декларации». В своём прочтении «Декларации», в её переводе Толстой ведёт с Гаррисоном диалог, в котором отразились наиболее существенные стороны его мировоззрения, не случайно ведь именно «Декларацией» открывается трактат Толстого «Царство Божие внутри вас».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>