<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bibikov_Aleksandr_Nikolaevich_2_087">Бибиков Александр Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Ломунова А. К. Бибиков Александр Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888083">
                  <name>Ломунова А. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1390">Бибиков Александр Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бибиков Александр Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1824-1886) — помещик Тульской губ., владелец имения Телятинки, что в трёх верстах от Ясной Поляны, был в добрососедских отношениях с семьёй Толстых на протяжении 30 лет. Т.А. Кузминская писала о нём: «А.Н. Бибиков был настоящий тип прежнего некрупного помещика. Гостеприимный, ни умный, ни глупый, простой, практичный, среднего роста, плотный и добродушный» (Кузминская. Ч. II. Гл. VII). Старший сын Толстого Сергей Львович описал его портрет: «Это был человек, похожий по внешности на кота: флегматичный, молчаливый, благообразный. Он брил бороду и носил усы, как полагалось в то время дворянину, был внешне благовоспитан, но мало образован, женолюбив…» (Очерки былого. Гл. «Жизнь нашей семьи до осени 1881 года». 1872 год).</p>
        <p>Толстые ценили своего соседа за доброту, незлобивость, умение наслаждаться жизнью. Однажды на охоте, на которой вместе с Толстыми был и их сосед, на привале завязался интересный разговор. Кузминская вспоминала: «Я говорила, что меня часто мучает какой-нибудь пустяк из моей жизни, который я потом разбираю. Бибиков добродушно засмеялся и сказал, что это совершенно напрасно, что думать о том, что прошло, не стоит, что на свете всё приятно, всё прекрасно … и что мучиться никогда не надо» (Кузминская. Ч. II. Гл. XVI).</p>
        <p>Бибиков был незаконнорождённым сыном крапивенского помещика Н.Н. Бибикова и его вольноотпущенной крестьянки Анны Наумовны. Окончив землемерную школу в Туле, в 1842-1855 гг. он служил в Тульской губ. чертёжной. Первой его женой была Наталья Николаевна Морсочникова (1830-1866). Сбежав из родительского дома, она обвенчалась с ним против воли родителей. Её отец, Н.Х. Морсочников, хозяин Телятинок, ко времени брака дочери разорился и продавал своё имение с аукциона. В мае 1856 г. Толстой отметил в своей записной книжке (сюжет?): «…дочь сбежала от Морсочникова … с землемером …, а этот … купил с акциона тестино именье и выгоняет оттуда отца и деда» (47: 181).</p>
        <p>Через несколько лет, когда все эти драматические события улеглись, а в Ясной Поляне появилась молодая хозяйка, Толстые стали довольно тесно общаться с семейством Бибиковых. Толстой часто посещал Телятинки; иногда ездил к соседу по делам, связанным с общественными нуждами: открытие школы для крестьянских детей, посредническая деятельность, оказание помощи голодающим крестьянам. В 1880-1886 гг., когда Бибиков был председателем Крапивенской уездной земской управы, Толстой часто обращался к нему с различными просьбами о помощи людям, нуждающимся в поддержке и защите. Первые годы знакомства контакты были особенно тесными. В начале 1860-х гг., когда Толстой особенно увлекался хозяйством, он даже завёл общее дело с Бибиковым: строительство винокуренного завода. Кузминская вспоминала: «…мне эта постройка завода была приятна. Я часто ездила со Львом Николаевичем верхом в Телятинки. Он наблюдал за постройкою, я — просто для развлечения» (Кузминская. Ч. П. Гл. VII). Но дело не пошло: завод просуществовал чуть больше года. Несмотря на неудачу, Толстой продолжал считать Бибикова рачительным хозяином, что видно из письма тётеньке Т.А. Ёргольской, которое он послал из Москвы в Ясную Поляну 4 февраля 1866 г «С этой же почтой я пишу А.Н. Бибикову с просьбой, чтобы он изредка заглядывал бы ко мне и присматривал за моим хозяйством и исполнял бы ваши поручения. Будьте так добры, передайте от меня старосте, чтобы он во всём слушался его» (61; 130).</p>
        <p>Особенно сблизила Толстого с хозяином Телятинок охота. Кузминская писала: в осенние дни «Льва Николаевича тянуло на охоту. Решали, куда ехать, отдавались приказания насчёт лошадей и собак, дали знать в Телятинки Бибикову, вечному нашему спутнику …. Мы охотились раза два, три в неделю» (Кузминская. Ч. II. Гл. XVI).</p>
        <p>Будучи в доверительных отношениях с Бибиковым, Толстой иногда брал у него взаймы деньги. В 1867 г. на просьбу брата Сергея одолжить ему денег Толстой отвечал: «…денег нет, и даже у Бибикова, у которого всегда беру, не могу взять, потому что должен ему…» (ПТСБ. С. 311). В 1879 г. Толстой писал жене, если кончились деньги у старосты, пусть обратится к соседу. Письмо заканчивалось обращением к Бибикову: «Будьте так добры, Александр Николаевич, ссудите 25 рублей на два дня. Ваш Л. Толстой» (83: 273). Бывало, когда в Ясной Поляне собирались родственники, друзья и большой компанией выезжали на прогулку, у Бибикова занимали карету, сёдла и другие хозяйственные вещи.</p>
        <p>Общение Толстых с семейством Бибикова проходило в основном на бытовом уровне, мало затрагивая духовные сферы. Но в 1872 г. в жизни Бибикова произошло трагическое событие, которое потрясло всех и которое сыграло заметную роль в творческой истории романа «Анна Каренина». В 1866 г. умерла ещё совсем молодая первая жена Бибикова. После её смерти в доме в качестве экономки появилась дальняя родственница Анна Степановна Пирогова (1840-1872), которая вскоре стала гражданской женой Бибикова. Толстые, часто бывавшие в Телятинках, хорошо её знали. С.А. Толстая вспоминала: «Анна Степановна была высокая, полная женщина, с русским типом и лица и характера, брюнетка с серыми глазами, но не красива, хотя очень приятная» (ДСАТ. 1. С. 509). Кузминская описала почти семейную идиллию в доме Бибикова: «Помню, как мы всей нашей молодой компанией приехали раз в Телятинки и как милая Анна Степановна, вроде экономки и жены его, суетилась угостить всех нас простоквашей, варенцом, пастилой разных сортов и чаем. А Александр Николаевич, добродушно улыбаясь, говорил: “Ужасно люблю молодёжь”» (Кузминская. Ч. II. Гл. VII). Но эта идиллия закончилась трагедией. С.А. Толстая описала её в своём дневнике: «Бибиков взял в дом к сыну и племяннице гувернантку — красивую немку, влюбился в неё и сделал ей предложение. Прежняя любовница его, которую звали Анна Степановна, уехала из дома его в Тулу, будто повидать мать, оттуда с узелком в руке … вернулась на ближайшую станцию — Ясенки и там бросилась на рельсы, под товарный поезд. Потом её анатомировали. Лев Николаевич видел её с обнажённым черепом, всю раздетую и разрезанную в ясенковской казарме. Впечатление было ужасное и запало ему глубоко» (ДСАТ. 1. С. 508-509). В день самоубийства А.С. Пирогова со станции Ясенки «с ямщиком отправила Бибикову письмо. Бибиков письма не принял, а в нём было написано: “Вы мой убийца, будьте счастливы с ней, если убийцы могут быть счастливы”» (Гусев. Материалы. 3. С. 135). С.А. Толстая считала, «что самоубийство Анны Пироговой “навело” Толстого “на мысль” о финале его романа и дало имя героине» (там же).</p>
        <p>Вскоре Бибиков женился на гувернантке О.А. Фирекель (1853-1883) и после свадьбы стал хлопотать о том, чтобы его признали законным сыном Н.Н. Бибикова и дали ему фамилию отца: рождённый до официального брака родителей, он всё ещё носил вымышленную фамилию «Бибик». Он обратился к Толстому за содействием, и тот написал своей тётке А.А. Толстой: «Любезный друг Alexandrine!.. У меня есть сосед А.Н. Бибиков — единственный сосед, с которым у нас 20 лет ведутся ненарушимо дружелюбные сношения, и он очень добрый человек. Он знал, что усыновление детей брата С.Н. Толстого. — А.Л. сделалось через вас. Сам он и ещё два брата его — незаконные дети Бибикова. Меньшой же брат из них законный, потому что отец их женился на матери. Они до сих пор были довольны своей судьбой, но 5 лет назад все женились, и у них сыновья, и мой сосед — старший, взялся хлопотать через А.П. Бобринского и для этого ездил в Петербург. Ему там сказали, что именно вы много делаете добра в этом роде (это его слова), и просил меня, чтобы я написал вам» (61: 344-345). Ходатайство А.А. Толстой помогло, о чём свидетельствует письмо к ней Толстого в январе 1873 г.: «Очень, очень благодарю, дорогой друг Alexandrine, за письмо и за ходатайство о Бибикове. Он был у меня, когда я получил ваше письмо, и вы бы порадовались, увидав покрасневшее от волнения и радости его доброе седое лицо, когда я сообщил ему то, что до него касалось» (62: 8). Наконец в декабре 1873 г. сосед Толстого получил отчество «Николаевич» и фамилию «Бибиков», а в декабре 1882 г., за три года до смерти, был «узаконен».</p>
        <p>Похоронен Бибиков на кладбище в Кочаках; там же — могила с надгробием в виде саркофага, в которой покоится прах А.С. Пироговой.</p>
        <p>Через много лет вспоминая Бибикова, Толстой писал: «Он был малообразованный, но очень приятный, хороший человек» (83: 140-141).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>