<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sukhotin_Fedor_Mikhaylovich_3_1507">Сухоти́н Фёдор Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Лисина H. М. Сухоти́н Фёдор Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888081">
                  <name>Лисина H. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13407">Сухоти́н Фёдор Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сухоти́н Фёдор Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Дорик»; 1896-1921) — пасынок Т. Л. Сухотиной-Толстой, сын М. С. Сухотина и его первой жены М. М. Сухотиной (рожд. баронессы Боде-Колычевой). Родился в Кочетах (усадьба Сухотиных) Новосильского уезда Тульской губ. Учился дома, потом в Тульской гимназии. Участник Первой мировой войны, получил серьёзное ранение лёгкого. В 1921 г. скончался в Риме от чахотки и похоронен на кладбище Тестаччо, где потом были захоронены Т. Л. Сухотина-Толстая и T. М. Альбертини.</p>
        <p>Самое замечательное в недолгой жизни и судьбе Ф. М. Сухотина - встречи и общение с Толстым. В дневнике, письмах, записных книжках писателя Дорик упоминался чаще других детей М. С. Сухотина. Встречи происходили и в Кочетах, где бывал Толстой, и в Ясной Поляне, где подолгу гостил Дорик.</p>
        <p>В 1906 г. писатель работал над «Детским законом Божиим». Он хотел составить «Круг чтения» для детей - курс закона Божия в виде мыслей мудрых людей для ежедневного чтения, которые были бы доступны ребёнку. Эту доступность Толстой проверял на Дорике, сделав его, десятилетнего мальчика, своего рода мерилом детского восприятия. Как свидетельствует Д. П. Маковицкий, писатель отмечал нравственную чуткость Дорика (ЯПЗ. 2. С. 319). «Дориков Круг чтения» - так называл Толстой свой труд. Ежедневно он прочитывал Дорику различные высказывания по вопросам религии и нравственности (чтение продолжалось не более 5 минут) и потом беседовал с ним на эту тему. В дневнике 30 января 1906 г. он писал: «Нынче в книге “Мысли мудрых людей” у нас с Дориком было о богатстве, что не может войти богатый в Царство Небесное» (55: 187). В декабре 1906 г. Толстой привлёк к этим занятиям яснополянских крестьянских детей; занятия продолжались и весной. «Сейчас на уроке было мало учеников, - писал он А. Л. Толстой и H. М. Сухотиной 4 апреля 1907 г., - и я раза два спросил Дорика, и он застенчиво, но очень хорошо ответил. И мне было очень приятно, и я полюбил его» (77: 72).</p>
        <p>Такое общение обогащало обоих: Толстой развивал в Дорике нравственное чувство, в то же время в беседах с ребёнком он прояснял для себя, углублял, уточнял собственные мысли. Дневниковые записи Толстого дают представление о содержании и характере этой духовной работы.</p>
        <p>«Говоря с Дориком о том, какая должна быть нравственная жизнь - без роскоши, без прислуги, не богатая, а бедная, - записал Толстой 2 марта 1906 г., - подумал, что надо бы объяснить ему, почему я не так живу. А потом подумал: зачем? Он, если правда то, что я говорю, несмотря на то, что я не делаю того, что говорю, будет жить, как я говорю; потому что найдёт в этом благо. Меня же за то, что я не делаю того, что говорю, он осудит (и поделом, а если не поделом, то это на пользу мне) или сам без моего объяснения поймёт, почему я не так живу, и оправдает» (55: 202).</p>
        <p>В дневнике 26 октября 1906 г. Толстой «записал очень важное» для себя. «Одно только и есть, но едва ли не самое важное, то, что я говорил с Дориком. Начали мы с того, что в человеке два человека: один не настоящий, тот, которого обыкновенно считают собою: Федя, Лев Николаевич, Иван Иванович, тот, который родился мальчиком или девочкой в русской, французской, дворянской, купеческой, крестьянской семье, у которого такие глаза, такой нос, которому столько лет. Это человек не настоящий, а настоящий тот, который живёт в этом человеке и с каждым годом, днём, часом всё больше и больше проявляется и всё больше и больше получает власть над Львом Николаевичем, Иваном Ивановичем и т. п. Человек вообще, живя, желает всяких вещей: и почестей, и веселья, и богатства, и все эти желания большей частью не сбываются, а если и сбываются, то оказываются не стоившими заботы. Это оттого, что одно настоящее дело человека - это то, чтобы всё больше и больше проявлять свою духовность, всё больше и больше овладевать своим телом, становиться всё более и более свободным и всегда радостным. И потому человек будет счастлив только тогда, когда в этом одухотворении, овладевании своим телом будет класть свою жизнь, будет желать только этого» (55: 267). Здесь Толстой, отталкиваясь от простых, ориентированных на детское восприятие слов, фраз, конкретных образов, переходил к более сложному и по содержанию, и по форме изложению, достигал такого уровня, который ребёнку уже не доступен. Так произошло и с «Кругом чтения» для детей, задуманным как отдельное издание, но в процессе работы над ним Толстой перешёл к переработке «Круга чтения» для взрослых, объединив все материалы в одну книгу.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Сухотина-Толстая Т. Л. Дневник. М., 1979.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>