<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dzyuba_Aleksandr_Tikhonovich_4_1795">Дзю́ба Александр Тихонович</title>
        <title type="bibl">
          Боковня А. Р. Дзю́ба Александр Тихонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888024">
                  <name>Боковня А. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4380">Дзю́ба Александр Тихонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дзю́ба Александр Тихонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1888/1889-?) — корреспондент и адресат Толстого. Сын крестьянина из села Ромашки Васильковского уезда Киевской губ., за принадлежность к секте баптистов сосланного в Сибирь. Мальчиком 11 лет без ведома родителей Дзюба приезжал в Ясную Поляну и виделся с Толстым. Впоследствии отказался от военной службы, был арестован и отбыл тюремное заключение и ссылку.</p>
        <p>В 1905-1910 гг. Дзюба переписывался с Толстым. В это время он жил в толстовской коммуне «Водопад» близ города Пятигорска, одной из многих, возникших на Кавказе в 1890-1900-е гг. в результате земельной политики государства: «по Черноморскому побережью Кавказа, от Новороссийска и до Батума, разбросаны отдельные толстовские хутора-одиночки, владельцами которых являются интеллигенты, “севшие на землю”. Одиночки эти возникли, главным образом, в период времени с 1890 по 1901 гг., когда с целью так называемого оживления побережья раздавались казённые земельные участки всем тем интеллигентным лицам, которые заявляли желание заняться той или иной сельскохозяйственной культурой» (Баранов Е. З. Толстовцы. М., 1912. С. 91). Последователи учения Толстого отказывались от городской жизни и объединялись в земледельческие коммуны ради того, чтобы «путём трудовой жизни и размышлений … познать своё назначение на земле. А всё это достижимо только при непосредственном занятии земледельческим трудом» (там же. С. 4).</p>
        <p>30 июля 1905 г. Дзюба написал Толстому в Ясную Поляну, жалуясь на однообразие хуторской жизни, писал о страстном желании учиться. В ответ ему были высланы несколько книг издательства «Посредник» и газета «Вечерняя почта», а также некоторые статьи американского мыслителя Генри Джорджа, посвящённые вопросу о земле. В это время Толстой завершил работу над статьёй «Великий грех», в которой излагал предложенный Генри Джорджем проект земельной реформы ради облегчения жизни земледельцев.</p>
        <p>Второе письмо Дзюба послал Толстому 26 марта 1906 г. Решение земельного вопроса по Г. Джорджу он считал правильным, но сомневался в возможности его реализации из-за позиции помещиков. Дзюба интересовался у Толстого, как может быть достигнуто справедливое устройство, и писатель выслал ему книги, которые могли бы служить ответом на вопрос о справедливом распределении земли. В том же письме Дзюба спрашивал, стоит ли ему бросать земледелие и идти в город для образования. Толстой ответил 1 апреля 1906 г.: «…очень настоятельно советую вам не делать этого. Нет лучшей школы образования, как земледелие с чтением хороших книг в свободное время, и нет формы жизни более разумной и нравственной, чем земледельческая. То, что часто называется образованием и приобретается в университетах, есть большею частью, если не всегда, одурение и при этом развращение и самомнение. Очень, очень советую вам не попадаться на эту западню и не покидать земледелия» (76: 135).</p>
        <p>После трёхлетнего перерыва переписка возобновилась. Дзюба снова написал Толстому 5 октября 1909 г. Он сетовал на отсутствие дружеских отношений между людьми в коммуне, на их стремление к обогащению. Толстой так пересказал содержание этого письма: «Какие мы толстовцы? и пьянствуем, и дерёмся, какую жизнь ведём?» (ЯПЗ. 4. С. 73). Дзюба также сообщил, что ему советовали ехать в Москву для самообразования, но что он не решается оторваться от земледельческого труда. Толстой отреагировал: «Я ему хочу написать и выбрал … книг на 11 рублей 70 копеек, которые, прочитавши, может, получит полное образование. А там и дорогие: Кропоткин — 80 копеек, а то по 3, 5, 10 копеек» (там же).</p>
        <p>Толстой отвечал Дзюбе 11 октября 1909 г.: «Александр Тихонович, не советую вам ехать в Москву. Советую, напротив, жить там, где живёте, стараясь, не осуждая других, работать над своим нравственным усовершенствованием, которое заключается в воздержании от похотей, страстей и, главное, в увеличении в себе любви к людям, в особенности к заблуждающимся людям, к “дурным” людям, как обыкновенно называют заблуждающихся, к обижающим нас, как это сказано в евангелии. Для самообразования же не советую вам выписывать газет и журналов, а советую приобретать одну за другой книги, отмеченные мною в каталоге (посылаю вам несколько книг, которые у меня есть). Под так называемым образованием и просвещением разумеется очень многое и большей частью очень пустое и ненужное. Истинное просвещение только в одном: в том, чтобы научиться наилучшим образом жить не для тела, а для души. И этому можно научиться не из современных журналов и газет, а из чтения и изучения великих мыслителей всех времён и народов. Если же есть особенная охота к какой-нибудь отдельной отрасли наук: математика, литература, естественные науки, история или ещё что, то между делом, как забавой и развлечением, можно заниматься и этими предметами» (80: 136-137). В своём письме Дзюба от имени хуторской молодёжи просил указать, какая газета «наиболее полезна и драгоценна для чтения» (80: 137). Толстой ответил: «Для того же, чтобы знать, что делается в современном мире, достаточно выписать газету “Копейку”. Посылаю вам вновь вышедшую книгу за июнь “На Каждый День”. Следующие месяцы выйдут скоро. Выслал бы вам “Круг Чтения”, да у меня нет. Тоже скоро выйдет второе издание этой книги. Книга эта очень полезная сама по себе и потому, что в ней находишь мысли мудрецов мира» (там же). В заключение писатель напутствовал своего адресата: «Желаю вам истинного просвещения, т.е. чтобы вы узнали, как надо наилучшим образом прожить жизнь, и старались бы всеми силами так и проживать её» (там же).</p>
        <p>Через полтора месяца, 29 декабря 1909 г., Дзюба снова обратился к Толстому в поисках выхода из сложной ситуации, в которой оказался. Он женился, и создание своей семьи усугубило неприятие образа жизни людей в толстовской коммуне. Писатель ответил 8 января 1910 г.: «Получил Ваше грустное письмо. Постараюсь, как могу, ответить на ваши вопросы.</p>
        <p>Про отношение к родителям после вашей женитьбы скажу, что соблюсти любовные отношения с близкими людьми, в особенности родителями, дело первой важности, и надо, по моему мнению, все силы употребить и пожертвовать многим, только бы не нарушить прежнюю любовь (взаимную любовь родителей и детей).</p>
        <p>О брачных обрядах думаю, что внешний обряд не может содействовать верности супругов. Решить же вопрос о том, следует или не следует совершать их, может и должен решить каждый сам для себя.</p>
        <p>То, что вы пишете о жизни на хуторе, очень грустно. Не могу и не позволяю себе судить о жизни ближних. Думаю, что самое лучшее, что может делать человек, живя среди людей, жизнь которых ему не нравится, — это то, чтобы не судить об этих людях, а самому стараться совершенствовать свою жизнь в нравственном отношении и в этом полагать главное дело своей жизни» (81: 25-26).</p>
        <p>В своём письме Дзюба спрашивал Толстого о духоборах в Канаде. Толстой дал адрес и добавил: «…не советую ездить туда и вообще рассчитывать на улучшение своей жизни от внешней обстановки и влияния окружающих. Всё в самом себе. Чем больше рассчитываешь на внешнее, тем больше слабнут внутренние силы» (81: 26).</p>
        <p>Очевидно, переписка продолжилась, и 9 июня 1910 г. Толстой просил Вал. Ф. Булгакова послать Дзюбе «Детское евангелие» и разъяснить ему 15 и 20 стихи 25-й главы Евангелия от Матфея о «мерзости запустения» и о «бегстве зимою или в субботу»: «…ответьте о необязательности веры в тексты евангелия» (82: 244). Думается, библейский образ «мерзости запустения», «стоящей на святом месте», был осмыслен Дзюбой в контексте своей судьбы: в толстовской коммуне жизнь людей совсем не соответствовала толстовским принципам, стремление же следовать советам Толстого, видимо, оказалось для Дзюбы непосильным.</p>
        <p>Сведений о дальнейшей судьбе адресата Толстого найти не удалось. Коммуна «Водопад», вероятно, распалась, как и многие др.: «Все толстовские колонии, разновременно возникавшие на Северном Кавказе и Закавказье, отличались … кратковременностью своего существования» (Баранов Е. Толстовцы. М., 1912. С. 35).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Баранов Е. З. Толстовцы. М., 1912.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>