<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Belyaev_Aleksandr_Petrovich_2_072">Беляев Александр Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Жаров В. А., Строганов М. В. Беляев Александр Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="">
                  <name>Жаров В. А., Строганов М. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1209">Беляев Александр Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Беляев Александр Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1803-1887) — мичман Гвардейского экипажа, участник зарубежного плавания фрегата «Проворный». По словам Д.И. Завалишина, братья Беляевы и подобные им составляли «лучшую надежду русского флота». Беляев не был членом тайного декабристского общества, но под влиянием сослуживцев принял участие в восстании декабристов. По мнению Следственной комиссии, «знал об умысле на цареубийство и лично действовал в мятеже с возбуждением нижних чинов»; как «преступник IV разряда» приговорён Верховным уголовным судом к «ссылке в каторжную работу на пятнадцать лет и потом на поселение». В 1840 г. переведён рядовым на Кавказ и, дослужившись до чина подпоручика, в 1846 г. ушёл в отставку.</p>
        <p>Беляев как один из немногих читателей своего поколения смог оценить своеобразие психологизма Толстого и отмечал «глубокие анализы человеческого сердца, которые поразительно встречаются» в «Войне и мире» (Цявловский М.А. Письма декабристов П.Н. Свистунова и А.П. Беляева к Л.Н. Толстому // Тайные общества в России в начале XIX столетия. М., 1925. С. 206). Личное его знакомство с Толстым произошло в феврале 1878 г., когда писатель работал над романом «Декабристы». В записных книжках и в письме к С.А. Толстой 5 марта 1878 г. Толстой упоминал о своих встречах с ним, во время которых декабрист делился с писателем воспоминаниями. Беляев писал Толстому: «Очень желал бы я и был бы счастлив, если б мои правдивые сказания, хотя и не красно изложенные, хотя бы частицу вложили в тот склад, который вы, конечно, уже собрали об этом времени. Вся читающая, чувствующая и мыслящая Россия с нетерпением ждёт вашего волшебного рассказа» (там же. С. 205). Под влиянием этого общения Беляев создал воспоминания, отметив, что побуждением к работе над ними он «обязан Толстому». Толстой читал воспоминания в рукописи и делал замечания автору, о чём тот упоминал: «…согласно с указаниями гр. Л.Н. Толстого я сделал необходимые прибавления того, что мною было упущено. Он же и поощрил меня к изданию этих воспоминаний» (Русская старина. 1880. № 9. С. 2-3). Толстой перечитывал отдельное издание «Воспоминаний декабриста о пережитом и перечувствованном» (1882), когда вернулся к декабристской теме в 1900-е гг.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>