<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Perepelkin_Mikhail_M._4_2006">Перепёлкин Михаил М.</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Перепёлкин Михаил М. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10628">Перепёлкин Михаил М.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Перепёлкин Михаил М.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(отчество не установлено; ок. 1881-?) — тульский рабочий; последователь и посетитель Толстого.</p>
        <p>1 марта 1909 г. Д. П. Маковицкий записал в своём дневнике: «Пришёл человек из Тулы к Л. Н-чу. … Л. Н. в кресле на колёсах перекочевал в кабинет и там с три четверти часа беседовал с туляком, который был глуховат. Их разговор слышался, через гостиную, в зале. “Нет такого положения, в котором человек мог бы быть доволен собой, совершенен, — слышны были слова Л. Н-ча. — Человек не в силах пропуск в подлиннике. — Ред. совершенен только Бог. Вся жизнь наша состоит в том, чтобы стремиться к совершенству, насколько возможно, а достичь совершенства — невозможно» (ЯПЗ. 3. С. 344-345). Толстой интересовался, как у гостя «с солдатством»? Какова его должность и сколько получает? Давно ли отказался от службы на железной дороге? Не возьмут ли его опять? Читал ли он что-нибудь из сочинений Толстого? Пил ли вино? Курит ли? «Л. Н. дал ему письмецо к Черткову и попросил Ваню слугу. — Н. Б. проводить его в Телятинки. Туляк 28-летний, на вид моложе, скромно одетый. Потом Л. Н. говорил о нём радостно: “Он не женат, не курит, не пьёт, вегетарианствует два года”» (ЯПЗ. 3. С. 345).</p>
        <p>В письме к В. Г. Черткову Толстой просил принять участие в этом молодом человеке: «Человек этот истинно религиозный и очень трогательный. Да, впрочем, не мне его оценивать, так как он мне кажется на такой нравственной высоте, от которой я очень ещё далёк. Примите его и побеседуйте» (89: 103).</p>
        <p>На следующий день Толстой записал в дневнике: «Вечером был замечательно религиозно сильный человек из Тулы — как всегда, бывший революционер — Михаил Перепёлкин» (57: 32).</p>
        <p>Дальнейшая судьба М. М. Перепёлкина не установлена.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>