<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Skobelev_Mikhail_Dmitrievich_3_1465">Ско́белев Михаил Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Ско́белев Михаил Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12729">Ско́белев Михаил Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ско́белев Михаил Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1843-1882) — генерал, участник Русско-турецкой войны. Родился в семье офицера. К восемнадцати годам владел восемью европейскими языками, великолепно знал мировую литературу и всеобщую историю, проявлял неординарные математические способности. В 1868 г. окончил Академию Генштаба и был направлен в Туркестанский военный округ. За 8 лет службы Скобелев сделал блестящую карьеру, став генерал-майором, получил в награду золотое оружие, ордена́ Св. Георгия 4-й и 3-й степени. Добровольцем отправился на Русско-турецкую войну 1877-1878 гг. Участвовал в блокаде Плевны и зимнем переходе через Балканы. Успешные действия Скобелева создали ему большую популярность в России и Болгарии. Он получил чин генерал-лейтенанта и приобрёл громкую военную славу. О Скобелеве говорили как о генерале-богатыре, которого опекает Пресвятая Богородица. В 1882 г., находясь в Париже, выступил в защиту балканских народов, против агрессивной политики Германии и Австро-Венгрии, что вызвало международные осложнения. Был отозван императором Александром III и вскоре внезапно умер. Смерть генерала потрясла всю Россию. Толстому, который в своё время воспел героев 1812 г., в конце 1880-х гг. военные успехи Скобелева виделись в ином свете. В статье «Для чего люди одурманиваются?» он писал: «После взятия Геог-Тепе, когда солдаты не шли грабить и убивать беззащитных стариков, детей, Скобелев велел напоить их пьяными, тогда они пошли» (27: 273). По цензурным соображениям этот текст был вырезан, но для Толстого сам факт был весьма важен как иллюстрация его мыслей. Вновь Толстой вспоминал Скобелева, работая над трактатом «Царство Божие внутри вас»: «Зачем добрые мужчины и даже женщины, ничем не причастные к военному делу, восторгаются разными подвигами Скобелевых и других и старательно расхваливают их; зачем люди, ничем к этому не принуждённые, не получающие за это жалованья, как в России предводители, посвящают целые месяцы усидчивого труда на совершение физически тяжёлого и нравственно мучительнейшего дела - приёма рекрут?» (28: 248). В контексте этих размышлений имя Скобелева стало нарицательным. В статье «Христианство и патриотизм» Толстой с иронией упоминал Скобелева: «…что важного в том, чтобы в разговоре признать благотворность и полезность трактатов, союзов или даже промолчать, когда при вас восхваляют свой народ и государство, бранят и чернят другие народности, или когда восхваляют католичество, православие, лютеранство или какого-нибудь героя войны, или правителя вроде Наполеона, Петра или современного Буланже, Скобелева? Всё это кажется так неважно» (39: 75). Негативное отношение Толстого к Скобелеву слышалось и в письме князю Л. Д. Урусову от 1 мая 1885 г.: «Нынче мне пришла мысль издавать картинки героев - не Скобелевых, - а доктора Даброго правильно: Дуброво. - И. Л.-Б., высосавшего дифтеритный яд, учителя в Туле, погибшего в пожаре, где он вытаскивал детей, и таких героев, которые положили душу за други своя» (63: 242), - военным подвигам Толстой противопоставлял нравственное поведение русских людей. Как вспоминал Д. Д. Оболенский, Толстой избегал личного знакомства со Скобелевым: «Л. Н., - писал он, - разрешил мне знакомить с ним моих друзей без предварительных извещений и церемоний. Я пользовался очень осторожно этим исключительным правом. И только раз Л. Н. мне предъявил отвод и именно в отношении человека, про которого Л. Н. знал, что я очень его люблю и высоко ценю, и с которым мне хотелось познакомить графа. Это был Михаил Дмитриевич Скобелев. Совпало это с тем временем, когда Лев Николаевич уже начинал говорить и писать против войны, считая её величайшим грехом. А потому, вероятно, и Скобелев, живший мыслями о войне и жаждавший войны, представлялся Льву Николаевичу чем-то кровожадным» (Оболенский Д. Д. Отрывки (Из личных впечатлений) // МТА. С. 244). Молодой генерал Скобелев, по мнению H. Н. Гусева, послужил прототипом Серпуховского в романе «Анна Каренина» (Гусев. Материалы. 3. С. 309).</p>
        <p>И. Ю. Лученецкая-Бурдина</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>