<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zolotarev_Maksim_Petrovich_3_1049">Золотарёв Максим Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Золотарёв Максим Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5454">Золотарёв Максим Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Золотарёв Максим Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1853-?) — московский купец, знакомый Толстого (Толстой даже называл его «другом»). Занимался мануфактурной торговлей в Москве, потом жил в деревне, работая на земле. Разделял взгляды Толстого. «Вечером Золотарёв купец, пашет, жена и её родные хотели жаловаться Долгорукову, что с ума сходит. Живёт в деревне» (50: 11), - записал Толстой 7 декабря 1888 г. в своём дневнике. Жена Золотарёва, Александра Ивановна, не сочувствовала толстовским взглядам мужа, и в семье часто вспыхивали ссоры. Живя в Москве, Золотарёв иногда бывал у Толстого в Хамовниках; 16 марта 1889 г. запись в дневнике Толстого: «Потом перед обедом Золотарёв - купец, с своим приказчиком. Он бьётся с женой. Всё то же» (50: 52-53).</p>
        <p>В мае 1889 г. Толстой вместе со своим другом Е. И. Поповым ходил пешком из Москвы в Ясную Поляну. Под Серпуховом они остановились на ночлег на хуторе Золотарёва близ деревни Алачково. Толстой отметил в дневнике: «3 мая 1889, в дороге за Подольском: … Шли до Лысых гор, узнали, где Золотарёв, ещё 3 версты в сторону. Шли по воде. Его дома нет - жена, брат, детки. Приняли нас хорошо. Спали прекрасно». В тот вечер Толстой из Алачкова писал жене: «Пишу нынче 3-го, середа, из деревни одного из моих неизвестных тебе знакомых, купца Золотарёва, 25 вёрст за Подольском, в стороне от дороги. Теперь 8-й час вечера и льёт дождь, который несколько раз пугал нас, но ни разу не намочил. … Если погода будет хороша, то завтра после ночи, проведённой в чистых постелях, без клопов, пойдём дальше» (84: 57). На следующий день в дневнике Толстого: «4 мая 1889, в дороге. Приехал М. П. Золотарёв. Умный и тихий, хороший человек. Идёт к добру. От него выехали с ним в 11-м. Пошли во 2-м. Зашли с трудом за Серпухов» (50: 78).</p>
        <p>У себя на хуторе Золотарёв организовал небольшую земледельческую общину, о чём советовался с Толстым. 23 июня 1889 г. из Ясной Поляны Толстой писал кн. Д. А. Хилкову: «Я бы никогда не одобрил условия принятия в общину или просто в сожительство не пить вина или не курить (как и был случай у одного моего друга Золотарёва под Москвой, который не берёт к себе жить людей курящих и пьющих)…» (64: 277).</p>
        <p>Золотарёв бывал и в Ясной Поляне. 22 августа 1890 г. Толстой писал из Ясной Поляны своему другу художнику H. Н. Ге: «Золотарёв на днях был. Он ездил к брату кончать дела и теперь возвращается к отцу, где прекрасно живёт» (65: 146). Но, видимо, ссоры в семье Золотарёва не утихали. 8 октября 1891 г. Толстой отметил в дневнике: «Только что писал Золотарёву рецепт о том, как установить любовь к людям, с которыми живёшь…» (52: 55).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>