<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Telyakovskiy_Vladimir_Arkadevich_4_2104">Теляковский Владимир Аркадьевич</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Теляковский Владимир Аркадьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13631">Теляковский Владимир Аркадьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Теляковский Владимир Аркадьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1860-1924) — корреспондент и адресат Толстого; театральный деятель, последний директор Императорских театров, мемуарист.</p>
        <p>Родился в С.-Петербурге в семье А. З. Теляковского, военного инженера, чьи работы послужили основой отечественной школы фортификации, и Ю. В. Теляковской (рожд. Каншиной), дочери помещика Рязанской губ. В 1879 г. окончил Пажеский корпус, в 1888 г. — Николаевскую Академию Генерального штаба. В 1879-1898 гг. служил в лейб-гвардии Конном полку, где познакомился с В. Г. Чертковым; дослужился до чина полковника. В 1898-1917 гг. исполнял должности управляющего Московской конторы Дирекции, а затем директора Императорских театров. В марте 1917 г. по доносу провинциального драматического актёра был арестован, но вскоре освобождён. В 1917-1918 гг. работал кассиром на железной дороге, затем служил финансовым инспектором Народного банка при Николаевской железной дороге. В эти годы начал писать мемуары. В декабре 1923 г. приказом Наркомпроса ему была назначена пожизненная пенсия. В марте 1924 г. вышла в свет книга Теляковского «Воспоминания 1898-1917» (дополнена и переиздана в 1965 г.).</p>
        <p>Умер в Ленинграде, похоронен на Серафимовском кладбище.</p>
        <p>Как театральный деятель В. А. Теляковский продолжал реформы, начатые его предшественником в должности директора Императорских театров кн. С. М. Волконским и направленные на улучшение качества театральных постановок и совершенствование репертуарной политики. Он отстаивал право деятелей искусства, художников на независимость, привлекал к работе молодые таланты, свежие силы. В его театрах выступали певцы Ф. И. Шаляпин, Л. В. Собинов, он поддерживал талантливых балетмейстеров А. А. Горского, М. М. Фокина, пригласил работать в театре режиссёров А. А. Санина, А. Л. Загарова, В. Э. Мейерхольда, К. С. Станиславского. Декорации к оперным спектаклям в его театрах создавали художники из объединения «Мир искусства»: К. А. Коровин, А. Я. Головин, А. Н. Бенуа, Л. С. Бакст. В то же время при нём с театральной сцены ушли хореографы М. Петипа, Э. Чекетти, оперные певцы: М. Д. Каменская, Н. Н. Фигнер, Л. Г. Яковлев, Г. А. Морской и др.</p>
        <p>Л. Н. Толстой знал В. А. Теляковского как театрального деятеля. Весной 1899 г., находясь в Москве, Толстой побывал у А. П. Чехова, где встретил актёра Малого театра А. И. Сумбатова-Южина, который рассказал писателю о постановке чеховской пьесы «Дядя Ваня»: «Я только что собрался рассказать ему всю сложную историю, почему пьеса Чехова (“Дядя Ваня”), несмотря на усиленные настояния всей труппы и горячее желание тогдашнего управляющего московскими театрами В. А. Теляковского, всё-таки ускользнула из Малого театра, — как Чехов, нахмурившись, сказал: “Зарождается молодой театр …, очень симпатичный. Я отдал пьесу ему …. Ты на меня не сердись”, — улыбнулся мне Чехов, не распуская своей характерной морщины между бровями.</p>
        <p>Лев Николаевич поглядел на нас обоих и тоже улыбнулся» (ТВС. 2. С. 95).</p>
        <p>Толстой не был лично знаком с директором Императорских театров. Но</p>
        <p>16 февраля 1909 г. он обратился к Теляковскому с письмом, рекомендуя П. А. Страхова, брата своего последователя и друга Ф. А. Страхова. А дело было так: «Вечером был П. А. Страхов — лет сорока, брат Фёдора Алексеевича, — записал доктор Д. П. Маковицкий 16 февраля. — Огромного роста, пел сильным баритоном, рассказывал шуточные рассказы и читал вслух Чехова “В бане”; очень стеснялся перед Л. Н-чем. Л. Н. понравилось, хвалил большую силу и энергию передачи. Софья Андреевна сказала, когда был П. А. Страхов и “рассказывал”, что Л. Н. начал писать “Крейцерову сонату” для Андреева-Бурлака, чтобы тот от третьего лица рассказывал» (ЯПЗ. 3. С. 332). В тот же вечер Толстой писал Теляковскому: «Владимир Аркадьевич! Наш общий с вами друг Вл. Гр. Чертков просил меня высказать моё мнение о таланте П. А. Страхова.</p>
        <p>Если моё мнение может иметь для вас какое-либо значение, то я совершенно искренно могу сказать, что П. А. Страхов кажется мне необыкновенно одарённым, как прекрасным голосом, так и замечательным драматическим талантом. Рад случаю вступить с вами в сношение и прошу принять моё приветствие. Лев Толстой (79: 74-75). 24 февраля 1909 г. Теляковский отвечал Толстому, что если Страхов «удовлетворит предъявленным ему требованиям» (79: 75), то его примут в труппу Мариинского театра. Из воспоминаний Н. Ф. Страховой, дочери Ф. А. Страхова, известно, что П. А. Страхов «отправился к Теляковскому, произвёл на него благоприятное впечатление своим голосом и был принят в труппу Мариинского театра, с условием, однако, в определённый срок выучить необходимые арии и овладеть нужным репертуаром», но он «условия не выполнил и арий не выучил» (Страхова Н. Ф. Лев Николаевич Толстой и Фёдор Алексеевич Страхов // Л. Н. Толстой и его близкие. М., 1986. С. 97).</p>
        <p>Теляковский в своих воспоминаниях несколько раз упоминал имя Толстого. Он писал: «К. Н. Рыдзевский, будущий управляющий кабинетом, князь Н. Оболенский, будущий управляющий контролем, А. Мосолов, будущий начальник канцелярии министерства двора, граф П. Бенкендорф, будущий гофмаршал, Д. Трепов, занимавший пост петербургского генерал-губернатора в 1905 году, В. Чертков, друг Л. Н. Толстого, — всё это были мои сослуживцы и товарищи по полку, и со многими из них я был на “ты”» (Теляковский В. А. Воспоминания. Л.; М., 1965. С. 21). И далее замечал: «Большинство выдающихся людей в России считалось скандалистами: одни — общественными, другие — правительственными, третьи — церковными. Одних убивало общество, как Лермонтова и Пушкина, других ссылало правительство, как Достоевского и Герцена, третьих церковь отлучала, как Толстого. … Все выдающиеся люди оказывались виноватыми, всем они мешали и никому не были нужны» (там же. С. 211).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>