<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sergey_Aleksandrovich_3_1449">Сергей Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Сергей Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12527">Сергей Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сергей Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1857-1905), великий князь — московский генерал-губернатор с 1891 г.; пятый сын императора Александра II; супруг великой княгини Елизаветы Фёдоровны, сестры императрицы; погиб от бомбы террориста И. П. Каляева.</p>
        <p>Толстой не был лично знаком с великим кн., но общался с ним через посредников. Так, в 1881 г. Сергей Александрович принял участие в доставке письма Толстого императору Александру III о помиловании убийц его отца, императора Александра II. Это письмо Толстой намеревался передать императору через К. П. Победоносцева, но тот отказал. Письмо Толстого, адресованное государю, H. Н. Страхов доставил профессору К. Н. Бестужеву-Рюмину, тот передал его великому кн. Сергею Александровичу, который и представил письмо императору.</p>
        <p>В 1891 г. С. А. Толстая встречалась с Сергеем Александровичем по поводу опубликованной в «Московских ведомостях» статьи Толстого «О голоде» (в английской публикации под названием «Почему голодают русские крестьяне», название сохранилось и в московской газете), с соответствующим комментарием, что это «открытая пропаганда к ниспровержению всего существующего во всём мире социального и экономического строя», что это «пропаганда самого крайнего, самого разнузданного социализма, перед которым бледнеет даже наша подпольная пропаганда» (29: 391). Статья вызвала возмущение не только российской общественности, но и самого автора, поскольку из-за двукратного перевода был изменён и искажён смысл авторского текста: Э. Диллон опубликовал эту статью в газете «Daily Telegraph» в переводе, с которого и был сделан перевод для «Московских ведомостей». Работая над статьёй, Толстой испытывал немалые сложности, в письме к жене он признавался, что «трудно быть правдивым и добрым», поскольку причины голода в 1891-1893 гг. он видел не в неурожае 1891 г., а в социально-экономическом положении дел, что и пытался донести, «написать то, что тронуло бы сердца богатых» (письмо к H. С. Лескову 4 июля 1891 г.; 66: 12). С. А. Толстой пришлось ехать за содействием к великому кн. Сергею Александровичу, который тогда был назначен московским генерал-губернатором. Толстой знал о хлопотах жены, но к истории со статьёй оставался, по его признанию, «равнодушным». С. А. Толстая встречалась с великим кн. в Нескучном и имела долгий разговор: Сергей Александрович интересовался ходом дела, но помочь не мог. А несколькими годами ранее, в 1885 г., С. А. Толстая сообщала Толстому о хлопотах по получению разрешения на публикацию сочинения «В чём моя вера?», и тогда за ходатайством к великому кн. отправился Бирюков.</p>
        <p>Через несколько лет опять потребовалось влияние великого кн. для «определения сына Миши в Сумской кавалерийский полк». С. А. Толстая просила Сергея Александровича принять её. «Великий князь любезно принял меня и спросил о здоровье моём, Льва Николаевича и Тани, - писала она в своих мемуарах. - Спросил о бюсте Льва Николаевича работы Трубецкого и в конце разговора прибавил: “я всегда готов к вашим услугам, графиня, и рад исполнить вашу просьбу”» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 548).</p>
        <p>От личной встречи с великим кн., когда представилась такая возможность, Толстой уклонился: на венчание сына Толстых, М. Л. Толстого, с фрейлиной двора А. В. Глебовой, состоявшееся в Москве 6 февраля 1901 г., великий кн. Сергей Александрович специально приехал из Петербурга, но Толстой «всю свадьбу просидел дома» (ДСАТ. 2. С. 12).</p>
        <p>4 февраля 1905 г. в Москве Сергей Александрович был убит членом боевой организации партии социалистов-революционеров И. П. Каляевым. «Л. Н. был потрясён этим известием, - писал Д. П. Маковицкий; - видно было, что он прямо физически страдал …. Наверное, никого в России это известие (об убийстве Сергея Александровича) не заставило так задуматься над судьбами страны, как Л. Н-ча. “Ужасная вещь!” - восклицал он несколько раз в разговоре с Софьей Андреевной» (ЯПЗ. 1. С. 162). Позднее писатель вспоминал гибель великого кн. в вариантах статьи «Не могу молчать» (рукописи № 1, № 3), где дал оценку террористическим делам революционеров и тем, кто подавлял революционную деятельность. Он утверждал, что, несмотря на свои «злодейства», революционеры «менее нравственно дурны» (37: 395, 398), чем власть с её виселицами.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>