<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Neplyuev_Nikolay_Nikolaevich_4_1983">Неплю́ев Николай Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Неплю́ев Николай Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9671">Неплю́ев Николай Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Неплю́ев Николай Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1851-1908) — знакомый Толстого, его корреспондент и адресат; черниговский помещик, организатор Крестовоздвиженского православного трудового братства, религиозный просветитель и писатель. Родился в местечке Ямпиль Глуховского уезда Черниговской губ. (ныне — Украина, Сумская обл.) в родовитой и богатой дворянской семье. Окончив юридический факультет Петербургского университета, три года служил в российском посольстве в Мюнхене, два года был вольнослушателем в Петровской земледельческой (ныне — Тимирязевской) академии, а затем поселился в своём родовом имении на хуторе Воздвиженском в Черниговской губ.</p>
        <p>В 1880 г. Неплюев опубликовал свою первую программную брошюру «Историческое призвание русского помещика», в которой обращался к землевладельцам Российской империи с призывом «сбросить с себя апатию» и «сделать Россию неузнаваемой за короткое время». При этом он предлагал повсеместно организовывать большие сельскохозяйственные артели и обучение крестьянских масс. Спустя три месяца после выхода первой книги Неплюев напечатал небольшой свой труд «Совесть. Страницы из жизни помещика», где отвечал на многочисленные отклики на свой «помещицкий манифест».</p>
        <p>В августе 1881 г. Неплюев построил начальную школу для крестьянских детей и общежитие при ней, постепенно там сложилась особая система воспитания, основанная на евангельских началах. Через некоторое время он организовал мужскую и женскую сельскохозяйственные школы, детский приют. На то время неплюевские школы были уникальными просветительскими учебными заведениями не только в Черниговской губ., но и во всей России. Газета «Черниговская земская неделя» (1914 г.) сообщала, что в Черниговской губ. с её трёхмиллионным населением насчитывается в целом 8 сельскохозяйственных школ. При этом только две из них (неплюевские) — бесплатные. К тому же они имеют значительное преимущество перед остальными по уровню политехнизации, объёму и глубине полученных знаний, а также уровню организации учебного процесса. И всё же главным своим детищем Неплюев считал созданное им Крестовоздвиженское православное трудовое братство. В Уставе братства, утверждённом императором Александром III (1893 г.), были зафиксированы основные цели его жизни: христианское воспитание детей и религиозно-нравственное совершенствование взрослых через жизнь в христианской общине. Повседневная жизнь и деятельность братства строилась на трёх основных постулатах: 1) вера в Бога Живого и в то, что общинная жизнь есть воля Божия; 2) любовь: верность и стремление оставаться вместе, вопреки конфликтам и всему, что разъединяет; 3) труд: качественное исполнение своих обязанностей ради общей пользы и добровольная дисциплина.</p>
        <p>Основой братства были общины (братские семьи), объединявшиеся по роду профессиональных занятий. Каждая община жила в отдельном доме, выстроенном руками самих братчиков. Община ежедневно собиралась на молитву, имела общую трапезу. Еженедельно устраивались собрания, на которых обсуждались различные вопросы жизни общины и братства.</p>
        <p>О помещике Неплюеве и организованном им православном трудовом братстве в конце XIX в. писали не только российские периодические издания, но и зарубежная пресса. Своеобразная система воспитания в неплюевском братстве стала предметом обсуждения во Французской академии наук и Краковской ратуше. Обратили внимание на деятельность черниговского помещика и международные организации: Международная лига мира, Англо-российский литературный союз в Лондоне и Международный союз единого человечества в Париже.</p>
        <p>Некоторые современники Неплюева, в частности Д. В. Лобачевский и барон М. В. Дризен, связывали его имя с именем Толстого. Барон Дризен даже утверждал, что, организовывая трудовое братство в Воздвиженском, Неплюев ездил в Ясную Поляну за «благословением» графа. В феврале 1887 г. Неплюев обратился в редакцию «Черниговских губернских ведомостей» с письмом, утверждая, что публичные высказывания Лобачевского и барона Дризена не соответствуют истине и могут породить досадные недоразумения. «Слишком много у меня противоположного во взглядах с графом Толстым для того, чтобы связывать наши имена, — писал Неплюев; — в Ясной Поляне я никогда не был, под влиянием идей графа Толстого не состою, да и раньше никогда не состоял…» Чтобы в этом убедиться, он рекомендовал прочитать его труды, где он не раз полемизировал с писателем. В частности, он не соглашался с рационально-моральной категоричностью Толстого, заявлявшего, что «у церкви ничего не останется, кроме храмов, икон, парчи и слов». Неплюев, напротив, разделял ортодоксальную православную позицию, согласно которой церковь есть «совокупность всех истинно верующих на небе и земле под верховенством Иисуса Христа» (Неплюев Н. Н. ПСС. СПб. Т. 1. 1901. С. 21). Заканчивая письмо в редакцию, Неплюев подчёркивал, что, как человек верующий, он не может не признать, «что граф принёс большую пользу российской интеллигенции, разбудив в ней религиозные чувства» (там же. Т. 3. 1902. С. 352).</p>
        <p>12 ноября 1893 г. Неплюев направил Толстому письмо, в котором выражал свою личную к нему благосклонность и излагал свои религиозные взгляды, указывая, в чём он с ним не согласен. Толстой отвечал ему из Москвы 10 декабря: «Многоуважаемый Николай Hиколаевич, я очень рад был вашему письму и тому доброму расположению, которое вы в нём выражаете мне. Поверьте, что, хотя я только один раз видел вас, я знаю про вас столько хорошего, что это чувство совершенно взаимно!» Далее Толстой излагал своё понимание учения Христа и Бога, указывая на «заблуждения» Неплюева: «В вашем же исповедании есть много лишнего, мешающего вам самим, такого, что вы с трудом можете облечь в понятную, удобовоспринимаемую, разумную форму. А это опасно. Я знаю и перестрадал ту страшную дилемму, которая становится перед каждым человеком, проснувшимся к религиозному чувству и начинающим устанавливать своё отношение к Богу». Заканчивалось письмо словами: «Делу вашему я сочувствую всей душой и желаю ему продолжения успеха. Искренно любящий Л. Толстой» (66: 446-447). (В комментариях к этому письму в Юб. указывается, что время и место встречи Неплюева и Толстого неизвестно.) Большой интерес к деятельности Воздвиженского трудового братства проявляли и толстовские трудовые общины. В январе 1899 г. неплюевское братство посетил приехавший с Кавказа с целью перенять опыт представитель Криницкой толстовской трудовой общины. Он внимательно осмотрел хозяйство, школьные сооружения, общежития, познакомился с культурной жизнью и материальным уровнем членов братства и сделал вывод, что братство и школы не погрязли в барской роскоши. Свои выводы он высказал Неплюеву в очень оскорбительной форме: «Да ваше братство из-за таких обстоятельств просто фикция, мечта богатого господина на горбу у мужика» (там же. СПб. Т. 5. 1908. С. 130).</p>
        <p>В феврале 1901 г. после отлучения Толстого от церкви Неплюев высказался по этому поводу, демонстрируя свои не самые привлекательные идеологические предпочтения: «Не стоило бы игнорировать и то, что он Толстой. — В.Ч. сам себя давно отлучил от российской православной церкви, и то, что церковь имеет неотъемлемое право сделать то же самое в отношении его… Церковь лишилась бы всякого права считаться живым организмом, если бы по халатности или по каким-то политическим соображениям не сделала этой правды, не объявила графа Толстого больше церкви не принадлежащим» (там же. С. 338).</p>
        <p>В последние годы жизни Неплюев разрабатывал проект создания Всероссийского братства под покровительством Синода и императора. Он сам написал проект Устава и побывал с ним сначала в Киеве, а в декабре 1907 г. отправился в С.-Петербург. Однако осуществить свой замысел ему не удалось. В столице он тяжело заболел гриппом, возвратился в Воздвиженск, где вскоре скончался.</p>
        <p>После смерти Неплюева всё его имущество общей стоимостью в 175 тыс. руб.: более 16 тыс. десятин земли с лесами, строениями, скотом, подсобными предприятиями — перешло во владение братства. Годовая прибыль братства накануне Первой мировой войны составляла 112 тыс. руб., а его актив превышал два миллиона. Просуществовало братство до 1929 г. и было ликвидировано советской властью в процессе коллективизации.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит. Абрамов И. В культурном скиту. СПб., 1914; Авдеев В. Н. Трудовое братство Н. Н. Неплюева. Сумы, 2003; Свет памяти: Н. Н. Неплюев в воспоминаниях современников. Киев, 2008.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>