<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Legg_Dzhems_2_359">Легг Джемс</title>
        <title type="bibl">
          Суровцева М. Е. Легг Джемс // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888131">
                  <name>Суровцева М. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7739">Легг Джемс</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Легг Джемс</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Legge; 1815-1897) — английский синолог, профессор Оксфордского университета. Автор широко известного трёхтомного труда «Китайские классики» («The Chinese Classics». Translated into English with Preliminary Essays and Explanatory Notes by James Legge. Vol. I—III. L., 1875-1876), изданного в Лондоне. С трудами Легга Толстой впервые познакомился в 1884 г., когда у него возник серьёзный интерес к древней китайской философии в связи с появлением в России первых переводов книг китайских мыслителей древности на европейские языки. Китайских классиков писатель изучал в основном по трём переводам: на французский (Ст. Жюльена), немецкий (Ф.-В. Штрауса) и английский (Дж. Легга) языки.</p>
        <p>12 марта 1884 г. Толстой записал в дневнике: «Читал Legge, о Doctrine of the Mean. Удивительно» (49: 66). Через несколько дней, 21 марта, новая дневниковая запись: «Поздно читал Конфуция в переводе Легга. Почти всё важно и глубоко» (49: 71). Вскоре, занятый другой работой, Толстой почти на десятилетие оставил изучение древней китайской философии и вернулся к ней только в 1893 г. В письме к В.В. Стасову он просил прислать ему книги Легга: «Legge у меня есть три тома, но только о Конфуции, о Менции так Толстой называл Мэн-цзы. — М. С. и книга песен; но я не знал, что есть его же перевод Тао-те-кинга так Толстой называл «Дао-дэ-цзин». — М. С.. Если он есть и вы не можете мне дать его посмотреть, то я его выпишу» (66: 428). Получив книгу Легга, Толстой писал В.Г. Черткову: «Я пересматривал Лаодзе и теперь стал читать Legge, там, где Mih Те имеется в виду Мо-цзы. — М. С., и мне хочется составить книгу о китайской мудрости…» (87: 236). 28 апреля 1909 г. Д.П. Маковицкий записал в своём дневнике: «Л.Н. рассказал, с каким удовольствием читал книту Legge про Мити. Читал её уже давно, теперь читает снова» (ЯПЗ. 3. С. 393). 2 мая — опять запись о чтении Легга: «Л.Н. рассказал с вдохновением про книгу J. Legge о китайских философах, предшествовавших Ми-ти» (там же. С. 398). Толстой неоднократно в 1884, 1893 гг. перечитывал книги Легга и рекомендовал Черткову перевести их.</p>
        <p>Знакомство с трудами и переводами Легга не прошло для Толстого бесследно. Оно помогло ему, с одной стороны, увидеть мироздание и человека в нём в ином ракурсе, чем это предлагала западноевропейская философия, а с другой — почувствовать сходство моральных учений древнекитайских мудрецов с его собственным нравственным учением. При составлении «Изречений китайского мудреца Лао-тсе, избранных Львом Толстым» писатель пользовался, кроме французского и немецкого переводов «Дао-дэ-цзина», английским переводом Легга.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>