<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rubakin_Nikolay_Aleksandrovich_4_2048">Руба́кин Николай Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Руба́кин Николай Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11900">Руба́кин Николай Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Руба́кин Николай Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-1946) — корреспондент и адресат Толстого; писатель, книговед, библиограф. Секретарь Петербургского комитета грамотности, Рубакин занимался проблемами народного образования, ему принадлежит ряд работ по вопросам распространения грамотности среди населения, в т.ч. ставший широко известным библиографический справочник «Среди книг» (в трёх томах).</p>
        <p>Родился под Петербургом в купеческой семье, отец его был городским головой в Ораниенбауме (ныне — Ломоносов). Образование получил в Петербургском университете, окончив параллельно курс обучения на трёх факультетах — естественном, историко-филологическом и юридическом. Принимая участие в руководстве издательскими фирмами И. Д. Сытина, О. Н. Поповой и товарищества «Издатель», Рубакин много способствовал популяризации серьёзного чтения. Он изучал потребности русского читателя, в 1889 г. составил «Программу по исследованию литературы для народа», а позднее издал «Этюды о русской читающей публике» (СПб., 1895).</p>
        <p>В 1890-е гг. Рубакин сотрудничал с издательницей Александрой Михайловной Калмыковой. С 1907 г. жил в Швейцарии, где собрал уникальную русскую библиотеку, постоянно пополнявшуюся книгами, выходившими в России. Литературное и научное наследие Рубакина огромно: 280 книг и брошюр, свыше 350 журнальных публикаций. Он считается создателем библиопсихологии — науки о восприятии текста.</p>
        <p>2 мая 1896 г. члены Петербургского комитета грамотности В. В. Девель, Н. А. Рубакин и А. М. Калмыкова обратились к Толстому с просьбой высказать своё мнение по поводу закрытия комитета грамотности. Созданный в Петербурге в 1861 г. комитет грамотности был закрыт в конце 1895 г. по требованию министра внутренних дел И. Н. Дурново. 31 августа 1896 г. Толстой отвечал А. М. Калмыковой: «Многоуважаемая Александра Михайловна, очень рад был бы вместе с вами и вашими товарищами Девелем и Рубакиным — деятельность которых знаю и ценю — отстаивать права комитета грамотности и воевать против врагов народного просвещения; но не вижу никаких средств противодействия на том поприще, на котором вы работаете. Я утешаю себя только тем, что занят, не переставая, этой же самой борьбой с теми же врагами просвещения, хотя и на другом поприще» (69: 127-128). В этом письме, как писал П. И. Бирюков, Толстой, «отдавая должное прекрасной просветительной деятельности комитета грамотности, тем не менее отказывается принять участие в протесте, так как ему не свойственна такого рода деятельность, и он не считает производительным затрату сил на такого рода борьбу. По мнению Л. Н-ча, всякому просвещённому человеку вполне естественно бороться с государственным насилием, задерживающим просвещение народа. Борьба эта бывает двух родов: борьба революционного насилия и борьба либеральных реформ. И та и другая не достигает цели. Революционное насилие или подавляется сильнейшим противником, или, в случае успеха террористической деятельности, вызывает в обществе реакцию, уничтожающую все плоды усилий и жертв. Борьба либерализма, т.е. проведение постепенных реформ под флагом того же правительства, с которым ведётся борьба, имеет ту невыгоду, что сами борющиеся должны совершать столько компромиссов, что результат достигнутой реформы никогда не окупит того зла, которое совершают эти борющиеся, оставаясь в рядах правительственных чиновников, исполняющих часто самые возмутительные реакционные распоряжения» (Бирюков. 2. С. 303). Ответ Калмыковой, начатый в мае, Толстой закончил лишь в августе: этот ответ фактически перерос в статью, которую опубликовал В. Г. Чертков в Лондоне под названием «Письмо к либералам». В письме И. И. Горбунову-Посадову 9 июня Толстой писал: «На письмо комитета грамотности, именно Калмыковой, я тогда же начал отвечать, но забрал так глубоко (как в пахоте), что не осилил кончить письмо, хотя написал листа четыре. Писал я на ту тему, что деятельность комитета грамотности и т.п., состоящая в борьбе с правительством на почве закона, того самого, который пишет правительство, есть пустое и вредное занятие» (69: 105-106). Более чем через десять лет после этих событий в «Русских ведомостях» (№ 289 от 17 декабря 1909 г.) Толстой прочёл статью Рубакина «Книжный прилив и книжный отлив» о том, что Россия в 1906-1907 гг. по изданию книг вышла на первое место в Европе. Это событие Д. П. Маковицкий прокомментировал в своём дневнике: «Л. Н. рассказывал и удивлялся. Разгадка простая: в 1906-07 гг. издавались особенно много политические брошюры, листки» (ЯПЗ. 4. С. 135).</p>
        <p>Скончался Н. А. Рубакин в 1946 г. в Лозанне. Был похоронен в Москве на Новодевичьем кладбище. Согласно завещанию, его уникальная библиотека была передана России и вошла в фонд Российской государственной библиотеки в Москве.</p>
        <p>Соч.: Рубакин Н. А. Этюды о русской читающей публике. СПб., 1895; Опыт программы исследования литературы для народа (1889); Письма к читателям о самообразовании (1913); О сбережении сил и времени в деле самообразования. (1914); Практика самообразования (1914); Что такое библиологическая психология? (1924); Психология читателя и книги (1928); Психология читателя и книги. М.: Всесоюзная книжная палата, 1977.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Рубакин А. Н. Рубакин. Лоцман книжного моря. М.: Молодая гвардия, 1967; 1979 (Серия ЖЗЛ).</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>