<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mogilevskiy_Aleksandr_Yakovlevich_4_1963">Могиле́вский Александр Яковлевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Могиле́вский Александр Яковлевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9123">Могиле́вский Александр Яковлевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Могиле́вский Александр Яковлевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1885-1955) — знакомый Толстого; известный скрипач-виртуоз и ансамблист, педагог.</p>
        <p>Родился и учился игре на скрипке в музыкальных училищах Одессы. Затем поступил в Московскую консерваторию, в класс Н. Н. Соколовского; позднее — ученик И. В. Гржимали и Л. С. Ауэра. В 1909 г. окончил консерваторию по классу скрипки у И. В. Гржимали. В том же году основал в Москве струнный квартет и вёл активную концертную деятельность.</p>
        <p>Весной 1909 г. Александр Могилевский играл у Толстых в Ясной Поляне.</p>
        <p>30 апреля Д. П. Маковицкий записал в своей тетради: «Приехали Пастернак с женой и скрипач Могилевский концертировать. … Вечером жена Пастернака с Могилевским концертировали» (ЯПЗ. 3. С. 395-396). С. А. Толстая в тот же день отмечала в дневнике: «Приезжали: Пастернак-художник с женой и скрипач Могилевский. Играл вечером сонату Баха, 8-ю сонату со скрипкой — Бетховена, две части из сонаты Моцарта, менуэт Моцарта и арию Баха» (ДСАТ. 2. С. 284). Сам Толстой на следующий день писал в дневнике: «Вчера приехал Пастернак с женой и Могилевский. Могилевский превосходно играл. Я плакал не переставая» (запись 1 мая 1909 г. — 57: 56).</p>
        <p>В сентябре 1909 г. по приглашению своего друга В. Г. Черткова Толстой гостил в его подмосковной усадьбе Крёкшине. Вместе с писателем приехали к Чертковым некоторые семейные и друзья Толстого. 13 сентября А. Б. Гольденвейзер писал в своём дневнике: «Нынче мы с женой решили ехать в Крёкшино. Я позвал с собою Б. О. Сибора, чтобы поиграть Льву Николаевичу. Кроме нас в Крёкшино собрался живущий там всегда летом виолончелист А. И. Могилевский, так что мы решили поиграть там трио. К нам присоединился ещё его двоюродный брат, скрипач А. Я. Могилевский, которого Чертковы звали приехать с квартетом, и он хотел сговориться о дне своего приезда» (Гольденвейзер. С. 275). После обеда, как вспоминал Гольденвейзер, «играли трио g-dur Гайдна, cmoll Бетховена и Аренского. Музыка доставила Льву Николаевичу, по-видимому, большое удовольствие. Особенно радовался он на весёлый финал трио Гайдна, который просил повторить. Было хорошо. Лев Николаевич был ласков и добр» (там же. С. 276). В тот день С. А. Толстая отметила в дневнике: «Приехала с Соней невестка Л. Н. и С. А. Толстых, жена Ильи Львовича. — Н. Б. в Крёкшино. … Вечером играли трио Аренского, Гайдна и Моцарта: Гольденвейзер, Сибор и Могилевский» (ДСАТ. 2. С. 293). «Играли трио Аренского, Бетховена, Гайдена превосходно», — запись в дневнике Толстого (13 сентября; 57: 138).</p>
        <p>Через несколько дней, 17 сентября, в Крёкшино к Толстому опять приехали музыканты: квартет в составе А. Я. Могилевского, П. П. Ильченко, В. Р. Бакалейникова, Д. З. Зиссермана. Вечером играли квартет Моцарта, d-dur’ный квартет Бетховена, op. 18, «In modo antico» из квартета Глазунова и квартет Диттерсдорфа. «Музыканты. Музыка не удовлетворила» (57: 142), — в этой короткой дневниковой записи Толстого отразилось, скорее, общее его душевное состояние в тот день. Это состояние объяснил Гольденвейзер: «Играли они очень хорошо, но почему-то не произвели особенного впечатления. Отчасти я объясняю себе это неблагоприятной (слишком острой) для квартета акустикой, а главным образом дурным настроением, которое было у всех под влиянием предшествующих событий (С. А. Толстая требовала «в очень решительной и истерической форме, чтобы Лев Николаевич ехал с ней вместе на другой день и ночевал в Москве». — Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. М., 1959. С. 338-339).</p>
        <p>18 сентября музыканты уезжали. Толстой записал в дневнике: «Спал мало. Пошёл гулять. Не хотел проститься с музыкантами, совестно стало, вернулся и глупо, неловко сказал, и стыдно стало, и ушёл» (57: 142). О том же писал Гольденвейзер: «Уходя, Лев Николаевич простился с музыкантами и благодарил их за вчерашнюю музыку. Мы сидели после ухода Л. Н. и беседовали минут десять, как вдруг дверь отворилась, и Л. Н. вернулся. Я сразу заметил, что он как-то взволнован. Оказалось, что, когда он отошёл уже довольно далеко от дому, ему вдруг показалось, что он слишком формально поблагодарил квартетистов и как бы не обратил на них должного внимания. Это стало мучить его, и он вернулся домой, чтобы высказать им своё чувство. Л. Н. был взволнован и прерывающимся голосом тихо, почти со слезами сказал: “Мне как-то совестно, что я с вами только как с музыкантами… что я не знаю вас. Я хотел сказать вам, что если вам кому-нибудь нужно, если вы захотите… я очень счастлив буду. А то мне, правда, совестно…” Лев Николаевич не смог договорить волновавшей его совесть мысли и вышел» (Гольденвейзер А. Б. Вблизи Толстого. М., 1922. Т. 1. С. 340).</p>
        <p>С 1910 г. Могилевский — профессор музыкально-драматического училища Московского филармонического общества. В 1920-1921 гг. — профессор Московской консерватории. В 1922 г. эмигрировал во Францию; преподавал в Русской консерватории в Париже, гастролировал во многих странах мира.</p>
        <p>В начале 1930-х гг. обосновался в Японии; с 1937 г. — профессор Токийской консерватории. Могилевский оказал большое влияние на формирование японской скрипичной школы: многие японские скрипачи были его учениками.</p>
        <p>А. Я. Могилевский умер и похоронен в Токио.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>