<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Frederiks_Olga_Vladimirovna_3_1569">Фредери́кс Ольга Владимировна</title>
        <title type="bibl">
          Бойцова Е. В. Фредери́кс Ольга Владимировна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888022">
                  <name>Бойцова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14734">Фредери́кс Ольга Владимировна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фредери́кс Ольга Владимировна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Менгден; ?-1921) — близкая знакомая семьи Толстых; дочь Елизаветы Ивановны (рожд. Бибиковой) и барона Владимира Михайловича Менгденов. Отец её тульский помещик, уездный предводитель дворянства, позднее член Гос. совета. С семейством Бибиковых-Менгден Толстого связывали давние тёплые отношения. В молодые годы ему очень нравилась Елизавета Ивановна, чувство к которой он определил как «стоять на пороге любви» (47: 113). Толстые не раз бывали в гостях у Менгден, о чём свидетельствует их переписка: «Я был у Менгден, - писал Толстой жене. - Они нас ждут вечером. Пожалуйста, приезжайте» (83: 25). Традицию дружеских отношений продолжала и Ольга Владимировна Менгден, которая стала женой барона Константина Платоновича Фредерикса, нижегородского вице-губернатора. В юности она - непременная участница всех домашних спектаклей в Ясной Поляне. С. А. Толстая вспоминала, что «она была удивительно хорошая актриса, хорошенькая и умная», талантливая, играла превосходно, «лучшая актриса» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 272, 303, 318, 319). Баронесса Фредерикс дружна была с Татьяной Львовной Толстой, старшей дочерью писателя.</p>
        <p>Иногда её визиты раздражали Толстого: «У нас madame Менгден с дочерью, и скука страшная», «Вернулся в 9. Фридрихе Ольга и куча Бибиковых» (62: 190; 51: 70). Порой высказывания гостьи вызывали негодование писателя: «…Ольга Фредерикс сказала, что ей важно и нравится в теософии то, что отвратительно, именно то, что несправедливость этого мира уравнивается, устраняется жизнью в других мирах. Искушение тоже. Какая наивность» (57: 143). Случалось баронессе оказываться и в эпицентре конфликта между Л. Н. и С. А. Толстыми, о чём сам Толстой рассказывал в письме к сыну Л. Л. Толстому: «На днях была Ольга Фредерикс: у них, у её матери и тётки, как я знаю, сложилась такая легенда, что мама́ т. е. С. А. Толстая. - Е. Б. мученица, святая, что ей ужасно тяжело нести посланный в моём лице крест, и потому все эти дамы и Ольга Фредерикс всегда очень дурно действуют на мама́. И вот случилось, что тётя Таня Т. А. Кузминская. - Е. Б. и Ольга Фредерикс стали разговаривать о воспитании детей и я сказал своё мнение, что детей надо уважать, как посторонних, и мама́ вдруг начала не возражать, а пикировать меня, и это меня раздражило. Ничего не было сказано неприятного, но осталось у меня очень тяжёлое впечатление…» (66: 357).</p>
        <p>Несмотря на эти разногласия, если дело касалось помощи человеку, попавшему в трудную жизненную ситуацию, Толстой и О. Фредерикс прекрасно понимали друг друга. Неоднократно писатель обращался к ней по вопросам, касающимся Нижегородской губ. В октябре 1899 г. он просил её принять участие в деле Баринова, по ложному доносу обвинённого в подстрекательстве и приговорённого к арестантским ротам. Баронесса тщательнейшим образом разобралась в деле, и в результате Баринов был оправдан. В 1903 г. Толстой обратился к О. Фредерикс с просьбой позаботиться о судьбе его, Толстого, дальних родственников, живущих в Нижнем Новгороде: «Я вспомнил о вас, о вашей доброте и желании служить людям, и вот обращаюсь к вам…» (74: 25). Она выполнила просьбу писателя, и Толстой благодарил её за доброе участие.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>