<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zadera_Grigoriy_Panteleymonovich_4_1827">Задё́ра Григорий Пантелеймонович</title>
        <title type="bibl">
          Милякова Л. В. Задё́ра Григорий Пантелеймонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888092">
                  <name>Милякова Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5242">Задё́ра Григорий Пантелеймонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Задё́ра Григорий Пантелеймонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1871-1937) — корреспондент и адресат Толстого; фельдшер, провизор, публицист, писатель, общественный деятель, издатель. Сын бедного крестьянина Купянского уезда Харьковской губ., он учился сначала в сельском училище, затем в Харьковской фельдшерской школе, где благодаря своей одарённости и работоспособности, помимо общей медицинской подготовки, прошёл курс аптекарского дела. Окончив школу, с 1890 г. служил помощником аптекаря сначала на родине, а с 1895 г. на железнодорожном транспорте в должности лекарского помощника. Позднее свою службу продолжил в Ростове-на-Дону, где работал секретарём и делопроизводителем в управлении здравотдела железной дороги.</p>
        <p>Начало медицинской службы совпало с началом его публицистической деятельности. Столкнувшись на практике с материальной ущемлённостью фельдшеров, их бесправием, невозможностью самостоятельного врачевания, он стал писать статьи о проблемах жизни и труда медработников среднего звена. Статьи его по общественно-медицинским вопросам печатались в «Календаре для фельдшера», журнале-газете «Фельдшер», «Фельдшерская мысль», редактором-издателем которых он был. В своих статьях «Самостоятельная деятельность фельдшеров и фармацевтов», «Общественная медицина в будущем демократическом строе России», «Современное значение и задачи общества российских фельдшеров», «Законопроект о медицинском персонале» он ратовал за улучшение бытовых и правовых условий жизни и труда фельдшеров и аптекарей, за расширение их медицинской сферы деятельности, что могло бы способствовать повышению их авторитета в народе и расширению их прав. В статьях Задёры «Медицинское дело и фельдшерский вопрос на железнодорожном хозяйстве», «О железнодорожной медицине» нашла отражение его медицинская практика. Перу Г. П. Задёры принадлежит ряд художественных произведений: очерков, рассказов, фельетонов, главными героями которых были врачи, фельдшеры, аптекари. Эти произведения печатались в журналах «Нива», «Русское богатство», «Жизнь для всех», «Русское слово» и др.</p>
        <p>В 1900 г. Задёра обратился к Толстому с письменной просьбой разрешить ему перевести на украинский язык несколько народных рассказов писателя. На конверте этого письма Толстой дал поручение своим помощникам: «Ответить — всё можно».</p>
        <p>Живя в Ростове-на-Дону, в 1902 г. Задёра задумал издать посвящённый фельдшерам литературный сборник, о чём сообщил Толстому и просил его высказать своё мнение по этому поводу. Ответ писателя на эту просьбу Задёры неизвестен.</p>
        <p>В своём творчестве Г. П. Задёра проявил и исследовательские способности, осветив тему отражения медицины в художественной литературе в статьях «Медицинские деятели в произведениях А. П. Чехова» и «Медицинские деятели А. П. Чехова в оценке доктора М. А. Штерна»: статьи эти вышли отдельными изданиями в 1905 г. в С.-Петербурге.</p>
        <p>В 1906 г. Задёра написал статью «Л. Н. Толстой о медицине и врачах», которая была напечатана в «Литературно-медицинском журнале» и вышла отдельным изданием в виде брошюры (СПб., 1906). В ней автор сделал обзор мыслей и высказываний Толстого о науке вообще и о медицине в частности, привёл цитаты из художественных произведений и статей Толстого, где звучит критика того строя, при котором большинство людей от дурной пищи, непосильной вредной работы, дурных жилищ, одежды, от нужды не доживают половины тех лет, которые они должны бы жить, а медицинская помощь в своём большинстве доступна лишь людям богатым. При этом автор выразил своё согласие с резкой оценкой Толстым современного состояния медицины. В этой статье некоторые врачи увидели непонимание, искажение автором взглядов великого писателя на медицину, выступили с резкой критикой статьи в медицинской печати. Это стало поводом к тому, что в апреле 1907 г. Задёра послал Толстому отдельное издание своей статьи и писал: «Лев Николаевич. Написанная мною брошюра: “Л. Н. Толстой о медицине и врачах” вызвала взрыв негодования в среде врачей. Во всех врачебно-бытовых журналах они настойчиво обвиняют меня в “извращении” ваших идей. Преклоняясь перед нравственной высотой вашего учения, я весьма дорожил тем, чтобы правильно понять и изложить Ваши мысли, насколько они относятся к медицине и врачам. И мне очень хотелось бы знать от Вас, извратил я Ваши идеи или нет. Будьте добры, Лев Николаевич, если позволит Вам время, написать мне об этом несколько слов. Искренно и глубоко уважающий Вас Гр. Задёра» (ОР ГМТ). Ответом на возражения и нападки на брошюру и её автора стала статья Задёры «Сердитая каста» (напечатана в газете «Фельдшер» за 1907. № 3) и письмо в редакцию «Русского врача», тоже опубликованное в газете «Фельдшер» (1907. № 18).</p>
        <p>14 апреля 1907 г. Д. П. Маковицкий записал: «Л. Н. получил от Г. П. Задёры книжку “Л. Н. Толстой о медицине и врачах”; понравилась ему, и написал Задёре» (ЯПЗ. 2. С. 414). В тот же день Толстой писал автору полученной книги: «Григорий Пантелеймонович, Я прочёл вашу статью: “Толстой о Медицине и Врачах” и благодарю вас за вполне точное выражение моих мыслей и чувств о современной науке вообще и о медицине в частности. Особенно же порадовало меня в вашей статье выраженное вами сочувственное согласие с теми религиозно-нравственными основами, из которых само собой вытекает — и не может быть иначе — то отношение к современной науке и медицине, которое так верно выражено в вашей статье. От всей души благодарю вас. Лев Толстой» (77: 83).</p>
        <p>В записной книжке 1907 г. Толстой отметил 14 апреля: «Писал Детский Круг Чтения много, но плохо, ходил пешком по засеке. … Читал брошюру Задёры. Благодатное настроение потеряно» (56: 191).</p>
        <p>В ЯПб сохранился ещё один экземпляр статьи, присланный в Ясную Поляну сыном Толстого Львом Львовичем по просьбе известного физиолога И. Р. Тарханова, просившего Толстого высказать своё мнение о ней. 15 апреля Толстой писал сыну, жившему в Петербурге: «Получил я, Лёва, твою записочку о Задёре и его брошюру и прочёл её. Пожалуйста, передай Тарханову, что мысли мои о современной науке и медицине выражены в ней совершенно точно и что я подписываюсь подо всем, что в ней написано, кроме неподобающей мне хвалы. Я написал её автору» (77: 87).</p>
        <p>В августе 1908 г. в «Литературно-медицинском журнале» была напечатана др. статья Задёры «Л. Н. Толстой и медицина». Публикация была приурочена к 80-летию со дня рождения Толстого.</p>
        <p>В 1913 г. Задёра стал издателем-редактором журнала «Фельдшерская мысль». После Октябрьской революции он работал в различных органах здравоохранения, писал и публиковал статьи медицинской тематики. Г. П. Задёра умер в 1937 г. в Ростове-на-Дону.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>