<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Veyninger_Otto_4_1725">Вейнингер Отто</title>
        <title type="bibl">
          Ерохин А. В. Вейнингер Отто // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888043">
                  <name>Ерохин А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2370">Вейнингер Отто</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Вейнингер Отто</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Weininger; 1880-1903) — австрийский философ и писатель, прославившийся философским трактатом «Пол и характер. Принципиальное исследование» («Geschlecht und Charakter. Eine prinzipielle Untersuchung», 1903), в котором провозглашены характерные для декаданса рубежа XIX-ХХ вв. идеи «мизогинии» и антисемитизма. Вейнингер, родившийся в богатой еврейской семье в Вене, с 1898 г. изучал в Венском университете философию и психологию, слушал лекции по естественным наукам и медицине. Сразу после защиты диссертации под названием «Эрос и Психея» («Eros und Psyche», 1902) перешёл в протестантизм. После ряда неудачных попыток издать рукопись диссертации Вейнингер в 1903 г. опубликовал её переработанный и расширенный вариант под названием «Пол и характер». Первое издание книги в целом не вызвало того отклика, на который рассчитывал автор. В ночь с 3 на 4 октября 1903 г. страдавший от депрессии и обвинённый в плагиате Вейнингер застрелился в комнате венского дома, в котором умер Людвиг ван Бетховен. Самоубийство Вейнингера, вызвавшее поначалу больше интереса, чем его книга, в скором времени привлекло внимание публики к «Полу и характеру» как в Австрии и Германии, так и в остальной Европе, в т.ч. в России.</p>
        <p>Обрушиваясь с язвительными характеристиками на женщин в работе «Пол и характер», Вейнингер во многом заимствовал свои аргументы из художественной литературы конца XIX в. В главе Х «Материнство и проституция» из второй части книги («Половые типы») в одном ряду с писателями, избиравшими проститутку предметом своего творчества (Достоевский, Ибсен, Золя), Вейнингер называл и Л. Н. Толстого с его романом «Воскресение» («Пол и характер». С. 217). В одном из примечаний к главе XIV «Пола и характера», «Женщина и человечество», Вейнингер снова обращался к Толстому в связи со своим требованием полного целомудрия для всего человечества. Считая, что кантовский принцип индивидуальной моральной ответственности в духовном отношении неизмеримо значительнее страха перед полным биологическим прекращением человеческого рода, корни этого страха Вейнингер находил не в физической смерти, а в боязни одиночества («Пол и характер». С. 332). Именно здесь Вейнингер видел своё превосходство над Толстым, который, по его мнению, искал, но так и не нашёл подлинного мотива страха перед исчезновением человечества как биологического рода в случае принятия полного полового аскетизма («Пол и характер». С. 388).</p>
        <p>Сам Толстой едва ли был знаком с книгой Вейнингера в полном объёме, несмотря на её большую популярность в России в начале XX в. 20 февраля 1909 г. Д. П. Маковицкий записал обсуждение реферата о «Философии полов О. Вейнингера» из журнала «Русская мысль» (1908. № 6), в котором приняли участие Толстой, С. А. Стахович, В. Г. Чертков и др. родственники и знакомые писателя. Разговор, по-видимому, вёлся вокруг идей и личности Вейнингера. В целом, несмотря на утверждение Черткова, что «Вейнингер одинаково с Л. Н. смотрит на женщин, реферат всем не понравился» (ЯПЗ. 3. C. 336), Толстой отверг взгляды австрийского автора: «Очень легкомысленно. Совсем непонятно. Неправда. Всё это чепуха. Всё это следствие учёности. Набрался разных взглядов …. Пример упадка нынешней учёности» (ЯПЗ. 3. C. 336). Через две недели Толстой вновь вспомнил «юного философа Вейнингера», говоря о книге д-ра Грабовского: «…есть мужественное и женственное в каждом человеке. У кого и то и другое в одинаковой мере, тот не нуждается в супружестве» (ЯПЗ. 3. С. 349).</p>
        <p>В то же время как немецкая, так и русская критика начала ХХ в. были склонны воспринимать книгу Вейнингера на фоне «Крейцеровой сонаты» Толстого и послесловия к ней. Так, из российских авторов на эту близость обратили внимание Н. А. Бердяев в книге «Духовный кризис интеллигенции» (1910) и С. Н. Булгаков в работе «Человекобог и человеко-зверь» (1912). Бердяев дал общую высокую оценку Вейнингеру: «Вейнингер не приходит к религиозному миру, но он проникнут благоговейной, почти религиозной любовью к истине и правде и внушает другим любовь к совершенству. В этом он родствен таким писателям, как Фихте, Карлейль, Л. Толстой» (Бердяев Н. А. Духовный кризис интеллигенции. СПб., 1910. С. 164-165). В отличие от Бердяева, Сергей Булгаков резко критиковал как Толстого, так и Вейнингера за их общую брезгливость к полу, отвращение к браку и сведение любви к сексуальному общению (Булгаков С. Н. Человекобог и человеко-зверь).</p>
        <p>В конечном итоге, при всём неприятии Отто Вейнингера как представителя декаданса в науке и искусстве, Толстой воспринимал проблемы пола и брака в общем с австрийским автором контексте мужской «мизогинии», отмеченной многими наблюдателями и критиками рубежа XIX-ХХ вв. В ЯПб сохранились две книги Вейнингера: Weininger O. Geschlecht und Charakter. Eine prinzipielle Untersuchung. Wien-Lpz., 1903; Weininger О. Über die lezten Dinge. Mit einem biographischen Vorwort von M. Rappoport. Wien-Lpz., 1904.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Вейнингер О. Пол и характер. Принципиальное исследование. М., Академический проект, 2012; Хитрук Е. Б. Власть женщин: культурные концепты «Мизогинии» и «Гинофобии» в классическом философском дискурсе // Вестник Томского гос. университета. 2015. № 393. С. 92-98.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>