<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Savikhin_Vasiliy_Ivanovich_3_1439">Сави́хин Василий Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Кочешкова Л. Е. Сави́хин Василий Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888073">
                  <name>Кочешкова Л. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12128">Сави́хин Василий Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сави́хин Василий Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(наст. фамилия Иванов; 1858-1912) — адресат Толстого; поэт и прозаик; самоучка из крестьян. В возрасте 12 лет уехал с отцом в Петербург работать на табачной фабрике, потом долгое время служил в медальерном отделении Монетного двора, одновременно занимаясь литературой. В 1881 г. опубликовал первые стихи в газете «Неделя», в 1884 г. дебютировал как прозаик в журнале «Русское богатство» с циклом очерков «Крестьянское детство», «Деревенские вечера», «Старые годы». Савихин известен как автор рассказов из народного быта: «Суд людской - не Божий, или Дед Софрон» (1885), «Кривая доля» (1885), «Прошумела слава» (1897), «Аника-воин» (1895), - и автобиографических рассказов «Бабушкино разъяснение» и «Моё детство» (1887), «Филатка» (1896), «Богомолье» (1896), «Последыш» (1890). Пробовал себя он и в жанре поэмы, которую написал на народном материале: «Два соседа. Деревенская побывальщина в стихах» (1888).</p>
        <p>В декабре 1884 г. В. Г. Чертков познакомил Савихина с Толстым. В конце декабря 1899 г. он присутствовал на одном из чтений «Крейцеровой сонаты» на квартире Черткова в Петербурге. В издательстве «Посредник» были изданы несколько сочинений Савихина, в 1906 г. вышло отдельное издание его произведений: «Пробуждение и другие рассказы» (М., 1906).</p>
        <p>Самое известное произведение писателя - рассказ «Суд людской - не Божий, или Дед Софрон» - было опубликовано в 1885 г. в «Русском богатстве» и в издательстве «Посредник» с иллюстрациями И. Е. Репина. Рассказ был выпущен в количестве 100 000 экз. и имел у народного читателя такой успех, что через три месяца зашла речь о втором издании. В письме Черткову Толстой сообщал: «…я захожу по вечерам в школу, где собираются взрослые слушать чтение и бывают беседы очень хорошие. … А здесь Софрон имеет поразительный успех и трогает сердца» (85: 261). Толстой рассказывал писателю С. Т. Семёнову, что под впечатлением от чтения рассказа «Дед Софрон» одно сельское общество даже изменило решение отобрать у старика землю.</p>
        <p>Критика восприняла рассказ неоднозначно, были и положительные отзывы (А. М. Скабический // Русские ведомости. 1885, 25 июля; Свет. 1885, 10 апреля), но некоторые авторы рецензий указывали на схематичность произведения Савихина, на неудачный финал рассказа. Критик журнала «Женское образование» подчеркнул сходство между рассказом Савихина и произведениями Толстого: «Рассказы гр. Толстого “Чем люди живы” и И. Савихина “Суд людской - не Божий” бесподобны в первых своих частях, где авторы держатся на реальной почве действительной жизни», в дальнейшем как только начинается часть, написанная «труднопонятным языком», «читателю становится ясно, что всё это выдумано, и повествование теряет для него свою прелесть» (П-л-ъ H. Н. [Поздняков Н. И.] // Женское образование. 1885. № 8. С. 550).</p>
        <p>Рассказ «Дед Софрон…», по воспоминаниям современников, вызвал одобрение у Толстого: «“Кривую долю” и “Деда Софрона” написал человек из крестьян, и очень хорошо написал: правдиво, искренно, и вызывает добрые чувства и хорошие мысли» (Иванов H. Н. У Толстого в Москве в 1886 году // ТВС. 1. С. 385). Особенно важно для Толстого отношение автора к изображаемому миру: этот рассказ говорит о «существенных интересах людей, и интересы эти дороже авторских» (письмо к Ф. А. Желтову - 64: 41).</p>
        <p>Отзыв Толстого о поэме Савихина «Два соседа. Деревенская побывальщина в стихах» более сдержанный и критичный: «Язык его поэмы, образы тоже превосходны. Стих хорош местами; но не мешало бы его сделать ещё ровнее и лучше, но содержание не то что не хорошо, а его совсем нет. Содержание есть только подражание тому, чему не нужно подражать у Некрасова, т. е. преувеличение народной бедности и отчаянное отношение к ней, вызывающее только негодование к кому-то» (64: 21). Толстой называл Савихина «неполным художником», критикуя отсутствие у него ясного взгляда на вещи: «у Савихина есть способность видеть, что должно бы быть, как будто оно есть. Но он не знает, что должно быть. У других бывает обратное» (64: 22). Эта поэма была прочитана Толстым, затем возвращена автору для доработки, а после этого опубликована в «Посреднике». В ЯПб сохранилась книжка Савихина «Кривая доля», на обложке которой Толстой поставил оценку 5+.</p>
        <p>В 1904 г. Иванов (Савихин) переслал Толстому через И. И. Горбунова-Посадова медаль, выпущенную в память столетия со дня рождения А. С. Пушкина, медаль была изготовлена под руководством самого Савихина. Толстой откликнулся благодарственным письмом, вспомнил «чудный» рассказ «Дед Софрон», который «много сделал и делает добра своей истинной поэзией и задушевностью» (75: 13).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Лебедев В. К. Л. Н. Толстой и писатель из народа В. И. Савихин // Страницы русской литературы середины XIX века. Л., 1974. С. 154-158.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>