<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kroford_Dzhon_Martin_3_1137">Кро́форд Джон Мартин</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Кро́форд Джон Мартин // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20104">Кро́форд Джон Мартин</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кро́форд Джон Мартин</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Crawford John Martin; 1845-1916) — адресат и корреспондент Толстого. Генеральный консул США в России; первый переводчик на английский язык карело-финского эпоса «Калевала» (1888). В июне 1892 г. Крофорд прислал Толстому в Хамовники письмо с вопросами о «благотворительных фондах помощи голодающим» в России, о том, как обстоят дела в настоящее время, и получил ли писатель посланную ему книгу. В письме автор сообщал также о «денежных поступлениях», полученных им из США в Генеральном консульстве в Петербурге для «помощи пострадавшим» от голода. Толстой ответил в начале июля, что в Рязанской и Тульской губ. «урожай почти такой же плохой, как и в прошлом году», и что он «вынужден продолжить» свою работу в «некоторых деревнях». А потому он не откажется «употребить деньги, которые будут присланы». В феврале 1893 г. от Крофорда Толстой получил письмо, аналогичное первому, и отвечал консулу, упомянув о том, что работа продолжается, что голод «грозен не менее прошлогоднего», что открыто «свыше 90 столовых (кухонь)», что «нужда в топливе оказалась сильнее», чем ожидали. «Поэтому всё посланное американскими жертвователями для наших голодающих крестьян будет принято с благодарностью», - завершал письмо Толстой (66: 296).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>