<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Adadurov_M._5_2216">Ададуров М.</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Ададуров М. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="111">Ададуров М.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ададуров М.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1847 – ?) — саратовский корреспондент и адресат Л. Н. Толстого. Сохранилось несколько посланий Ададурова Толстому. Все они наполнены язвительными и несправедливыми упрёками в адрес писателя-мыслителя и его учения. Так, в письме от 7 сентября 1910 года саратовец подчёркивал, что Толстой якобы только затуманивает правду «небывальщиной, мистификацией» (цит. по: 82, 152). Он утверждал, будто «настоящая, неподдельная истина так прекрасна, что не требует мишуры» вроде «символического облечения», а далее он делал вывод, что «религия любви есть религия лицемерия» (цит. по: 58, 517). Видимо, содержание этого обращения задело классика, поскольку 13 сентября 1910 года он записал в дневнике, что получил «глупое» письмо «от Ададурова» и «отвечал» на него (58, 102). Нетерпеливый корреспондент, не дожидаясь ответа, 9–10 сентября того же года отправил писателю ещё одно колкое и язвительное письмо, а также открытку. На конверте второго письма рукой Толстого помечено: «Прочесть, Ададурову не посылать прежнего письма» (цит. по: 82, 152) Примечательно, что 16 сентября 1910 года Д. П. Маковицкий отметил в дневнике, что Лев Николаевич досадовал на М. Ададурова и ему подобных: «Вечером Л. Н. принёс письма, между ними одно от Ададурова, от которого на днях получил письмо, где он полемизирует с религиозным учением Л. Н. Нынче же из этого другого письма Л. Н. заметил, что он еврей. Опровергает учение, которое вовсе не учение Л. Н., а которое он ему приписывает. "Чтобы я мистического божества не признавал", – сказал Л. Н. – "<…> Есть люди, которые любят много говорить и много писать. Они не слушают, что ты говоришь, а сами говорят и говорят. С ними одно средство – молчать <…> Ах, евреи! Четвёртую часть писем от них получаю"» (ЯПЗ 4, 352), а 18 сентября, по свидетельству доктора Маковицкого, «Александра Львовна <младшая дочь Толстого – С. А.> спросила, послать ли ответ на прежнее письмо Ададурову и не прибавить ли что», а Толстой «просмотрел» его и велел «послать как есть» (ЯПЗ 4, 353). Ответ Толстого Ададурову, написанный 13–18 сентября 1910 года в Кочетах <имении зятя писателя Михаила Сергеевича Сухотина – С. А.> интересен прежде всего тем, что в нём проясняется толстовский «взгляд на бога и любовь <…> в котором <…> нет ничего мистического» (82, 151). В своём письме мыслитель «коротко и просто» излагает собственные идеи «для удобства» своего корреспондента, чтобы тому не нужно было «читать» его «скучных книг» (там же). Лев Толстой так объясняет М. Ададурову суть своего учения: «Знаем мы несомненно только одно: нечто нематериальное свое «я», которые мы и все люди, думающие прежде нас об этом, называли и мы называем душою. Такое нечто нематериальное существо "я" мы сознаем не только в себе, но и во всех живых людях и даже во всём живом. Это же самое нематериальное нечто, дающее жизнь всему живому само в себе, все мудрые люди, прежде мыслившие об этом, признавали существующим, давая ему разные названия, также признаю и я и называю это существо богом. Теперь, так же как в мире материальном всё телесное стремится к единению, и стремление это мы называем тяготением, так и в мире духовном всё духовное стремится к единению и стремление это мы называем любовью, тем чувством, которое знает каждый человек в себе и которое только задерживается в людях их телесными и чувственными увлечениями. Вот в самых общих чертах моё credo» (там же). Между тем назойливый корреспондент не унимался и 21 сентября 1910 отправил Толстому третье письмо, на котором было отмечено: «Без Ответа» (цит. по: 82, 152).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>