<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Boborykin_Konstantin_Nikolaevich_2_095">Боборыкин Константин Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Боборыкин Константин Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1521">Боборыкин Константин Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Боборыкин Константин Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1829-1904) — поручик артиллерии, сослуживец Толстого в Кишинёве в штабе артиллерии Дунайской армии и в Севастополе. После войны служил в Китае и был консулом в Урге; впоследствии генерал-лейтенант, оренбургский военный губернатор и наказной атаман Оренбургского казачьего войска. В 1876-1888 гг. — орловский губернатор. Один из участников проекта основания Общества для содействия просвещению и образованию среди войск, переросшего в октябре 1854 г. в проект журнала «Военный листок». В пробном номере журнала, направлепном государю императору, была и статья Боборыкина «Находчивость и презрение к смерти русского солдата». Боборыкин высоко ценил произведения молодого Толстого, «с удовольствием и вниманием читал и перечитывал “Отрочество”», «Набег», читал отзывы в печати, а 26 января 1855 г. писал Толстому из Кишинёва: «После отзывов журналов не буду говорить, скажу только, что к любимым моим авторам Гоголю и Тургеневу прибавился ещё и г. Л.Н.Т.» (Гусев. Материалы. 1. С. 519). После войны общение с Боборыкиным не было особенно близким, но смерть его в 1904 г. вызвала горькие строки в письме к В.В. Стасову: «Как сухие листья осенью, сыпятся мои друзья сверстники: Боборыкин, Чичерин» (75: 42).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>