<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Olsufev_Adam_Vasilevich_2_472">Олсуфьев Адам Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Олсуфьев Адам Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10169">Олсуфьев Адам Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Олсуфьев Адам Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1833-1901), граф — близкий знакомый Толстого, богатый помещик, владелец имения Никольское-Горушки-Обольяниново. Семья Толстых была в тесных дружеских отношениях со всей семьёй Олсуфьевых. «…Очень, очень милое, честное всё семейство. … Роскошь жизни их очень большая и, очевидно, тяготит, давит их. … Выкупается всё нравственной чистотой и честностью, которая чувствуется во всех» (83: 554). «Они такие простые, очень добрые люди, что различие их взглядов с моими, и не различие, а непризнание того, чём я живу, не тревожит меня» (87: 358) — писал Толстой В.Г. Черткову. Он бывал у Олсуфьевых в Москве, в Петербурге. Больше всего любил приезжать к ним в поисках «тишины внешней и внутренней» в Никольское-Горушки-Обольяниново, подмосковную старинную усадьбу, «окружённую старинным парком с прочищенными дорожками», чтобы «отдохнуть от поклонников» (Мейендорф М.Ф. Страничка воспоминаний о Льве Николаевиче Толстом ТВС. 2. С. 115). В 1885 г. именно к ним он уехал после своего первого неосуществлённого намерения уйти из Ясной Поляны — 18 января 1895 г. Толстой с дочерью Т.Л. Толстой гостил у Олсуфьевых, где дописывал рассказ «Хозяин и работник». 20 мая 1895 г. оп вновь приехал в Никольское и «в тот же вечер писал» (53: 33). Там у него «пошла работа» над «Коневской повестью» (будущий роман «Воскресение»). Вернувшись домой, он продолжал работать. Написанное в Никольском и затем в Ясной Поляне он читал Олсуфьеву и небольшому кругу людей, собравшихся 6-7 августа 1895 г. в Ясной Поляне: С. И. Танееву, A.П. Чехову и др.</p>
        <p>Толстой собирался писать об Олсуфьеве: «Думал об Адаме Васильевиче как типе для драмы добродушном, чистом, балованном, любящем наслаждения, но хорошем и не могущем вместить радикальные нравственные требования» (53: 142).</p>
        <p>Толстого-мыслителя всегда интересовала тема жизни и смерти. Узнав о смерти А.В. Олсуфьева (9 сентября 1901 г.), он написал брату С Н. Толстому, что Олсуфьев знал, что умирает. За 10 минут до смерти со всеми прощался, «давал советы детям и часто повторял: “я никак не думал, что так легко умирать”» (73: 158). В начале 1902 г. серьёзно больной Толстой вспомнил последние минуты жизни Олсуфьева: «“Что же это рассказывали про Адама Васильевича (графа Олсуфьева), что он легко умер, совсем нелегко умирать, очень трудно; трудно сбросить с себя эту привычную оболочку”, — прибавил он, показывая на своё исхудавшее тело» (ДСАТ. 2. С. 47).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>