<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kasatkin_Nikolay_Alekseevich_2_302">Касаткин Николай Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Степанова В. В. Касаткин Николай Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="">
                  <name>Степанова В. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6225">Касаткин Николай Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Касаткин Николай Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1859-1930) — живописец, передвижник, с 1923 г. — народный художник. Его первым учителем стал отец — прекрасный гравёр, который имел звание учителя рисования. В 14 лет Касаткин поступил в московское Училище живописи, в класс В.Г. Перова; по окончании (1883 г.) получил звание классного художника. Признание Касаткину принесли работы «Шахтёрка», «Сбор угля бедными на выработанной шахте», «Шахтёр-тягольщик», «Углекопы. Смена», в которых со всей силой реализма изображена жизнь пролетариата.</p>
        <p>Большое влияние на мировоззрение Касаткина оказало его знакомство с Толстым. В 1889-1899 гг. они переписывались, Касаткин часто бывал в московском доме Толстых в Хамовниках и в Ясной Поляне. Они вместе посещали шахты (Косую гору — подмосковный угольный рудник, в семи верстах от Ясной Поляны). Увидев впервые «Смену», Толстой сказал: «Нельзя в живописи показать то, что в темноте — художник должен иметь дело с тем, что на свету…» В этот день они много спорили о новых темах, сюжетах, задачах живописи, назначении искусства. В беседах с писателем Касаткин пришёл к убеждению, что творчество должно подчиняться высокой идее и мастер в своей художественной деятельности никогда не должен отступать от этого принципа.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>