<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sverbeeva_Anna_Vasilevna_5_2287">Свербеева Анна Васильевна</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Свербеева Анна Васильевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12325">Свербеева Анна Васильевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Свербеева Анна Васильевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1865–1945) — помещица, знакомая Л. Н. Толстого. Родилась в дворянской семье. Отец – Василий Григорьевич Безобразов, мать – Ольга Петровна Безобразова (рожд. Горчакова). В 1887 году вышла замуж за дипломата Сергея Николаевича Свербеева, который занимал различные должности в Министерстве иностранных дел (1884–1891), служил помощником секретаря при посольстве в Константинополе (1892–1894), секретарём посольства в Мюнхене (1894–1898), в Австро-Венгрии (1898–1904), был советником посла в Вене (1904–1910), послом в Афинах (1910–1912), а затем в Берлине (1912–1914). В браке родилось четверо сыновей: Дмитрий, Николай, Владимир и Сергей. Свербеевым принадлежало поместье в селе Сетуха Новосильского уезда Тульской губернии, расположенное по соседству с имением Сухотиных в деревне Кочеты. Лев Толстой познакомился с Анной Свербеевой, когда летом 1909 года приехал погостить у своей дочери, Т. Л. Сухотиной-Толстой. 11 июня 1909 года доктор Маковицкий записал: «Приехала А. В. Свербеева (жена советника посольства в Вене С. Н. Свербеева) из Сетухи (десять вёрст) с фельдшерицей 50 лет, маленькой, щупленькой. Она приняла сегодня 112 больных, а на днях в один день – 166. Но в такие дни к концу приёма шалеет, голова кружится, просит остающихся уйти и придти <так в рукописи – С. А.> в другой раз» (ЯПЗ. 3. С. 437). В тот же день Толстой, которого мучило несоответствие между роскошной жизнью таких дворян, как Свербеева, и бедственным положением крестьян, сделал характерную запись в дневнике: «Главное же, мучительное чувство бедности, – не бедности, а унижения, забитости народа. Простительна жестокость и безумие революционеров. Потом за обедом Свербеева, французские языки и тенис <так в рукописи – С. А.>, и рядом рабы голодные, раздетые, забитые работой. Не могу выносить, хочется бежать» (57; 82). В то же время он был не в силах изменить барские привычки, которым следовал и его зять, М. С. Сухотин. 18 июня в Кочетах ему снова пришлось обедать в обществе местных дворян, среди которых снова была Свербеева. Множество чуждых по духу людей, тяготило Льва Николаевича, на другой день он писал жене: «Вчера, кроме молодых Сухотиных <…> было пропасть народа: Матвеева, жена того, с которым я ехал, с своим племянником консулом. – Он был в Индии и Персии и рассказывал интересное; и Свербеева и доктор незнакомый Голицына» (84; 386). В ответном письме от 20 июня С. А Толстая оставила слова мужа без комментария. Вместе с тем, несмотря на неприятие образа жизни, который сложился в дворянской среде и который вела хозяйка Сетухи, Толстой считал возможным в разговоре с ней затрагивать важные для него темы. Об этом свидетельствует запись в дневнике Маковицкого от 28 июня 1909 года «Вечером были В. П. Голицына и А. В. Свербеева. Л. Н. ждал Панюшкина, кочетовского крестьянина 22-х лет, который хочет с ним поговорить о военной службе: будет призываться. Л. Н. говорил Свербеевой о нём и об отказывающихся и сомневающихся в воинстве с точки зрения совести, христианства, что он около ста писем в год получает от таковых, что теперь в каждой деревне есть такие самородки Теперь письмо крестьянина: благодарит за книги (которые раньше получил) и спрашивает о чудесах. – Откуда это значение, приписываемое чудесам? – спросил Л. Н. – Вероятно оттуда, что вера (мировоззрение православное и другие) такая неразумная, что поддерживается только чудесами». А вечером писатель, по словам его домашнего доктора, играл в «винт с В. П. Голицыной, Свербеевой, Михаилом Сергеевичем» (ЯПЗ 3. С. 454). На другой день Толстой сам записал в дневнике, что «вчера, 28-го», за «поздним обедом» была «Свербеева» (57; 92). После революционных событий 1917 года А. В. Свербеева с мужем эмигрировала в Берлин, где и скончалась в 1945 году.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>