<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sheyerman_Vladimir_Aleksandrovich_3_1603">Шейерма́н Владимир Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Шейерма́н Владимир Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15535">Шейерма́н Владимир Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шейерма́н Владимир Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-1939) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого, разделял его взгляды; бывший помещик села Муратова Старобельского уезда Харьковской губ.; один из организаторов земледельческой общины в Телятинках; сын врача; отец пятерых детей.</p>
        <p>16 января 1906 г. Толстой получил письмо Шейермана: тот признавался в чувстве греховности, которое испытывал, пользуясь своей землёй площадью в 840 десятин. Решив как можно скорее избавиться от греховного чувства владельца землёй, он созвал крестьянский сход, на котором отдал всё крестьянам, оставив себе лишь один надел, причитавшийся каждому члену общества. О своём решении он хотел рассказать на страницах газет - в «Русских ведомостях» или в «Русском слове» напечатать «Открытое письмо к гг. землевладельцам бывшего землевладельца Харьковской губ. В. А. Шейермана, отдавшего крестьянам безвозмездно 840 десятин своей земли». В письме Шейерман призывал др. землевладельцев последовать его примеру - однако газеты это не опубликовали.</p>
        <p>Убеждённый в том, что газетная деятельность является «самым скверным прелюбодеянием мысли», заинтересована исключительно в публикациях «вздора», но не «серьёзных сообщений» (ЯПЗ. 2. С. 19), Толстой в тот же день решил непременно отослать материал в «Новости дня» и др. газеты, сопроводив его своим посланием. В этот день в Ясной Поляне «читали вслух “Открытое письмо к землевладельцам” В. А. Шейермана. Л. Н.: “Какое сердечное, правдивое! И это письмо не напечатано!”» (там же). «Письмо ваше прекрасно и ещё лучше ваш поступок, - писал он Шейерману. - Дай вам Бог не поддаться никаким соблазнам и удержаться в том счастливом, свойственном человеку, состоянии, в котором вы писали ваше письмо. Сделаю всё возможное, чтобы напечатать его и в Москве, и в Петербурге. Очень рад буду общению с вами». К письму была сделана приписка: «Вы, вероятно, молодой человек, и поступок ваш вызван порывом, в котором побудительные причины: и требования совести и желания славы - любви людской. Берегитесь этого второго побуждения. Дела, вызванные этим побуждением, непрочны» (76: 83-84). Письмо было написано Толстым 16 января 1906 г. и 20 января опубликовано в газете «Новости дня» вместе с письмом Шейермана, в котором редактор выпустил два абзаца. В те дни это письмо напечатал и «Русский листок» (№ 19), а затем оно было перепечатано в сборнике статей Толстого «О земле и труде» (М.: «Посредник», № 631, 1906). Некоторые газеты (например, «Новое время») назвали письма Шейермана и Толстого «маниловщиной». «Это, отказ Шейермана от имения в пользу крестьян, становиться на ровную ногу с ними, это маниловщина! А Сиверс, который расстреливает крестьян, жжёт их дворы - это не маниловщина? - Л. Н. потом с огорчением говорил о непонимании того, что земельная собственность пережиток, и о боязни, что добровольный отказ от земли способствует тому, чтобы и другие лица добровольно, а правительство по закону, так же поступали» (ЯПЗ. 2. С. 32).</p>
        <p>В очередном «горячем» письме от 31 января 1906 г. Шейерман писал Толстому, что не раскаивается в своём поступке. А вскоре И. М. Трегубов прислал Толстому благодарственное письмо крестьян Шейерману (напечатано в газете «Полтавщина» № 50), в котором они писали, что не признают землю своей собственностью, потому что она не может быть таковой.</p>
        <p>В начале марта 1907 г. Толстой получил от Шейермана письмо, в котором сообщалось о том, что его обвинили в подстрекательстве к разгрому помещичьих усадеб и за это он был арестован и выслан за границу. В начале 1907 г. вернулся в Россию без права жительства на прежнем месте. В этой связи он интересовался жизнью духоборов в Канаде. Толстой ответил ему в тот же день (77: 62-63).</p>
        <p>В сентябре 1907 г. братья Шейерманы устроили земледельческую общину на 200 десятинах, принадлежавших второму брату, где жили со своими семьями и работали вместе.</p>
        <p>В Ясной Поляне Шейерман был один раз - 16 января 1909 г. Приехал с 20-летним сыном. «Вчера был очень близкий и сильный человек Шейерман. Очень хорошо беседовали», - записал Толстой в дневнике 17 января (57: 13).</p>
        <p>В своих мемуарах «Нечто о Толстом в связи с моими исканиями» (написано в 1928; ОР ГМТ) Шейерман рассказал, что на вопрос Толстого о настроениях крестьян в их местности (Шейерман жил тогда в Екатеринославской губ.) он ответил, что всё стихло после революции 1905-1906 гг. «Он очень удивился этой тишине, всё повторял: “Неужели всё стихло?.. Это странно… странно…” и задумчиво качал головой. Он чувствовал всем существом своим конец старой России и удивлялся тому, как всё продолжало держаться» (57: 300).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>