<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nakrokhin_Porfiriy_Egorovich_4_1977">Накро́хин Порфирий Егорович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Накро́хин Порфирий Егорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9536">Накро́хин Порфирий Егорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Накро́хин Порфирий Егорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1850-1903) — литератор, талантливый беллетрист. Родился в Устюге, учился в архангельской гимназии, ушёл из шестого класса, не имея средств на дальнейшее обучение. Был учителем в Архангельске. Переехав в Петербург, сотрудничал в газетах, изредка помещал в периодических изданиях свои рассказы, писал публицистические статьи, заметки на современные темы. Его первые литературные сочинения — «Входящий и исходящий», «Вор» — появились в 1889-1890 гг. в «Книжках Недели» (рассказ «Вор» впервые напечатан в «Книжках Недели» в декабре 1890 г. С. 1-31).</p>
        <p>6-7 января 1891 г. В. Г. Чертков писал Толстому: «Посылаю вам рассказ “Вор”, о котором прошу вас высказать ваше мнение, не годится ли для наших изданий» (цит. по: 87: 69). 15 января 1891 г. Толстой отвечал Черткову: «”Вор” сейчас прочёл. Превосходно. И художественно прекрасно и трогательно. Кто автор? Лучше назвать “Часы”» (87: 68). В издании «Посредник» «Вор» вышел под заглавием «Часы. Рассказ» (М., 1892). В этом же издании были помещены рассказы и очерки П. Е. Накрохина: «Грёза», «Талисман», «Стихия», «Сказка и правда», «Толпа-именинница» и др., посвящённые в основном жизни незаметных, скромных людей; их несчастья, скучную и серую их жизнь автор описывал просто, естественно, сострадая, сочувствуя человеку. Но в его сочинениях не было сентиментальности, они согреты были искренним человеческим теплом, иногда окрашенным добродушным юмором, отличались художественной оригинальной манерой, тонким психологизмом. В 1899 г. в Петербурге вышел сборник рассказов Накрохина «Идиллия в прозе»; спустя год потребовалось новое издание. А. П. Чехов писал М. О. Меньшикову 2 октября 1899 г.: «Я читал Накрохина. Это хорошее дарование, но робкое, слабо захватывающее. У сего писателя и виолончель прекрасна и талант виртуоза, но резонанс плохой. Надо бы пободрее и посмелее, значительно расширив сферу наблюдений. Лучшие вещи “Странник” и “Стихия” — остальные же, по тону и по манере, лишь повторение сих лучших вещей. И ещё одно: надо женщин изображать. Без женщин никак нельзя. Не написал я Накрохину, как предполагал раньше, по той причине, что никак не мог придумать, что именно написать. Мне очень хотелось бы познакомиться с ним и поговорить» (Чехов. Письма. Т. 8. С. 276).</p>
        <p>Накрохин умер в больнице для душевнобольных, похоронен на Литераторских мостках Волкова кладбища в Петербурге.</p>
        <p>Узнав о смерти писателя, Чехов 10 ноября 1903 г. писал из Ялты своему знакомому В. Л. Кигну-Дедлову: «Накрохин в самом деле был талантлив. Я читал его “Идиллии в прозе”. Но он изображал только красивый цветничок около дома, палисадничек, но в самый дом не решался входить» (Чехов. Письма. Т. 11. С. 303).</p>
        <p>Толстой не был лично знаком с Накрохиным, но в Ясной Поляне порой звучало его имя. 31 марта 1907 г. Толстой просил И. И. Горбунова-Посадова прислать ему некоторые книги, в т.ч. «Часы» Накрохина (77: 68): это ему было нужно для занятий с деревенскими ребятишками. 8 апреля 1907 г. Д. П. Маковицкий отметил в дневнике, что Толстой «с мальчиками недолго занимался, читал им из “Цветника” и “Часы” Накрохина (издание “Посредника”). Эти не дочёл, не совсем подходили» (ЯПЗ. 2. С. 409).</p>
        <p>10 октября 1907 г. «Юлия Ивановна Игумнова. — Н. Б. вспоминала рассказ Накрохина “Часы”; как Михаил Сергеевич Сухотин. — Н. Б. плакал, когда читал его. Л. Н.: Чудесный» (ЯПЗ. 2. С. 532).</p>
        <p>26 октября 1907 г. Маковицкий записал, что «Иван Иванович Горбунов-Посадов. — Н. Б. приехал поговорить с Л. Н. о серии изданий детских книжек. Л. Н-чу все эти детские рассказы (“Малым ребятам”) кажутся сентиментальными, фальшивыми. Перевёл разговор на “Часы” Накрохина. — Не детский, но хороший рассказ, трогательный. Дети этого не поймут (тут надо понять точку зрения актёра, извращённость…)» (ЯПЗ. 2. С. 543). И на следующий день: «Л. Н. принёс Дмитрию Адамовичу Олсуфьеву. — Н. Б. книжечку “Часы” Накрохина и сказал: “Душан Петрович, вы “Часов” Накрохина, кажется, не читали?” — Я: “Не читал”. — Л. Н.: “Ах, это вам предстоит большое удовольствие!”» (ЯПЗ. 2. С. 545).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>