<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Battersbi_Garri_Vilyam_3_832">Ба́ттерсби Гарри Вильям</title>
        <title type="bibl">
          Зубкова Н. В. Ба́ттерсби Гарри Вильям // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888052">
                  <name>Зубкова Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1040">Ба́ттерсби Гарри Вильям</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ба́ттерсби Гарри Вильям</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. Francis Prevost; 1862-?) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; английский писатель, друг В. Г. Черткова. Чертков привлекал к работе над переводами произведений Толстого на английский язык лучших переводчиков. В 1885 г. Баттерсби помогал ему редактировать сочинения Толстого «Исповедь», «В чём моя вера?», «Краткое изложение Евангелия», вошедшие в книгу на английском языке «Christ’s Christianity» («Христианство Христа»). 29 мая 1885 г. Чертков писал Толстому: «Работаю много со своим молодым помощником В. Баттерсби над переводами ваших сочинений» (85: 224).</p>
        <p>В 1891 г. Баттерсби приезжал в Россию обсудить организацию издания в Англии и Америке снимков «с наиболее содержательных картин русской школы» по проекту Черткова. По пути к Черткову 2 сентября 1891 г. Баттерсби посетил Ясную Поляну и очень заинтересовал Толстого. 10 сентября Толстой писал Черткову об англичанине: «Баттерсби очень интересный человек. Это не только первый англичанин, но первый иностранец, которого я вижу с таким свободным широким и глубоко христианским взглядом. Он сам очень интересен, и интересен мир, среди которого он действует. Общение с ним очень и радостно и полезно» (87: 104-105). О Баттерсби писал Толстой и H. Н. Ге (сыну) 12(?) сентября 1891 г.: «Приехал к Черткову и был у меня проездом англичанин, его друг Баттерсби. Такого свободного от суеверий англичанина я не только не видел, но и не воображал. … У них - даже в Англии - идёт тоже движение к установлению Царства Божия. Всё мне кажется, что оно у дверей» (66: 44). 13 сентября в дневнике Толстого появилась запись: «Были за это время всё очень приятные посетители. Прежде Ваня Горбунов с Баттерсби, поразившим меня чрезвычайно приятно. Совершенно свободный, религиозный, в жизни религиозный человек» (52: 50).</p>
        <p>В феврале 1894 г. Баттерсби прислал Толстому статьи представителей высшего английского духовенства В. Синклера, Д. Риксби и Г. Роджерса, опубликованные в английском журнале «The New Review» в февральском номере за 1894 г., относительно выдержек из книги Толстого «Царство Божие внутри вас», напечатанных в том же журнале ранее. 9 февраля 1894 г. Баттерсби писал Толстому: «Эти статьи, извлечённые мною из номера, я прилагаю к настоящему письму. Они показывают явное непонимание ваших логических рассуждений, и я надеюсь, что вы найдете время, чтобы отметить ошибочность их точки зрения. Ваша статья “Религия и нравственность” будет опубликована в “Contemporary Review” в марте месяце…» (87: 258).</p>
        <p>В 1894 г. статья «Религия и нравственность» была напечатана в Англии в переводе Черткова и Баттерсби под заглавием «Religion and Morality. A reply to two questions put by the German Ethical Society» («Contemporary Review», March 1894). Баттерсби прекрасно справился с переводом, сохраняя точность и особенности слога Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>