<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Degalve_Zhan_5_2259">Дегальве Жан</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Дегальве Жан // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4233">Дегальве Жан</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дегальве Жан</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(? – после 1901) — французский учитель близкий к анархистским кругам. Вместе с Эмилем Жанвионом, одним из анархо- синдикалистских лидеров, в 1897 году создал «Лигу свободного образования». Первая статья Дегальве и Жанвиона «Свободная школа» («L’école libertaire») появляется в 1897 году в «L’Humanité Nouvelle» (№2). В 1898 году Жанвион и Дегальвес опубликовали в виде брошюры «Манифест интегрального образования. Свобода через образование — Свободная школа» («MANIFESTE DE LÉDUCATION INTÉGRALE. La liberté par lenseignement — Lécole libertaire»), в котором провозглашались принципы интегрального, светского, совместного и свободного образования. Его текст в числе прочих подписали Э. Реклю, П. Кропоткин, Л. Мишель. При содействии таких известных людей, как Э. Золя, М. Баррес, О. Мирбо, Дегальве и Жанвион смогли собрать достаточно денег, чтобы обучить небольшую группу детей в 1898 и 1899 годах на летних каникулах в Понторсоне (Нижняя Нормандия), а также провести несколько лекций и вечерних курсов. Школа закрылась в 1901 г. из-за отсутствия денег и разногласий между Жанвионом и Дегальвесом. 27 июня 1897 года Дегальве отправил письмо Толстому, в котором, обращаясь от «Лиги свободного воспитания», писал, что так называемые французские свободные школы «находятся на службе у властвующих классов и ничему более в них не учат, как только смиренному подчинению или же жестокой борьбе за существование». По поводу целей Лиги говорил, что она хочет создать новый тип людей, «которые не были бы ни рабами, ни хозяевами» (70: 114). Толстой живо отреагировал на письмо Дегальве. 14 июля 1897 года он сообщает П. И. Бирюкову: «Получил недавно письмо от француза, члена анархического общества, цель которого в том, чтобы освободить детей от государственных программ. Не говоря уже о религиозном извращении. Очень хорошее дело и письмо, и я буду отвечать» (70: 113, 114 – русский перевод). В результате появляется ответное письмо Толстого от 12 августа 1897 года, написанное на французском языке, в котором он излагает свой взгляд на воспитание и образование: «Дорогой собрат, Я во всех отношениях одобряю ваш план и очень хотел бы способствовать его осуществлению. Я начал свою общественную деятельность со школы и обучения и после 40 лет всё более и более убеждаюсь, что только посредством обучения, и свободного обучения, можно достигнуть понимания ужасного положения вещей, которое существует сейчас, и заменить его разумной и доброй организацией. То, что вы говорите о препятствиях, которые республиканское правительство ставит эмансипации школы и особенно школ свободных, не подчиняющихся добровольно правительственным программам, ещё лишний раз убеждает меня в том, что главным препятствием для следования нашим убеждениям являются отнюдь не деспотические меры правительства, но отсутствие убеждений и веры в то, что мы исповедуем. Никто не может помешать убеждённому человеку передавать другим то, что он считает истиной, но необходимо, чтобы его идеи были ясными, определёнными и чтобы он в них верил. Так что главная вещь, необходимая для преобразования школы, по- моему, это наш собственный взгляд на жизнь — ясный, точный и стоящий на высоте развития нашего времени. Мало говорить детям и народу, что не надо верить, они хотят знать, во что нужно верить и в чём истина. Истина, по моему убеждению, это жизнь, согласная с Евангельским учением, т. е., что цель жизни каждого человека должна быть не чем иным, как установлением царства Божия на земле, которого мы можем достичь только любовью к ближним без различия сословий и национальностей. Я почти уверен, что ваш идеал совершенно тот же, хотя вы иначе его формулируете. Считаю, что для успеха вашего начинания необходимо определить этот идеал возможно яснее. Вопрос, который вас занимает, мне очень дорог, и я буду очень рад так или иначе помочь вам в вашей работе. Примите, милостивый государь, уверение в моём сочувствии» (70: 113; см. также: Опульская. Материалы 2. С. 260). Письмо Толстого неоднократно перепечатывалось в европейской прессе. Русский писатель был в числе тех, кто поддержал манифест Дегальве и Жанвиона.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>