<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Balakin_Nikolay_Vasilevich_4_1668">Бала́кин Николай Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Бала́кин Николай Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="902">Бала́кин Николай Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бала́кин Николай Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1870-е-?) — кучер Сергея Николаевича Толстого, служил в имении Пирогово Тульской губ. Крестьянин Балакин выполнял не только обязанности кучера, но и был почтальоном. Услугами его пользовались и Толстые, и Оболенские — Мария Львовна и Николай Леонидович.</p>
        <p>Упоминание кучера Балакина в переписке братьев Сергея и Льва Толстых в конце 1890-х гг. связано с семейной жизнью Толстого, с той внутренней, далеко не публичной, частной стороной его жизни, которая, как правило, была закрыта для чужих, посторонних глаз. Рассказывая о новостях в своём имении, С. Н. Толстой сообщал брату о том, что в Пирогове были пожары, воду возил крестьянин Балакин, живущий у него в работниках, «тот самый, который, если ты помнишь, — писал он Толстому, — лет десять тому назад, когда он был мальчишкой и когда ты приезжал в Пирогово на беговых дрожках, сел к тебе сзади и объявил, что я Балакин, и который теперь уже отец семейства. Так вот этот самый Балакин, отвозивши на пожар воду на своей единственной лошади … пустил её ночью … на зеленя и после этого только её и видел» (ПТСБ. С. 401) — лошадь крестьянина исчезла. Считая «этот случай хуже пожара», Сергей Николаевич просил Толстого выдать Балакину денег на покупку новой лошади, предполагая, что у брата есть в запасе сумма в 60 рублей на пожертвования для голодающих. «… Сюрприз ему Балакину. — А. К., если чем-нибудь поможешь, будет большой …. Напиши или скажи кому написать, как здоровье, когда будешь посылать 60 руб. и отвечать о Балакине» (ПТСБ. С. 402). В июле 1902 г. С. Н. Толстой снова писал брату: «Сейчас поздно вечером пришёл Балакин, который едет к вам в Ясную, пишу, чтобы его не задержать, несколько слов. Уведомьте с ним, когда он поедет назад, что у вас делается и как здоровье твоё и Машино» (ПТСБ. С. 457). В письме к С. Н. Толстому от 6 июля 1902 г., Толстой сообщал брату о том, что получил письмо о выздоровлении племянницы Веры Сергеевны: «Письмо твоё получил с Балакиным, и очень мне было приятно читать его» (ПТСБ. С. 458).</p>
        <p>29 июля 1902 г. Балакин направлялся с очередным посланием из Пирогова в Ясную Поляну. Сергей Николаевич сообщал о том, что идёт на поправку дочь Вера: в начале лета она заболела брюшным тифом. В свою очередь он просил Толстого с Балакиным непременно переслать письмо, где бы подробно рассказывалось о здоровье самого Льва Николаевича и племянницы Марии Львовны: «Напиши нам с Балакиным, когда он будет возвращаться, не более как два слова, вроде того, как я просил тебя прежде определять здоровье по 5-тибалльной системе. … Меня всё мучает, что я в моих письмах к тебе написал что-нибудь тебе не по сердцу. Ты в одном твоём письме ко мне пишешь не взыщи, что письмо моё глупо, я плохо спал, и живот ноет. Это пишешь ты, Лев Николаевич Толстой, мне, что же я должен думать о моих письмах к тебе?» (ПТСБ. С. 460).</p>
        <p>Упоминался Балакин в письме С. Н. Толстого Льву Николаевичу от 6 августа 1902 г., где есть просьба непременно в ответе рассказать о яснополянских делах. На следующий день, 7 августа, Толстой с Балакиным отправил послание: «Спасибо за письмо. Сейчас пришёл Коля, отправляет Балакина. … Посылаю назад письмо доктора и № “Русского богатства”. Прочти “Не наш”. … Статью “К рабочему народу” пришлю, когда будет печатная. А хороши твои рассказы о священниках. Петрова я знаю. Всё бы было хорошо, что он говорит, если бы он не был священником» (ПТСБ. С. 464).</p>
        <p>Переписка братьев при помощи Балакина гарантировала абсолютную конфиденциальность и сберегла много нервов и здоровья Толстому.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>