<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zvegintseva_Anna_Evgenevna_3_1044">Звегинцева Анна Евгеньевна</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Звегинцева Анна Евгеньевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5342">Звегинцева Анна Евгеньевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Звегинцева Анна Евгеньевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Вонлярлярская; ?-1937) — тульская помещица, соседка по имению и посетительница Толстого. По своим убеждениям была «крайней монархисткой». Многочисленные её родственники (сестра Мария была замужем за кн. Черкасским, родная дочь Анна за кн. Волконским) и сама Звегинцева имели связи и влияние в петербургских бюрократических кругах. В ноябре 1905 г. Д. П. Маковицкий отмечал в своих записках. «Они все консерваторы, притом озлобленные против революционеров» (ЯПЗ. 1. С. 446). После одного из посещений Звегинцевой Ясной Поляны, когда она по обыкновению приехала «одетая амазонкой, верхом на прекрасной английской лошади, со сворой борзых на привязи» (она была страстная охотница), он записал её слова, «что нужно было бы перестрелять и перевешать как можно больше крестьян» (ЯПЗ. 1. С. 210). Такие высказывания не могли не возмущать Толстого: «Она с манией преследования… Ужасно! От таких гостей болен становишься» (56: 585). Как только Звегинцева заводила разговор о политике, Лев Николаевич отвлекал её на др. темы - «на запах лип, на деревья, которые сажал, и прочее» (ЯПЗ. 2. С. 161). Приезжая в Ясную Поляну, она всегда брала с собой револьвер и оставляла его в передней на подзеркальнике. Писатель, увидев оружие, сказал ей: «Бросьте в воду!» (ЯПЗ. 2. С. 162). Секретарь Толстого H. Н. Гусев вспоминал, что, когда Звегинцева в очередной раз приехала с браунингом, это увидел Чертков и стал возмущаться: «“Какое это нахальство - ко Льву Николаевичу приезжать с револьвером! У тебя есть “Не убий”? - обратился он ко мне. - Принеси, пожалуйста”. Я принёс, и Дима Чертков торжественно вложил эту книжку в ручку браунинга. Мне это понравилось, и через пять минут … все карманы важной гостьи оказались наполненными агитационными брошюрами Толстого против государства» (Гусев H. Н. Два года с Л. Н. Толстым. М., 1973. С. 182). В 1907 г. Звегинцева была причастна к аресту Гусева, жившего в Телятинках. В её имении располагалась становая квартира, и она донесла становому приставу, что у Гусева происходят собрания крестьянской молодёжи, на которых он будто бы ругает царя. Гусев некоторое время отсидел в тюрьме в Крапивне, откуда был освобождён после хлопот Толстого. Позднее А. Л. Толстая купила у Звегинцевой землю и стала владелицей Телятинок.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>