<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mechnikov_Ilya_Ilich_2_410">Мечников Илья Ильич</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева В. В. Мечников Илья Ильич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888003">
                  <name>Алексеева В. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8853">Мечников Илья Ильич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мечников Илья Ильич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1845-1916) — учёный-биолог, профессор, почётный член Петербургской академии наук, лауреат Нобелевской премии; знакомый Толстого.</p>
        <p>Известность Мечникову принесли не только его биологические исследования, за которые он был удостоен Нобелевской премии, но и разработанная на принципах собственного научного материализма и с некоторыми элементами позитивизма философия («Этюды о природе человека, опыт оптимистической философии», «Этюды оптимизма», «Сорок лет искания рационального мировоззрения»). Концепция Мечникова основана на представлениях об инстинкте жизни, который будет удовлетворён, если с помощью науки продлить сроки жизни, человек почувствует насыщение жизнью. Человечество освободится от гнетущего страха смерти, преследующего его из поколения в поколение. Преобразованная психика, новое оптимистическое мировосприятие изменят отношения между людьми, характер общества.</p>
        <p>В мае 1909 г. Мечников приехал в Ясную Поляну. «С молодых лет интересующемуся общими вопросами о человеческих делах и особенно вопросом об основе нравственности, о смысле жизни и неизбежности конца её, мне давно хотелось ближе познакомиться с Толстым и из личного общения узнать его истинное отношение к ним», — писал Мечников (цит. по: Резник С.Е. Мечников. М., 1973. С. 11).</p>
        <p>Идеи Мечникова не нашли одобрения у Толстого, его раздражало вторжение самоуверенной науки в пределы человеческой природы, когда образованный и учёный человек не понимает того, что нужно людям. Для Толстого горе не в том, что мы живём мало времени, а в том, что мы плохо живём, живём против себя и своей совести. «Он, профессор Мечников, — возмущался Толстой, — … хочет исправить природу! … Когда мы наконец научимся … уважению к жизни?» (ТВС. 2. С. 290).</p>
        <p>С именем Мечникова косвенно связана история создания повести Толстого «Смерть Ивана Ильича». Как свидетельствовали современники, да и сам автор, в повести отразилась судьба и смерть брата учёного — Ивана Ильича Мечникова, прокурора Тульского окружного суда, знакомого Толстого: от тяжёлой болезни он умер 2 июня 1881 г. Илья Мечников писал: «Я присутствовал при последних минутах моего старшего брата (имя его было Иван Ильич, его смерть послужила темой для знаменитой повести Толстого “Смерть Ивана Ильича”)». В 1915 г. в предисловии к своим «Этюдам о природе человека» (5-е изд.) Мечников называл Толстого писателем, «давшим наилучшее описание страха смерти».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>