<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Engalycheva_Olga_Vladimirovna_3_1026">Енга́лычева Ольга Владимировна</title>
        <title type="bibl">
          Архангельская T. Н. Енга́лычева Ольга Владимировна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангельская T. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4919">Енга́лычева Ольга Владимировна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Енга́лычева Ольга Владимировна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Арсеньева; 1838-1867) — вторая дочь тульского помещика В. М. Арсеньева, владельца имения Судаково, что в 8 верстах от Ясной Поляны. Сестра Валерии Владимировны Арсеньевой.</p>
        <p>После замужества в январе 1858 г. и отъезда старшей сестры Валерии Арсеньевой в Судакове жили Ольга Владимировна с мужем, князем Петром Гавриловичем Енгалычевым (р. 1824). Он был другом семьи и опекуном детей Арсеньева, оставшихся сиротами в 1856 г. В письме к Т. А. Ёргольской осенью 1856 г. Валерия Арсеньева упоминала о женихе Ольги: «Князь Енгалычев только что приехал, и мы все сияем от радости» (ОР ГМТ). Князья Енгалычевы происходили от упоминаемого в царской грамоте 1539 г. мордовского мурзы Ян-Галыча, потомки которого внесены в дворянские родословные книги целого ряда центральных губ. России. Прадед П. Г. Енгалычева крестился в 1734 г. В конце XVIII в. его дед и затем отец владели родовой деревней Рахманка Краснослободского уезда Пензенской гyб. Отец Гавриил Иванович был женат на «княжеской дочери Надежде Ивановой … Маматовой», служил губ. секретарём, заседателем уездного суда. В том же суде начал служить его сын Пётр Гаврилович, произведённый в коллежские регистраторы, затем в губ. секретари, избранный в попечители хлебных запасных магазинов уезда. Земельные владения его были скромны. Женившись на О. В. Арсеньевой, он поселился в Судакове. По поводу брака Ольги с Енгалычевым Толстой писал Ёргольской 5(17) апреля 1857 г.: «Желаю счастья Ольге и радуюсь её свадьбе…» (60: 179). После знакомства с мужем Ольги Толстой записал в дневнике 16 августа 1857 г.: «Князь Енгалычев. Хитрый, глупый, необразованный и добродушный». На другой день, побывав «на охоте и у Енгалычевых», он добавил: «Грустно и мрачно в этом доме, никаких воспоминаний» (47: 152). На ту же тему запись 30 апреля 1858 г., после поездки в Судаково: «Грустны судаковские перемены, но я не жалею. Енгалычев хороший человек, завидую ему. Его как раз достаёт на содержание своей жизни» (48: 14).</p>
        <p>В конце 1858 г. у Енгалычевых умерла от крупа их единственная годовалая дочь Наденька. Сестра Ольги Валерия (в замужестве Талызина) писала тогда Ёргольской о том, что её беспокоит состояние сестры, которая «потеряла свою очаровательную дочурку Наденьку»: «Я послала ей три письма и никакого ответа» (ОР ГМТ). Впоследствии брак Ольги с Енгалычевым распался. 6 ноября 1859 г. Валерия Талызина сообщала Ёргольской о том, что их семья поселилась на всю зиму в Москве и что зимой они ждут в гости сестру Ольгу. 28 августа 1865 г. Ёргольская, сообщив в письме Толстому о встрече с Н. В. Арсеньевым, братом Ольги, писала: «…его сестра несколько дней назад уехала в Москву. Она ездит с места на место, не зная, куда себя деть» (ОР ГМТ). 4 апреля 1867 г. Енгалычева умерла в Судакове в возрасте 29 лет от чахотки; похоронена в соседнем селе Рудакове в специально сооружённом склепе. В письме к её сестре Евгении 23 апреля 1867 г. Толстой, по просьбе Евгении, подробно описал то, что он увидел, когда, узнав о неожиданной смерти Ольги Владимировны, тотчас приехал в Судаково: «Несколько раз она собиралась говеть этим постом, но чувствовала себя слишком слабой, … вся жизнь её была так несчастна, и она была такая добрая по сердцу женщина, что, вероятно, несмотря на то, что она не успела исполнить этот христианский долг, она там будет счастливее, чем здесь. … Я нашёл её на столе в зале в зелёном шёлковом платье. Она была необычайно худа. Все внешние условия и религиозные обряды были исполнены над нею с большим приличием и внимательностью, благодаря заботам Ивана и его жены». Огорчённый тем, что брат Ольги Николай не счёл нужным приехать, хотя мог успеть на похороны, Толстой продолжал: «И признаюсь, мне вчуже было очень грустно думать, что она умерла и похоронена одна среди только слуг». По поводу письма её сестры Толстой писал Евгении: «Письмо ваше … мне было очень приятно получить и как-то утешительно было видеть из него вашу искреннюю любовь и печаль о вашей, справедливо названной вами, несчастной и покинутой сестре. … Я от души поплакал над гробом вашей сестры. Как только я увидал её в гробу, я совершенно забыл Ольгу Владимировну, которую я изредка видал последнее время, а помнил только одну миленькую, добрую и жалкую, нелюбимую белокурую девочку Олиньку, которую я всегда любил» (61: 168-169).</p>
        <p>Толстой намеревался черты Ольги придать девушке-провинциалке Оленьке в незавершённых комедиях «Дядюшкино благословение» и «Свободная любовь» (1856). Сватовством девушки занималась в комедиях эмансипированная столичная родственница. Реальной основой этой ситуации можно считать характер родной московской тётушки детей Арсеньевых Надежды Львовны Щербачёвой. Толстой не раз отрицательно отзывался о проявлениях у «судаковских барышень» «московского щербачёвского духа». Комедии были задуманы на материале известного Толстому эпизода: деньги на свадьбу Ольга Арсеньева надеялась получить у своего крёстного отца и «дядюшки», богатого орловского помещика Н. В. Киреевского. В комедии свадьба расстроена, так как девушка возвратилась от «дядюшки» без денег. Между поездками в Судаково Толстой записал в дневнике 11 октября 1856 г.: «…много думал о комедии из Оленькиной жизни» (47: 94). Он даже начал писать. Обе комедии сохранились лишь в рукописях вариантов начала.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Сафонова О. Ю. О. В. Енгалычева (к истории рода Арсеньевых) // Спасский вестник. Вып. № 14. 2007.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>