<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Uayld_Oskar_Fingal_O’flaerti_Uills_5_2291">Уайльд Оскар Фингал О’флаэрти Уиллс</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Уайльд Оскар Фингал О’флаэрти Уиллс // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14182">Уайльд Оскар Фингал О’флаэрти Уиллс</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Уайльд Оскар Фингал О’флаэрти Уиллс</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1854–1900) — ирландский писатель, поэт, драматург, эссеист; один из крупнейших представителей европейского модернизма. Родился в Дублине; его отец, сэр Уильям Уайльд, лечил ушные и глазные болезни, занимался благотворительностью, увлекался английским фольклором; мать, Джейн Уайльд, в юности писала стихи. До 1863 года Уайльд получал домашнее воспитание, впоследствии он обучался в Королевской школе Портора близ Дублина (1864–1871), в Тринити-колледже (1871–1874), в Оксфорде (1874– 1878). В 1881 был выпущен первый поэтический сборник О. Уайльда «Стихотворения», но подлинную литературную известность ему принесли роман «Портрет Дориана Грея» (1890), драма «Саломея» (1891, первая постановка – 1896), написанная на французском языке, а также комедии «Веер леди Уиндермир» (1892), «Женщина, не стоящая внимания» (1893), «Идеальный муж» (1895), «Как важно быть серьёзным» (1895?). Кроме того он явился автором книги эссе «Замыслы» (1891) и серии публичных лекций о природе эстетики. В 1891 году Оскар Уайльд познакомился с Альфредом Дугласом, младшим лордом Куинсберри, получившим домашнее прозвище Бози. Это знакомство переросло в дружеские отношения, принёсшие Уайльду немало огорчений и в конце концов обернувшиеся для него разорением, всеобщим позором и тюремным заключением. В королевской тюрьме Рединг он написал своеобразную исповедь «De profundis» (1897, публикация – 1905), которая представляла собой длинное письмо, адресованное Дугласу. После освобождения в 1897 году писатель эмигрировал во Францию, где через три года скончался в нищете под именем Себастьяна Мэльмота. Сначала был похоронен на кладбище небольшого французского городка Баньё, но через десять лет его прах перенесли на парижское кладбище Пер-Лашез, где он покоится и ныне. Будучи студентом Оксфорда, Оскар Уайльд увлёкся русской литературой, своим любимым автором считал Ф. М. Достоевского, особо выделяя его роман «Униженные и оскорблённые». Он знал и высоко ценил произведения Льва Толстого. Так, в своей рецензии «О нескольких романах» (в части «Униженные и оскорблённые»), опубликованной в мае 1887 года, Уайльд называл Толстого одним из трёх (вместе с И. С. Тургеневым и Ф. М. Достоевским) «великих мастеров современного русского романа», натурой, обладающей «широтой видения и эпической невозмутимостью». Сравнивал русского гения с Паоло Веронезе, утверждая, что, «подобно великому живописцу, он занимает свои гигантские полотна множеством лиц, никогда не переполняя картину» (Уайльд О. Собр. соч. В 3 т. Т. 3. М., 2003. С. 329). Л. Н. Толстой был знаком с сочинениями Уайльда, но не одобрял их. Ему были глубоко чужды идеи ирландского писателя, нашедшие отражение в предисловии к роману «Портрет Дориана Грея», в частности заявления Уайльда о том, что «нет книг нравственных или безнравственных», а «есть книги хорошо написанные или написанные плохо», что «художник не моралист», и «подобная склонность художника рождает непростительную манерность стиля», что «ему дозволено изображать всё», следовательно «Мысль и Слово для художника» – лишь «средства Искусства», а «Порок и Добродетель – материал для его творчества», и «всякое искусство совершенно бесполезно» (Уайльд О. Указ. соч. Т. 1. С. 23, 24), иначе говоря, лишено какой бы то ни было идейной составляющей. Лев Толстой категорически возражал против такого взгляда на личность и творчество художника. Неслучайно в трактате «Что такое искусство?» (1897–1898), упоминая имя своего оппонента, писал: «Декаденты и эстеты, в роде Оскара Уайльда, избирают темою своих произведений отрицание нравственности и восхваление разврата» (30; 172). В черновых вариантах работы Толстой развивал эту мысль и утверждал: «<То, что> считается искусством в нашем обществе, составляется, во 1-х, из огромного, неисчислимого количества подделок под искусство, принимаемых художниками и критиками и публикой за искусство, во 2-х, из изредка попадающихся, среди этого океана подделок, островков произведений истинного искусства, т. е. передающих действительно испытанные художником и потому заражающие, приятные, по большей частью дурные, отсталые чувства похоти, гордости, вражды, и, в 3-х, ещё <реже попадающиеся, действительно испытанные художником и потому заражающие приятные и безразличные чувства, и наконец, в 4-х,> самые редкие произведения высшего и важного, хорошего искусства, передающего действительно испытанные художником высшие добрые чувства» (30; 359–360). По мысли писателя, «одним из самых важных» последствий такого отношения к творчеству художника явилось «то, что это-то мнимое искусство со своим учением о служении красоте, ставится перед людьми, как производящими это искусство, так и пользующимися им, не только, как нечто важное, но как высший идеал, стремление к которому (к красоте) может вполне удовлетворить духовным требованиям человека и заменить все другие стремления», причём красота идеализируется, вытесняя добро, «деятельность эстетическая» ставится «на место деятельности нравственной», и те, кто поверил в это учение, отрицают все требования морали, считая её «чем-то отсталым», и «предаются развратной жизни», которую они оправдывают «эстетическим идеалом» (30; 363). Такое «последствие ложного отношения к искусству», как считал Толстой, «уже давно проявлялось в нашем обществе, но в последнее время, с своим пророком Ничше и последователями его, французскими декадентами и английскими эстетами, выразилось в особенно резкой форме у Оскара Уайльда и других, которые не только отрицают нравственность, но сюжетами своих произведений избирают это отрицание» (30; 363). Об ирландском писателе в Ясной Поляне вспоминали и спустя годы после его смерти 20 мая 1908 года Д. П. Маковицкий записал в дневнике: «После обеда Л. Н. остался сидеть на террасе. Софья Александровна <Стахович – С. А.> показала ему в драме Оскара Уайльда "Саломея" одно место, чтобы про себя его прочёл, – "невозможно неприличное". Читает, чтобы иметь понятие о драме, обошедшей все сцены Европы». По словам автора «Яснополянских записок», вечером того же дня, когда разговор снова зашёл об этой драме Уайльда, Лев Николаевич охарактеризовал её как «совершенное сумасшествие, набор слов» (ЯП3 3. С. 94). В Яснополянской библиотеке сохранилось издание «Саломеи» О. Уайльда в переводе К. Д. Бальмонта (СПб., «Пантеон», б. г.). Однако Толстой не придавал значения ни личности Уайльда, ни его произведениям, о чём свидетельствует беседа писателя с друзьями, происходившая в Ясной Поляне 12 июля 1908 года. Доктор Маковицкий отмечал: «Сергеенко спросил Л. Н., читал ли он "De profundis" Оскара Уайльда. Л. Н. не вспомнил, кто такой Оскар Уайльд. Когда ему напомнили, сказал: – У меня впечатление, что это один из тех, кого не нужно читать. — Потом добавил на возражения Сергеенко, что "De profundis" составляет исключение из остальных произведений Уайльда: – Может быть, я ошибаюсь, надо бы почитать» (ЯПЗ. 3. С. 142). Об этом разговоре вспоминал и присутствовавший там музыкант А. Б. Гольденвейзер, но, по его словам, об исповеди Уайльда «De profundis» тогда заговорил не Сергиенко, а Бутурлин (Гольденвейзер. С. 238). Сведений о том, читал ли это сочинение Толстой, нет, тем не менее собеседник писателя, будь это Сергиенко или Бутурлин, не без оснований полагал, что чтение этой вещи может заинтересовать автора трактата «Что такое искусство?», поскольку, как писал Оскар Уайльд в заключении «De profundis», он понял, что «за всей <…> Красотой» мира, «за всем её очарованием, прячется некий Дух, для которого все расцвеченные поверхности и формы – только способы выражения» и что он хотел бы «достичь гармонии именно с этим Духом». (Уайльд О. Указ. соч. Т. 3. С. 523).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>