<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vetrova_Mariya_Fedoseevna_3_914">Ветрова Мария Федосеевна</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Ветрова Мария Федосеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2514">Ветрова Мария Федосеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ветрова Мария Федосеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1870-1897) — бывшая учительница, революционерка, входила в группу народовольцев. Летом 1894 г., в каникулы после обучения на Высших женских курсах в Петербурге, отдыхала в Бабурине, имении соседа Толстого по Ясной Поляне профессора В. Н. Джонса. Ветрова познакомилась сначала с В. Г. Чертковым, жившим в своём имении Дёменке, рядом с Бабурином, а вскоре и с Толстым. Позднее её воспоминания о встрече с писателем были опубликованы в историко-революционном журнале «Каторга и ссылка» (1926, № 2), издававшемся в 1921-1935 гг. в Москве,</p>
        <p>22 декабря 1896 г. Ветрова была арестована по делу об организованной группой народовольцев нелегальной лахтинской типографии, где печаталась антиправительственная литература. 23 января 1897 г. она была переведена из дома предварительного заключения в одиночную камеру Трубецкого бастиона Петропавловской крепости. Не выдержав одиночного заключения и подписав признательные документы, она покончила с собой, совершив самоподжог, использовав керосин из принесённой ей для занятий горящей лампы. Через три дня Ветрова скончалась. Тюремная администрация пыталась скрыть самоубийство. Толстой узнал об этом от одной дамы, дружившей с Ветровой. Она напомнила Толстому об их знакомстве. В тот же день, 9 марта 1897 г., Толстой «написал Черткову и Кони о страшном событии с Ветровой» (53: 143): «В Петербурге произошло 12 февраля следующее, - писал Толстой Черткову (письмо датировано 11 марта): - Ветрова, Марья Федосеевна, которую вы знали и я знал, курсистка, посаженная в дом предварительного заключения по делу стачек, мало замешанная, была переведена в Петропавловскую крепость. Там, как говорят и догадываются, после допроса и оскорбления (это не известно ещё) облила себя керосином, зажглась и на 3-й день умерла. Товарки её, навешавшие её, носили ей вещи, их принимали и только через 2 недели сказали, что она сожгла себя. Молодёжь, все учащиеся до 3000 человек (были и из духовной академии) собрались в Казанский собор служить панихиду; им не позволили, но они сами запели: вечная память, и с венками хотели идти по Невскому, но их не пустили, они пошли по Казанской. Их переписали и отпустили. Все возмущены» (88: 17). Толстой просил А. Ф. Кони опубликовать сведения о произошедшем, с тем чтобы противостоять подобного рода действиям со стороны заключённых. В «Новом времени» появилась статья О. А. Новиковой, в которой говорилось о гуманном отношении к Ветровой со стороны тюремного начальства и стражи, а также о том, что Ветрова была неуравновешенной особой, страдавшей повышенной нервностью. Чертков возразил против данной статьи, отправив «Times» свою статью, в которой подчеркнул, что Ветрову лично знал как девушку «здоровую и весёлую» и что её арест не имел достаточных оснований. Статью Чертков отправил Толстому, на что Толстой написал: «Письмо в Times прочёл и очень одобрил» (88: 34).</p>
        <p>15 марта 1899 г. к Толстому обратилась с письмом слушательница петербургских фельдшерских курсов T. Н. Ветвинова, сообщившая о том, что судьба Ветровой и С. С. Костромина, в нервном припадке разрезавшего себе артерии, может повториться в тюрьмах, и описала заключённую девушку, остро нуждающуюся в помощи. Толстой сообщил о том Кони и А. А. Стаховичу, которые своевременно добились перевода заключённой в больницу.</p>
        <p>Работая в 1889-1899 гг. над романом «Воскресение», Толстой отделывал эпизод об обезумевшей женщине, бившейся головой о стену в каземате Петропавловской крепости. Этот замысел возник у него под влиянием известия о самосожжении Ветровой. Но в черновой редакции романа Толстой зачеркнул сначала слова «Трубецкой бастион» (Ветрова сидела именно в Трубецком бастионе), а потом и вовсе отказался от этого эпизода.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>