<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zasodimskiy_Pavel_Vladimirovich_2_267">Засодимский Павел Владимирович</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Засодимский Павел Владимирович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5306">Засодимский Павел Владимирович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Засодимский Павел Владимирович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1843-1912) — русский писатель-народник, прозаик. Автор романов «Хроника села Смурина», «По градам и весям», «Грех» и др.; детских рассказов (сборник «Задушевные рассказы» в 2 т. СПб., 1883-1884; в 1914 г. — 8-е издание) и др. Корреспондент и адресат Толстого.</p>
        <p>Писатели не были знакомы лично. Засодимский с величайшим уважением и любовью относился к Толстому, мечтал увидеться с ним и, будучи знаком с В.Г. Чертковым, лелеял надежду, что тот посодействует в этом. Однако не получилось. «Насчёт Льва Николаевича у нас воистину вышло грустное недоразумение — писал Засодимский Черткову 1 февраля 1888 г. — Вы пишете, что “не предлагали мне своей рекомендации”, “не желая напрашиваться”, а я, со своей стороны, не решился просить вас, “не желая навязываться”. Я боялся, что Лев Николаевич, приняв меня, как и всех вообще, доброжелательно и ласково, тем не менее смешает меня в одну кучу с “петербургскими литераторами”, которые ездят к знаменитым людям для того, чтобы потом говорить кстати и некстати о своём “знакомстве” с ними…» (ПРП. 2. С. 400).</p>
        <p>Толстой познакомился с сочинениями Засодимского в 1887 г.: повести «Чёрные вороны» и «Весь век для других», присланные ему Чертковым, вызвали положительный отзыв. «Повести Засодимского недурны вместе. Последняя особо хороша» (86: 31), — в феврале 1887 г. писал Толстой Черткову. Столь же доброжелательно был воспринят и рассказ «Мирское дитё»: «очень хорошо» (86: 42). 28 декабря 1890 г. Засодимский послал Толстому свой «святочный рассказ» «Перед потухшим камельком» (опубликован в журнале «Северный вестник». 1891. № 1) и просил высказать мнение о том, «можно ли литературными произведениями, подобными» этому рассказу, «хоть сколько-нибудь отклонить человека от зла». Толстой отвечал 13 января 1891 г.: «Я получил ваш рассказ и тотчас же прочёл про себя и другой раз своим домашним, так он мне понравился. Это то самое искусство, которое имеет право на существование. Рассказ прекрасный, и значение его не только ясно, но хватает за сердце. … Слабого нет, всё сильно, а недостатки есть: недостаток один тот, что во многих местах слишком подчёркнута дрянность рассказчика, например, где он говорит про свою храбрость — товарищ, дворник, дуэль — это надо выкинуть; другое — это его рассуждения и чувство под взглядом ребёнка — это неверно в противуположную сторону (притом у новорождённых не бывает голубых глаз). Третье — не нравятся мне в конце его мечты о том, что могло бы быть, о ёлке. Рассказ очень, очень хороший и по форме и по содержанию, и очень благодарен вам за присылку его» (ПРП. 2. С. 401-402). 15 января 1891 г. Толстой писал Черткову об этом сочинении: «Очень хорошо. И можно, и должно напечатать в “Посреднике”» (87: 69). Но цензура не пропустила рассказ для отдельного издания, и в «Посреднике» он напечатан не был. (В 1895 г., включив рассказ в собрание своих сочинений, Засодимский исправил его по замечаниям Толстого.) В беллетристическом отделе «Посредника» появились рассказы «От сохи к ружью», «Слепые неразлучники», «Чёрные вороны», «Мирское дитё», «Весь век для других».</p>
        <p>По просьбе Толстого Засодимский заканчивал рукопись об Александре Македонском, которая была начата А.М. Калмыковой (впоследствии текст был ещё обработан Чертковым) и затем издана в Петербурге в составе сборника «Два победителя. Царь Македонский Александр и римский император Марк Аврелий» (СПб., 1890) и в «Посреднике»: «Александр Македонский — знаменитый завоеватель, прозванный Великим» (М., 1890).</p>
        <p>В мае 1892 г. Засодимский писал Толстому о полученном им письме от М.А. Сопоцько, с которым незадолго до того работал над вологодским сборником «Помочь» в пользу голодающих, и, уведомляя о тяжёлом нравственном состоянии Сопоцько, просил Толстого взять его в число помощников «на голоде» (что Толстой и сделал). В том же письме Засодимский сообщал, что его новый роман из крестьянской жизни «Грех старого чабана» (печатался под названием «Грех»; испытал влияние религиозного учения Толстого) не понравился в редакциях петербургских и московских либеральных журналов. «Как бы я желал услышать о нём Ваше мнение, — писал Засодимский — и Вашу догадку о том, по каким причинам роман не понравился» (ПРП. 2. С. 404). Толстой отвечал автору: «Роман очень желаю прочесть. Мне всегда нравится и то, что вы пишете, и большею частью то, что не нравится либералам» (там же. С. 405).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>