<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khilkov_Boris_Dmitrievich_3_1574">Хилко́в Борис Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Чурсина Л. К. Хилко́в Борис Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888153">
                  <name>Чурсина Л. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14893">Хилко́в Борис Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хилко́в Борис Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1889-1943), князь — старший сын Д. А. Хилкова. Судьба его на протяжении ряда лет находилась в поле зрения Толстого. В письмах к Д. Хилкову 1889-1893 гг. он живо интересовался здоровьем и состоянием малыша, его матери, воспринимая ребёнка как сильнейшую скрепу настоящей христианской семьи. После драматических событий конца 1893 г., отнятия детей (Бориса и Ольги) у Хилковых, Толстой делал всё возможное для возвращения их родителям, одновременно призывая «нести разлуку с детьми покорно и смиренно», в соответствии с учением Христа, повелевающим «подставлять щёку, любить врагов, оставить отца, мать, жену, детей для того, чтобы идти за ним» (67: 194).</p>
        <p>Толстые долго держали детей в поле внимания. В мае 1894 г. писатель сообщил Д. Хилкову, что детей окрестили, «но отказано усыновить их» (67: 125). Однако Ю. П. Хилкова получила разрешение на усыновление. В августе того же года Толстой писал Л. Л., М. Л. и Т. Л. Толстым в Москву из Ясной Поляны, что С. А. Толстая «привезла письмо Черткову с карточками Хилковых детей. И вид их всегда меня возмущает», - добавил он (67: 186). В июле 1895 г. Толстой в письме к Д. Хилкову сообщал, что из Петербурга от его матери, Ю. П. Хилковой, вернулась Татьяна Львовна, она видела Бориса и Ольгу и сказала им, что родители «насилием лишены возможности быть с ними и любят их и жалеют» (68: 132). Понимая, что «выручить детей» уже вряд ли удастся, Толстой, утешая отца, писал ему: «…придётся дожидаться того, когда они сами вернутся. … А что вернутся они к вам и матери, это наверное, особенно мальчик, судя по тому, как описывали мне его все знающие его» (67: 143). В 1895 г., когда окончательно стало ясно, что все усилия вернуть детей безрезультатны, Толстой вновь напоминал Д. А. Хилкову о необходимости принять испытание «и знать, что выйдет из них детей. - Л. Ч. не то, что я хочу, а что Бог хочет…» (68: 84).</p>
        <p>После совершеннолетия Борис и Ольга получили возможность общения с родителями и младшими детьми, однако характер этого общения не всегда родителей устраивал. Так, в последний раз Толстому довелось вспомнить о Борисе Хилкове при получении тревожного письма их матери, Ц. В. Винер, сообщавшей о негативном влиянии «старших брата и сестры» на младшую дочь (78: 358).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>