<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bode_Vilgelm_Fon_4_1694">Бо́де Вильгельм фон</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Бо́де Вильгельм фон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1617">Бо́де Вильгельм фон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бо́де Вильгельм фон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Bode; 1862-1922) — корреспондент и адресат Толстого; немецкий писатель, доктор философии, учитель, общественный деятель. (Не путать с Арнольдом Вильгельмом фон Боде, немецким историком искусства и музейным деятелем.)</p>
        <p>В 1885 г. окончил филологический факультет и работал в Университете прикладных наук (Technikum Mittweida) преподавателем немецкого, французского и английского языков. Недолгое время жил в Англии, но вернулся в Германию и с 1899 г. жил в Веймаре, где занимался изучением архива Гёте. Опубликовал многочисленные исследования, посвящённые биографии и творчеству немецкого классика, с 1920 г. работал над книгами многотомного издания «Жизнь Гёте», из которых успел завершить 7 томов. С 1889 г. был активным деятелем по борьбе с алкоголизмом.</p>
        <p>Впервые Боде обратился к Толстому с предложением гостеприимства в своём доме в связи с газетными заявлениями о предполагаемой высылке писателя из России. Толстой ответил Боде письмом от 23 ноября 1896 г.: «Хотя известие о том, что меня высылают из России, пока неверно, сердечно благодарю вас за ваше хорошее письмо. Сознание того, что, даже не зная их лично, находишься в духовном и дружеском общении с такими людьми, как вы, одна из самых больших радостей моей жизни» (69: 198).</p>
        <p>Боде — автор статей о Толстом, объединённых в книге «Die Lehre Tolstois: Ein Gedanken-Auszug aus allen seinen Werken» «Учение Толстого» (Weimar, 1900). В книге Боде излагал основные положения учения Толстого с примерами из произведений писателя. Эту книгу автор прислал Толстому и в сопроводительном письме признавался: «С 1888 г. я прочёл все ваши книги и статьи, какие только мог достать в немецком переводе, и старался распространять ваше учение» (72: 377; книга сохранилась в ЯПб). Боде прислал и маленькую брошюру, которая, по его словам, «отчасти служит христианской идее мира» и представляет собой изложение «Сказки об Иване-дураке и его двух братьях» Толстого. В заключение письма Боде уверял, что он будет и дальше помогать своим соотечественникам «в лучшем понимании стремлений» русского писателя. Толстой ответил в письме от 20 июня 1900 г.: «Я получил вашу книгу и сердечно благодарю за присылку её» (72: 377).</p>
        <p>В августе 1905 г. Боде прислал в Ясную Поляну корректуры статьи «Tolstoi in Weimar» «Толстой в Веймаре» (Der Säemann. 1905. Сентябрь. С. 293-297) о посещении Толстым школы в Веймаре в апреле 1861 г. По поводу этой статьи Толстой отозвался: «Правильно описано» (ЯПЗ. 1. С. 382). В своём письме Боде размышлял о Гёте, который, как и Толстой, учил добру. Исследователь высказывал сожаление в связи с толстовским неприятием Гёте. На письмо отвечал Маковицкий по краткому конспекту, написанному Толстым на конверте письма Боде; в наброске письма Толстой признавал односторонность своего суждения о Гёте (76: 274).</p>
        <p>В Юб. (Т. 72) допущена ошибка в комментарии: В. Боде, учитель и философ, перепутан с А.-В. Боде, искусствоведом и музейным деятелем. Та же ошибка — в ТВС. 1955. (Т. 2. С. 452) и в «Яснополянских записках» Д. П. Маковицкого (ЛН. Т. 90).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>