<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sukhotiny_3_1509">Сухотины</title>
        <title type="bibl">
          Лисина H. М. Сухотины // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888081">
                  <name>Лисина H. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13416">Сухотины</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сухотины</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>- разветвлённый русский дворянский род. Соседями Толстого по Ясной Поляне были «новосильские» Сухотины, проживавшие в Новосильском уезде Тульской губ. Там находилось их родовое поместье Кочеты, которое Толстой посещал ещё в молодости. Соседи приезжали и в Ясную Поляну. В дневнике 24 июля 1852 г. Толстой писал: «У меня был Сухотин Сергей Михайлович. - Н. Л., и я с удовольствием говорил с ним о выборах. Несмотря на его добродетельные речи, он должен быть хитрый и самолюбивый, но добронамеренный человек» (46: 136). 3 декабря 1857 г.: «Прения с Михаилом Михайловичем о социализме» (47: 165).</p>
        <p>Братья Сухотины были крупными помещиками, образованными людьми, сделавшими успешную карьеру. Фёдор Михайлович (1816-1889) закончил школу гвардейских подпрапорщиков и камер-юнкеров, служил юнкером в Преображенском полку, потом вышел в отставку. В разные годы занимал должности председателя Московского попечительства о бедных, почётного мирового судьи Новосильского уезда, директора Новосильского уездного отделения попечительного о тюрьмах комитета, заведовал духовно-учебным управлением Синода, имел чин статского советника.</p>
        <p>Сергей Михайлович Сухотин (1818-1886) служил в лейб-гвардии Преображенском полку. Позднее был вице-президентом Московской дворцовой конторы, гофмейстером, камергером.</p>
        <p>Михаил Михайлович (1825-1881) - кандидат прав Московского университета, судебный деятель. В 1862 г. был товарищем председателя Московской палаты уголовного суда.</p>
        <p>Александр Михайлович (1827-1905) отличался от своих братьев тем, что не добился в жизни больших успехов, но он к ним и не стремился.</p>
        <p>Общим для братьев было прекрасное знание русской и иностранной литературы, кроме того, все они обладали искусством чтения, поэтому знакомые часто приглашали их читать вслух литературные новинки. Об этом есть упоминания в дневниках Толстого. Дневник 23 мая 1856 г.: «Читал уголовные сцены, которые очень хороши, особенно при чтении М. М. Сухотина» (47: 74). С. М. Сухотин присутствовал при чтении глав «1805 года» в Ясной Поляне.</p>
        <p>Считается, что Сергей Михайлович («рассудительный Сухотин», как называл его А. А. Фет) отчасти послужил прототипом Каренина, а его семейная жизнь дала Толстому материал для романа «Анна Каренина». Жена С. М. Сухотина Мария Алексеевна (рожд. Дьякова) полюбила др. человека и ушла к нему, оставив мужа с детьми. Эта история не имела такого трагического конца, как в романе: Мария Алексеевна добилась развода и вышла замуж за С. А. Ладыженского.</p>
        <p>Если старшие Сухотины были хорошими знакомыми писателя, то с сыном Сергея Михайловича Михаилом Сергеевичем Сухотиным, который стал мужем Татьяны Львовны, Толстой близко сошёлся и полюбил его и всю его семью. От первого брака у Михаила Сергеевича было шестеро детей. Все они бывали в Ясной Поляне, так или иначе участвовали в жизни семьи Толстых. Дети эти (по старшинству): Лев Михайлович (1879-1948), Наталья Михайловна (1882-1925), Михаил Михайлович (1884-1921), Сергей Михайлович (1887-1926), Алексей Михайлович (1888-1942), Фёдор Михайлович (1896-1921). Лев Михайлович, историк по образованию, составлял родословную Сухотиных, участвовал в общественной жизни Новосильского уезда, сообщал Толстому уездные новости. «Очень умные молодые люди», - отзывался Толстой о Льве Михайловиче и Сергее Михайловиче (82: 112). Но занятия политикой не одобрял. Михаил Михайлович, обучаясь в московской гимназии, жил у Толстых в Хамовниках. По воспоминаниям Александры Львовны Толстой, они вместе занимались распространением запрещённой литературы, связанной с отлучением Толстого от церкви: сначала переписывали от руки, потом Миша раздобыл где-то гектограф, на котором они успели отпечатать издание «Ответа Синоду», пока их занятие не было прекращено Софьей Андреевной.</p>
        <p>Всем детям Михаила Сергеевича Толстой давал наставления, как жить правильно. Вот что он писал Т. Л. и M. С. Сухотиным относительно Михаила: «Мише, великолепному офицеру, скажите, что жалею, что не простился с ним и не успел поговорить по душе - сказать ему, что советовал бы ему теперь, когда он вне условий соблазнов окружающих, почитать, а главное, самостоятельно подумать о вопросах нравственно религиозных, попросту говоря, о том, как получше, в самом широком значении этого слова, прожить неизвестный предназначенный срок жизни» (80: 6).</p>
        <p>Толстой застал и четвёртое поколение своих друзей Сухотиных. Его представителем был Мика (Михаил Львович), сын Льва Михайловича Сухотина и его жены Елены Петровны (рожд. Базилевской). Мика родился в 1905 г., как и внучка Толстого Танечка Сухотина. С этими милыми детьми 82-летний Толстой «веселился», «бегал вперегонки», играл в «прятанье гривенника» (ЯПЗ. 4. С. 329, 351), а однажды рассказал только что придуманную сказку, которая потом, уже после смерти Толстого, была напечатана под названием «Всем равно». И ещё один любопытный факт: впоследствии дочь Мики Елизавета Михайловна Сухотина (они жили в эмиграции) вышла замуж за известного голливудского актёра Мела Феррера, который в американском фильме «Война и мир» исполнил роль Андрея Болконского.</p>
        <p>Породнившись с Сухотиными вследствие брака Татьяны Львовны, Толстой стал часто бывать в Кочетах. Имение было пожаловано роду Сухотиных в начале царствования Петра I, оно занимало около 1000 десятин земли. В усадьбе был парк, фруктовый сад, оранжерея, для проживания - господский дом и кирпичный флигель с десятью комнатами. Всё было устроено комфортабельно, но без лишней роскоши. В доме имелась хорошая библиотека, собрание картин, некоторые из них, наиболее ценные, отобрал для Таврической выставки С. П. Дягилев, ездивший в 1904 г. по усадьбам по поручению великого князя Николая Михайловича. Среди них были полотна В. Боровиковского, Ф. Рокотова, Г. Мясоедова. Как и в Ясной Поляне, в Кочетах было традицией чтение вслух, хозяева следили за литературными новостями, были в курсе культурной жизни России. Читались и обсуждались и сочинения Толстого. Здесь родились замыслы таких его произведений, как «Нет в мире виноватых», «От ней все качества», «Всем равно». Но не только культурная атмосфера, царившая в семье, привлекала Толстого. В Кочетах он отдыхал душой от почти непрерывных семейных скандалов, от тяжёлой, драматичной обстановки, сложившейся к тому времени в Ясной Поляне. 6 ноября 1900 г. Толстой писал дочери Татьяне: «Очень, очень мне было хорошо у вас, и не от того только, что вы все со мной были хороши, но от того, что у вас хорошо…» (72: 498). Действительно, в семье Сухотиных все любили друг друга, были друг к другу внимательны и уважительны. Татьяна Львовна так оценивала их семейные отношения: «Я смотрела на нашу семью и чувствовала большую благодарность за то, что мы так счастливы. У всякого из нас есть причина для огорчения, но в общем мы составляем счастливую семью, доказательством чему служит то, что ни один член семьи … охотно не уезжает из дома и не отпускает других из дома» (Сухотина-Толстая Т. Л. Дневник. 1979. С. 428).</p>
        <p>Ещё отрывок из воспоминаний Татьяны Львовны за 1909 г.: «Уехал папа́ из Кочетов 3 июля. Мне кажется, ему было хорошо у нас: было мало посетителей, никто не вмешивался в его умственную работу, не понукал его и не распоряжался им. Он был совершенно свободен, а кругом себя чувствовал любовь и ласку и желание каждого ему угодить» (Сухотина. Воспоминания. С. 237).</p>
        <p>Последний раз Толстой был у Сухотиных в Кочетах в сентябре 1910 г., примерно за месяц до ухода из Ясной Поляны.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>