<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Chertkova_Anna_Konstantinovna_2_732">Черткова Анна Константиновна</title>
        <title type="bibl">
          Ядовкер Ю. Д. Черткова Анна Константиновна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888160">
                  <name>Ядовкер Ю. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15291">Черткова Анна Константиновна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Черткова Анна Константиновна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Дитерихс; «Галя»; 1859-1927) — жена В.Г. Черткова; друг и сподвижница Толстого. Вместе с мужем принимала участие в издательской и общественной деятельности.</p>
        <p>Черткова родилась в многодетной дворянской семье потомственного военного. Окончив гимназию в Киеве, поступила на словесное отделение Высших женских курсов (Бестужевских) в Петербурге, а через два года перешла на более популярное в те годы естественное отделение. Как и многие образованные девушки её времени, увлеклась модными тогда революционными настроениями и материалистическим учением. Она с увлечением читала философскую литературу и сочинения Чернышевского, с сочувствием относилась к организации «Земля и воля». Её коротко остриженные волосы воспринимались современниками как приверженность нигилизму. Миниатюрная, хрупкая, трепетная, с тонкими чертами лица и большими, яркими, одухотворёнными глазами — такой изобразил её в 1883 г. на картине «Курсистка» художник Н.А. Ярошенко. Созданный художником портрет остался в истории как образ поколения. Но девушка-нигилистка вряд ли могла вызвать сочувствие Толстого: она подкупила его совсем другими чертами своей натуры. «Её совершенно необычайная непосредственность, немедленная отзывчивость ко всему хорошему, ко всему страдающему и нуждающемуся в духовной и телесной поддержке, её упорная, неустанная работоспособность, при никогда не покидавшей её крайне изнурительной болезни, и вместе с тем полное отсутствие малейшего самомнения…» — эти качества отмечали в ней близкие (Чертков В.Г. Послесловие к сборнику «Памяти А.К. Чертковой». Неосуществлённое издание. ОР ГМТ). Она всегда выделялась горячим стремлением делать добро, ещё в годы учения преподавала в воскресных и вечерних школах для рабочих, а летом, выезжая в деревню, лечила и учила крестьян. Но истинное своё призвание Анна нашла в работе издательства «Посредник». Отбор, редактирование, переводы стали её главным делом. Она и сама написала ряд сочинений для взрослых и для детей, печатая их анонимно или под своими инициалами. В 1886 г. она стала женой основателя и руководителя издательства «Посредник» В.Г. Черткова. Теперь письма Толстого часто бывали обращены к ним обоим. А.К. Черткова стала постоянной корреспонденткой Толстого и в первом же адресованном ему письме подняла самые важные вопросы человеческого бытия — вопросы о жизни и смерти: «И не самый факт смерти меня пугал, а страшно было того, что умрешь “прожив даром” на свете… Нет во мне той постоянной внутренней гармонии, при которой сами собой разрешаются все вопросы главные и второстепенные… Рассудочно, принципиально можно решать что угодно, но до тех пор, пока всем существом не проникнешься смыслом первой заповеди: возлюби Бога всем сердцем и разумением твоим, до тех пор в жизни, на деле часто будут колебания и ошибки. Вот тогда, когда я проникнута сознанием, что только в отречении от своей личной воли — всё благо, тогда я счастлива, мне ничего не надо, ни подвигов, ни перемены обстановки, нет и страха смерти. Как хороши эти минуты внутренней гармонии и как тяжелы те, в которых отклоняешься от воли Бога, теряешь разумение» (12-16 сентября 1886 г.; 85: 400). Толстой отвечал ей: «Личная жизнь — борьба, жизнь разумная есть единение. … Жизнь личная уничтожается смертью. Для жизни разумной нет смерти» (85: 395-396). Письмо А.К. Чертковой так задело в Толстом самые сокровенные мысли, что он не ограничился подробным ответом, но, продолжая размышлять над поднятыми ею вопросами, написал одно из важнейших своих сочинений — трактат «О жизни»</p>
        <p>(1886-1887). Вопросы жизни и смерти волновали А.К. Черткову не только теоретически, так как с самых ранних лет она была подвержена серьёзным болезням, особенно усилившимся после смерти её первого ребёнка — двухлетней Оли. Толстой поддерживал в те дни друзей своими письмами: «Теперь о Гале. Не верю я и не могу верить, чтоб она была слаба. В ней бездна жизни. Она полна ею, и такое она на меня производила и оставила впечатление. Пускай её лечат, но чтоб она не лечилась, не думала о своём здоровье иначе, как так, что у ней много сил, которые она может и должна употреблять для других» (16 ноября 1889 г.). В одном из своих писем Толстой называл её среди тех, у кого он учится, «как больному жить, не переставая служить» (21 мая 1901 г.). Он всегда внимательно и сочувственно расспрашивал о её здоровье. В 1902 г., узнав о том, что она вновь больна, писал Черткову: «Вообще люди, а особенно женщины, для которых высший и живой идеал есть пришествие царства Бога, особенно редки. А она именно такая. Очень люблю её и очень скорблю о ней» (19 декабря 1902 г.). Писатель высоко ценил работу А.К. Чертковой, её редакторский талант и вкус. Предлагая ей работу для переделки, он писал: «Кое-что надо поправить, сократить. Анна Константиновна, верно, сделает это прекрасно» (24-25 апреля 1887 г.); «Вот работа Гале. Переделать её — выпустить лишнее и неверное и перевести на хороший язык. Она так хорошо сделала Тихона» (14(?) июня 1891 г.).</p>
        <p>В 1897 г., когда Чертков был выслан из России за поддержку преследуемых сектантов, А.К. Черткова с маленьким сыном последовала за ним в Англию. Там она помогала мужу в создании издательства «Свободное слово» (издавали на русском, английском и др. языках сочинения Толстого и др. авторов, запрещённых в России), выполняла обязанности редактора, корректора, переводчика и конторщика. Вернувшись в 1908 г. в Россию, Черткова вновь занималась подготовкой к изданию произведений Толстого, сама писала статьи и заметки, вела обширную переписку, рассылала литературу, хлопотала за единомышленников, поддерживала многих и словом и делом. Толстой писал ей с благодарностью: «Спасибо, спасибо, милая Галя, за доброту. Как эта доброта нужна всем нам» (8-9 (?) октября 1910 г.).</p>
        <p>После смерти Толстого огромная часть его корреспондентов перешла к Чертковым, к ним потянулись единомышленники и последователи писателя. Отвечая на письма, А. Черткова бывала всегда внимательна, для каждого находила нужное слово. В доме Чертковых, где бы они ни жили (на хуторе Ржевск, в Англии, в Телятинках, в Москве), всегда бывало много людей, для всех находились кров, кусок хлеба, поддержка. Вместе с мужем А. Черткова многих сумела спасти от преследований властей и до 1917 г., и после.</p>
        <p>Но особое место в её жизни занимала музыка: в юности она занималась пением с хорошими педагогами. Позднее записывала песнопения разных русских религиозных течений: малеванцев, духоборов, молокан, скопцов, хлыстов и др. В 1912 г. в изд. Юргенсона вышли три выпуска сборника «Что поют русские сектанты», сборник песен и гимнов под заглавием «Сеятель», пять выпусков её собственных «Мелодий» для пения и сборник «Песенки и каноны для детских голосов».</p>
        <p>Последние годы жизни Черткова, несмотря на тяжёлую болезнь, была занята подготовкой к изданию Полного собрания сочинений Л.Н. Толстого (Юб.). В послесловии к сборнику «Памяти А.К. Чертковой» Чертков писал о ней: «Не было почти отрасли в моей деятельности, в которой я не опирался, а во многом и всецело не полагался на неё, не говоря о её самостоятельных работах в связи с её собственными писаниями, с перепиской с единомышленниками, с её музыкальными изданиями и пр.».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Черткова А.К. Мои первые воспоминания о Толстом // Лев Николаевич Толстой. Юб. сб. М.-Л., 1928; Черткова А.К. Из воспоминаний о Л.Н. Толстом // ТВС. 1.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>