<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kosich_Andrey_Ivanovich_4_1887">Ко́сич Андрей Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ко́сич Андрей Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6975">Ко́сич Андрей Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ко́сич Андрей Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1833-1917) — корреспондент и адресат Толстого. Генерал от инфантерии, генерал-адъютант, с 1887 г. саратовский генерал-губернатор, с 1905 г. член Гос. совета.</p>
        <p>Родился в дворянской семье в городке Чёрный Яр Астраханской губ. Учился в Павловском кадетском корпусе. В 1852 г. начал службу прапорщиком. В 1858 г. получил чин поручика. В течение своей долгой жизни прошёл путь от унтер-офицера до генерала, командующего одним из крупнейших военных округов.</p>
        <p>Косич — участник Крымской войны и обороны Севастополя, встречался с Толстым в Севастополе. 4 августа 1855 г. принимал участие в сражении на Чёрной речке: вместе с драгунским полком находился под началом генерала от кавалерии Шабельского. В этом сражении участвовал и Толстой.</p>
        <p>Будучи саратовским губернатором, Косич во время голода 1891 г., стараясь хоть немного накормить голодающих крестьян, приказал поместному саратовскому дворянству открыть личные продовольственные запасы. Это вызвало резкий протест со стороны помещиков и, возможно, стало причиной того, что, не дотянув до пятилетнего срока губернаторства, по милости местной «элиты» Косич покинул Саратов: он был уволен от должности саратовского губернатора ввиду его назначения командиром 4-го армейского корпуса.</p>
        <p>8 сентября 1908 г. Д. П. Маковицкий записал в своём дневнике: «Л. Н. говорил, что теперь обращаются к нему военные». Среди др. примеров он привёл следующий: «“Теперь получил письмо от генерал-адъютанта, бывшего саратовского губернатора Косича, пишет, что он в Государственном совете отстаивал систему Генри Джорджа (говорил о проекте Генри Джорджа), и вспоминает, что он в Севастополе больной был и я его посещал”, — сказал Л. Н.» (ЯПЗ. 3. С. 197). Речь шла о письме А. И. Косича от 30 августа 1908 г., полученном в Ясной Поляне в начале сентября. Автор напоминал Толстому, что они встречались в Севастополе во время Крымской кампании. Это письмо в архиве Толстого (ОР ГМТ) не сохранилось, однако в своих воспоминаниях Косич тоже отразил этот факт: «Из бивачных воспоминаний о Бельбеке упомяну о визите ко мне, когда я лежал в лихорадке, в лагерной палатке, гр. Л. Н. Толстого, тогда артиллерийского офицера, прикомандированного к нашей батарее с горными орудиями, вероятно, на случай действий при защите горных дефиле, в виду возможных высадок союзников в тыл нашей армии» (Косич А. И. Воспоминание о Севастополе и современное его положение. Казань, 1904). В присланном Толстому письме Косич выражал поддержку проекту Генри Джорджа о едином земельном налоге, сообщал, что говорил об этом проекте и в правительственных кругах.</p>
        <p>20 сентября в Ясную Поляну приехал знакомый Толстого Ю. О. Якубовский. Маковицкий отметил в своих записках: «За обедом и после Л.Н. долго беседовал с Якубовским, вернувшимся из Петербурга. Якубовский … говорил про Косича, был у него, его письмо к Л. Н. ходит по рукам в Петербурге» (ЯПЗ. 3. С. 204).</p>
        <p>Отвечая на письмо Косича, Толстой 6 ноября 1908 г. писал: «Очень приятно было получить ваше письмо, уважаемый Андрей Иванович. Хотя и с сожалением предполагая, что мы не сходимся во взглядах на государство, мне радостно было видеть, что мы согласны в главном, в том, что назначение человека — нравственное совершенствование, согласны и в единственном занимающем меня практическом и огромной важности вопросе — земельном. То, что вопрос этот решается самым нелепым, сложным способом, решение же его столь простое, радикальное и согласное с здравым смыслом и духом всего крестьянства, никем из государственных людей, кроме вас, не затрагивается, служит для меня предметом постоянного удивления» (78: 248-249). Толстой был «рад случаю возобновить общение» (78: 249).</p>
        <p>Косич — автор нескольких произведений: «Рущукский отряд» (Киев, б/г); «Путевые заметки по Волыни в 1885 году» (Киев, 1898) и др.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>