<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Temyashev_Aleksandr_Alekseevich_3_1518">Темя́шев Александр Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Темя́шев Александр Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13625">Темя́шев Александр Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Темя́шев Александр Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1784-1846) — помещик Крапивенского уезда, владелец села Пирогова-Сапова, троюродный дядя Л. Н. Толстого. Участник войны 1812 г., богатый холостяк, после возвращения с театра военных действий он безвыездно жил в Пирогове, изредка навещая своего «братца» Н. И. Толстого, жившего с семьёй в 35 верстах в своём имении Ясная Поляна. Среди посетителей, памятных Льву Толстому с детства, особенно запомнился Темяшев, который как-то привёз из Пирогова «поросят с закорюченными колечками хвостиками, которых на большом подносе раскладывали на столе в официантской» (34: 370). Кроме того, Темяшев любил играть в зале большого дома на фортепьяно «какой-то плясовой мотив», единственный мотив, который знал, и заставлял детей плясать под эту музыку. «Когда же мы спрашивали его, какой танец надо танцевать, он говорил, что можно все танцы танцевать под эту музыку. И мы любили пользоваться этим» (34: 370). Александр Темяшев был в доме своим человеком, домашние знали, что Н. И. Толстого с ним связывал некий договор, суть которого не была тайной для обитателей яснополянского дома. В документах Темяшев писал, что он холост, но от «дворовой девки» Марфы Степановны Бобровой у него было две дочери: старшая Авдотья (Дунечка) и младшая Вера. Чтобы обеспечить будущее своим детям, которые в случае его смерти не получили бы ничего из огромного наследства Темяшева, он путём очень запутанной и ухищрённой сделки «продал» Пирогово, считавшееся «золотым дном», Н. И. Толстому с тем условием, чтобы Дунечка воспитывалась в доме Толстых и была бы материально обеспечена в дальнейшем. В марте 1837 г. Пирогово перешло к Н. И. Толстому. Через месяц Темяшева разбил паралич, и он лишился речи. Последние годы он доживал в своем имении Свиридово, где за ним преданно ухаживала Марфа Боброва. Похоронен Темяшев на церковном кладбище близ храма во имя Флора и Лавра в селе Свиридове Венёвского уезда Тульской губ.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Добротвор Н. Об отце Льва Николаевича Толстого. Тульский край. 1926, № 3. С. 35-38; ГАТО. Ф. 39, оп. 2, д. 2229.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>