<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Davydov_Aleksey_Ivanovich_2_203">Давыдов Алексей Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Давыдов Алексей Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4102">Давыдов Алексей Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Давыдов Алексей Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — петербургский издатель и книгопродавец, владелец книжного магазина. В № 11 «Современника» за 1855 г. редакция представляла Давыдова: «На Невском проспекте, против Аничкова моста, в доме Заветнова, открылся новый книжный магазин г-на Давыдова и К°, куда отныне переводится контора “Современника”. Хозяин нового магазина в течение всего времени существования “Современника’’ был на глазах редакции, при её прежней конторе, и мы смело можем поручиться за его аккуратность, добросовестность и старательность». Весной 1856 г. Толстой поручил Давыдову издание своей книги «Военные рассказы». Давыдов систематически сообщал Толстому в Ясную Поляну о том, как идёт печатание его книги (сохранилось несколько писем Давыдова; письма Толстого к Давыдову в Петербург неизвестны). С Давыдовым связано и издание нескольких выпусков сборников «Для лёгкого чтения»; во второй книжке этого сборника печатался «в новом виде» рассказ Толстого «Записки маркёра», о чём Давыдов оповещал читающую публику в газете «Санкт-Петербургские ведомости» 19 августа 1856 г., сообщая о поступлении в продажу двух первых томов сборника: «При этом издатель поставляет ещё на вид публике, — подчёркивал Давыдов, что хотя “Лёгкое чтение” наполняется большею частию произведениями, уже однажды напечатанными, но произведения эти часто являются в его издании в исправленном и дополненном авторами виде»; как конкретный пример упоминалась «повесть гр. Л.Н. Толстого “Записки маркёра”».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>