<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dondukova-Korsakova_Mariya_Mikhaylovna_3_1008">Дондуко́ва-Ко́рсакова Мария Михайловна</title>
        <title type="bibl">
          Мазур T. Р. Дондуко́ва-Ко́рсакова Мария Михайловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888087">
                  <name>Мазур T. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4565">Дондуко́ва-Ко́рсакова Мария Михайловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дондуко́ва-Ко́рсакова Мария Михайловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1828-1909) — знакомая Толстого, его корреспондент и адресат; дочь князя М. А. и М. Н. Дондуковых-Корсаковых. В юности княжна тяжело болела, страдала сильными болями в позвоночнике. Потребовалось лечение за границей. Когда и это не помогло, как вспоминали в семье, княжна смогла победить недуг молитвами у иконы Казанской Божьей Матери в Петербурге: всю жизнь М. М. Дондукова-Корсакова была очень религиозна. После чудесного выздоровления началась её подвижническая деятельность.</p>
        <p>Толстой познакомился с М. М. Дондуковой-Корсаковой или в Париже в 1860 г., или в Брюсселе в марте 1861 г., когда довольно тесно общался с семьёй князя Дондукова-Корсакова (после Брюсселя они более не встречались). Находясь за границей, княжна вместе со своим отцом изучала систему народного образования в Европе, преимущественно в Бельгии. Перед этой поездкой она уже активно занималась устройством школ во многих деревнях Опочецкого уезда Псковской губ., принадлежавших ей и её родным: в 1857-1861 гг. открыла десять школ для обучения крестьянских детей. «По справедливости можно сказать: княжна Марья Михайловна - редкое явление в кругу образованном, аристократическом, в отношении её ревности к образованию меньшой братии крестьян, материнской к ним любви и снисходительности», - писал один из современников (цит. по: Корнева H. М. Княжна Мария Михайловна Дондукова-Корсакова и народное образование в Опочецком уезде в середине XIX в. // Псков. 2003. № 19. С. 76). Собрать детей в училища было нелегко: княжна в частых объездах деревень долго, а подчас и безуспешно уговаривала крестьян, обещая за взятых в ученики детей какую-либо помощь: увольнение от барщины, оказание материальной поддержки… Противодействуя предрассудкам, распространяя евангельское учение, она и две сё помощницы (девушки духовного звания, выписанные из Царскосельского училища) ездили по сёлам и беседовали с крестьянами. Кроме того, в 1860 г. княжна основала школу для учителей и учительниц, в которой при её непосредственном наблюдении обучалось одиннадцать взрослых девушек и женщин и двое-трое мужчин. После отмены крепостного права учительская школа прекратила своё существование, а из всех организованных княжной школ в Опочецком уезде сохранились школы лишь в сёлах Глубоком и Артюхове. Тем не менее во многом благодаря деятельности М. М. Дондуковой-Корсаковой, Порховский и Опочецкий уезды в начале 1860-х гг. занимали первое и второе места по числу грамотных учащихся в Псковской губ. Кроме того, как вспоминал священник одного из сельских приходов, «каждый день, исключая разве времени своей болезни, она посещала устроенную в селе больницу, просиживала с больными по нескольку часов, сама ходила за ними, обмывала, перевязывала их раны, либо беседовала и читала им о жизни Спасителя. В случаях же невозможности быть в больнице, поручала ученикам и ученицам читать больным» (там же. С. 77). Впоследствии она писала в своём дневнике: «Сестры милосердия должны всегда ставить заботу о детях, больных и страждущих выше своих собственных желаний, удобств или выгод» (цит. по: «Кн. Н. Д. Жевахов. Княжна М. М. Дондукова-Корсакова». СПб., 1913. С. 62).</p>
        <p>Одно время она увлеклась учением английского проповедника лорда Редстока, в 1876 г. стала членом секты «пашковцев», т. е., как иронично заметил Толстой, «верила во всевозможные веры» (ЯПЗ. 1. С. 372). Однако гр. А. А. Толстая писала С. А. Толстой: «Мы все считаем её за святую, несмотря на то, что она принадлежит к секте ирвингистов, а не к православию» (ПАТ. 2011. С. 607). После увлечения различными вероучениями княжна вернулась в православие, хотя до конца жизни её религиозные взгляды не совпадали с канонами учения официальной Церкви. С. А. Толстая познакомилась с М. М. Дондуковой-Корсаковой в 1892 г. «Я много слышала о её добродетели и духовном совершенстве, - писала она позднее. - И действительно, она произвела на меня сильное впечатление. К сожалению, я не помню наших разговоров. Помню то, что она меня духовно приласкала, радуясь, что я не отошла от Церкви, как мой муж, и говорила, что молится об его обращении к Церкви. Сама она была точно не от мира сего, и главная задача её жизни была в том, чтобы облегчать всякие страдания людей, что, собственно, одно только важно и нужно в нашей краткой жизни» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 294-295).</p>
        <p>Одна из важнейших сторон жизни Дондуковой-Корсаковой была связана с организацией первых военных «полевых госпиталей». Уже в 1851 г. она сообщила, что госпиталь наконец-то создан и размещается в палатках с докторами, сёстрами милосердия, своим транспортом и медицинскими запасами. Но разрешения на отправку госпиталя к театру военных действий пришлось добиваться долго, и только вмешательство государя позволило княжне наконец-то отправиться в Кишинёв. «Молодец, - писал ей брат Александр. - Военное командование на Дунае в восторге от твоего лазарета на 200 коек. Правительство очень недовольно тем, что ты туда двинулась, но теперь ничего сделать не может. Государь очень доволен» (цит. по: Волков-Муромцев Н. В. Юность. М., 1997. С. 67). Вернувшись в Петербург, в 1854 г. М. М. Дондукова-Корсакова сообщала брату: «Очень устала, но принялась устраивать второй госпиталь для Крымской кампании. Правительство теперь помогает» (там же). Однако командующий не одобрил решения княжны: «Меншиков мне написал, что женщин ему в армии совершенно не нужно», - писала она брагу. Брат ответил: «Меншиков, как и многие, дурак» (там же).</p>
        <p>При организации второго госпиталя Дондукова-Корсакова чувствовала себя увереннее: «Добровольцев стало столько, что я могу выбирать самых подходящих», - писала она (там же). Госпиталь, выехав из Петербурга, дошёл до Севастополя, о чём княжна с радостью сообщила близким: «Слава Богу; они до Севастополя добрались, мы их снабдили всем нужным. Они там будут необходимы» (там же). Об этом госпитале писал Толстой в севастопольских рассказах.</p>
        <p>В течение многих лет Дондукова-Корсакова посещала тюрьмы, пытаясь улучшить положение заключённых, независимо от их вероисповедания. После смерти отца стала заниматься, как она говорила, «переустройством тюремной системы». После долгих хлопот ей удалось добиться разрешения навещать политических заключённых даже в Шлиссельбургской крепости. Живя в крепости целыми месяцами, она пыталась облегчить участь узников, постоянно хлопотала за них перед властями. Д. П. Маковицкий записал слова С. А. Стахович во время её беседы с Толстым: «Софья Александровна говорила про Дондукову-Корсакову; с ней часто видается в Петербурге. Она очень стара ей больше 80 лет и очень больна раком груди, но неутомимо принимает, пишет письма нуждающимся в её помощи. Удивительно, как ей не дают покоя с утра до ночи и как она не показывает ни скуки, ни утомления …. Она с 14 лет посвятила свою жизнь одной деятельности; заботе о заключённых» (ЯПЗ. 3. С. 408). В эти же дни, в сентябре 1908 г., Маковицкий записал ещё один разговор: «Морозов: она единственный в своём роде тип. Лев Николаевич ответил, что единственно видный - среди высшего общества, а среди простых таких много. Она не разделяет тех взглядов, из-за которых политические заключённые страдают. … Лебедева рассказала, как Дондукова хлопотала за сына Л. П. Никифорова, приговорённого к повешению. Металась во все стороны, добилась помилования, но его уже казнили. Лев Николаевич расплакался» (ЯПЗ. 3. С. 212). Люди, знавшие княжну, вспоминали, что она не любила, когда говорили и писали об её подвигах добра и милосердия. Между тем не один человек был ею спасён от виселицы и каторги. Впоследствии кн. Н. Д. Жевахов рассказывал: «Княжна писала всякой страдающей душе, о страданиях которой узнавала, стараясь влить угасшую надежду, поддержать веру, спасти от заблуждения. В этом отношении характерною является её переписка с графом Л. Н. Толстым об обращении которого княжна молилась даже накануне своей смерти» (Кн. Н. Д. Жевахов. Княжна М. М. Дондукова-Корсакова. С. 49).</p>
        <p>В письмах родным Толстого Мария Михайловна неоднократно выражала своё сожаление о его религиозных заблуждениях и горячо просила воздействовать на него, вернуть в лоно православной церкви: «Очень сожалею, что Лев Николаевич живёт не по вере, а по человеческому заблуждающемуся разуму» (57: 356). В 1908 г. она обратилась к писателю с просьбой отказаться от празднования его 80-летнего юбилея, от которого, как она считала, будет «глубоко и тяжко» страдать «великое множество» верующих людей (78: 70). Многие, узнав из газет об этом письме, упрекали княжну (её фамилия была опубликована позже) за бестактный, по их мнению, поступок, за то, что желание группы православных верующих навязывается Толстому. Некоторые газеты резко осуждали Дондукову-Корсакову (например, «Биржевые ведомости», 1908. № 10401.</p>
        <p>13 марта). Одна из поклонниц писателя, Е. Шульце, в письме из Томска сожалела, что «недалёкая княжна Дондукова-Корсакова» побудила Толстого отказаться от юбилея: «Настоящие православные, - писала она Толстому, - почитая в Вас друга людей, … отпразднуют Ваш юбилей, и не в Вашей уже силе не допустить его празднования» (78: 382). Сам же Толстой, напротив, принял совет: «Я вчера получил письмо от княжны Дондуковой-Корсаковой, которая пишет мне, что все православные люди будут оскорблены этим юбилеем. Я никогда не думал про это, но то, что она пишет, совершенно справедливо. Не у одних этих людей, но и у многих других людей вызовет чувство недоброе ко мне. А это мне самое больное» (78: 73). 27 февраля 1908 г. писатель отправил княжне очень откровенное и эмоциональное письмо, в котором благодарил её за совет, за любовь к нему: «Милая Мария Михайловна, сказал бы: сестра по духу, если бы знал, что вы мне позволите назвать вас так. … Вы открыли мне то, о чём я, по своему легкомыслию и эгоизму, не думал, а то, что вы открыли мне, очень важно. Готовящиеся мне юбилейные восхваления мне в высшей степени, не скажу тяжелы - мучительны. Я настолько стар, настолько близок к смерти, … что все эти тщеславные, жалкие проявления мне только тяжелы. … Постараюсь избавиться от этого дурного дела, от участия моего в нём, от оскорбления тех людей, которые, как вы, гораздо, несравненно ближе мне всех тех неверующих людей, которые, бог знает для чего … будут восхвалять меня и говорить эти пошлые, никому не нужные слова. Да, милая Мария Михайловна, чем старше я становлюсь, тем больше я убеждаюсь в том, что все мы, верующие в Бога, если мы только искренно веруем, все мы соединены между собою, все мы сыновья одного отца и братья и сёстры между собою. … Общение с вами мне очень радостно. Если бы я был с вами, я бы попросил позволения просто поцеловать вас, как брат сестру. … Благодарю вас за любовь и прошу вас не лишать меня её» (78: 69-70). В ответ на это письмо княжна вновь попыталась обратить писателя в свою веру, спрашивая, что может быть общего между братом и сестрой, какое это общение может принести радость, если они не соединены одной верой: «Между вами и мною даже общее наше страдание о бедствиях нашей родины отражается настолько различным образом, что делиться с вами моей глубокой скорбью вы сами меня не допустите». На конверте рукой Толстого написано: «Чепуха» (78: 71). Размышляя о переписке с княжной, Толстой отметил в дневнике 31 августа 1909 г.: «Ездил и очень хорошо думал о письме Дондуковой. Всё всегда стыдно. Молился, прося, желая не отступать от любви» (57: 129).</p>
        <p>В последние годы жизни, задумываясь о значении истинной веры. Толстой не раз вспоминал о княжне Дондуковой: «Очень благодарен вам, милая Мария Михайловна, за то, что вспомнили обо мне и написали. Я многое забыл, но вас помню и вспоминаю с любовью. В ответ на вашу молитву сообщаю вам ту молитву, которой я молюсь каждый день» (79: 117). В дневнике 29 августа 1910 г. Толстой записал: «Сегодня спал так, как не помню, чтобы спал давно. Встал в 9, и голова радостно свежа. Думал о Машеньке, Дундуковой и всех обращающих меня» (57: 128).</p>
        <p>В семье Толстых о М. М. Дондуковой-Корсаковой вспоминали довольно часто. Маковицкий записал 31 июня 1909 г.: «Татьяна Львовна о 80-летней княжне Дондуковой-Корсаковой: она всё раздала, живёт бедно, больна раком груди и очень страдает от болей. Чертков с ней дружен» (ЯПЗ. 3. С. 400). В конце жизни княжна тяжело болела, и её часто навешал преосвященник Кирилл Гдовский. Помощница в доме служения узникам Е. А. Воронова вспоминала: «Когда Владыко вышел наконец из комнаты болящей, лицо его имело светлое выражение. “Я молился по просьбе Марии Михайловны вместе с нею, сказал он, о Льве Николаевиче Толстом”» (Кн. Н. Д. Жевахов. Княжна М. М. Дондукова-Корсакова. С. 45).</p>
        <p>Дондукова-Корсакова завешала похоронить себя на родине предков у стен храма Святой Живоначальной Троицы в деревне Старые Буриги Порховского уезда. На её могиле были посажены ландыши, по которым и удалось впоследствии разыскать место её захоронения; в октябре 2012 г. на её могиле был установлен и освящён памятный крест.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>