<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Snegirev_Vladimir_Fedorovich_3_1471">Снегирёв Владимир Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Снегирёв Владимир Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12848">Снегирёв Владимир Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Снегирёв Владимир Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1847-1916) — знакомый, корреспондент, адресат Толстого; врач-гинеколог, хирург, с 1884 г. профессор Московского университета, основатель первой в России гинекологической клиники и гинекологического института усовершенствования врачей. Часто приезжал к Толстым, когда болела С. А. Толстая. Её болезнь особенно обострилась к осени 1906 г. Толстой, конечно, волновался, но не подавал вида. «Снегирёв хотел было не пугать Л. Н. и не говорить ему всей правды о состоянии С. А. Толстой. - Н. Б., но Л. Н. двумя-тремя вопросами навёл его на суть и узнал, что хотел», - записал Д. П. Маковицкий 28 августа (ЯПЗ. 2. С. 220). 2 сентября 1906 г. в Ясной Поляне Снегирёв успешно сделал С. А. Толстой серьёзную операцию.</p>
        <p>Толстой и Снегирёв часто беседовали по самым разным вопросам. «Я от него (по его рассказам) признал Миклухо-Маклая большим человеком, - говорил Толстой. - Я просил его написать о Флобере то, что мне рассказал. Говорили о крестьянских бунтах» (ЯПЗ. 1. С. 311; 13 июня 1905 г.), о том, как приходили к крестьянам агитаторы и приказывали «сжечь помещиков», а когда те отказались, пригрозили сжечь самих крестьян. «И крестьяне вместе с войском прогнали агитаторов» (ЯПЗ. 1. С. 312; 13 июня 1905 г.). Со Снегирёвым говорили о войне, о монастырской жизни в Архангельской губ. и в Оптиной пустыни, о современной жизни, о босяках, хулиганах; о забастовке студентов, о религиозном движении… Толстой спрашивал Снегирёва о его приёмном сыне; Снегирёв рассказывал, почему застрелился С. Морозов. Толстой читал свой рассказ «Ягоды». «Снегирёв похвалил “Ягоды”» (ЯПЗ. 1. С. 313).</p>
        <p>Толстой ценил в докторе Снегирёве профессионализм: «Любезный человек и всё знает, что его наука достигла» (ЯПЗ. 1. С. 319; 21 июня 1905 г.). Правда, иногда, наверное, чувствовал в нём какую-то ограниченность: «Как все врачи-специалисты, Снегирёв - невежественный человек, он ничего не знает; притом пьяница и православный; верующий и вместе с тем желает узнать правду» (ЯПЗ. 1. С. 331 ; 3 июля 1905 г.). Такая характеристика отнюдь не перечёркивала искреннее и доброе отношение к доктору: «Он очень живой и приятный человек, что редко бывает у специалистов, - говорил Толстой несколько месяцев спустя. - Я сказал ему, что специальность даром не даётся, то есть в том смысле, что человека суживает, но по отношению к Снегирёву это не так. Он избежал этого, он специалист, но не потерял всестороннего интереса к жизни» (ЯПЗ. 2. С. 268). Даже отрицательная черта Снегирёва, пьянство, была мила Толстому: «Я эту черту люблю. Он уходит из этого тяжёлого мира в свой духовный уголок» (ЯПЗ. 2. С. 269), - оправдывал доктора Толстой. Бывая в Ясной Поляне на протяжении многих лет, Снегирёв видел, как менялся Толстой: «Он стал мягче, чем был десять лет тому назад, в своих требованиях, спорах, суждениях» (ЯПЗ. 1. С. 320).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Снегирёв В. Ф. Операция (из записок врача) // МТА. С. 332-340.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>