<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shevchenko_Ivan_Danilovich_4_2184">Шевченко Иван Данилович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Шевченко Иван Данилович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15524">Шевченко Иван Данилович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шевченко Иван Данилович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. Днепровский Иван; Кобзаренко Тарас; 1895-1934) — корреспондент Толстого; украинский поэт и писатель, драматург, переводчик.</p>
        <p>Происходил из крестьянской семьи, рано осиротел. Учился в начальной школе села Каланчак (ныне — Херсонская область), затем в Олешковской прогимназии, где познакомился с известным украинским деятелем народного образования, писателем и драматургом Н. Кулишом. Увлёкся литературой, начал писать стихи по-русски, редактировал рукописные журналы.</p>
        <p>Экзамены за среднюю школу сдал экстерном.</p>
        <p>С началом Первой мировой войны летом 1914 г. записался в армию добровольцем, но вскоре дезертировал, был арестован и после отбытия наказания снова отправлен на фронт. Воевал до февраля 1918 г. В газете «Армейский вестник» печатал свои «Окопные песни» и фронтовые очерки.</p>
        <p>Вернувшись с фронта, учился на историко-филологическом факультете Каменец-Подольского института народного образования. Окончил институт, переехал в Харьков, работал в Управлении по делам печати и в Гос. издательстве Украины.</p>
        <p>И. Д. Шевченко вступил в Ассоциацию молодых пролетарских писателей, с 1921 г. начал активно писать по-украински. В середине 1920-х гг. появились его две пьесы: «Любовь и дым» и «Яблоневый плен», — они были поставлены на сценах нескольких театров и принесли автору признание зрителей.</p>
        <p>Сценический успех не помешал молодому литератору оставить драматургию и обратиться к прозе. Основные сюжеты прозаических сочинений Ивана Днепровского — события Первой мировой войны, русской революции и Гражданской войны. В творческом отношении писатель во многом формировался под воздействием украинского советского публициста М. Хвылевого и др. украинских литераторов. Архив И. Д. Шевченко хранится в Центральном гос. архиве-музее литературы и искусства Украины в Киеве. Умер Шевченко от туберкулёза в Ялте. Похоронен в Харькове.</p>
        <p>Благодаря материалам, переданным московскому музею Л. Н. Толстого доктором искусствоведения Н. Б. Кузякиной, восстановлены детали несостоявшейся переписки Толстого и Шевченко. Ещё будучи подростком, Иван Шевченко написал Толстому три письма. На конвертах обозначен адрес проживания мальчика: село Каланчак Таврической губернии Днепровского уезда. Письма Толстой получал в 1909-1910 гг.</p>
        <p>14-15-летний Иван Шевченко, сын крестьянина, присылал Толстому свои стихотворения, писал о своём увлечении сочинениями Толстого, об огромном желании учиться, о трудных условиях его жизни. Не получая ответов писателя, в последнем письме мальчик просил Толстого вызвать его в Ясную Поляну и помочь ему. На конвертах первых двух писем есть пометки Толстого «Б О», что значило: «оставить без ответа». На конверте третьего, последнего, письма — рукой Толстого набросан конспект ответа для секретаря (письма сохранились в ОР ГМТ). По поручению Толстого ответил кто-то из его помощников: «Лев Николаевич очень занят и слаб здоровьем, сочинителями же и особенно стихотворцами совсем не интересуется, потому и просит вас оставить его в покое». И. Д. Шевченко. Таврическая губерния. 10 августа 1910 года. (Список писем, написанных по поручению Л. Н. Толстого — 82: 259.)</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Иванова З. Н. Новые поступления в отдел рукописей // ЯП. сб. 1988. С. 219-220).</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>