<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vetvinov_Georgiy_Nikolaevich_3_912">Ветви́нов Георгий Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ветви́нов Георгий Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2510">Ветви́нов Георгий Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ветви́нов Георгий Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1892-?) — крестьянин Енисейской губ. села Тесь; бывший ученик шестого класса реального училища в Уфе. Вместе с четырьмя другими молодыми людьми в ночь на 1 октября 1907 г. совершил с целью грабежа («экспроприации») вооружённое нападение на пассажирский поезд близ Уфы на Самаро-Златоустовской железной дороге. Никто убит не был.</p>
        <p>17 декабря 1907 г. сестра Ветвинова, T. Н. Ветвинова, в письме Толстому просила спасти её юного брата, которому грозила виселица. 21 декабря писатель обратился к своим хорошим знакомым сенатору А. Ф. Кони и Д. А. Олсуфьеву с просьбой помочь добиться помилования для подростка.</p>
        <p>19 января 1909 г. письмо с просьбой о помиловании 16-летнего юноши Г. Н. Ветвинова Толстой направил командующему войсками Казанского военного округа генералу А. Г. Сандецкому, «который должен был утверждать приговор суда над этим мальчиком. По-видимому, письмо вышло очень задушевным, - писал H. Н. Гусев, - так как Л. Н. передал его мне для отправления запечатанным в конверт, на котором сам написал адрес, и сказал, что он не желает, чтобы с этого письма снималась копия, как это обыкновенно делается со всеми его письмами. Так что содержание этого письма осталось неизвестным никому из близких Л. Н-ча» (Гусев H. Н. Два года с Толстым. М., 1973. С. 247). Тогда же были написаны письма по этому же делу сенатору А. Ф. Кони, С. А. Стахович, сыну Л. Л. Толстому.</p>
        <p>На обращение к нему Толстого Сандецкий 6 февраля 1909 г. ответил письмом, в котором сообщал, что дело будет слушаться 13 февраля и что он, «если возможно будет, постарается смягчить приговор» (79: 37). В феврале 1909 г. на суде, назвав себя анархистом-индивидуалистом, Ветвинов заявил, что экспроприация совершена в пользу безработных, и был приговорён как несовершеннолетний к 8 годам каторжных работ. Дальнейшая его судьба неизвестна.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>