<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Voeykov_Aleksandr_Sergeevich_2_143">Воейков Александр Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Воейков Александр Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2696">Воейков Александр Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Воейков Александр Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1801-?) — крапивенский помещик, владелец села Даниловки, сосед Толстых по имению. С 1817 г. служил в лейб-гвардии Измайловском полку, в 1825 г. вышел в отставку в звании поручика. Опекун малолетних Н.Н., С.Н., Д.Н., Л.Н. и М.Н. Толстых, сменивший С.И. Языкова. По достижении юными Толстыми совершеннолетия Воейков составил проект раздельного акта, по которому всё наследство Толстых, движимое и недвижимое имущество было поделено на равные пять частей. Братья Толстые были недовольны тем, как он вёл их дела, связанные с разделом имений и имущества. И.Л. Толстой писал в своих воспоминаниях: «…Воейков был одно время опекуном Ясной Поляны, и после его опекунства многое из имения исчезло. Старик Николай-повар говорил, что в старину у нас были пуды серебряной посуды и после Воейкова ничего не осталось» (Толстой И.Л. Гл. IV).</p>
        <p>Среди материалов к «Роману русского помещика» есть «Предисловие не для читателя, а для автора», в котором Толстой записал «главную» и «побочные мысли» сочинения и «главное основное чувство, которое будет руководить» автора в этом романе. Набросок заканчивался перечнем «главных лиц», среди которых упоминался «представитель корысти помещик Тартюф (Воейков)», он же назван как «представитель страстей деревенских (Воейков)» (4: 364). Под своим реальным именем, но с вымышленной фамилией Воейков появился в первых главах первой редакции «Романа русского помещика».</p>
        <p>«…Глава, носящая название “Ближайший сосед”, является первой попыткой Толстого расширить круг тех лиц, с которыми его герой входит в соприкосновение. “Ближайший сосед” Нехлюдова, фигурирующий в этой главе, это помещик-Тартюф — Александр Сергеевич Облесков, прототипом для которого послужил бывший опекун Толстых помещик Александр Сергеевич Воейков. Со “сладкой улыбочкой” певучим голосом говорит Облесков об “усердных трудолюбивых наших мужичках”, как лицемерно и слащаво называет он крепостных не случайно Толстой считал Воейкова «ханжой» (59: 105). — Н.Б.>. Действительное отношение Облескова к “бедным трудолюбцам” далеко не так сентиментально. (Выражение “трудолюбцы” в применении к крепостным несколько раз было употреблено Воейковым в его письмах к Н.Н. Толстому 1847 года)» (ОР ГМТ; цит. по: Гусев. Материалы. 1. С. 471) Н. И. Бурнашёва</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>