<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Guchkov_Aleksandr_Ivanovich_4_1782">Гучков Александр Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Гучков Александр Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4071">Гучков Александр Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гучков Александр Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-1936) — знакомый Толстого; гос. и политический деятель, вождь партий «Союз 17 октября» и «Либеральная республиканская партия России», член III Гос. думы от Москвы (1907-1912), член Гос. совета; основатель газеты «Голос Москвы» (1906); деятельность Гучкова неоднократно обсуждалась в Ясной Поляне.</p>
        <p>Гучков родился в Москве в семье Ивана Ефимовича Гучкова (1833-1904), почётного мирового судьи, совладельца торгового дома «Гучкова Ефима сыновья». Мать его — Корали Петровна Вакье, француженка, которую И. Е. Гучков отбил у мужа во Франции. Любитель острых ощущений и путешествий, гимназистом Гучков хотел бежать на Русско-турецкую войну и бороться за освобождение Болгарии. В 1886 г., по окончании историко-филологического факультета Московского университета, он был призван в армию вольноопределяющимся, вышел в запас в чине младшего унтер-офицера. Гучков изучал историю, гос. и международное право, политическую экономию, финансовое право и рабочее законодательство в университетах Берлина, Вены и Гейдельберга. В 1892-1893 гг. он помогал голодающим в Лукояновском уезде Нижегородской губ., за что в 1894 г. был награждён орденом Анны 3-й степени. В 1893 г. Гучков — член Московской городской управы. При его участии было завершено строительство мытищинского водопровода и проведена в Москве первая очередь канализации. В 1895 г. Гучков вместе с братом Фёдором защищал армян от погромов в Османской империи. Через год он совершил путешествие в Тибет, где первым из русских небуддистов был принят далай-ламой В 1896-1897 гг. Гучков — товарищ московского городского головы, «за труды и усердие» он был пожалован орденом Станислава 2-й степени. В 1897 г. он — гласный Московской городской Думы; член многочисленных комиссий. Самолюбивый и тщеславный, Гучков был упрям, не терпел противодействия своим планам. Великолепный оратор, он заслужил негласный титул «московского Демосфена». В 1898-1899 гг. на Дальнем Востоке Гучков служил офицером Оренбургской казачьей сотни, охраняя строительство Китайско-Восточной железной дороги (КВЖД). В 1899 г. братья Александр и Фёдор Гучковы совершили путешествие в европейскую Россию через Китай, Монголию и Среднюю Азию, проехав за 6 месяцев 12 000 вёрст верхом по местам, населённым воинственными кочевниками. В 1899 г. братья Гучковы отправились в Трансвааль для участия в Англо-бурской войне на стороне буров; после ранения и плена Гучков был отпущен британцами под «честное слово» больше не воевать на стороне буров. 29 марта 1898 г. Толстой писал В. Г. Черткову об Александре и Николае Гучковых: «Есть в Москве два молодых человека Гучковых, сыновья богатого фабриканта. Они образованные люди и Дон-Кихоты в хорошем смысле слова — ищут случая служить людям, жертвуя собой. Ездили на голод, на холеру, в Армению защищать армян от курдов, один ездил к молоканам, у которых отняли детей, и потом ездил к архиерею, к губернатору…» (88: 89). В Ясной Поляне имя Гучкова упоминалось неоднократно. Через 10 лет положительная оценка Толстым Гучкова резко изменилась.</p>
        <p>Карьера Гучкова была стремительной и «остросюжетной»: в 1901-1908 гг. — директор, затем управляющий Московского учётного банка, действительный статский советник, председатель наблюдательного комитета страхового общества «Россия». В 1903 г. он участвовал в восстании жителей Македонии против Османской империи. В марте 1905 г., не желая бросать находившихся в госпитале г. Шэньян русских солдат, он месяц был в плену у японцев. Вернувшись в Россию, Гучков, отстаивавший либерально-консервативные взгляды, участвовал в земских и городских съездах, выступал за созыв земского собора, на котором царь должен был, по планам Гучкова, выступить с программой реформ. В мае 1905 г. Московский земский съезд включил Гучкова в состав делегации для переговоров с Николаем II. Беседа царя с Гучковым, вместо запланированных нескольких минут, длилась несколько часов; Гучков произвёл на Николая II благоприятное впечатление.</p>
        <p>Конституционный монархист Гучков поддержал Манифест 17 октября 1905 г.; он стал одним из основателей либерально-консервативной партии «Союз 17 октября» и возглавил её. Гучков ратовал за борьбу с терроризмом, в т.ч. с помощью военно-полевых судов. 14 апреля 1906 г. у Толстых обсуждали деятельность террористов и политические убийства, которые Толстой считал недопустимыми. Д. П. Маковицкий записал: «С. А. Стахович рассказала, что, когда около 20 марта убили бомбой Слепцова, тверского губернатора, возвращавшегося с земского собрания, кто-то предложил выразить в этом собрании сострадание и сожаление. Петрункевич встал и говорил против, потому что этим осуждалось бы политическое убийство. (Л. Н. не верилось.) В ответ на это в “Новом времени” кто-то из выборщиков Петрункевича писал, что выходит из партии кадетов, которая требует прекращения смертной казни, а сама за политические убийства. Последовало письмо Петрункевича в “Речи” или в “Стране”, что поводом к его возражению была неуверенность в том, не вызвано ли убийство Слепцова личной местью. Л. Н.: “На это может возразить Танечка”. Андрей Львович (матери): “Вот твои конституционные демократы!” … Софья Александровна: “Петрункевич — самый умный и добрый человек. Гучков предсказал ему в октябре, что он и его партия будут аплодировать убийствам. И, читая левые газеты, это и чувствуешь”. На что Толстой ответил: “Виноваты все мы, которые в такой среде вращаемся”» (ЯПЗ. 2. С. 111).</p>
        <p>11 мая 1906 г. у Толстых говорили о сложившейся в Гос. думе ситуации. На приведённые слова Гучкова о том, что «социалисты-революционеры и социал-демократы хотят крестьянам всю землю, рабочим — все фабрики», Толстой иронически заметил: «Теперешняя Дума — комическая, первая сцена из пятиактовой драмы» (ЯПЗ. 2. С. 137).</p>
        <p>21 июля 1906 г. в Ясной Поляне имя Гучкова в устах Толстого последний раз прозвучало в нейтральном контексте. «Разговор о Гучкове, которого прочили в министры, — записал Д. П. Маковицкий. — Л. Н. его знает. Он ездил к молоканам, у которых отняли детей, к бурам, армянам, в Маньчжурию (ЯПЗ. 2. С. 182). 20 августа 1906 г. Толстой разговаривал с М. С. Сухотиным «про убийства, грабежи, отсутствие безопасности в Москве» и про то, как Дунаева (директора Московского торгового банка) на улице остановили двое со словами: «Руки вверх!»; Толстой сообщил про убийство в Туле председателя суда (ЯПЗ. 2. С. 212). По словам Сухотина, беседовавшего с Гучковым, тот пессимистически оценивал будущее. Помолчав, Толстой произнёс: «Раньше можно было предотвратить духовным воздействием это озверение, озлобление. Теперь заряд должен разрядиться, и это происходит на наших глазах. Хоть видим, что такое есть русское общество. Оно показывается в настоящем виде» (там же).</p>
        <p>Гучков дрался на дуэлях и имел репутацию бретёра. В 1908 г. он вызвал на дуэль лидера кадетской партии П. Н. Милюкова, который заявил в Думе, что Гучков по одному из обсуждавшихся вопросов говорил неправду; после пятидневных переговоров секундантов произошло примирение сторон и дуэль не состоялась. 9 мая 1908 г. в семье Толстых обсуждали, что «Гучков и раньше Пуришкевич, Бобринский вызвали Милюкова на дуэль. Общее негодование, главное — Софьи Андреевны» (ЯПЗ. 3. С. 82). Участие Гучкова в дуэлях и сама деятельность Гос. думы возмутили Толстого. В статье «Не могу молчать» (1908) он писал: «А те, кто главные виновники и попустители этих ужасных преступлений всех законов Божеских и человеческих — г-н Столыпин говорит бесчеловечные, глупые, чтоб не сказать отвратительные, спокойные речи, старательно придуманные глупости о Финляндии, и в Думе господа Гучковы и Милюковы вызывают друг друга на дуэль, и самый глупый и бесчеловечный из всех г-н Романов, называемый Николай вторый, смотрит казачью сотню и за что-то благодарит» (37: 392). 17 ноября 1909 г. у Гучкова была дуэль с депутатом Гос. думы А. А. Уваровым за то, что Уваров в беседе со Столыпиным назвал Гучкова политиканом; Гучков написал Уварову оскорбительное письмо, спровоцировав вызов на дуэль, на которой Уваров выстрелил в воздух, а Гучков ранил Уварова в грудь, после чего не подал раненому руки и, не осведомившись о его самочувствии, уехал. За эту дуэль в июне 1910 г. Гучков был приговорён к 4-месячному заключению, которое царь заменил двухнедельным арестом. 23 ноября 1909 г. в разговоре с Маковицким об этой дуэли Толстой сказал: «Все эти приготовления к дуэли, к убийству — хуже убийства. Все эти убийства, про которые все знают (всеми это допускается), хуже других убийств» (ЯПЗ. 4. С. 112).</p>
        <p>В первом наброске статьи Толстого «Не могу молчать» часто фигурируют имена Милюкова, Гучкова, Столыпина, Николая Романова и др. В статье «Пора понять» (1909) Толстой расставил более жёсткие акценты и сравнивал современных политиков, в т.ч. Гучкова, с Чингисханом, который угнетал русский народ (38: 164-165).</p>
        <p>К началу 1910 г., когда Гучков стал председателем III Гос. думы, у Толстого не осталось к нему никакого уважения. 12 марта 1910 г. Маковицкий сообщил Толстому: «На днях Хомяков покинул председательство в Думе, и на его место выбран Гучков. Хомяков привлекал сердца, Гучков — холодный. Об этом Л. Н., если и читал или слышал, ни словом не обмолвился, разве что в том смысле, как всё это не важно» (ЯПЗ. 4. С. 197).</p>
        <p>К 1916 г. Гучков возненавидел царя и в своём стремлении свергнуть его был готов объединиться с любыми силами. Во время Февральской революции он был председателем Военной комиссии Временного комитета Гос. думы и комиссаром Временного комитета по Военному министерству. Весной 1917 г., поняв свою неспособность противостоять анархии и разложению армии, Гучков подал в отставку и вышел из состава Временного правительства. После большевистской революции живя в Европе и убедившись в невозможности восстановить в России монархию, Гучков всячески содействовал любому сопротивлению Советской власти, надеясь на скорое её свержение. В 1933 г., когда к власти пришёл Гитлер, Гучков, осудив его правление, предсказал скорую новую мировую войну, в которой главными противниками будут СССР и Германия. Чтобы не спровоцировать репрессии против русских эмигрантов, живших в Германии, и не разобщить эмигрантов в др. странах, он избегал ответа на вопрос, поддержит ли во Второй мировой войне белая эмиграция советскую Россию. Гучков надеялся, что Второй мировой войны можно будет избежать, если германские финансисты отстранят Гитлера от власти.</p>
        <p>Умер Гучков в Париже. 17 февраля 1936 г. на заупокойную литургию по Гучкову приехала вся элита российской эмиграции, независимо от своих политических пристрастий. По воле Гучкова урна с его прахом была замурована в колумбарии на кладбище Пер-Лашез. После падения большевиков Гучков завещал перевезти его прах в Москву. При оккупации Парижа захоронение Гучкова было уничтожено.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>