<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstoy_Ilya_Andreevich_4_2116">Толсто́й Илья Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Толсто́й Илья Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13877">Толсто́й Илья Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толсто́й Илья Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Илюшок»; 1903-1870) — внук Толстого, сын одного из младших сыновей Толстых Андрея Львовича. Родился 3 (16) февраля 1903 г. в селе Таптыково Тульской губ. Мать И. А. Толстого, Ольга Константиновна Толстая, происходила из древнего дворянского рода Дитерихсов. Семья боевого русского генерала К. А. Дитерихса не отличалась богатством — в ней больше всего ценились нравственные, моральные качества, а не материальные блага и роскошь.</p>
        <p>Уважая заслуги знаменитого рода, Толстой переносил это уважение и на О. К. Толстую. Он любил её за ум, порядочность, искренность, интерес к его творчеству, постоянно приглашал её в Ясную Поляну. С. А. Толстая считала Ольгу Константиновну своей лучшей невесткой, во всём ей доверяла, готова была выполнить любое поручение.</p>
        <p>На мировоззрение О. К. Толстой в огромной степени влиял духовный последователь Толстого В. Г. Чертков, который был женат на её сестре Анне Константиновне.</p>
        <p>Родители Илюшка развелись, когда ему было неполных два года. Долго он жил с матерью и старшей сестрой Соней в семье Черткова, сначала в Англии, потом в России. За границей Илья вместе с матерью и сестрой провёл пять лет.</p>
        <p>Внук писателя, будучи с детских лет вегетарианцем, как его сестра и мать, сочувствовал всему живому, близко к сердцу принимал гибель животных. Когда ему было пять лет, он даже спросил у матери, как она могла выйти замуж за охотника.</p>
        <p>Мальчик часто бывал в Ясной Поляне: в октябре 1905 г., декабре 1907 г., октябре, декабре 1908 г., январе-феврале 1909 г., марте, мае-июне, октябре-декабре 1909 г., январе-апреле 1910 г. 9 ноября 1910 г. он вместе с родителями присутствовал на похоронах Л. Н. Толстого. «Для нас стало обычаем, почти традицией подолгу гостить в Ясной Поляне, как зимой, так и летом. Иногда мы жили там неделями и даже месяцами», — вспоминал о том времени И. А. Толстой (Толстой И. А. Воспоминания о Льве Толстом // Огонёк. 1985. № 47. С. 12).</p>
        <p>Приезды Илюшка всегда радовали Л. Н. и С. А. Толстых. Писатель, несмотря на свою занятость, находил время для общения с ним. «Детским умом своим мы понимали, что величайшим человеком для всех на свете его делала именно работа за письменным столом. Для нас же он всегда оставался любимым, добрым дедушкой, делавшим такой радостной жизнь в Ясной Поляне», — писал впоследствии И. А. Толстой (там же). Толстой гулял с внуком в окрестностях усадьбы, рисовал для него, сочинял и рассказывал ему всевозможные сказочные истории. В письмах к невестке он постоянно интересовался, как идёт обучение Ильи и его сестры, как они растут.</p>
        <p>18 сентября 1909 г., когда Толстой гостил в Крёкшине у Черткова, он рассказал находившимся там Илье и Соне сказку о мальчике и огурцах. Эта сказочная история очень нравилась внуку, и при каждой встрече он просил деда повторить её. Чертков, ставший свидетелем того, как дети слушали сказку, запечатлел это на фотографии.</p>
        <p>Долгое время в кабинете Толстого висела другая фотография, на которой изображён его малолетний внук с В. Г. Чертковым. О снимке Толстой писал Черткову 17 апреля 1905 г. (89: 14).</p>
        <p>11-12 апреля 1909 г. в письме к Черткову Толстой вновь вспоминал о своих внуках: «Нынче 12-го у нас Ольга с милыми детьми» (89: 109).</p>
        <p>Судьба детей сына Андрея очень беспокоила Л. Н. и С. А. Толстых. Разрыв А. Л. Толстого с женой, начавшийся в 1903 г., привёл его к уходу из семьи. В дневнике С. А. Толстой от 8 декабря 1908 г. записано о пребывании невестки и внуков в доме Черткова: «Там же живут с матерью мои бедные, брошенные моим сыном Андрюшей, внуки — Сонюшка и Илюшок. Я их не могу видеть без горести» (ДСАТ. 2. С. 118). Во время приезда любимых внуков в Ясную Поляну С. А. Толстая старалась уделить им как можно больше внимания. 1 июня 1909 г. она записала в дневнике: «Гуляла с внуками, Сонюшкой и Илюшком, и с Ольгой. Читала им свой детский рассказ „Скелетцы”» (ДСАТ. 2. С. 286). На прогулках по Ясной Поляне бабушка рассказывала детям о породах деревьев в лесу, птицах, цветах, учила распознавать и ядовитые грибы. Перед сном она читала внучатам детские рассказы собственного сочинения. И. А. Толстой вспоминал о том времени: «По вечерам, когда гостей не было, мы, дети, собирались за столом красного дерева в углу той же большой гостиной, а бабушка приносила бумагу, клей, ножницы и акварельные краски. Очень скоро стол покрывался фигурками необычных людей, забавных маленьких животных. У бабушки были умелые руки. И маленькие фигурки не знали отдыха» (Толстой И. А. Воспоминания о Льве Толстом // Огонёк. 1985. № 47. С. 13).</p>
        <p>Заботясь об образовании Ильи и Сони, С. А. Толстая говорила с ними по-французски, обучала рисованию, устраивала театрализованные представления. На рождественском празднике 1910 г. в яснополянском доме организовали костюмированный бал. Бабушка была в наряде таинственной волшебницы, Александра Львовна изображала повариху, а Илюшок представлял турчонка в чалме.</p>
        <p>Настоящим праздником для Ильи и Сони бывали встречи с отцом. Боясь его дурного влияния на детей, Ольга Константиновна не очень охотно разрешала детям посещать их отца. Тем не менее взрослые старались не давать почувствовать Илюшку и его сестре отсутствие отцовского внимания.</p>
        <p>В октябре 1908 г. О. К. Толстая с детьми окончательно возвратилась в Россию. Жили у Чертковых в Телятинках и в Таптыкове, где некоторое время продолжал жить с новой семьёй А. Л. Толстой.</p>
        <p>Образование внук писателя получил в семье Черткова. Обучение вёл молодой учитель, толстовец А. Е. Никитин-Хованский (Красков), ставший наставником и старшим другом Ильи. Как и Соня, Илья в юности хорошо говорил по-английски, делал успехи в музыке и рисовании. Однако системы в его обучении не было, что сказалось впоследствии на выборе профессии.</p>
        <p>А. Л. Толстой предлагал взять сына к себе в Таптыково, но Ольга Константиновна не хотела, чтобы ребёнок привязался к отцу и страдал потом в разлуке с ним.</p>
        <p>Лето в ту пору Илюшок нередко проводил в Черниговской губ. у Хирьяковых. Глава семьи Александр Модестович Хирьяков (1863-1946) был сотрудником издательства «Посредник», другом Черткова. В феврале 1910 г. О. К. Толстая с детьми окончательно поселились в Таптыкове, где прожили полтора года. Илюшок и Соня были в восторге от сельских впечатлений. Дети привязались к дому, домашним животным, которых они здесь увидели.</p>
        <p>В 1913-1914 гг. переехали в Одессу. В связи с тем, что внук писателя оказался плохо подготовлен к поступлению в классическую гимназию, решили, учитывая его любовь к животным и природе, определить мальчика в сельскохозяйственную школу, где он проучился полтора года, не проявив особого интереса к учёбе.</p>
        <p>Революционные события 1917 г. отразились и на судьбе Ильи. Из-за тяжёлого материального положения семьи в четырнадцать лет ему пришлось идти работать. К тому времени он уже превращался в красивого молодого человека, весёлого, обаятельного, остроумного, отличавшегося открытостью нрава; по нему сходили с ума многие девушки. В 1920 г. Илья женился на З. Д. Платоновой, работавшей у Черткова. От этого брака родился сын Александр, в будущем учёный-геолог.</p>
        <p>В 1921 г. Илья Андреевич вступил во второй брак с Верой Ильиничной Сидорковой. Бывшая горничная, воспитанница С. А. Толстой, Верочка Сидоркова была на двенадцать лет старше Ильи. У них родилась дочь Софья.</p>
        <p>В 1918-1923 гг. И. А. Толстой часто приезжал в Ясную Поляну, участвовал в хозяйственной жизни усадьбы, учился на сельскохозяйственных курсах в Москве. Во время страшного голода, разразившегося в России, Толстой вместе с американскими и английскими квакерами под руководством Американской организации (АРА) и Российского комитета помощи голодающим (ПОМОГОЛ), участвовал в работе по оказанию помощи голодающим в Поволжье, дважды выезжал в экспедиции в Туркестан и Сибирь с целью закупки лошадей для голодающих районов.</p>
        <p>В декабре 1923 г. с помощью комитета американских и английских квакеров И. А. Толстой выехал из России в Америку. В 1924-1926 гг., обосновавшись в США, он поступил в Пеннколледж в Оскалузе (Айова), совершенствовал свой английский язык. Жизнь за рубежом для Ильи складывалась непросто. Чтобы оплачивать учёбу, летом он много работал на фермах штата. Практические навыки в области сельского хозяйства позволяли ему устроиться конюхом и агрономом.</p>
        <p>Даже находясь в сложной экономической ситуации, он старался присылать деньги для своих детей, приглашал мать и сестру погостить у него. Его новые друзья готовы были оплатить их поездку. Источником дохода для внука Толстого становились его многочисленные лекции о России, о русской культуре, о сельском хозяйстве страны в дореволюционный период.</p>
        <p>В 1930-е гг. И. А. Толстой участвовал в создании документальных фильмов о природе, совершил экспедиции в Центральную Америку, Англию, Мексику, на острова Карибского моря, Тринидад; организовал ферму по выращиванию губок на Багамах. В 1936-1938 гг. внук писателя много занимался научно-исследовательской работой: первым в мире разработал методы транспортировки крупных морских животных на дальние расстояния; участвовал в строительстве океанариума. В 1938 г. он стал вице-президентом и генеральным менеджером открывшегося во Флориде первого в мире океанариума «Маринлэнд», где в громадных аквариумах на берегу моря были представлены редчайшие образцы морской фауны.</p>
        <p>В 1940 г. И. А. Толстой получил американское гражданство. Через год он обратился с конфиденциальным письмом в Гос. департамент США, предлагая свои услуги в любом деле, которое может послужить улучшению советско-американских отношений.</p>
        <p>В начале 1940-х гг. он возглавил экспедицию в Тибет, выполняя официальную миссию: по поручению президента Ф. Рузвельта он должен был пройти крайне сложным путём из Индии в Китай через Тибет. США в это время в качестве союзника Китая поставляли в Поднебесную продовольствие, оружие, амуницию. К началу 1942 г. поставки полностью прекратились из-за вступления в войну Японии и невозможности пользоваться восточным путём через Тихий океан и Бирму. Для американского правительства необходимо было найти альтернативный путь в Китай. Одним из предложенных вариантов мог стать очень сложный путь из Индии в Китай через Тибет. Регион, закрытый для посещения, привлекал своей древнейшей культурой; в Европе Тибет представляли как страну земного рая и бессмертия, но попасть туда практически было невозможно. Выполнение этой задачи оказалось по силам внуку писателя. Проникнуть в эту загадочную страну И. А. Толстой смог с американским капитаном Бруком Доланом. Путешествие почти в 2000 км заняло несколько месяцев. Итогом стало установление контактов с руководством страны, составление географических карт ранее неисследованных районов Тибета, караванных путей, ведение наблюдений за климатом и окружающей средой. Это странствие подарило И. А. Толстому возможность общаться с местными жителями, со многими из них он подружился, долгие годы вёл переписку, обменивался подарками. В 1946 г., через три года после завершения экспедиции, в «National Geographie Magazine» вышла в свет большая работа И. А. Толстого «Из Индии в Китай через Тибет». Внук Толстого много выступал с лекциями о своём путешествии.</p>
        <p>Глубоко переживая трагические события, выпавшие на долю России в годы войны, Илья стремился быть полезным своим соотечественникам. Об этом он писал сестре Соне в 1943 г.: «Я уже больше года в Американской армии в чине капитана и сейчас в Китае. … Ежели нужно умирать, то это будет, быть может, для самой полезной цели в данную минуту. Ежели судьба помилует, то знаю, что всю оставшуюся жизнь отдам на исправление того, что война сделала. … Не говорю даже тебе, что я чувствую в сердце и как страдаю, почти что физически, за тот ужас, который переживает Родина и великий народ русский» (Подсвирова Л. Ф. Софья Толстая-Есенина. Семья. Окружение. Судьба. Тула, 2010. С. 422-423). В письме к сестре Илья Толстой восхищался героизмом своего народа в борьбе с фашистами. Он надеялся, поскольку США и СССР были союзниками во Второй мировой войне, после победы над Германией отправиться на Родину, увидеться с родными. Надежды его не сбылись. С сестрой Соней они больше никогда не встретились. С началом холодной войны их переписка прервалась.</p>
        <p>В 1950-1960-е гг. внук писателя работал в киноиндустрии, стал вице-председателем Толстовского фонда, принимал активное участие в его делах, тесно общался с А. Л. Толстой. Он являлся членом Клуба исследователей и путешественников, членом американского географического общества, членом Зоологического общества Нью-Йорка, членом Крокет-клуба, вице-президентом океанариума во Флориде, побывал на Аляске, на островах Тихого океана. Став известным в Америке учёным-географом, путешественником, он оставался скромным человеком, старался быть полезным людям, оказывал посильную помощь тем, кто в ней нуждался.</p>
        <p>Люди, знавшие И. А. Толстого, запомнили его как интересного, обаятельного, очень обходительного человека. Он был душою компании, любил русские песни и особенно цыганские романсы, играл на русской семиструнной гитаре и очень хорошо пел хрипловатым баритоном. Живя вдали от Родины, внук писателя часто бывал во Флориде, в крошечном домике своей тётки А. Л. Толстой, где он под аккомпанемент на аккордеоне своей двоюродной сестры В. И. Толстой пел с Александрой Львовной любимые песни Толстых. Одними из самых любимых были романс «Мы вышли в сад», написанный М. Л. Толстым и А. В. Толстой (Линой Глебовой), цыганская симфония «Не мне…» и песня «Ах, где же ты, балагура…», которую И. А. Толстой и В. И. Толстая пели дуэтом.</p>
        <p>И. А. Толстой скончался от сердечного приступа в Нью-Йорке в госпитале; погребён на кладбище Ново-Дивеевского монастыря в Спринг Вэлли (Нью-Йорк).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>