<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Abrikosov_Khrisanf_Nikolaevich_2_002">Абрикосов Хрисанф Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Новикова С. Д. Абрикосов Хрисанф Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888100">
                  <name>Новикова С. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="47">Абрикосов Хрисанф Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Абрикосов Хрисанф Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1877-1957) — единомышленник и друг Толстого. Сотрудник журнала «Свободное слово». В 1898 г., прочитав трактат Толстого «В чём моя вера?», студент Московского университета Абрикосов почувствовал необходимость познакомиться с его автором. Встреча с писателем 7 февраля 1898 г. перевернула всю жизнь Абрикосова. В результате бесед с Толстым ему, как он позднее писал в своих воспоминаниях, «хотелось в основе изменить свою жизнь, хотелось жить по новым открывшимся» ему законам (Абрикосов Х.Н. Двенадцать лет около Толстого // Летописи. Кн. 12. Т. 2. С. 379). От Толстого Абрикосов узнал о том, что в Англии существует Перлейская колония, которая живёт по правилам общинной жизни. Её члены, молодые люди, бросив свою прежнюю деятельность, сами строят себе жилища и работают на земле. Уже в марте 1898 г., оставив семью и учёбу в университете, Абрикосов уехал в Англию. В Перлее он познакомился со многими последователями Толстого. Самое яркое впечатление на него произвёл врач Альберт Шкарван, и Абрикосов «подпал под его влияние, особенно стал ценить его мысли и сильно привязался к нему» (там же. С. 392.). Уехав с Шкарваном в Голландию, он работал в типографии, где печатались труды Толстого, «горд был, что распространял «Царство Божие» и другие писания Толстого» (там же. С. 393). В 1899 г., вернувшись в Россию, Абрикосов впервые побывал в Ясной Поляне. После этого он часто посещал Толстых. А с осени 1902 г. стал жить в Ясной Поляне и помогать Толстому: переписывал его произведения, отвечал на письма. «Не говоря о том, что общение со Л.Н. важно мне самому, — вспоминал Абрикосов, — я всякий раз имею возможность чем-нибудь помочь и служить ему» (там же. С. 450). Толстой симпатизировал Абрикосову. 14 ноября 1900 г. он писал ему: «Вам же, милый Хрисанф Николаевич, я … хотел писать, чтоб сказать, что радуюсь на вашу жизнь». Д.П. Маковицкий в своём дневнике записал слова Толстого: «Все, кто знают Абрикосова, любят его. Таких, как он, мало» (ЯПЗ. 1. С. 190). В 1905 г. Абрикосов женился на Наталье Леонидовне Оболенской, внучатой племяннице Толстого, внучке его сестры М.Н. Толстой. «Наташа меня лишила большей части Хрисанфа», сказал вскоре после свадьбы Толстой (там же. С. 206). Действительно, став семейным человеком, Абрикосов уже не помогал, как прежде, Толстому в работе. Дочь Абрикосова, Вера Хрисанфовна, в 1927 г. вышла замуж за Сергея Сергеевича Толстого, внука Толстого, сына Сергея Львовича. Таким образом Абрикосов дважды породнился с Толстым, так много значившим в его жизни.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>