<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Arkhangelskiy_Aleksandr_Andreevich_4_1660">Арха́нгельский Александр Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Арха́нгельский Александр Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20011">Арха́нгельский Александр Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Арха́нгельский Александр Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1846-1924) — русский хоровой дирижёр и духовный композитор. Организатор смешанного хора: один из первых, кто ввёл в русское церковное пение женские голоса, заменив ими голоса мальчиков. Заслуженный артист РСФСР (1921).</p>
        <p>Родился в Пензенской губ. в семье священника. Жили не богато, а потому с самого раннего детства мальчик знал, что такое постоянный упорный труд. В детстве проявился и его интерес к музыке: будущий композитор и регент пел в церковном хоре. Закончил сельскую церковно-приходскую школу, потом Пензенское губ. духовное училище, где был певцом-солистом в архиерейском хоре. С 1862 г. учился в Пензенской духовной семинарии, здесь ему доверили руководство архиерейским хором. Обучаясь в семинарии, юноша хорошо понимал, что ему необходимо серьёзное музыкальное образование. В Пензе он начал брать уроки теории музыки и гармонии, стал прилежно учиться игре на скрипке у концертмейстера оперного театра, изучать историю музыки… Занятия музыкой продолжил и в Петербурге. В 1872 г. экстерном сдал экзамены на звание регента в Петербургской певческой капелле и вскоре в Почтамтской церкви получил собственный хор. В 1880 г. сбылась заветная мечта Архангельского — он создал свой хор.</p>
        <p>В 1883 г. впервые состоялось публичное выступление смешанного хора, созданного Архангельским, и это сразу привлекло внимание публики. Дирижёра стали приглашать руководить большими и малыми хоровыми коллективами. На концертах хора Архангельский знакомил слушателей с русскими народными песнями, иногда в собственной аранжировке, с произведениями русской и европейской церковной и светской хоровой музыки. С годами хор Архангельского приобрёл широкую известность не только в России, но и в Европе, а сам композитор получил всенародное признание. Закончил свою жизнь А. А. Архангельский в Праге, куда уехал за два года до смерти, в 1922 г. Много позднее, уже после смерти композитора, о нём писал «Русский хоровой вестник», выходивший в Праге в 1928 г.: «Архангельский прислушивался к тем таинственным глаголам, которые звучат в душе человека, обуреваемой волнами житейского моря. В своих лучших произведениях он вводит нас в тайники души страдающей и ищущей смирения в Боге».</p>
        <p>В концертных залах Толстой едва ли слышал хор под управлением Архангельского: во всяком случае документальных свидетельств об этом не сохранилось. Но в записи он был знаком с выступлениями этого хора, о чём вспоминали современники. 9 декабря 1903 г., как рассказывал П. А Сергеенко, в Ясную Поляну привезли «граммофон для Л. Н. Толстого. Софья Андреевна сказала, что “хотела давно купить граммофон, но он [Л. Н.] всё грозил его выбросить, а вы привезли, и, наверно, он будет доволен”.</p>
        <p>Я завёл граммофон, — вспоминал П. Сергеенко. — Лев Николаевич узнал внизу, что я приехал с граммофоном, крикнул Саше младшей дочери. — Н. Б.: “Певцы приехали!”, а затем много восхищался граммофоном, его мембраной, заставляя играть без рупора, и переживал, по-видимому, большое удовольствие от некоторых номеров (старые романсы, “Трубадур” и др.). Но ужасно хохотал над “Парой гнедых”, т.к. певец старался быть чувствительным. О церковных песнях Архангельского: “Превосходно! Так и чувствуются свечи, ризы, кадильный дым”» (ЛН. Т. 37-38. С. 554).</p>
        <p>Иногда в доме Толстых упоминалось имя Архангельского. Доктор Д. П. Маковицкий записал 8 февраля 1907 г.: «Заговорили о предстоящем в Туле концерте трио (Шор, Крейн, Эрлих). Спрашивали меня, поеду ли. Я отказался, такой музыки наслушался за границей. Если бы русский былинник, хор Архангельского, Славянского… Л. Н.: Душан Петрович прав. За границей в садах играют квартеты, которые в Россию приезжают давать концерты» (ЯПЗ. 2. С. 370).</p>
        <p>9 декабря 1908 г. в Ясную Поляну «Дима сын В. Г. Черткова. — Н. Б. привёз граммофон. Граммофон чудесный, каких в России не слышно. Хор Архангельского пел”Казнь Стеньки Разина”, “Вниз по матушке по Волге”. Толстой попросил повторить Карузо, хор Архангельского, а после хора сейчас “Камаринскую”. — Н. Б.. Л. Н.: “Прекрасно. Как это хорошо, прелестно!” … Повторён хор Архангельского.</p>
        <p>Л. Н. с самого начала: “А-а!” — и хлопнул в ладоши, выражая звуками удовольствие. Весь обратился в слух. (Сидел на кушетке с поджатыми под себя ногами). Пальцами шевелил в такт. Когда хор допел, Л. Н. усмехнулся: “Как хорошо, вот хорошо! Чудесно! Это очень хорошо!”» — это опять записи Маковицкого (ЯПЗ. 3. С. 274-275). Лит.: Ткачёв Д. Александр Андреевич Архангельский (1846-1924): очерк жизни и деятельности. Л.: Музыка, 1974.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>