<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kuropatkin_Aleksey_Nikolaevich_3_1161">Куропа́ткин Алексей Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Куропа́ткин Алексей Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7456">Куропа́ткин Алексей Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Куропа́ткин Алексей Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1848-1925) — адресат Толстого, генерал-адъютант. В 1898-1904 гг. - военный министр, во время Русско-японской войны командовал сухопутными силами, а с 12 октября 1904 по 2 марта 1905 г. - главнокомандующий всех сухопутных и морских сил на Дальнем Востоке. После поражения под Ляояном и Мукденом был смещён и назначен командующим 1-й Маньчжурской армией.</p>
        <p>Письма Толстого Куропаткину, занимавшему пост военного министра, связаны с судьбой Макария Николаевича Волкова, отданного в 1903 г. в дисциплинарный батальон. Согласно своим взглядам на военную службу Толстой писал Куропаткину 6 сентября 1903 г.: «Милостивый государь Алексей Николаевич. Я несколько месяцев тому назад писал Вам о вахмистре Оренбургского войска Макаре Волкове, отказавшемся от ношения оружия. Дошло или не дошло моё письмо до Вас, я считаю своим долгом вновь обратиться к Вам с тою же просьбою. Я думаю, что излишне доказывать всё несоответствие наказания дисциплинарного батальона с преступлением Волкова, вытекающим из религиозных побуждений, и естественное желание всякого человека облегчить его положение. Если Вы можете это сделать, то я уверен, что Вы сделаете это истинно доброе дело. Волков находится в Оренбургском дисциплинарном батальоне. С совершенным уважением остаюсь готовый к услугам Лев Толстой» (74: 176-177). Ходатайство Толстого было удовлетворено. Товарищ военного министра В. В. Сахаров сообщил ему, что «Волков признан душевнобольным и передан в ведение гражданского начальства» (74: 200).</p>
        <p>В феврале 1904 г. сын Толстого Андрей, решив участвовать в Русско-японской войне, отправился в Петербург с намерением служить при Куропаткине. В Ясной Поляне внимательно следили за событиями на театре военных действий Русско-японской войны. В статье «Одумайтесь!» (1904) Толстой выступил против войны и ставил в один ряд Николая II и Куропаткина, обвиняя их в жестокости: «Не знаю, говорят ли словами Николай II и Куропаткин, как Дибич, что для этого нужно не более 50 тысяч жизней с одной русской стороны и только, но они это думают, не могут не думать, потому что дело, которое они делают, говорит за себя: тот не перестающий поток везомых теперь тысячами на Дальний Восток несчастных, обманутых русских крестьян, - это те самые не более 50 тысяч живых русских людей, которых Николай Романов и Алексей Куропаткин решили убить и будут убивать ради поддержания тех глупостей, грабительств и всяких гадостей, которые делали в Китае и Корее безнравственные, тщеславные люди, сидящие теперь спокойно в своих дворцах и ожидающие новой славы и новых выгод и барышей от убийства этих 50 000…» (36: 137). Толстой тяжело воспринимал гибель русских людей на войне. Он не считал Куропаткина гениальным полководцем. Д. П. Маковицкий неоднократно упоминал разговоры в Ясной Поляне о войне и Куропаткине: «Он должен был отстоять Порт-Артур», - говорил Толстой (ЯПЗ. 1. С. 126). В связи со слухами об отзыве Куропаткина с театра военных действий Толстой заметил: «Думаю, … не следует его отзывать, как старого кучера всегда лучше держать, чем менять. Когда он был назначен, я не имел к нему доверия. Он был при Скобелеве начальником штаба, значит, был хороший, деловой человек; если бы он был хороший полководец, то был бы начальником отряда» (ЯПЗ. 1. С. 149). Весной 1905 г. в Ясной Поляне шла речь о проигранной войне. Верный себе, Толстой связывал воедино результаты войны и нравственное состояние общества: «Что будет с Японией-победительницей? - заметил Л. Н. - Её положение в нравственном отношении ухудшится. Последует нравственный упадок… Удивительное поражение русских во всём» (ЯПЗ. 1. С. 203). И уже осенью 1905 г. после окончания войны Толстой размышлял, пытаясь психологически объяснить состояние главнокомандующего: «Странная война с Японией! Бутурлин, брат Александра Сергеевича, говорил, что оба большие сражения были выиграны русскими и что Куропаткин по ошибке уступил. Эта война - ряд несчастий русских и счастья японцев - им везде везло. Как игрок, когда ему не везёт, теряет надежду, так и Куропаткин» (ЯПЗ. 1. С. 443). Последний раз вспоминали Куропаткина в Ясной Поляне 16 апреля 1908 г. К этому времени отношение Толстого к поверженному генералу было уже иным. Гостивший у Толстых Л. Д. Семёнов рассказал «о Куропаткине, что он говорил посетившему его журналисту …, как его укоряет совесть, что он причина погибели стольких людей. Он во всё время войны писал дневник. Простой. Л. Н.: “Из того, что я слышал о нём, у меня впечатление, что он хороший, добрый человек”. Леонид Дмитриевич рассказывал, как Куропаткин свиделся с царём, которого он очень любит и жалеет; что он (царь) очень плохо осведомлён, так его обманывают. Оба расплакались. Царь спросил, что виной проигранной войны: - Вы вина всему, вы, - ответил ему Куропаткин. И с тех пор нет отношений между ними» (ЯПЗ. 3. С. 63).</p>
        <p>После Октябрьской революции Куропаткин жил в своём бывшем имении в селе Шешурине Холмского уезда Псковской губ., где открыл сельскую школу, в которой работал учителем. В 1918-1919 гг. он отверг и предложение белогвардейцев выступить против Советской власти, и совет французского посла эмигрировать. Умер и похоронен в с. Шешурине.</p>
        <p>И. Ю. Лученецкая-Бурдина</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>