<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Abramov_Vasiliy_Maksimovich_5_2215">Абрамов Василий Максимович</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Абрамов Василий Максимович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="34">Абрамов Василий Максимович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Абрамов Василий Максимович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — адресат Л. Н. Толстого из Костромской губ.; ткач; работал на Родниковской мануфактуре купцов Красильщиковых (ныне: Родниковская текстильная фабрика в Ивановской области). В письме от 26 июня 1909 г. В. М. Абрамов сообщал Толстому, что под влиянием сочинений писателя решил больше не пить и не угощать знакомых крестьян. Рассуждая о вреде пьянства, он обращался к Толстому с просьбой поспособствовать открытию «трезвого общества» (цит. по: 81: 211). Рабочий просил написать ему письмо, которое служило бы ему наставлением. Видимо, письмо Абрамова задело Толстого за живое, и тогда же прямо на конверте он начал писать ответ, т. е. текст, который появится и в июньской записной книжке и который в Юб. издании назван «вставкой» и датирован концом июня 1909 г. Письмо Абрамову в июне Толстой не закончил и 14 июля сделал пометку: «Ответ» (80: 277). Кто из помощников Толстого тогда ответил ткачу, неизвестно; возможно, писатель всё-таки сам решил написать наставление, о котором просил Абрамов. Взволнованное письмо рабочего не было забыто, но только через несколько месяцев весной 1910 г. Толстой принялся за ответное письмо ткачу. 4 апреля <на конверте дата 6 апреля. – С. А> Толстой написал Абрамову большое ответное письмо, в котором выразил своё отношение к пьянству: «Очень хорошее дело вы делаете, помогай вам Бог. <…> Может быть, эти мои советы пригодятся кому-нибудь из ваших товарищей, очень рад был бы. Посылаю вам и несколько книг и по этому вопросу и вообще о жизни» (81: 209). На следующий день, 7 апреля, Толстой сделал дополнение к уже написанному тексту, т. е., поправив то, что в конце июня занёс в записную книжку, теперь вставил в новый текст письма: «Говорят, что нельзя при покупках, продажах, условиях, а пуще всего на праздниках, на крестинах, свадьбах, похоронах не пить водки и не угощать ею. <…> А брось год, другой, да и оглянись назад и увидишь, что, первое, в год рублей 30–50, а то и вся сотня дома осталась, второе, много сквернословий, а также глупых и плохих дел осталось несказанными и несделанными, третье, в семье и согласия и любви больше, и четвёртое, у самого на душе лучше стало» (81: 210). Однако это письмо по неизвестным причинам, как предположили авторы комментариев в Юб. издании, не было отправлено адресату. Можно сделать и другие предположения: письмо и книги, обещанные Толстым, были отправлены адресату, и не исключено, что в Костромской губ. у потомков Абрамова сегодня сохранились эти книги. А возможно, это большое и очень обстоятельное письмо Абрамову автор предполагал переделать в статью против пьянства.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>