<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lebon_Gyustav_4_1913">Лебо́н Гюстав</title>
        <title type="bibl">
          Скиба В. А. Лебо́н Гюстав // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888126">
                  <name>Скиба В. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7697">Лебо́н Гюстав</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лебо́н Гюстав</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Le Bon; 1841-1931) — французский психолог, антрополог, социолог, историк. Известен как специалист по социальной психологии, в частности психологии толпы.</p>
        <p>Толстого заинтересовала его книга «Psychologie du socialisme» (P., 1898) — «Психология социализма», которую С. А. Стахович, знакомая семьи Толстых, привезла в Ясную Поляну в апреле 1906 г. В ней автор дискредитировал саму идею социализма, видел в социализме разновидность верований, набор фантастических идей, но не научную доктрину. Лебон признавал, что социализм можно рассматривать с экономической, политической и психологической точек зрения. Более того, важнейшей он считал экономическую точку зрения, но тем не менее его книга посвящена психологии социализма. Он убеждён, что психологические силы (иногда он их называл факторами, возбудителями), а именно верования, воззрения, особенности расы (т.е. унаследованные от предков особенности менталитета народа) суть важнейшие силы, управляющие миром и определяющие ход истории. Лебон не отрицал, что идеи социализма овладевают чувствами масс (по его терминологии — толп), западают в души людей, глубоко их волнуют, становятся объектом их верований. А силу верований, по его мнению, нельзя победить ни рассудком, ни теориями. Именно поэтому в социализме Лебон усматривал наибольшую опасность для современного общества. Все теории социализма, включая марксистскую, по Лебону, противоречат фактам жизни, и потому не опасны. Опасен социализм как коллективное верование, воспринимающее религиозную форму, заражающее миллионы людей, в первую очередь, неприспособленных к современной цивилизации, а также дегенератов (больных) и отбросов общества. Лебоновское объяснение притягательности социалистических идей обходит стороной важные вопросы о том, почему так много в мире неприспособленных к цивилизации, почему повсеместно растёт нищета масс на фоне роста богатств отдельных групп людей и почему социалистические идеи всё чаще принимаются и образованными слоями общества. Нельзя сказать, что Лебон совсем ничего не писал об этом, но его объяснения неубедительны: причины общественных неурядиц он видел либо в психологическом недопонимании между общественными классами, либо в особенностях национальных менталитетов и неумении правительств показать, что социализм влечёт за собой ещё бóльшие, чем при капитализме, потрясения, а именно «иго безымянной и неизбежной деспотической тирании государства — уравнителя, предвидящего все нужды граждан и управляющего всеми их вожделениями» (Лебон Г. Психология социализма. Пер. с франц. СПб., 1996. С. 57). Не случайно переводчик книги Лебона на русский язык С. А. Будаевский (военный педагог, генерал) в предисловии ко второму её изданию (1908) подчеркнул, что она «может принести большую пользу в борьбе с социализмом и революционизмом» (с. 13).</p>
        <p>Замечания Толстого по книге Лебона — совсем краткие и нейтральные. Они не передают целостного впечатления писателя о книге, хотя она его заинтересовала. В апреле-июне 1906 г. Толстой читал Лебона. Его впечатления о книге менялись по мере углубления в неё. Так, 2 мая 1906 г. в письме своей дочери М. Л. Оболенской он писал: «Читаю хорошую интересную книгу Le Bon, “Psychologie du socialisme”» (76: 156). Суждения Толстого о книге известны по записям Д. П. Маковицкого. 17 апреля он записал, что Толстой назвал книгу хорошей и посоветует В. А. Лебрену, в то время помогавшему ему в качестве секретаря, сделать из неё извлечения на русском языке (ЯПЗ. 2. С. 115). 4 июня Толстой высказался о Лебоне иначе: «Неосновательный, но много сведений, которые мне интересны именно теперь» (ЯПЗ. 2. С. 155). Маковицкий приводил заключительное суждение Толстого об этой книге Лебона: «У него есть свои социологические законы, у Маркса — свои. Беспристрастно рассматривает людей, как животных. Он дерзок, смел» (ЯПЗ. 2. С. 159).</p>
        <p>Вывод Толстого, судя по записям Маковицкого, по существу, уравнивал Лебона и Маркса как мыслителей, ищущих истину разными путями. Толстой не комментировал основную мысль Лебона о том, что социализм есть вера, которую невозможно опровергнуть рассуждениями. Но она не могла остаться вне его внимания в контексте толстовского отношения к вере как необходимому и могучему регулятору жизни человека. По Толстому, Лебон — агностик, не ведающий, каким образом верующие в социализм рабочие добьются справедливости. Впрочем, не знает этого, по Маковицкому, и сам Толстой (ЯПЗ. 2. С. 115). Отдельные ремарки Маковицкого передают лишь настроение писателя. Например, запись от 2 мая 1906 г.: «В 4 часа я зашёл к нему в кабинет. Читал Le Bon “La psychologie du socialisme”. Книга эта ему нравится» (ЯПЗ. 2. С. 128).</p>
        <p>По прочтении книги Толстой сказал Маковицкому: «Я дочитал Лебона. У Лебона о трестах, что они хуже подорожных разбойников» (ЯПЗ. 2. С. 163). Лебон действительно писал о хищнической природе американских трестов. Но тресты как объединения товаропроизводителей с целью защиты своих групповых интересов суть порождения капитализма, а не социализма. И Лебон писал о совокупном поражении американских рабочих и законодателей в борьбе с этими хищниками. Показательно, что, будучи противником марксизма, Лебон вынужден рассуждать à la Маркс: «Нет ни того права, ни того правосудия, которые можно было бы противопоставить могуществу миллиардеров» (Лебон Г. Психология социализма. СПб., 1996. С. 482). И такой пассаж противоречил его же положениям о возможности устранения недопонимания между «неприспособленными» к жизни и приспособленными к ней. Лишь в этом контексте ремарка Толстого становится понятной.</p>
        <p>Приведу ещё одну запись Маковицкого, которая, очевидно, упрощает и мысли Лебона и возможную реакцию Толстого: С. А. Стахович «читала вслух отрывки против университетов и против учёного пролетариата. Л. Н. похвалил» (ЯПЗ. 2. С. 109). Неясно, что именно похвалил Толстой. Лебон сравнивал расы латинских народов (итальянского, французского, испанского, португальского) и англосаксов. Его симпатии на стороне англосаксов, у которых система воспитания и образования (университеты и др. учебные заведения) нацелена на воспитание качеств деловитости, индивидуальной целеустремлённости, практицизма. Воспитание и образование у латинских народов «расслабляют» молодых людей, превращают их в «рабов» государства, потому у этих народов идеи социализма легче прививаются и распространяются. Именно об этом писал Лебон, а не против университетов вообще.</p>
        <p>В целом же Лебон показался Толстому заслуживающим внимания: «Лебон интересный. Много знает, наводит на мысли» (ЯПЗ. 2. С. 155). Ему импонировал общий взгляд французского социолога на социализм, и Толстой рекомендовал перевести книгу на русский язык.</p>
        <p>В октябре 1910 г. писатель работал над статьёй «О социализме». Замысел написать работу о социализме созрел задолго до 1910 г., возможно, под влиянием названной книги Лебона. Закончить статью Толстой не успел: незавершённое сочинение опубликовано в Юб., т. 38.</p>
        <p>В ЯПб сохранилась книга: Gustave Le Bon. Psychologie du socialism. 4-е изд. Paris, 1905.</p>
        <p>Соч.: Лебон Гюстав. Психология социализма / Пер. с фр. СПб., 1996.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>