<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shveytser_Albert_2_740">Швейцер Альберт</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Швейцер Альберт // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20231">Швейцер Альберт</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Швейцер Альберт</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1875-1965) — немецко-французский философ, гуманист, теолог, протестантский пастор, этнограф, врач, музыкант. Лауреат Нобелевской премии мира (1952). Он родился в Эльзасе и прожил долгую 90-летнюю жизнь, оставил после себя много научных трудов, но главное — сделал много добрых дел, на протяжении 50-ти с лишним лет помогая больным и нуждающимся.</p>
        <p>Его отец был руководителем общины евангелистов, мать тоже происходила из семьи священнослужителя. Будущий мыслитель закончил Страсбургский университет, стажировался в Сорбонне и Берлинском университете. В 1899 г. получил учёную степень доктора философии (диссертация «Философия религии Канта»), в 1900 г. стал доктором теологии, с 1913 г. — доктор медицины.</p>
        <p>Имя и сочинения Толстого вошли в жизнь Швейцера ещё в его студенческие годы. «Творения Толстого я открыл в 1893 г., начав учиться в Страсбургском университете, — позднее писал Швейцер в статье «Воспитатель человечества Толстой». — Люди, которые не жили в те годы, когда по Западной Европе распространилась слава Толстого, не могут представить себе, что это означало для нас. Прежде всего, это было событием в литературе. Ни с чем не сравнимое совершенство романов Толстого приводило всех в восхищение. Но в дальнейшем люди всё больше убеждались, что великий писатель является провозвестником неких новых истин. В романах своих он говорил о том, каким должен быть человек, и сам стремился этого идеала достичь. У нас было такое чувство, что перед нами вырос пророк, владеющей тайной Слова. Ощущение это было не только у молодёжи, но и у представителей старшего поколения» (Вопросы литературы. 1976. № 5. С. 315-316).</p>
        <p>«Начиная с 1900 года меня стала занимать проблема нашей цивилизации, — писал далее Швейцер. — Я спрашивал себя, обладает ли эта цивилизация тем нравственным содержанием, которое мы вправе от неё требовать? И конечно, не что иное, как влияние Толстого, натолкнуло меня на мысль этим заняться и помогло выработать те взгляды, которые я отстаивал в своей книге «Культура и этика»… Тем, что он побудил меня к этому, Толстой оказал решающее влияние на мои взгляды. Мне никогда не забыть, как я ему обязан» (там же).</p>
        <p>Как и многие европейские интеллигенты, Швейцер был потрясён проповедью русского писателя-философа, будившего человеческую совесть. Много позже в интервью советскому журналисту Н. Португалову он говорил: «А ведь вы, молодые люди, и не представляете, что значили для нас в прошлом веке книги Льва Толстого. Мы тогда вдруг увидели и поняли, что человек может и должен быть человеком» (Альберт Швейцер — великий гуманист XX века. М., 1970. С. 125).</p>
        <p>С тех пор Толстой незримо всегда был рядом. «Он писал не для того, чтобы развлекать нас, а потому, что должен был сказать нам кое-что», он «побуждает нас задумываться над собственной нашей жизнью и ведёт нас к простому и глубокому гуманизму, — говорил Швейцер. — Когда в 1902 году я был уже не студентом, а лектором Страсбургского университета и в плане философском меня занимала проблема возврата нашей цивилизации к идеалам гуманизма … духовные узы, связывающие меня с Толстым, стали ещё теснее» (Швейцер А. Гениальная простота. О Л.Н. Толстом // Литературная газета. 1960. 17 ноября).</p>
        <p>Они не были знакомы лично, но творчество Толстого всегда вдохновляло Швейцера. Его бескорыстное стремление помогать людям, отрицание насилия, национальных, расовых различий родились не без влияния Толстого. Не только в теоретическом, философском отношении Швейцер явился продолжателем толстовской философии любви и ненасилия, но и в практическом плане — как человек, всю жизнь помогавший людям, — он был полноправным наследником толстовского гуманизма.</p>
        <p>Жизнь Швейцера круто изменилась в 1905 г., когда он, философ, органист, музыковед и специалист по христианству, вдруг, неожиданно для своих близких, решил поступить на медицинский факультет. Этому «чудачеству» подивились все, кто знал Швейцера, но удивление возросло ещё больше, когда стало известно, что он намерен бросить всё и ехать в Экваториальную Африку, чтобы работать там врачом, оказывать медицинскую помощь больным неграм. Этот проект казался уж совсем фантастическим. Другой континент, другой климат, далёкое от цивилизации местное население, да и, в конце концов, финансовый вопрос делали затею Швейцера более чем сомнительной. И всё-таки в 1913 г. он уехал в Африку и открыл в посёлке Ламбарене (ныне — территория государства Габон) больницу для местного населения, где проработал, с перерывами, до конца своих дней.</p>
        <p>Имя Толстого часто упоминалось в работах Швейцера. В письме к В. Петрицкому философ отмечал: «Моя основная работа — философское исследование “Культура и этика”. Провести это исследование меня побудил, в частности, Толстой, который произвёл на меня большое впечатление». В «Культуре и этике» Швейцер упоминал факт разрыва писателя с официальной церковной моралью и подчёркивал своеобразие Толстого не только как художника, но и как философа-моралиста. Как и Толстой, Швейцер считал, что сущность христианской религии в единении с Богом через любовь к людям.</p>
        <p>В нобелевской речи 1954 г. Швейцер говорил о значительном вкладе Толстого в отстаивание идей и дела мира на Земле. Имя Толстого он назвал в одном ряду с именами Конфуция, Лао-цзы, Эразма Роттердамского и Канта. Толстой-поборник мира упоминался и в статье «Размышления о философии Лао-цзы».</p>
        <p>В 1960 г., когда весь мир отмечал 50-летие со дня смерти писателя, Швейцер послал в Россию письмо, которое озаглавил «Гениальная простота. О Л.Н. Толстом». «Я удовольствовался выпавшим на мою долю счастьем вспахивать то же поле, что и он, и навсегда остался ему благодарным за влияние, которое он оказал на меня», — писал знаменитый эльзасец (Литературная газета. 1960. 17 ноября).</p>
        <p>«Влияние» было очевидным: Швейцер, как и Толстой, критиковал разрушение нравственных основ современного общества и верил в лучшее будущее человечества; критиковал казённый патриотизм, считая, что любовь к родине не должна противоречить общечеловеческим интересам; выступал против войн и гонки вооружения, за мир между народами, полагая, что человеческая жизнь (как и жизнь других существ) священна и уничтожать её недопустимо ни под каким предлогом.</p>
        <p>И Толстой, и Швейцер стремились к универсальности, к созданию всеобъемлющей картины мира, разрешению основных проблем человеческого существования. Им были чужды европоцентризм, узость мышления и присуще внимательное отношение к восточным религиям. Подобно Толстому, Швейцер трактовал категорию дао как путь любви, как высшую форму отношения человека к людям и к миру.</p>
        <p>Толстой и Швейцер, в различной мере отрицая ценность и даже правомерность существования промышленной цивилизации, поскольку сомнительные её достижения покупаются ценой отчуждения людей от природы и друг от друга, с недоверием относились к техническому прогрессу, новейшим техническим усовершенствованиям, справедливо полагая, что цивилизация, лишённая нравственной основы, обречена на гибель, что «подлинную культуру необходимо спасать от духа растления, исходящего от больших городов и их жителей», который «оказывает неблагоприятное воздействие на состояние духовной жизни общества».</p>
        <p>Швейцер всегда отмечал нравственную силу проповеди русского писателя: «Произведения Толстого никогда не устареют. Во все века люди будут воодушевляться тем духовным побуждением, которое составляет их силу, — стремлением сделаться человечнее, чем ты есть» (Вопросы литературы. 1976. № 5. С. 315-316).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Харитонов К.С. Проблема урбанизации в творчестве Л.Н. Толстого и А. Швейцера // XXIV Международные Толстовские чтения. Тула, 1998. С. 104-105; Чистякова Г.Т. Религиозный гуманизм Толстого и Швейцера // Толстой и религия. М., 1996. С. 33-37; Петрицкий В.А. Эстафета гуманизма (Лев Толстой и Альберт Швейцер) // Альберт Швейцер — великий гуманист XX века. М., 1970. С. 198-212.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>