<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kazantsev_Vasiliy_I._4_1841">Казанцев Василий И.</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Казанцев Василий И. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5948">Казанцев Василий И.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Казанцев Василий И.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(отчество и годы жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого; ремонтный рабочий со станции Хада-Булак Забайкальской железной дороги. Первые письма Казанцева к Толстому не опубликованы. В письме от 17 сентября 1908 г. корреспондент благодарил за полученные от Толстого книги и просил выслать за плату «Анну Каренину» и «Войну и мир» (78: 365). Он негативно оценивал уровень нравственного развития общества, считая, что не скоро люди «мало-мальски переделаются и обратятся как люди, а не звери» (81: 73).</p>
        <p>7 января 1910 г. Казанцев описал Толстому свой разговор с поселенцем: «Я от одного поселенца такую вещь слышал, что мне жальчей убить птицу галку, нежели человека — с галки нечего взять, а с человека — плохо на 1 руб. всегда» (там же). В этом же письме Казанцев задал Толстому вопрос о том, что если Христос не Сын Божий, то как объяснить совершённые им чудеса, описанные в Евангелии (там же).</p>
        <p>24 января 1910 г. Толстой ответил Казанцеву, что нельзя опровергнуть всего, что сказано в Нагорной проповеди, потому что «это самое записано в сердце каждого человека; записано то же самое и во всех верах: и в буддийской, и в браминской, и в магометанской, записано то же и у всех мудрецов мира» (81: 72). Чудеса о том, что Христос исцелял больных, воскрешал мёртвых, ходил по воде, «сам воскрес и улетел на небо» (там же), Толстой назвал одуряющими народ несуразными «пустыми россказнями», присутствующими во всех верах (там же). Главное во всех верах, писал Толстой, это учение о том, что человеку надо жить в любви к Богу, в любви к добру и совершенству, в любви к ближнему и ко всем людям. Толстой сокрушался: «Только оттого, что людей с детства учили не тому, как по Евангелию жить надо, а тому, какие Христос делал чудеса, и дошли люди до того, что им “галку жальчее убить, чем человека, потому что с человека хоть на рубль да взять можно”» (81: 72-73). Толстой отправил Казанцеву «Учение Христа», «в котором есть всё его учение о том, как жить, а ничего нет о тех чудесах, которые о нём придумали» (81: 73). В тот же день в своём дневнике писал Д. П. Маковицкий: «Л. Н. говорил о другом письме. В нём такая фраза: “Жалчее галку убить, чем человека, потому что у галки взять нечего, а у человека хоть рубль”. Л. Н.: Я думал, что это означает, что галка не виновата» (ЯПЗ. 4. С. 162). Мысль о том, что «жалче галку убить», врезалась в память Толстому. 11 февраля он повторил её: «Л. Н.: Меня интересуют убийцы, ихняя психология. Тот, который из Сибири, пишет, что галку жалче убить, чем человека, потому что с человека хоть на рубль (одежды) взять можно, и тот, который говорил Дашкевичу, что за рубль не стоило убивать человека, вот если бы 100 рублей… У каждого человека есть, выражаясь дурно, гуманитарное чувство, не позволяющее убивать…» (ЯПЗ. 4. С. 179-180). Дальнейшая судьба Казанцева не установлена.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>