<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zavalishin_Dmitriy_Irinarkhovich_2_265">Завалишин Дмитрий Иринархович</title>
        <title type="bibl">
          Кашарнова С. Г., Строганов М. В. Завалишин Дмитрий Иринархович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="">
                  <name>Кашарнова С. Г., Строганов М. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5223">Завалишин Дмитрий Иринархович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Завалишин Дмитрий Иринархович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1804-1892) — декабрист, мемуарист; из дворян Тверской губ. Завалишин воспитывался в Морском кадетском корпусе, в 1822 г. совершил кругосветное путешестие со своим товарищем, впоследствии знаменитым флотоводцем П.С. Нахимовым. Из Америки он возвратился в Россию через Сибирь, чтобы лучше изучить её. В Петербурге Завалишин представил императору Александру I свои предложения о развитии края, о проекте присоединения Калифорнии к Российской империи и об учреждении полумистического «Ордена восстановления» с атрибутами масонства. В 1824 г. К.Ф. Рылеев привлёк Завалишина к участию в Северном обществе декабристов, которое послало его для пропаганды в Казанскую губ.</p>
        <p>После суда над участниками восстания Завалишин был сослан в Сибирь, где составил карту Забайкальского края, изучал быт и фольклор местного населения. Получив разрешение возвратиться из Сибири и жить, где пожелает в пределах империи, за исключением столиц, Завалишин остался в Чите. В 1856 г. он женился на дочери умершего горного полковника и постоянно критиковал местное начальство. В 1863 г. Александр II, найдя вредным пребывание в Чите Завалишина, повелел выслать его из Сибири. Он был доставлен сначала в Казань, а затем ему было дозволено прибыть в Москву. Напечатал ряд статей в журналах «Русский вестник», «Русская старина», «Исторический вестник» и др. В «Русской старине» (1881-1882) опубликовал воспоминания.</p>
        <p>В 1905 г. в Ясную Поляну приезжала младшая дочь декабриста и привезла мюнхенское издание (1904) записок отца. Толстой весьма неоднозначно оценивал воспоминания Завалишина: «“Записки декабриста” Завалишина так самохвальны, что противно читать» — записал Д.П. Маковицкий слова Толстого 2 июля 1905 г. Тем не менее писатель признавал их «самыми важными из записок декабристов», так как, не будучи близок ни с одним из декабристов, Завалишин описал и теневые стороны их жизни: «Они, как пострадавшие люди, были другими идеализированы, сами тоже выставляли себя с доброй стороны. Читая, находишь середину между этими двумя точками зрения. Завалишин пишет о них, что им хотелось не свободы, а власти» (ЯПЗ. 1. С. 335). Читая «Записки» Завалишина, Толстой заключил, что только теперь «хорошо понял декабристское движение. Как они были могучи!» (ЯПЗ. 1. С. 341).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>