<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Usov_Sergey_Alekseevich_3_1554">У́сов Сергей Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. У́сов Сергей Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14278">У́сов Сергей Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>У́сов Сергей Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1827-1886) — хороший знакомый Толстого; профессор Московского университета по кафедре зоологии (1868-1886). С ним Толстой очень сблизился в первой половине 1880-х гг., когда семья Толстых переехала в Москву. В эти годы писатель чувствовал себя особенно одиноким; в семье, как ему казалось, никто его не понимал, а с Усовым можно было говорить обо всём и быть уверенным, что он всё понимает. Весной 1884 г. имя Усова упоминалось в дневнике почти ежедневно. «Не спал ночь. Лёг перед обедом. После пошёл походить и к Усову. Здоровый, простой и сильный человек. Пятна на нём есть, а не в нём. Он поддержал моё отвращение к обществу формальному, к которому приглашает письмо Щепкина» (49: 64), - это запись в дневнике 6/18 марта 1884 г. Через несколько дней, 12/24 марта: «После обеда (воздержного) пошёл за колодками и товаром. Начал шить один, пришёл Усов и просидел до 3⅟₂ часов. Я очень устал. Знания, ум огромные, но как ложно направлены. Точно злой дух отчертил от него всю плодотворную область мысли и запретил её. Нужны силы и в их области, и это хорошо. Он бессознательно держится истины и верит, чтобы иметь досуг работать в своей области» (49: 66-67). Толстой и Усов были интересны друг другу и без приглашения, запросто приходили в дом. Были долгие разговоры: Толстой шил сапоги в рабочей комнате, Усов сидел рядом. 15/27 марта в дневнике записано: «Потом пошёл и напрасно зашёл к Усову и просидел до часу. Праздный, пустой и непрямой, нечестный разговор: пересуды, выставление своих знаний и остроумия. Я во всём принимал участие и вышел с чувством стыда» (49: 68). После этой записи целый месяц ни слова об Усове.</p>
        <p>В апреле опять имя профессора появилось на страницах дневника Толстого: «Пришли Усов, Сухотин, Хомяков. Усов говорил интересное до 3-го часа» (15/27 апреля 1884 г.; 49: 82). 17/29 апреля Толстой и Усов побывали в Кремле: «Ходил с Усовым в собор. Усов спорил с солдатом» (49: 83). Они осматривали кремлёвский Благовещенский собор, многочисленные иконы. Толстой нашёл живопись «прекрасной».</p>
        <p>3/15 мая 1884 г. в дневнике записано: «Ушёл к Усову. Хороший разговор о городе и деревне. Можно говорить о выгодах города, как выгоды, но как только поставить вопрос, что нравственнее, так всё кончено» (49: 89). Через несколько дней снова дневник: «Пошёл к Усову за книгой. Ключ к Усову: тщеславие и большой, здоровый ум. Он похож на Тургенева. Менее изящен, но гораздо умнее» (8/20 мая; 49: 91). 9/21 мая: «Почитал “Исторический вестник” и пошёл к Усову» (49: 92).</p>
        <p>23 февраля 1885 г. Толстой писал С. А. Толстой: «Жду моих профессоров и интересной беседы с ними» (83: 484). В хамовнический дом были приглашены профессора Московского университета экономист А. И. Чупров, финансист И. И. Янжул и профессор политической экономии в Петровской сельскохозяйственной академии И. И. Иванюков. Был приглашён и С. А. Усов. Толстой хотел прочитать профессорам фрагменты из своего нового трактата «Так что же нам делать?» и выслушать мнения специалистов по поводу этой своей работы. Деньги, их роль и значение в жизни общества - главы об этом читал Толстой гостям. После беседы, как со слов Чупрова передавал А. В. Амфитеатров, профессора «ушли в недоумении и в восторге» (Гусев. Материалы. 4. С. 373), а сам Толстой остался неудовлетворён разговором. Видимо, эта встреча заставила его задуматься и через некоторое время вызвала запись в дневнике: «Кажется, 5 апреля. … Ещё думал: об Усове, о профессорах: Отчего они, такие умные и иногда хорошие люди, так глупо и дурно живут? От власти на них женщин. Они отдаются течению жизни, потому что этого хотят их жёны или любовницы. Всё дело решается ночью. Виноваты они только в том, что подчиняют своё сознание своей слабости» (1885 г.; 49: 124) - такой неожиданный и очень своеобразный вывод сделал Толстой.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>