<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sulimovskiy_Mikhail_Ivanovich_3_1501">Сулимо́вский Михаил Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Сулимо́вский Михаил Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13349">Сулимо́вский Михаил Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сулимо́вский Михаил Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — кавказский сослуживец Толстого по батарейной № 4 батарее 20-й артиллерийской бригады; подпоручик артиллерии. В 1886 г. в чине полковника командовал батареей (Янжул М. А. «80 лет боевой и мирной жизни 20 артиллерийской бригады. 1806-1886»). С первых дней пребывания Толстого в станице Старогладковской Сулимовский часто упоминался на страницах его дневника. Отношения складывались, видимо, не очень добрые: чаше всего Толстой подчёркивал отрицательные черты сослуживца. Даже внешность его вызывала раздражение: для Толстого уже «наружность Сулимовского» исключала «всё хорошее» (дневник 21 марта 1852 г. - 46: 97). К тому же подпоручик был груб, нередко пьян и довольно навязчив. В дневнике Толстого 11-16 декабря 1853 г. запись: «Сулимовский с обыкновенной своей грубостью рассказал мне, как Пистолькорс ругает меня за Розенкранца; это сильно огорчило меня и охладило к литературным занятиям, но объявление Современника на 1854 год снова возбудило меня к ним» (46: 211). Тем не менее Толстой «ходил с Сулимовским на охоту» (46: 141), иногда бывали задушевные беседы: «Я навёл Сулимовского на откровенность, и он сказал мне много искреннего о своём равнодушии к отцу» (20 января 1854 г. - 46: 231). Рядом ещё запись: «Сулимовский навёл меня на мысль о необходимости связей» (46: 232).</p>
        <p>Через несколько месяцев после отъезда с Кавказа, уже в Кишинёве, Толстой получил из Старогладковской письмо от своего приятеля офицера Оголина А. П., который писал и о Сулимовском: «Старый Изегрим … решительно переменился, я говорю не шутя. Он по-прежнему со взводом в Старом Юрте, и некая Гиремунда так овладела сердцем Изегрима, что он из волка обратился в ягнёнка: водки не пьёт, при разговоре так приятно ухмыляется и делает такие ловкие и грациозные движения, так что если бы король Нобль знал об его успехах, то непременно потребовал бы к двору и сделал первым придворным» (письмо от 16 сентября 1854 г.; Изегрим (волк), Гиремунда (волчица). король Нобль (лев) - персонажи в сатирической поэме И.-В. Гёте «Рейнеке-лис»). Под своей фамилией М. И. Сулимовский упомянут в рассказе Толстого «Рубка леса» (гл. VIII): это поручик, которому солдат Веленчук «шинель работал».</p>
        <p>По окончании службы Сулимовский остался на жительство во Владикавказе; в 1893-1894 гг., уже генерал-майор, он был главой города.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>