<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Novoselov_Mikhail_Aleksandrovich_2_462">Новосёлов Михаил Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Новосёлов Михаил Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9892">Новосёлов Михаил Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Новосёлов Михаил Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1864-1938) — публицист, философ, богослов. Некоторое время разделял религиозные воззрения Толстого; его посетитель, корреспондент и адресат. Сын директора тульской гимназии, с которым общался Толстой: в гимназии учились сыновья писателя Илья и Лев, Сергей сдавал экзамены экстерном.</p>
        <p>Новосёлов окончил историко-филологический факультет Московского университета (1886). Тогда же познакомился и начал переписываться с Толстым. Осенью 1887 г. он «бросил учительство» и уехал в деревню, переписывал запрещённые сочинения Толстого. За распространение толстовских произведении («Николай Палкин» и др.) был арестован, в 1888 г. освобождён под надзор полиции с запрещением проживать в столицах. После этого Новосёлов купил участок земли и организовал одну из первых толстовских земледельческих общин (в с. Дугино Тверской губ.), которая просуществовала около двух лет. Общинники терпели преследования со стороны властей и воровство местных жителей, о чём Новосёлов сообщал в письмах Толстому. Толстой отвечал, что надо относиться к преследователям с любовью, что это — самое важное дело в жизни. Кризис в жизни общинников наступил в 1890 г. Выяснилось, что «Новосёлов хочет выйти из общины, потому что ему непереносно название и положение перед людьми собственника». Толстой решил написать ему, что «первый шаг — это отказаться от похоти и удовлетворяющей ей собственности, второй шаг — это отказаться от тщеславия и удовлетворяющего этому мнения людского» (51: 29. См.: 65: 52). О новосёловской общине говорили Толстой и Новосёлов при личной встрече 13 сентября 1891 г. «Общинники не обманывали себя, что они свободны от собственности, если они владеют сообща, а видели, что они удерживали собственность вместе так же, как прежде удерживали порознь. Окружающие тащили. А им надо было держать. И держать нельзя было, потому что у живших вместе людей та степень, дальше которой человек не может уступить, была не одна и та же. Оттого разлад. Оказалось, что жить надо в той перетасовке чёрного и белого и всех теней, в которой мы все находимся, и не выделяться одним более или менее светлым и окрашиваться ещё одной краской» (52: 52). В 1891-1892 гг. Новосёлов, как и многие другие толстовцы, принимал участие в оказании помощи голодающим крестьянам.</p>
        <p>В середине 1890-х гг. он отошёл от толстовства, начал критиковать толстовское учение, общаться с Иоанном Кронштадтским, посещать старцев Оптиной и Зосимовой пустыней. Толстой спокойно отнёсся к тому перевороту, который произошёл в сознании Новосёлова и некоторых других «толстовцев». 24 июня г. он писал М.В. Алёхину: «Пути, по которым идут Новосёлов и ваш брат Аркадий, совершенно непонятны для меня, но уверен, что они ведут туда же, куда мы все идём: к истине и Богу». После отлучения Толстого от церкви в 1901 г. и появления «Ответа Синоду» Новосёлов послал Толстому увещевательное письмо (опубликовано в «Миссионерском обозрении»). Впоследствии он вынужден был извиниться перед Толстым за то, что в печати письмо появилось раньше, чем дошло до адресата. 28 июля 1901 г. Толстой отреагировал на это обращение в письме к Л.П. Никифорову: «Письмо же его в “Миссионерском обозрении” ужасное, жалкое. Это прямо гипнотическое внушение, вследствие которого человек, рассуждая здраво обо всём, как только попадает на предмет внушения, начинает бредить».</p>
        <p>Новосёлов был участником петербургских религиозно-философских собраний (1901-1903) и Московского религиозно-философского общества им. Вл. Соловьёва (1905-1918). В Вышнем Волочке он издавал религиозно-философскую библиотеку (1902-1917, 39 книг), в которой нашлось место и для некоторых сочинений Толстого (были опубликованы отрывки из статей «Религия и нравственность», «О воспитании» и др.).</p>
        <p>Несмотря на имеющиеся идейные разногласия, Толстой и Новосёлов продолжали общаться. В 1902 г. Новосёлов получил от писателя требуемое цензурой разрешение на публикацию писем Толстого к нему в журнале «Новый путь» (письма вышли в № 1 и 2 журнала за 1903 г.). Толстой был знаком с издательской деятельностью Новосёлова, читал выпуски религиозно-философской библиотеки, иногда присылаемые ему автором-составителем.</p>
        <p>29 октября 1910 г. М.Н. Толстая предложила заехавшему к ней брату книги из этой серии. «Л.Н. заглянул в некоторые выпуски и, как он это умел, быстро сориентировался, чего стоят, и они сразу понравились ему, отобрал четыре книжечки из 21 и взял их с собой» (ЯПЗ. 4. С. 407). Одно из последних писем Толстого, продиктованное Маковицкому и отправленное из Шамордина 30 октября, было адресовано Новосёлову.</p>
        <p>«М.А. Новосёлову, Вышний Волочок, Тверской губ. Лев Николаевич у сестры в Шамординском монастыре нашёл вашу “Религиозно-философскую библиотеку”. Она ему чрезвычайно нравится, и он желал бы знать, продолжается ли она и сколько её №-ов. И присылает вам свой привет — если вы его помните (добавил Л.Н.). Д.П. Маковицкий» (ЯПЗ. 4. С.408). 31 октября, в поезде, Толстой наряду с «Кругом чтения» читал понравившуюся ему составленную Новосёловым книгу «О религии и смысле жизни».</p>
        <p>В 1912 г. Новосёлов был избран почётным членом Московской духовной академии. Тогда же он стал известен как один из активнейших участников антираспутинской кампании, выпустил брошюру «Григорий Распутин и мистическое распутство», в которой изобличал «старца» в принадлежности к секте хлыстов. В 1917-1918 гг. он участвовал в работе Поместного собора Русской православной церкви.</p>
        <p>В 1929 г. Новосёлов был арестован, в январе 1938 г. расстрелян в Вологде. Причислен к лику святых Русской православной церкви.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>