<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Obolenskaya_Mariya_Lvovna_2_464">Оболенская Мария Львовна</title>
        <title type="bibl">
          Архангелъская Т. Н. Оболенская Мария Львовна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангелъская Т. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9984">Оболенская Мария Львовна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Оболенская Мария Львовна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Толстая; 1871-1906) — средняя дочь Толстого. Её племянник С.М. Толстой писал о ней: «Детство Маши прошло незаметно в шумной группе старших детей. Сергея, Татьяны, Ильи и Льва, которые обращались с ней как с Золушкой, оставляя ей самую чёрную работу. … Умная, добрая, сдержанная, готовая всегда и всем помогать, Маша вмешивалась в ссоры между братьями, всегда защищая обиженного» (Дети Толстого. С. 157). Здесь же далее: «Прочтя в отроческие годы религиозные и философские труды отца, в которых он изложил своё учение, она полностью поверила в его идеи и стала в теории и на практике самой последовательной толстовкой из всех детей Толстого.</p>
        <p>Отныне она будет жить только им и ради него. Отношения отца и дочери были взаимными, Толстой любил её как самую близкую из детей. И с годами их взаимность ещё больше окрепла, в то время как его отношения с женой и некоторыми сыновьями были далеко не идеальными. … Маша старалась сгладить эти противоречия. … Каждый вечер отец и дочь обменивались впечатлениями дня, мыслями, проектами, они писали друг другу письма при расставании (он написал ей 112 писем с 1889 по 1904 год).</p>
        <p>Умная, тактичная, блестяще знающая несколько иностранных языков, она стала его лучшим другом и помощником, переписывала рукописи по его поручению…» (С. 159-160). Ей принадлежит выполненный к весне 1882 г. вместе с отцом, по его просьбе, перевод с французского языка «Дневника» Амиеля, к которому Толстой написал предисловие.</p>
        <p>Дневники Марии Львовны не сохранились. Её преданность взглядам и интересам отца проявилась отчасти в её переписке. Так, она писала в середине апреля 1890 г. из Ясной Поляны А.С. Губкиной: «Всё это время я очень занята перепиской “Послесловия к “Крейцеровой сонате”, которое папа́ пишет. Столько он получал писем с просьбой выяснить смысл “Крейцеровой сонаты”, что он решил написать “Послесловие”. Но мне думается, что если кто по “Крейцеровой сонате” не понял смысла её, то и по “Послесловию” не поймут, потому что не хотят понять. Но сама по себе эта вещь удивительная. Папа теперь здоров и стал понемножку работать. Пашет и сеет» (Л.Н. Толстой в письмах родных и близких // ЯП. сб. 1978. Тула, 1978. С. 87-88). Не менее характерно её прямое и принципиальное письмо к В.Г. Черткову в конце июля 1890 г.: «Верните, пожалуйста, письмо Ballou и копию с письма папа́. Мне надо вам покаяться, простите меня, что у меня было против вас дурное чувство. Мне казалось, что вы излишне тянете вещи из-под пера папа́. И, когда приезжал Чистяков за дневниками, мне стало досадно. Я уверена, что он не хочет, чтобы кто-либо читал эти дневники, пока он жив. Даже он это пишет в одном месте. И потому надо это оставить. Мне, кроме самой большой радости, ничего не доставляла эта переписка из дневников, но думается, что ему неприятно. Знаю, что вам, так же как и мне, не хочется ничем ему делать неприятное, и потому буду делать, как лучше» (там же. С. 99-100). Толстой, объясняя её поступок, написал Черткову: «Маша писала вам, что она писем моих не будет больше переписывать и дневников. Она права и делает это для меня. Не сердитесь на меня, милый друг, но поймите, что это не то что тяжело, но парализует духовную деятельность, парализует знание того, что это сейчас спишется и передастся. Не говорите мне разные доводы … и откажитесь от этого и не говорите, что это кому-нибудь лишение и вам неприятно, и мне будет очень радостно» (87: 37). В одном из писем Черткову Толстой говорил о дочери: «Маша, дочь, так хороша, что постоянно сдерживаю себя, чтоб не слишком высоко ценить её» (86: 84).</p>
        <p>Дневниковая запись А.Б. Гольденвейзера свидетельствует ещё об одной, не менее значительной стороне деятельности М.Л. Толстой: «Татьяна Львовна и особенно Мария Львовна каждый день с раннего утра работали на покосе. Возвращались они с работы усталые, но очень весёлые. По праздникам Мария Львовна, немножко знавшая домашнюю медицину, лечила на деревне больных (врача тогда в Ясной и поблизости не было). Когда она возвращалась со своей медицинской практики, радостно было смотреть на неё, окружённую пёстрой толпой ребят, одних — везущих на себе тележку с медикаментами, других — просто провожавших её домой.</p>
        <p>Мария Львовна была совершенно некрасива, но в ней было высшее обаяние внутренней духовной красоты…» В 1890-е гг. она принимала активное участие вместе с отцом и другими членами семьи в борьбе с голодом, охватившим несколько губерний России. «Как отец, она стала вегетарианкой. … Она отказалась от выходов в свет, от балов, от светской жизни в Москве … она полюбила простые радости: петь с братьями, играть на гитаре и балалайке, участвовать в деревенских праздниках, плясать и петь в хоре с крестьянками, которые её обожали.</p>
        <p>Её большой успех в домашнем спектакле по комедии отца “Плоды просвещения”, поставленной в 1890 г. в Ясной Поляне, был признан всеми…» «Передо мной лежит фотография, сделанная в это время …, — писал С.М. Толстой. — Это лицо с отпечатком женственности напоминает, с меньшей резкостью, лицо отца. В её открытом, светящемся умом лице было что-то вопросительное, ждущее. Черты её лица были гармоничны, но не отвечали канонам классической красоты, вдохновение и одухотворённость делали её лицо прекрасным».</p>
        <p>В воспоминаниях о ней младшей дочери Толстого Александры Львовны есть такие слова: «Все любили её, она была приветлива и чутка: кого ни встретит, для всех находилось ласковое слово, и выходило это у неё не деланно, а естественно …. Страстная по натуре, она хотела жить жизнью женщины и матери. Но она подчинилась своему отцу, который противостоял всем её любовным порывам. Но её разочарования, даже глубокие, не затягивались надолго, благодаря любви к ней отца и благодаря невероятному умению владеть собой. Но осенью 1895 года … Маша полюбила своего родственника, князя Николая Леонидовича Оболенского, сына Елизаветы Валерьяновны, внука сестры Толстого Марии Николаевны. … Николай был старше Маши всего на два года» (Дети Толстого. С. 160, 167-168, 166).</p>
        <p>В июне 1897 г. Мария Львовна вышла замуж за Николая Леонидовича, поселились они в Пирогове, но часто подолгу жили в Ясной Поляне. В ноябре 1906 г., приехав с мужем в Ясную Поляну, она слегла с высокой температурой. Это было острое воспаление лёгких, оказавшееся роковым.</p>
        <p>Е.В. Оболенская, приходившаяся Марии Львовне свекровью, приводит в своих воспоминаниях слова из письма Толстого к его тётке графине А.А. Толстой о двухлетней Маше: «Слабый, болезненный ребёнок. Как молоко, белое тело, курчавые белые волосики; большие, странные, голубые глаза; странные по глубокому, серьёзному выражению. Очень умна и некрасива. Это будет одна из загадок. Будет страдать, будет искать, ничего не найдёт; но будет вечно искать самое недоступное». «Удивительно, — говорится далее в воспоминаниях Оболенской, — как и двухлетнем ребёнке он угадал будущего человека. Она такая и была. Искала, страдала; несмотря на большую взаимную любовь, не была счастлива, потому что не могла жить так, как ей казалось нужным. Одно из главных к тому препятствий было её очень слабое здоровье. Испортила она его непосильными работами в ноле, наравне с крестьянами; во время пожара на деревне она, стоя по пояс в воде, передавала вёдра. … Но недуги свои переносила безропотно. … Она была некрасива, но очень привлекательна; тонкая, ловкая, маленькие руки, маленькие ноги, нервная и живая, в ней много было женской прелести, того, что Гёте назвал: «das ewig weibliche» вечно женственное. — нем.. Я очень её любила; со мной она была близка, доверчива и откровенна.</p>
        <p>Лев Николаевич спокойно и сдержанно переносил своё горе, но в Марии Львовне он потерял, конечно, очень много. Никто из детей не мог заменить ему её. Когда д-р Щуровский пришёл сказать ему, что она безнадёжна, он сказал: “Ведь она была мне другом”. В своём дневнике он записал 28 декабря 1906 г.: “Живу и часто вспоминаю последние минуты Маши (не хочется называть её Машей; так не идёт это простое имя тому существу, которое ушло от меня). Она сидит, обложенная подушками; я держу её худую, милую руку и чувствую, как уходит жизнь, как она уходит. Эти четверть часа одно из самых важных, значительных времён моей жизни”» (Оболенская Е.В. Моя мать и Лев Николаевич // Летописи. Кн. 2. С. 312).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>