<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Denisenko_Elena_Sergeevna_2_212">Денисенко Елена Сергеевна</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Денисенко Елена Сергеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4294">Денисенко Елена Сергеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Денисенко Елена Сергеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Толстая; 1863-1942) — племянница Толстого, дочь М.Н. Толстой; преподава тельница музыки и иностранных языков, с 1893 г. — жена И.В. Денисенко (1851-1916), юриста, чиновника судебной палаты в Новочеркасске.</p>
        <p>Во время путешествия по Европе М.Н. Толстая летом 1861 г. познакомилась со шведом виконтом Гектором де Кленом (1831-1874), который оставался её гражданским мужем до 1864 г. От этого брака у них родилась дочь Елена. Толстой был очень привязан к своим племянницам и, по сути, был им вторым отцом. Елена воспитывалась в Швейцарии, в пансионе города Веве, а потом — в Лозанне. Толстой считал её очень «милой, правдивой», ему нравилась её начитанность и то, что племянница увлекалась Талмудом. Её мужа Ивана Васильевича писатель находил «умным и приятным» и был всегда особенно прост и мил с «Денисенками». Вместе с мужем Денисенко переводила для Толстого на французский язык его доклад «Съезду мира». Толстой часто просил её «поиграть на фортепиано», давал ей дельные советы, как, например, читать с детьми: «Дети ходят около цветов и говорят: “Их нельзя рвать”, — слышали от старших, родителей, которым доверяют, им внушено, и это у них остаётся. Слышал, что Бог сотворил мир в шесть дней, и это остаётся до тех пор, пока ему не придётся разувериться. А настоящие религиозные, нравственные положения, что свойственно душе, запечатлеваются навсегда» (ЯПЗ. 2. С. 149). Эти советы Толстого упали на благодатную почву. Может быть, поэтому Денисенко стала хорошей матерью своим детям Татьяне и Онисиму. Толстой всегда интересовался здоровьем племянницы. Однажды, узнав о её тяжёлой болезни — ревматизме — он предложил ей воспользоваться массажем и воздержаться от приёма «внутренних средств». Навсегда покинув Ясную Поляну и находясь в пути 31 октября 1910 г., он решил посоветоваться с дочерью и доктором о том, куда ему ехать. Писатель «остановился» на Новочеркасске: «Там у племянницы отдохнуть несколько дней и решить, куда окончательно направить путь» (ЯПЗ. 4. С. 413).</p>
        <p>Денисенко плодотворно трудилась в яснополянской школе, открытой младшей дочерью Толстого, и в музее-усадьбе «Ясная Поляна», в котором проработала почти до самой смерти.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>