<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Milyutin_Dmitriy_Alekseevich_3_1251">Милютин Дмитрий Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Красносельская Ю. И. Милютин Дмитрий Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888075">
                  <name>Красносельская Ю. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8941">Милютин Дмитрий Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Милютин Дмитрий Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1816-1912), граф (с 1878) — гос. деятель, генерал-адъютант (1859), генерал-фельдмаршал (1898), член Гос. совета (1881). Военный министр (1861-1881), разработчик военной реформы, военный историк и теоретик. Старший брат Н. А. и В. А. Милютиных. Окончив в 1832 г. Благородный пансион при Московском университете, избрал военную карьеру. Начал службу с чина фейерверкера 4-го класса; человек дисциплинированный, целеустремлённый, склонный к научным занятиям, был на хорошем счету у начальства, быстро и успешно продвигался по карьерной лестнице. В 1839 г. командирован в Отдельный Кавказский корпус. Первые впечатления Милютина от Кавказа отчасти напоминали начальные сцены толстовских «Казаков», хотя, в отличие от Оленина и самого автора повести, Милютин, со свойственной ему рассудительностью и прагматичностью, интересовался не столько «поэзией» Кавказа, сколько материальным положением его жителей и способами исправить «несовершенства того образа войны», которому русские войска «следовали в борьбе с горцами» (Воспоминания генерал-фельдмаршала графа Дмитрия Алексеевича Милютина. 1816-1843. М., 1997. С. 200, 256). Не отталкивала его и штабная, бумажная работа: он с удовольствием взялся за составление подробного плана осады ставки Шамиля Ахульго и подготовку материалов для истории описания всей экспедиции Чеченского отряда. Многочисленные записки и рапорты, составляемые Милютиным в продолжение его службы, стали основой курса на коренную модернизацию русской армии, которую он предпримет на посту военного министра. Достижения Милютина-министра, позволяющие историкам оценивать его как одного из самых замечательных политических деятелей имперской России, были бы невозможны без его трезвого отношения к жизни, твёрдости убеждений и умеренного консерватизма - т. е. тех качеств, в которых Толстой слишком часто был склонен подозревать ограниченность и сухость души. Как обобщил сам Толстой в конце жизни, «Милютиных три брата … были лишены сердца большого, но имели большие способности умственные» (ЯПЗ. 3. С. 58).</p>
        <p>Между тем именно Милютин, вернувшийся с Кавказа в 1840 г. и навестивший в Москве родных, невольно оказался «одним из виновников военного направления» Толстого. «Золотое оружие за храбрость» и мундир Милютина вызвали в братьях Толстых, очевидно, тот восторг, который в «Войне и мире» ощутил Петя Ростов при виде приехавших в отпуск Николая Ростова и Денисова. По воспоминаниям Толстого, Милютин уговорил идти на Кавказ его старшего брата Николая, тем самым косвенно способствовав и его «военному направлению» (ЯПЗ. 2. С. 285).</p>
        <p>Сам же Милютин с середины 1840-х гг. сосредоточился на научной и преподавательской деятельности: будучи назначен профессором Военной академии, разрабатывал курс новой дисциплины - военной статистики, издал «Первые опыты военной статистики» (1847-1848). В 1853 г. окончил труд, удостоившийся полной Демидовской премии, - «Историю войны России с Франциею в царствование императора Павла I в 1799 г.». Эта книга заинтересовала Толстого, читавшего на Кавказе рецензию на неё А. П. Карцова в № 6 «Современника» за 1853 г. Осенью 1854 г., уже в Южной армии, Толстой, задумав с товарищами издавать журнал «Военный листок», в программе предполагаемого издания называл «полковника Милютина» в числе лиц, которых редакция планирует привлечь к участию (4: 283) - очевидно, в надежде на протекцию и связи последнего в Петербурге. Во время Крымской войны Милютин (дослужившийся уже до генерал-майора и с 1848 г. состоявший для особых поручений при военном министре) занимался обороной берегов Балтийского моря. Идея нового военного периодического издания была действительно не чужда ему - ещё в 1841 г. он вынашивал проект издания журнала при Гвардейском штабе, а позже стал одним из инициаторов «Военного сборника», выходившего с 1858 г. и направленного на то, чтобы «дать полезное чтение большинству строевых офицеров, приохотить их к умственным занятиям, распространять между ними военные знания в форме сколько можно популярной» (Воспоминания генерал-фельдмаршала графа Дмитрия Алексеевича Милютина. 1843-1856. М., 2000. С. 454). В 1860-е гг. стараниями Милютина был преобразован и «Русский инвалид»: некогда официозная газета, направлению которой Толстой собирался противопоставить свой журнал, при Милютине-министре стала рупором либеральных реформ.</p>
        <p>В 1850-е гг. Милютин был близок к кругу «Современника», однако вскоре по приезде Толстого в Петербург осенью 1856 г. он получил назначение на должность начальника Главного штаба войск на Кавказе. Вернулся в Петербург в конце 1860 г. на должность товарища военного министра и возглавил в 1861 г. Военное министерство. Он проводил перевооружение и реструктуризацию армии, способствуя смягчению телесных наказаний, в частности отмене наказания шпицрутенами. Одну из своих важнейших заслуг Милютин видел в том, что ему удалось привести военное судопроизводство в «сколь возможное» соответствие с судебными уставами, т. е. с реформированным гражданским судом, предполагавшим гласность, устность, состязательность сторон. Тем не менее произошедший в середине 1860-х гг. случай, к которому оказались причастны и Милютин, и Толстой, доказал писателю бессмысленность «кем-то написанных глупых слов, называемых законами» перед лицом «вечного, общего закона, записанного … во всех сердцах человеческих» (37: 71). Летом 1866 г. писатель выступил защитником ротного писаря 65-го пехотного Московского полка Василия Шибунина (Шабунина), ударившего по лицу своего ротного командира, однако суд всё же приговорил Шибунина к расстрелу. Толстой писал гр. А. А. Толстой, просил похлопотать о помиловании в Петербурге, но Милютин, к которому она обратилась, отказался докладывать государю на том основании, что в прошении не было указано, в каком полку служил Шибунин. Время было упущено, а Шибунин - расстрелян. Возможно, на позицию Милютина оказала влияние сама атмосфера 1866 г. - всего несколькими месяцами ранее произошло каракозовское покушение. Казнь Каракозова и судебное преследование лиц, проходивших по тому же делу, Милютин воспринял как торжество правосудия. «Безумными при настоящих обстоятельствах» (Дневник генерал-фельдмаршала графа Дмитрия Алексеевича Милютина. 1879-1881 г. М., 2010. С. 465) он назвал впоследствии и призывы помиловать убийц Александра II - в то время как Толстой, напротив, направил Александру III письмо с просьбой об этом.</p>
        <p>Война с Турцией 1877-1878 гг., хотя и позволяла, как понимал Милютин, продемонстрировать успешность проведённых им реформ, воспринималась им самим как безусловное зло. Подобно Толстому в «Анне Карениной», он скептически относился к «славянскому движению». Тем не менее приход Толстого к идее об антихристианском характере военной службы неминуемо должен был сделать его ещё более решительным противником деятельности Милютина. Во введении всеобщей воинской повинности, важнейшем преобразовании Милютина в российской армии, Толстой видел стремление дать всем «равное право быть убийцами», считая его, кроме того, «глупым» «с точки зрения государственной обороны и с точки зрения обеспечения правительства»: «Сто солдат 15-летней службы сто́ят тысячи общей военной повинности» (ЯПЗ. 2. С. 164).</p>
        <p>Частые расспросы Толстого в 1890-е гг. о здоровье Милютина, уже достигшего преклонных лет и почти безвыездно жившего в Крыму, были вызваны и простой человеческой симпатией к представителю его поколения, почти пережившему, подобно ему самому, свою эпоху, и воспоминаниями об этой эпохе, столь богатой славными именами и событиями. В свою очередь, дошедшие до нас милютинские оценки Толстого довольно предсказуемы и однозначны. Так, узнав в 1885 г. о том, что приехавший в Крым Толстой поселился по соседству с ним, Милютин сетовал, что такой «блестящий талант» превратился в «настоящего юродивого» (Дневник генерал-фельдмаршала графа Дмитрия Алексеевича Милютина. 1882-1890 гг. М., 2010. С. 153). В 1890 г. Милютин присутствовал на чтении Б. Н. Чичериным черновых вариантов «Крейцеровой сонаты», воспринимая её, разумеется, лишь в качестве «парадоксов лжемудрствований графа Льва Толстого» (там же. С. 410).</p>
        <p>Сын Милютина Алексей выведен в «Анне Карениной» в сцене красносельских скачек в лице Махотина(20: 641). Бывал Толстой в имении дочери Милютина О. Д. Милютиной Щёлкове (84: 251).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Сахаров В. И. Офицерские скачки в «Анне Карениной»: реальная история // Толстой и о Толстом. Материалы и исследования. Выпуск 1-й. М., 1998. Чангули Г. Дело солдата Шабунина. Лев Николаевич Толстой и царская военная юстиция // Человек и закон. 1973. № 3.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>