<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Disterveg_Fridrikh_Adolf_Vilgelm_2_217">Дистервег Фридрих Адольф Вильгельм</title>
        <title type="bibl">
          Кудрявая Н. В. Дистервег Фридрих Адольф Вильгельм // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888077">
                  <name>Кудрявая Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4414">Дистервег Фридрих Адольф Вильгельм</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дистервег Фридрих Адольф Вильгельм</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1790-1866) — немецкий педагог-демократ, директор «образцовых» учительских семинариев Мёрсе (1820-1832) в Берлине (1832-1847). Он преподавал педагогику, математику, немецкий язык, издавал педагогический журнал «Рейнские листки», в котором поместил около 400 статей, особое внимание уделял народной школе. Дистервег стремился к объединению немецкого учительства, в 1832-1841 гг. создал в Берлине 4 учительских общества, в 1848 г. был избран председателем Всеобщего немецкого учительского союза.</p>
        <p>С 1851 г. издавал «Педагогический ежегодник», обличая на его страницах реакционные школьные законы «регулятивы», изданные прусским правительством в 1854 г. Дистервег — последователь Н.Г. Песталоцци, педагог-практик, автор более 20 руководств по математике, немецкому языку, естествознанию, географии, астрологии. Он выдвинул принцип воспитывающего обучения, основой воспитания считал природосообразность, культуросообразность и самодеятельность, а в процессе воспитания необходимость ориентации учителей на идеал наилучшего гражданина. В 1860-1870 гг. русские журналы «Народная школа» и «Учитель» посвящали статьи Дистервегу, а педагоги Ушинский, Бунаков, Корф, Паульсон высоко оценивали его труды.</p>
        <p>В апреле 1861 г., во время второго заграничного путешествия, в Берлинской учительской семинарии Толстой встречался и долго беседовал с Дистервегом по вопросам воспитания. Беседа эта вызвала разочарование Толстого. Он отмечал, что Дистервег холоден, не хочет идти дальше в вопросах воспитания, чем это принято, «воспитание кладёт задачей» и придерживается определённой системы в деле воспитания, а «лучшая система не иметь никакой системы».</p>
        <p>В краткой оценке беседы с Дистервегом содержится определённый код для выявления различий двух подходов в воспитании: формирование личности воспитанника либо создание условий для саморазвития, самосовершенствования. Первый подход (по Дистервегу и др. представителям «новейшей теоретической системы воспитания») вызывал крайне негативную реакцию Толстого. Скорее всего, заключение первой программной статьи Толстого «О народном образовании» в журнале «Ясная Поляна» (1862) обращено в т.ч. и к Дистервегу. Беседа с Дистервегом о проблемах воспитания, видимо, вызвала тревогу писателя за тот путь, по которому пойдут педагогика и народное образование России. Этой беседой, скорее всего, были вызваны и все высказывания писателя об эмпиризме и рационализме новейших теорий воспитания.</p>
        <p>Цель воспитания, позднее скажет писатель, состоит в развитии более высокого уровня сознания, которое человечество выработало в идее Бога и без которого ничего, кроме скотской жизни, быть не может. Он, видимо, был неудовлетворён и постановкой Дистервегом вопроса о конечных целях воспитания — о формировании «наилучшего гражданина» данного общества.</p>
        <p>Скрытая полемика с Дистервегом послужила импульсом для развития собственной позиции Толстого в понимании проблемы воспитания, более рельефно выявила педагогическое новаторство Толстого, связавшего процесс самовоспитания личности с врождённым подсознательным стремлением к благу, совершенствованию. А позиция представителей новейшей теории воспитания, в т.ч. Дистервега, иссушала душу, мешая укоренению и прорастанию семян духовности и нравственности.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>