<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Venyavskiy_Genrik_4_1729">Веня́вский Генрик</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Веня́вский Генрик // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2424">Веня́вский Генрик</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Веня́вский Генрик</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Wieniawski; 1835-1880) — польский композитор, скрипач-виртуоз. Родился в Польше, в городе Люблине, там начал заниматься музыкой. Затем в Парижской консерватории учился в классах скрипки и композиции у Ж. Массара и Ип. Коле. По окончании консерватории гастролировал по всему миру, в 1848 г. выступал с концертами в Москве и Петербурге. Благодаря сближению с А. Г. Рубинштейном, с 1858 г. связи Венявского с Россией стали постоянными, в 1860-е гг. он подолгу жил в Петербурге, был придворным солистом, руководителем и участником квартета Русского музыкального общества, профессором только что основанной Петербургской консерватории. Несколько музыкальных произведений Венявский посвятил России («Воспоминания о Москве» — фантазия на две темы А. Е. Варламова с вариациями; концертное рондо в русском стиле; «Русский карнавал», юмористические импровизации и вариации на тему русской народной песни «Вдоль по улице мостовой»). Умер скрипач в Москве, в доме Н. Ф. фон Мекк, знакомой П. И. Чайковского.</p>
        <p>Толстой не раз слушал сочинения польского музыканта. Старший сын Толстых С. Л. Толстой вспоминал, что «Льву Николаевичу … очень нравились в исполнении И. Нагорнова … легенды, полонезы и мазурки Венявского» (Толстой С. Л. Музыка в жизни моего отца // Лев Николаевич Толстой. Юбилейный сборник. М.-Л., 1928. С. 306).</p>
        <p>Об отношении Толстого к музыке Венявского рассказывала в своих воспоминаниях племянница писателя М. С. Бибикова. Это её отроческие впечатления, когда семья брата Толстого Сергея Николаевича зимой 1885-1886 гг. жила в Москве и они всей семьёй бывали на «приёмных днях» в хамовническом доме Льва Николаевича. В её памяти особенно остался один такой вечер, «когда играл скрипач француз Шефер». «Он очень волновался перед игрой в присутствии Льва Николаевича, но, когда заиграл, совершенно изменился, весёлое лицо его сделалось серьёзным, напряжённым, и чувствовалось, что он превратился в одно желание — передать звуки, теснившиеся у него в душе.</p>
        <p>Лев Николаевич слушал его с большим вниманием. Когда он играл полонез Венявского, музыка, видно, глубоко затронула Льва Николаевича: на глазах его заблестели слёзы. Он смотрел на Шефера, не спуская с него глаз, и лицо его всё больше просветлялось, Он часто вынимал из кармана своей блузы платок и сморкался.</p>
        <p>Когда Шефер, оборвав звуки аккордом, посмотрел в сторону Льва Николаевича и увидал по выражению его лица, что игра его одобрена, он быстро подошёл к хозяину дома, и, взявшись за руки, они долго смотрели друг другу в глаза, как бы сливаясь в одном взгляде. Когда Лев Николаевич улыбнулся и стал благодарить его за игру, Шефер, с вернувшимся к нему оживлением, сказал, что он так счастлив, что не знает, как и высказать это. Всё существо его выражало глубокую радость, и со словами: “Разрешите” — он в одну минуту перепрыгнул через накрытый чайный стол. Эта неожиданная выходка очень всех удивила, рассмешила и вызвала к нему ещё более тёплое чувство» (Бибикова М. С. В семье Толстых // Л. Н. Толстой и его близкие. М., 1986. С. 56-57).</p>
        <p>Но отношение писателя к «бойкой, весёлой» (ЛН. Т. 37/38. С. 536) музыке польского композитора было неоднозначным. Д. П. Маковицкий записал 29 июня 1908 г.: «С девяти — концерт Унковской на скрипке. Аккомпанировал ей Гольденвейзер. Унковская предупредила: “Красивая легенда Венявского”. А когда сыграли, разъяснила её содержание.</p>
        <p>Л. Н.: Да, она немного искусственна. Потом сыграли Моцарта. Когда кончили, Л. Н. сказал: “Не боюсь пошлости у Моцарта, а Венявский — это всё искусственное”.</p>
        <p>Потом сыграли Вебера. Л. Н. попросил “Мазурку” Венявского. Софья Андреевна попросила “Легенду” Вебера» (ЯПЗ. 3. С. 129).</p>
        <p>На следующий день секретарь Толстого Н. Н. Гусев писал: «Несколько вечеров была музыка. Л. Н. высказывал своё мнение о композиторах, пьесы которых были играны: — Моцарт не боится пошлости. А Венявский — тот всё хочет изобразить что-то особенное. Шопен в музыке — это то же, что Пушкин в поэзии», — заключил Толстой, невольно сравнивая двух музыкантов-поляков (Гусев Н. Н. Два года с Л. Н. Толстым. М., 1973. — С. 185).</p>
        <p>22 октября 1909 г. в Ясной Поляне гостили музыканты супруги М. Г. и Е. И. Эрденко. Наряду с сочинениями Шопена, они исполнили несколько вещей Венявского. «Карнавал» Венявского, вспоминал позднее М. Г. Эрденко, «вызвал у Л. Н. очень весёлое настроение, а мазурка Венявского так подействовала на старца, что он прошёлся по комнате в пляс» (цит. по: 57: 379).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>