<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shalaginov_Mikhail_Petrovich_4_2179">Шалаги́нов Михаил Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Шалаги́нов Михаил Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15404">Шалаги́нов Михаил Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шалаги́нов Михаил Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого; фельдфебель в отставке, мещанин. 18 декабря 1898 г. Шалагинов, находившийся на Каменском заводе Пермской губ., обратился к Толстому с письмом, в котором была изложена просьба «разрешить мучащие» (72: 41) его вопросы. Участник Русско-турецкой войны (1877-1878), Шалагинов спрашивал, совместимо ли христианское учение с военной службой: «Во время прохождения военной службы мне в голову гвоздём запала мысль: зачем же нас, солдат, учат, что мы будто не грешим против шестой заповеди, убивая на поле брани врагов наших…» (72: 41); «Учение Христа есть любовь, во всём Евангелии не видал я слова о войне …. Если можно, граф, помогите мне разрешить эти вопросы: кем или кому в угоду это установлено, есть ли на это указание в св. писании, или это простое умозаключение наших старых богословов?» (72: 42). Шалагинов указывал на социальные причины войн: «И теперь помню, как наши офицеры по окончании Русско-турецкой войны жалели, что война кончается скоро, они желали её продолжения, но солдаты молились Богу за окончание. Знаете ли, г. граф, почему это? — Потому что нас морили голодом, морозили и т.п., а офицеры жили при усиленном содержании, как сыр в масле катались, воевали или пировали, а слава, чины, ордена и т.п. награды, всё это доставалось скоро и дёшево, только реляцию покрасивей написать» (72: 42). В конце письма Шалагинов рассказывал немного о себе: «Простите, граф, меня, простого деревенского самоучку, за смелость беспокоить вашу особу этим письмом. Бывший вятский крестьянин, нынче камышловский мещанин Михаил Петрович Шалагинов. Из ваших сочинений читал: “Войну и мир”, “Анну Каренину”, “Смерть Ивана Ильича” и “Власть тьмы”, первые два романа читал со страстью и, кажется, нередко со слезами. Ещё раз благодарю Вас за доставленные мне минуты глубокого удовольствия» (72: 42).</p>
        <p>31 декабря 1898 г. Толстой начал работу над обстоятельным ответным письмом, о чём он в этот день сообщал В. Г. Черткову: «Нынче написал длинное письмо одному бывшему фельдфебелю о невозможности соединения войны и христианства, и что из этого выходит» (88: 148). 21 же февраля 1899 г. Толстой записал в дневнике, после перерыва со 2 января описывая события этого промежутка времени: «Написал письмо фельдфебелю и в шведские газеты» (53: 219). Письмо было создано в разгар работы над романом «Воскресение», что отразилось на ряде изложенных в нём идей. Толстой соглашался с мыслями Шалагинова о социальных источниках войн и развивал их: «Правительства … затевают войны, которые … выгодны не только генералам и офицерам, но и чиновникам и купцам» (72: 37). Писатель доказывал несовместимость военных действий с христианством: «…правительства стараются всеми силами (особенно наше) удержать это церковное идолопоклонство, скрывшее христианство, и не дать народу прозреть и увидать, что правительство со своими солдатами-убийцами, острогами, виселицами есть самое противное и несовместимое с христианством учреждение» (72: 37). Он предлагал своё объяснение причин «молчаливого согласия» большинства с правительством: «… ни за чем правительство не следит с таким страхом и вниманием, как за тем, чтобы это извращение мозгов людей совершалось бы непрестанно, и чтобы ни один человек, ни один ребёнок не миновали этого духовного и нравственного изуродования» (72: 39). Отправив письмо Шалагинову, Толстой доработал его текст и переслал Черткову в Англию, где оно было опубликовано под названием «Письмо к фельдфебелю» в «Листках свободного слова» (1899. № 5. С. 1-5. Purleigh, 5).</p>
        <p>28 октября 1906 г. Д. П. Маковицкий записал, что Толстой упоминал о Шалагинове и об отправленном ему десятилетие назад письме: «Получил письмо и в нём моё “Письмо к фельдфебелю”, издание революционеров, истрёпанное, многие его читали. Пишет: “Вас прежде уважали, а теперь вас весь народ презирает, что вы такую святыню можете осуждать”. Софья Андреевна: Какую святыню? Л. Н.: Церковь, войско». Маковицкому показалось, что «всё это Л. Н. говорил на вид спокойно, как будто бы его это не касалось. Обыкновенно же ему бывает больно, когда получает такие письма» (ЯПЗ. 2. С. 288).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>