<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nikiforov_Lev_Pavlovich_4_1986">Ники́форов Лев Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Ники́форов Лев Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9754">Ники́форов Лев Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ники́форов Лев Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1848-1917) — переводчик, корреспондент и адресат Толстого. Сын помещика Краснослободского уезда Пензенской губ. Окончив 2-ю Московскую гимназию, поступил в Московский университет, из которого перешёл в С.-Петербургский университет. Принимал деятельное участие в студенческих волнениях 1868-1869 гг. Арестован в апреле 1869 г. и с 23 сентября находился в заключении в Петропавловской крепости. В июне 1870 г. освобождён на поруки отца и выслан в Тверь под надзор полиции. В августе того же года женился на Екатерине Засулич, сестре Веры Засулич. В начале 1880-х гг. увлёкся толстовством. В 1884 г. получил разрешение на въезд в Москву и в том же году с помощью В. Ф. Орлова познакомился с Толстым. Переписка Толстого с Никифоровым длилась с 1885 по 1905 г. и опубликована в «Ежемесячном журнале» В. Миролюбова (1914. № 1). В первом письме, на которое ответил Толстой, Никифоров ставил вопросы о смысле жизни, значении смерти и о возможности вечной жизни. Отвечая ему, Толстой ссылался на «своё писание “В чём моя вера?”» (63: 317) и приглашал Никифорова в Ясную Поляну. К этому же времени относится и сотрудничество Никифорова с издательством «Посредник», для которого он в течение многих лет переводил произведения Мадзини, Мопассана, Рёскина. В 1886 г. Никифоров составил «для народа книжку выбранных мест из поучений Иоанна Златоуста» и эту рукопись послал Толстому. В январе 1887 г. Толстой передал её в «Посредник» со словами: «Посылаю вам, милые друзья, драгоценную рукопись. Всё составлено из подлинных слов перевода Иоанна Златоуста — Бесед на евангелие Иоанна. Составил это прекрасно друг мой Никифоров, который хочет то же сделать и из других Отцев. Постарайтесь поскорее пропустить в цензуре и напечатать в Посреднике» (86: 20). В феврале он писал В. Г. Черткову: «Что Иоанна Златоуста? Это чудесная статья. Неужели нельзя пропустить её?» (86: 31). Разрешение духовной цензуры поступило лишь в 1888 г. и тогда же «Поучения…» были напечатаны в московской типографии И. Д. Сытина. В 1888 г. Никифоров попросил Толстого кратко изложить основы того, что составляет «святая святых» его мыслей. Толстой отказался и объяснил Никифорову: «Мысль вашу, дорогой Лев Павлович, о составлении извлечения из написанного мною я не могу ни одобрять, ни неодобрять, потому что она касается меня; у меня же давно составилось и выработалось не без труда такое отношение к моим писаниям, критикам, переводам, что я не позволяю себе иметь какое бы то ни было об этом суждение и избегаю думать и говорить об этом. Происходит это от сознания своей слабости и падкости к тщеславию. Поэтому вам показалось, что я холодно отнёсся к вашему плану. Я думаю, что вы прекрасно сумеете сделать то, что вы хотите» (64: 218). Книга всё-таки состоялась: «Толстой Л. Н. «Афоризмы и избранные мысли, собранные Л. П. Никифоровым»» (М.: Посредник, 1905).</p>
        <p>В 1890 г. у Никифорова случился пожар, сгорело всё «до нитки», и он просил Толстого оказать помощь, прислав или указав книгу, пригодную для перевода. 22 июля Толстой отвечал Никифорову: «Сейчас получил ваше письмо, дорогой Лев Павлович, и очень благодарен вам за то, что вы написали мне о своём, не скажу горе, но затруднении. Очень желаю быть вам полезным и вот посылаю вам то, что придумал… далее Толстой называл целый ряд произведений. — И. Л.-Б. Ещё чем не могу ли служить? Приходит в голову, что в нашей большой роскошно живущей семье так много лишнего, что хотелось бы поделиться, если бы вы позволили прислать и указали бы то, чего больше всего недостаёт, и возраст и рост детей. Я живу по-прежнему, недовольный внешними формами своей жизни и пытаясь улучшить внутреннюю жизнь» (65: 130). Толстой искренне сопереживал Никифорову и, соотнося его судьбу с условиями своей жизни, в следующем письме спрашивал: «Вы пишете, что живёте очень скудно; и не знаю, жалею ли вас, или завидую вам. Главное дело, как переносят это ваши жена и дети?» (65: 185). В марте 1891 г. в письме Л. Ф. Анненковой Толстой так аттестовал Никифорова: «Вчера был у нас Никифоров (вы, верно, слышали о нём — очень хороший человек, женат на Засулич, сестре знаменитой, и с 8 человек детьми живущий трудовой суровой жизнью)» (65: 266). В это время Никифоров работал над биографией Толстого, которую по его просьбе просматривала С. А. Толстая. Сам Толстой и М. Л. Толстая помогали Никифорову в его работе: «Маша, кажется, до сих пор ничего не послала вам, хотя собрала кое-что. Но очень мало. Я сейчас напомню ей и настою, чтобы послала, что есть. То, что обо мне пишете вы, не может не быть для меня приятным — не то, что приятным, а то, что если пишете, то я знаю, что распределение важности содержания будет сделано вами на том же самом основании, на котором оно делается мною: высоко цениться будет то, что мною высоко ценится, и пренебрегаться будет то, что мною пренебрегается. А это первое условие для того, чтобы правдиво описать человека. Желал бы вам быть полезным, но не знаю чем; впрочем, будем это иметь в виду с Машей и собирать и посылать вам то, что может быть нужно (65: 281). Книгу предназначалось издать в пользу голодающих, но она была запрещена цензурой и напечатана лишь в 1902 г. (Никифоров Л. Лев Николаевич Толстой. Биографические сведения // Курьер. 1902. № № 241, 246 и 263 от 1, 6 и 23 сентября). В этом же году Никифоров работал над переводом книги «Ethics of Diet», которая была напечатана в 1893 г. в «Посреднике» под заглавием: Хауард Уильямс «Этика пищи, или нравственные основы безубойного питания для человека. Собрание жизнеописаний и выдержек из сочинений выдающихся мыслителей всех времён» со вступительной статьёй Толстого «Первая ступень». В переписке Толстого с Никифоровым этого периода кроме деловых сообщений, а Толстой регулярно рекомендовал Никифорову книги для перевода, содержались и нравственно-философские рассуждения: «Нужно ли воздержаться от исполнения дел добра (под делами добра вы разумеете: одеть нагого, накормить голодного и т.д.), потому что делание этих дел разъединит меня с моими близкими? Разумеется, нет. И отговорка о том, что если дело делается не от сердца, не по влечению, а по рассуждению, то дело кормления голодного, одевание нагого и т.д. не есть дело добра — отговорка ложная» (66: 79). Несмотря на занятость, Толстой находил время для ответа Никифорову на задаваемые им вопросы: о голоде, о карме, о благотворительности (66: 192-194); о связи между «доброй жизнью» и познанием истины (68: 19); о страдании (74: 31).</p>
        <p>В 1893 г. началась большая совместная работа Толстого с Никифоровым над изданием произведений Мопассана. Этой работе Толстой уделял много времени и внимания: сам отбирал тексты для перевода; в редактировании их ему помогала дочь Т. Л. Толстая В двадцатых числах сентября 1893 г. «Посредник» по предложению Толстого купил переводы Мопассана — гонорары за переводы составляли основу дохода Никифорова. Во второй половине октября 1893 г. Никифоров перевёл для «Посредника» первые два рассказа из сборника «La maison Tellier»: «Sur l’еаu» и «Le papa de Simon» («На воде», «Отец Симона»), которые послал для просмотра Толстому. В конце октября в издании В. Н. Маракуева (типография И. Н. Кушнерёва) вышел первый том произведений Мопассана в переводе Никифорова, избранных Толстым и с его вступительной статьёй. Для «Посредника» в ноябре 1893 г. Никифоров начал перевод романа «Монт-Ориоль». Для этой книги предназначалась в виде предисловия статья Толстого о Мопассане.</p>
        <p>В 1895 г. Никифорову разрешили проживание в Москве, куда он и переехал в начале сентября. В журнале «Книжки Недели» (1895. № 5) вышла статья М. О. Меньшикова «Сбились с дороги» по поводу рассказа Толстого «Хозяин и работник». Никифоров написал статью-возражение «Где же дорога?», которую переслал Толстому. После внесения Толстым некоторых изменений статья была напечатана в № 3 «Книжек Недели» в 1896 г.</p>
        <p>В начале 1904 г. Никифоров был заключён в Таганскую тюрьму. Толстой писал ему: «Дорогой Лев Павлович. Пишу несколько слов, только с тем, чтоб выразить вам мою любовь и желание чем могу вам послужить. Если эта записка дойдет до вас и вам можно будет, напишите. Помогай вам Бог, дорогой друг. Братски любящий вас Лев Толстой» (75: 38). В мае Толстой «получил известие об освобождении просидевшего без всякой причины … Никифорова, старика, очень почтенного человека» (75: 103-104). 5 июня 1904 г. Никифоров сообщил Толстому об аресте одного и предании суду другого сына. Через год, в августе 1905 г., сын Никифорова Александр был повешен за покушение на начальника охранного отделения полковника Гершнера в Нижнем Новгороде, а Павел сослан в Якутский край. По воспоминаниям Маковицкого, «Лебедева рассказала, как Дондукова хлопотала за сына Л. П. Никифорова, приговорённого к повешению. Металась во все стороны и наконец добилась помилования, но его уже казнили. Л. Н. расплакался» (ЯПЗ. 3. С. 212). В эти годы Никифоров очень нуждался в заработке. Для переводов Толстой просматривал сочинения Б. Шоу, Болтона Холла, Давидсона-Моррисона и др. Выбор остановился на книге J. J. Doke «M. K. Gandhi: an Indian Patriot in South Africa» и сочинении Э. Карпентера «Prisons, Police and Punishment», к которому Толстой намеревался написать предисловие. В переводах Никифорова он находил материал, необходимый для своей творческой работы. (Так, составляя сборник «Мысли мудрых людей на каждый день», он среди прочих источников использовал книгу: Рёскин Д. Избранные мысли / Пер. Л. П. Никифорова. Вып. III. M.: Посредник, 1904; работая над «Кругом чтения» — книгу: Мадзини И. Избранные мысли, собрал Л. П. Никифоров. М.: Посредник, 1905.) При работе над романом «Воскресение», по предположению Н. К. Гудзия, одним из прообразов Симонсона послужил «революционер-народник Л. П. Никифоров, одно время также убеждённый в том, что задача человечества состоит в достижении бессмертия и воскресения умерших» (33: 389). Об этом писал и сам Никифоров (см. Никифоров Л. П. Воспоминания о Толстом // Лев Николаевич Толстой. Юб. М.; Л.: ГИЗ, 1928 (на обл. 1929). С. 225-226).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>