<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Beloborodov_Yakov_Fedorovich_3_842">Белоборо́дов Яков Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Белоборо́дов Яков Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1170">Белоборо́дов Яков Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Белоборо́дов Яков Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1826-1912) — тульский нотариус. Неоднократно приезжал в Ясную Поляну, так же как Толстой и его жена по необходимости бывали в конторе Белобородова по адресу: Тула, улица Киевская, дом 41. 21 мая 1883 г. Толстой выдал Софье Андреевне доверенность в форме частного письма на ведение всех его имущественных дел, в т. ч. и на издание сочинений. Эту доверенность С. А. Толстая в январе 1904 г. засвидетельствовала у нотариуса Белобородова. Когда возникла необходимость раздела имущества между женой и детьми Толстого, это дело вёл Белобородов. «Начав этот ненавистный нам, родителям, раздел, я обратилась в Тулу к нотариусу Белобородову и стала хлопотать о разных документах», - писала С. А. Толстая в книге «Моя жизнь» (2. С. 173). 7 июля 1892 г. акт о разделе был подписан всеми заинтересованными лицами в конторе тульского нотариуса. Осенью 1894 г. Толстой ездил в Тулу к Белобородову для оформления заключённого с крестьянами деревни Овсянниково договора о передаче им земли (дочь Татьяна Львовна владела там 180 десятинами земли, сдавая их крестьянам в аренду). Вспоминая об этом эпизоде, Т. Л. Толстая-Сухотина писала, что они с отцом ездили в Овсянниково и что переговоры с овсянниковскими крестьянами послужили Толстому материалом для описания разговора Нехлюдова с крестьянами Кузминского и Панова о проекте земельной реформы Генри Джорджа в романе «Воскресение» (ч. 2, гл. I-IX).</p>
        <p>Толстого с Белобородовым связывала не только необходимость юридического оформления деловых бумаг, но и просветительские интересы. Так, в середине 1890-х гг. писатель просил Ф. А. Страхова, чтобы он помог жене нотариуса, Софье Ивановне Белобородовой, которая в Туле на Киевской улице содержала библиотеку, просил помочь советом, как пополнить каталог библиотеки.</p>
        <p>Архив Я. Ф. Белобородова (ф. 967; 201 ед. хр. 1867-1894 гг.) хранится в ГАТО, в т. ч. «Дело по сделке Л. Н. Толстого и членов его семьи» (oп. 1, д. 4а).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Толстая-Сухотина Т. Л. О том, как мы с отцом решали земельный вопрос // Толстая-Сухотина Т. Л. Воспоминания. М., 1976. С. 351-366.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>