<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shtange_Aleksandr_Genrikhovich_3_1611">Штанге Александр Генрихович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Штанге Александр Генрихович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15754">Штанге Александр Генрихович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Штанге Александр Генрихович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1854-1932) — посетитель, адресат и корреспондент Толстого. Организатор артели кустарей в Павлове Нижегородской губ. Родился в Могилёве в семье мелкого чиновника, воспитывался в гимназии в г. Вятке. В 1872 г. поступил в Петербургский университет. В 1873 г. за участие в студенческих «беспорядках» был выслан в Ригу. В 1874-1879 гг. учился в Дерптском университете, окончил его со званием кандидата прав. С 1880 г. служил в Министерстве путей сообщения, но вскоре вышел в отставку. В 1887 г. поселился в селе Павлове Нижегородской губ., где занялся организацией павловских кустарей в артели. Некоторые кустари привлекались к политическому дознанию. У Штанге провели обыски, нашли письмо Толстого, и он был отдан под негласный надзор, продолжавшийся до 1890 г. В 1891 г. ему было запрещено жительство в Нижегородской губ. «в виду вредного влияния его на местных крестьян». Но в том же году запрещение было снято, и он оставался жить в Павлове. Написал несколько статей по артельному делу. Заведовал павловской кустарной артелью слесарей.</p>
        <p>Впервые имя записано у Толстого в записной книжке 1882 г.: «Александр Генрихович Штанге» (49: 151). Лично с Толстым познакомился летом 1884 г., живя на даче близ станции Козловка-Засека. Приходил к Толстому беседовать по разным общественным и политическим вопросам. Писал Толстому, рассказал о своём участии а поминках «по известном русском писателе Н. А. Добролюбове», выступил за созыв всенародного Земского собора. 18/30 июня 1884 г. Толстой записал в дневнике: «Пошёл к Штанге. … Штанге пошёл провожать меня. Рассказывал свою логику. Очень хорошо. Он хороший человек» (49: 104). Продолжалась переписка с Штанге; он по-прежнему бывал у Толстого в Ясной Поляне и Москве. 11 марта 1889 г. - запись в дневнике: «Пришёл Штанге, я с ним пошёл ходить. Он - оставшийся на мели социалист-революционер - ему нечего делать и незачем что-нибудь делать. Он живёт в Павлове. Я дал ему книжечки о трезвости» (50: 49). С Толстым в январе 1905 г. Штанге обсуждал свой проект Земского собора. В письме к сыну Л. Л. Толстому писатель упомянул проект Штанге: «Он написал прекрасную записку …, предлагая собрать Земский собор» (75: 207). Д. П. Маковицкий записал в тот день, 18 января: «Пополудни, в 4 часа, приехал бывший революционер, уже 15 лет заведующий павловской артелью слесарей, Штанге. Едет к Святополку-Мирскому с предложением. Л. Н., видя, что имеет дело с политиком, законником, говорил с ним о практических вопросах, о материальном прогрессе, о Генри Джордже, но ни слова о вере. Вёлся разговор о земле. Л. Н. настаивал на главном: освободить землю от права собственности» (ЯПЗ. 1. С. 139). С идеей Земского собора связывал Толстой и вопрос об окончании войны с Японией: «Жаль, что он царь. - Н. Б. не знает проекта Штанге, в котором именно говорится, что теперь-то и надо созвать собор, чтобы рассудить вопрос о заключении мира. У царя была бы опора. Собор мог бы сейчас же остановить войну и установить приемлемые условия мира» (ЯПЗ. 1. С. 156). В августе 1905 г. Штанге снова был в Ясной Поляне: «приехал поговорить о крестьянском съезде, на котором был»; «приехал поучиться у Л. Н., но против каждого слова Л. Н. спорил». «Для Штанге единый налог - это малая мера: остаётся дом, капитал, не обложенные налогами; отнятие земли - это слишком радикально; будут строить 28-этажные дома в городах, чтобы эксплуатировать землю», - записал Маковицкий рассуждение гостя (ЯПЗ. 1. С. 388). «Штанге спорил … обо всём. … Л. Н. ему наконец сказал: “Не стоит с вами говорить, придумайте лучший проект, я его приму”» (ЯПЗ. 1. С. 389). Всю остальную жизнь Штанге посвятил артельному делу. После революции 1917 г. активно участвовал в организации учреждений, связанных с кустарным производством.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Клевенский М. А. Г. Штанге и Л. Н. Толстой // Каторга и ссылка. М., 1931. №7. С. 98-107.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>