<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Burdina_N._V._4_1711">Бурдина́ Н. В.</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Бурдина́ Н. В. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2060">Бурдина́ Н. В.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бурдина́ Н. В.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(имя и годы жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого; редактор-издатель еженедельной общественно-политической и литературной газеты «Обновлённый человек». В объявлении о подписке на газету говорилось: «Орган группы индивидуалистов, цель газеты — борьба с организованным насилием». Первый номер вышел в Петербурге 4 ноября 1907 г. 9 ноября 1907 г. Толстой «получил новую газету петербургскую, еженедельник “Обновлённый человек”. Л. Н. был ею восхищён, — записал Д. П. Маковицкий в своей тетради. — Издательница — Бурдина, незнакомая. Л. Н. сейчас написал туда письмо. Мне советовал прочитать там о том, что злу нельзя противиться злом, о суде, о том, что есть тысячи прохожих безработных, что это важнее вопроса борьбы партий в Думе… Ах, это замечательно! — воскликнул Л. Н. — Обо мне ни слова. Только боюсь, что это издаёт кто-нибудь из наших друзей. А желал бы, чтобы это был посторонний, самобытный человек. Л. Н. об этом же говорил и на следующий день» (ЯПЗ. 2. С. 558).</p>
        <p>В письме В. Г. Черткову 17 ноября 1907 г. Толстой писал: «На днях получил журнальчик Обновлённый человек, вполне в истинно христианском направлении. Издаёт в Петербурге какая-то Н. Бурдина с сотрудниками» (89: 80). В редакцию газеты Толстой писал: «Благодарю редакцию за присылку 1-го № газеты “Обновлённый Человек”. Поставив себе за правило просматривать все присылаемые мне издания, стараясь преодолеть скуку, обычную при чтении присылаемых вещей, начал после ненужных и самых обыкновенных стихов читать статью: “Встань и ходи” без подписи автора. — И. Л.-Б. и не верил своим глазам: так обрадовала меня, умилила эта короткая превосходная статья. Хороша тоже статья: “Суд и осуждение” автор Уриель. — И. Л.-Б., и особенно последняя статья “Что делается в России” автор Голодный. — И. Л.-Б.. Очень благодарю за присылку мне 1-го №. Помогай вам Бог продолжать это прекрасное и самое нужное дело. Лев Толстой» (77: 240).</p>
        <p>Первый номер газеты не разошёлся, и издание было прекращено, о чём Н. Бурдина сообщила Толстому 14 ноября.</p>
        <p>31 декабря 1907 г. Д. П. Маковицкий отметил в своих записках, что Сергей Дмитриевич Николаев едет в Петербург: «желает отыскать и издательницу “Обновлённого человека” (газеты, прекратившейся на первом номере: не было читателей). Л. Н.: Много газет! Пишут их, “кормятся” так, как скрипач Семён Столяров ответил Серёже на вопрос о певице, хорошо ли поёт: “Ничего, хорошо поёт. Кормится”» (ЯПЗ. 2. С. 606).</p>
        <p>Видимо, найти адрес Н. Бурдиной С. Д. Николаеву не удалось.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>