<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khiryakov_Aleksandr_Modestovich_2_714">Хирьяков Александр Модестович</title>
        <title type="bibl">
          Рыкунина Ю. А., Мицнер П. Хирьяков Александр Модестович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="">
                  <name>Рыкунина Ю. А., Мицнер П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14908">Хирьяков Александр Модестович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хирьяков Александр Модестович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1863-1940) — литератор, близкий знакомый и единомышленник Толстого. Учился в 1-ой С.-Петербургской Военной гимназии. В 1883 г. поступил в Лесной институт. Отбывал воинскую повинность в Гельсингфорсе. С осени 1887 г. на службе в собственной его имп. величества канцелярии по учреждениям императрицы Марии. Хирьяков вспоминал, что служба была необременительной, но тяготила своей бессмысленностью.</p>
        <p>В 1887 г. стал посещать редакцию «Посредника», в мастерских при книжном складе обучался ремёслам, приобщился к кругу толстовцев. В поисках осмысленной деятельности в 1889 г. уехал в Оренбургскую губ., где занялся сельским хозяйством: жили с женой в степях на хуторе близ станции Сырт. Был арестован на месяц за то, что не явился на учебные сборы. Вскоре после освобождения уехал в Воронежскую губ., на хутор Ржевск, к В.Г. Черткову (туда звал его «добрый приятель» И.И. Горбунов-Посадов), где стал работать в редакции «Посредника». В 1890 г. Чертков предложил вновь уехавшему в Петербург Хирьякову должность агента редакции изданий «Посредника»: работа заключалась в контактах с авторами, хождении в цензуру, покупке книг. Хирьяков стал одним из инициаторов сборника в пользу переселенцев «Путь-дорога» (1893): в сборнике приняли участие Л.H. Толстой, А.П. Чехов, Н.С. Лесков, Д.С. Мережковский, З.Н. Гиппиус, Я.П. Полонский и др.). По вопросам подготовки сборника посетил Лескова, с которым вскоре завязались дружеские отношения. Позже писал: «Может быть, нас сблизила общая любовь к Толстому» (Руль. 1925. 8 марта). В 1893 г. Хирьяков приезжал на дачу к Лескову в Мерекюль, где состоялось чтение трактата Толстого «Царство Божие внутри вас». Полтора года, проведённые у Черткова, и работу в «Посреднике» позже называл «мостом для сближения с Толстым» («Воспоминания о Толстом» — РГАЛИ, ф. 508, оп. 2, е.х. 105).</p>
        <p>Толстой знал о Хирьякове, одобрял его статьи; они обменивались письмами. Первая мимолётная встреча произошла во время голода 1891 г., когда Хирьяков ехал из Воронежа в Петербург с Горбуновым-Посадовым. Первая настоящая встреча состоялась в Москве, в Хамовниках в 1892 г., позже Хирьяков бывал в Ясной Поляне, в 1901 г. посещал Толстого в Крыму.</p>
        <p>В 1903 г. по приглашению Черткова он ездил в Лондон, куда вывез рукописи новых произведений Толстого «Фальшивый купон», «После бала», «Дьявол», «Отец Сергий».</p>
        <p>В начале 1900-х гг. Хирьяков — постоянный автор газеты «Новости» (часто писал под псевдонимом А. Сакмаров). Публицистика Хирьякова выдержана в духе христианского гуманизма, пацифизма и просветительства: так, в связи с Англо-бурской войной высказывал мысль о разоружении; большое внимание уделял реформе среднего образования; писал о смертной казни, отношении к заключённым, церковном обскурантизме; критиковал В.В. Розанова за «восхваление войны»; полемизировал с «Гражданином» и лично кн. Мещерским. В 1906 г. основал и редактировал с группой сотрудников, ушедших из «Новостей», газету «Голос»: писал остропублицистические статьи о деятельности Думы. Газетой был недоволен, считал, как и Толстой, её революционный пафос уступкой общественным настроениям; сам же мечтал издавать газету религиозную. Как формальный редактор газеты привлекался к судебной ответственности; был оправдан, однако по жалобе прокурора приговор отменили и при вторичном разборе дела Хирьяков был приговорён к году крепости. Толстой поддерживал арестованного Хирьякова. Про его письмо из тюрьмы, где тот описывал своё душевное состояние, Толстой сказал: «Да, это очень сильно. Гораздо сильнее, чем какой-нибудь рассказ Андреева “О семи повешенных”». В ответном письме Толстой написал слова поддержки.</p>
        <p>В прозе Хирьякова («Легенды любви» — 1898; «Во что веруют японцы» — 1906; «Источник жалости» — 1910; «Сказание о прекрасном королевиче Бефриаре» — 1910) отразились идеи Толстого. Характерная особенность легенд, в поэтической форме иллюстрирующих евангельские истины, — остранение традиционного христианского содержания за счёт условно-сказочного национального колорита. В то же время в них сказался интерес автора к буддизму и восточным религиям в целом.</p>
        <p>Лучшим своим произведением Хирьяков называл книгу «Великая борьба» (1910) — сборник рассказов, в которых излюбленные темы писателя: конфликт между одиночкой-носителем истины и властью, ложное понимание христианского учения, принесение себя в жертву — проиллюстрированы историческими примерами (от древнего мира до современности). Автор считал, что эти рассказы произвели наибольшее впечатление на читателей.</p>
        <p>Хирьяков писал рассказы для детей: «Праздник Анюты» (1905); «Обидели» (1909; отд. изд. 1910); «Белый невольник и др. рассказы» (1898). В них он выступил как знаток детской души, будил сострадание к несчастным.</p>
        <p>Среди многочисленных статей о Толстом: «После юбилея» (Речь. 1908. 4 сентября), «Последняя встреча с Толстым» (Время. 1910. 1 ноября); «Посмертные произведения Л.Н. Толстого» (Нива. 1911. № 45); «Мои встречи с Л.Н. Толстым» (Новое слово. 1911. № 1) и др. — выделяются статья «Уход в мир» (Речь. 1910. 6 ноября), полемически направленная против тех, кто считал, что Толстой, уйдя из Ясной Поляны, удалился от мира, а также статья «Что нам дал Толстой» (Солнце России. 1913. № 20), в которой Хирьяков призывал читателей сообщить, как конкретно повлиял на них Толстой (получено около 200 отзывов).</p>
        <p>В книге «Жизнь Л.Н. Толстого» (СПб., 1911) особое внимание Хирьяков уделял нравственным поискам писателя, эволюции его мировоззрения. Он участвовал в подготовке издательством «Просвещение» Полного собрания сочинений Толстого (1912-1913) как редактор и автор примечаний и вступительной статьи.</p>
        <p>Хирьякова нельзя назвать толстовцем. В августе 1909 г. он писал Горбунову-Посадову: «Мы, люди, стоящие вне партий, мы даже не толстовцы…» (цит. по: ЛН. Т. 101. С. 431). Тем не менее именно Толстой в большей степени повлиял на него, его творческую позицию. Интересен в этой связи устный отзыв Толстого о Хирьякове: «Стихи Хирьякова — совсем бесполезны. Он умный, в шахматы играет, а в религиозном отношении nihil» (ЯПЗ. 4. С. 303; ср.: «для него самопознание есть копание в себе, а не то самопознание, о котором говорит Сократ» — там же. С. 293).</p>
        <p>Некоторое время взаимная любовь связывала А.Л. Толстую и Хирьякова. О своих переживаниях и о конечном отказе соединить с ним свою судьбу она писала в дневнике 1914 г. В 1920 г. Хирьяков написал письмо В.И. Ленину в защиту младшей дочери Толстого, арестованной по делу «Тактического центра».</p>
        <p>В связи с закрытием издательства «Задруга» в 1922 г. Хирьяков был арестован, но бежал, выпрыгнув из окна Лубянской тюрьмы. В 1923 г. выехав на Дальний Восток корреспондентом газет «Рабочая газета» и «Торговый флот», он решил не возвращаться в Советскую Россию. В 1924 г. участвовал в работе по изданию рукописей Толстого (вместе с С.П. Мельгуновым и Т.И. Полнером подготовил к печати книгу: Толстой Л.Н. Неизданные рассказы и пьесы. — Париж, 1926).</p>
        <p>В 1930-е гг. Хирьяков в основном писал о жизни и творчестве Толстого: «В мастерской Толстого» (Меч. 1935. 24 ноября) — анализ рукописей «Войны и мира»; опубликовал неизвестную редакцию «Хаджи-Мурата» (там же. 1938. № 46); «Воспоминания о Толстом», отчасти повторяющие статью «Мои встречи с Л.Н. Толстым», рассказывали о личных встречах с писателем, о впечатлении, которое он производил на многочисленных гостей Ясной Поляны, о некоторых чертах его характера; Хирьяков подчёркивал жизнелюбие Толстого. В позднем стихотворении, написанном к своему 70-летию, он признавался: «Мне Лесков, как ясный месяц, светит и, как солнце, светит Лев Толстой».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>