<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ponomarev_Ivan_Ivanovich_3_1382">Пономарёв Иван Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Пономарёв Иван Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11044">Пономарёв Иван Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пономарёв Иван Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(?-1927?) — корреспондент и адресат Толстого, духобор. В 1895 г. в числе кавказских «бунтовщиков», отказавшихся от службы в армии, был выселен с семьёй со своего места жительства и выслан в отдалённую деревню на Кавказе, а в январе 1897 г. отправлен в Архангельскую губ.</p>
        <p>Пономарёв неоднократно обращался к писателю. 6 сентября 1896 г. вместе со своими единоверцами, В. И. Объедковым и В. И. Медведевым, находившимися, как и он, в местечке Цхинвали Горийского уезда Тифлисской губ., Пономарёв сообщал о себе и участи духоборов. В ответном письме Толстой, стараясь поддержать их, писал, что «гонения эти необходимы для дела Божия, для установления Царства Божия на земле» (69: 193). По окончании трехлетнего срока ссылки Пономарёв уехал в Канаду и присоединился к переселившимся туда в 1898-1899 гг. духоборам. В декабре 1899 г. он вместе с А. М. Бодянским и В. Н. Потаповым в поисках более комфортных условий для жизни отправился в Калифорнию. Предостерегая их от возможных опрометчивых решений, связанных с новым переездом, Толстой 7 (19) марта 1900 г. направил письмо «Духоборам, переселившимся в Канаду» (72: 328). Пономарёв и Потапов в письме 14 мая 1900 г. (н. ст.) благодарили его за внимание к судьбам духоборов и уверяли, что переселяться на новые места не будут.</p>
        <p>18 января 1901 г. Толстой снова писал Пономарёву и Потапову, отвечая на их письмо от 31 декабря 1900 г., в котором сообщалось о столкновениях духоборов с канадским правительством. Конфликтная ситуация возникла в связи с отказом духоборов от частной собственности на землю и их нежеланием регистрировать акты гражданского состояния. В своём письме Толстой призывал духоборов «употребить все усилия», чтобы «владеть землёю сообща» и удержать в общине «дух христианской жизни и братства». Что же касается необходимости соблюдения ими формальных записей о рождении, смерти и браке, то на них, по мнению Толстого, можно согласиться, так как они не противоречат христианской жизни (73: 17-18). 30 мая 1901 г. в письме к Пономарёву и Потапову писатель «на всякий случай приложил 70 рублей» и закончил своё письмо так: «Только бы мы не закрывали глаза на свои грехи, а не переставая старались становиться хоть немного лучше: разумнее и любовнее, и всё будет хорошо в нашей жизни…» (73: 85-86). Умер Пономарёв предположительно в Колумбии.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>