<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sole_Pol_4_2090">Солье́ Поль</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Солье́ Поль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13006">Солье́ Поль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Солье́ Поль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Sollier; 1861-1933) — корреспондент и адресат Толстого; французский невропатолог, как многие психологи того времени, ученик знаменитого Ж.-М. Шарко. В 1890 г. получил докторскую степень за исследование проблем, связанных с умственным развитием человека. Кроме того, занимался вопросами неврологии, памяти, гигиены, психических расстройств и т.п. С 1898 г. — профессор общей психологии в Новом университете Брюсселя, с 1926 г. — его президент, член Медико-психологического общества, президент Психологического общества. В 1906 г. — кавалер ордена Почётного легиона, в 1918 г. — его командор. Вместе с женой и коллегой Алисой Дюбуа руководил санаторием в Булонь-сюр-Сен, где на практике применял свои знания.</p>
        <p>Автор многих научных трудов по психологии, переведённых на иностранные языки, в т.ч. и на русский: «Гигиена» (Hygiène, 1889); «О роли наследственности при алкоголизме» («Du rôle de l’hérédité dans l’alcoolisme, 1889); «О расстройствах памяти» («Les troubles de la mémoire», 1892); «Генезис и природа истерии» («Genèse et nature de l’hystérie: recherches cliniques et expérimentales de psycho-physiologie», 1897); «Истерия и её лечение» («L’Hystérie et son traitement», 1901; пер. на русск. язык — 1908) и др. В своё время его идеи были широко известны и популярны не только в профессиональных кругах. На труды Солье, например, постоянно ссылался в своей скандально известной книге «Вырождение» (1892) Макс Нордау: к числу писателей, у которых он находил признаки вырождения, Нордау относил и Толстого. Анализируя отклонения русского писателя от нормы, проявляющиеся, с точки зрения автора книги, в постоянном духе сомнения и страсти к противоречию, Нордау также обращался к научным наблюдениям Солье. В начале 1900-х гг. имя Солье было почти забыто, однако новый всплеск внимания к нему был вызван тем, что среди его пациентов были такие известные писатели, как Раймон Руссель, Жан Кокто и, прежде всего, Марсель Пруст, который провёл в лечебнице Солье с ноября 1905 по январь 1906 г. По мнению многих исследователей, знакомство М. Пруста с представлениями его лечащего врача о человеческой памяти во многом повлияло на становление художественного метода писателя.</p>
        <p>Толстой узнал о докторе Солье, видимо, благодаря Жозефу Рейнаку (Joseph Reinach, 1856-1921), журналисту, литератору, общественному деятелю, который приезжал в Ясную Поляну. Судить о том, насколько Толстой был знаком с сочинениями Солье, довольно трудно. 4 сентября 1905 г. произошёл такой случай: Толстой «пополудни ездил в Ясенки на Делире, заблудился в поле — он, который так знает дороги, — записал Д. П. Маковицкий (видимо, этот факт вызвал за обедом разговор о Солье). — За обедом оживлённо разговаривал с Софьей Эммануиловной Дмитриевой-Мамоновой. — А. Т.. Л. Н. говорил о Солье, книги которого получил, о его методе лечения истерии, о теории памяти» (ЯПЗ. 1. С. 393). В письме от 7 сентября (н.с.) 1905 г., приложенном к присланным книгам, Солье сообщал Толстому о том, что посылает ему свои книги, в частности «Происхождение и сущность истерии», к которой, как он слышал, Толстой проявил интерес. Вместе с тем, известно, что в ЯПб хранились четыре книги Солье, из которых ни одна не была разрезана. В ответ Толстой писал Солье: «Милостивый государь, только что получил ваши книги. Очень вам благодарен за их присылку. Господин Рейнак немного ознакомил меня с вашими трудами о странном явлении регрессии и в особенности с вашей системой памяти. Мысль эта кажется мне не только остроумной, но и очень верной, и я с большим интересом и вниманием прочту книгу об этом. Примите, милостивый государь, уверение в моём искреннем уважении» (76: 24).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>