<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shasler_Maks_Aleksandr_Fridrikh_3_1600">Ша́слер Макс Александр Фридрих</title>
        <title type="bibl">
          Богачёва З. М. Ша́слер Макс Александр Фридрих // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888021">
                  <name>Богачёва З. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15463">Ша́слер Макс Александр Фридрих</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ша́слер Макс Александр Фридрих</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Schasler, 1819-1903) — немецкий эстетик и философ. Книгой «Kritische Geschichte der Ästhetik von Plato bis auf die Gegenwart» (Berlin, 1872. 2 Bde.) («Критическая история эстетики от Платона до наших дней») заслужил репутацию одного из ведущих эстетиков гегелевской школы. В своём сочинении автор описал три стадии органически-диалектического развития эстетического сознания человечества от античных времён до XIX в. Толстому книгу в феврале 1891 г. прислал H. Н. Страхов. Писатель намеревался использовать «Критическую историю эстетики» для работы над трактатом «Что такое искусство?» (1897-1898). потому попросил подтвердить её авторитетность: «Можно на неё положиться и ссылаться? - Там есть то, что мне нужно. Но не верится, чтобы можно было в таком важном деле удовлетворяться таким туманом» (ПСПТС. 2. С. 857). Страхов уверил Толстого, что Шаслер «после покойного Фишера, можно сказать, первый эстетик нашего века» (ПСПТС. 2. С. 859).</p>
        <p>Толстой в трактате цитировал высказывания Шаслера, взятые из предисловия книги, где он рассуждал по поводу исследований в области эстетики, их характера и способов изложения. Немецкого эстетика одинаково не устраивали как «изящная фразистость без всякого содержания», отличающаяся односторонней поверхностностью, так и «отталкивающая неуклюжесть философской терминологии, облекающая самые простые вещи в одежду отвлечённой научности». Эклектизм, щеголяющий то изящной фразистостью, то педантичной научностью, тоже подвергся безжалостной критике. Шаслер утверждал, что крайне редко в области эстетики встречается истинно конкретная форма изложения, которая бы «при существенном содержании выражала его ясным и популярным философским языком» (Kritische Geschichte der Ästetik. 1872. S. XIII). Толстой полностью разделял мнение Шаслера, более того, он иронически замечал, что само произведение немецкого эстетика является убедительной иллюстрацией справедливости суждения автора. В целом же книгу называл «пространной и обстоятельной».</p>
        <p>В трактате «Что такое искусство?» Толстой привлёк целый свод дефиниций красоты из иностранных эстетик. Ссылаясь на книгу Шаслера, он объяснял понимание красоты немецкими философами: основателем эстетики А. Г. Баумгартеном (Baumgarten, 1714-1762) и автором «Всеобщей теории изящных искусств» И. Г. Зульцером (Sulzer, 1720-1779), французским эстетиком аббатом Ш. Баттё (Batteux, 1713-1780), нидерландским теоретиком искусства Ф. Гемстергейсом («Гемстергюис»; Hemsterhuis, 1721-1790) и др. При этом Толстой стремился к наиболее полному усвоению эстетических концепций и точному их изложению. Он просил преподавателя литературы В. Ф. Лазурского (1869-1947) сверить своё изложение взглядов эстетиков с цитатами, на основании которых оно сделано. По оценке писателя Лазурский выполнил работу добросовестно. В то же время он порекомендовал Толстому обратиться к специалисту по истории эстетики, способному определить, насколько взятое из произведений того или иного философа является определяющим в его концепции. Неизвестно, воспользовался ли Толстой советом, но, по утверждению историка философии П. Попова (1892-1964), писатель допустил ряд неточностей в изложении эстетических взглядов философов, в т. ч. и цитируемых по книге Шаслера. См.: Попов П. Иностранные источники трактата Толстого «Что такое искусство?» // Эстетика Льва Толстого / Сб. статей под ред. П. Н. Сакулина. М., 1929. С. 123-152.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>