<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Butlerov_Aleksandr_Mikhaylovich_3_895">Бутлеров Александр Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Бутлеров Александр Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2108">Бутлеров Александр Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бутлеров Александр Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1828-1886) — известный русский учёный-химик, академик; горячий сторонник спиритизма. Спиритизм и медиумизм особенно распространились в России в последней трети XIX в. и вызвали в русской печати 1870-х гг. оживлённую полемику. В защиту их выступили два крупных русских учёных: химик А. М. Бутлеров и зоолог Н. П. Вагнер. «Когда спиритизм вошёл в моду, Лев Николаевич посетил покойного профессора химии Бутлерова и приходил в изумление от верований его в спиритизм. Вероятно, это послужило ему темой для комедии “Плоды просвещения”; а в романе “Анна Каренина” Левин осуждает спиритизм буквальными выражениями самого Льва Николаевича», - писал в своих воспоминаниях шурин Толстого С. А. Берс (Берс С. А. Воспоминания о графе Л. Н. Толстом // ТВС. I. С. 187).</p>
        <p>Проблемы спиритизма привлекали Толстого, он даже обдумывал статью на эту тему, о чём сообщал H. Н. Страхову в письме 1-2 января 1876 г. Его «страшно волновали» (ПСПТС. 1. С. 243) статьи о спиритизме в журнале «Русский вестник», в т. ч. и статья Бутлерова «Медиумические явления» (1875, № II). Категорически не принимая спиритизм, Толстой поражался, как это занимающиеся анализом учёные Бутлеров и Вагнер (он иронически называл их на немецкий манер Бутлер и Вурст) не понимают, что нельзя «подвергнуть научному исследованию», «опыту» «умные слова, индианку, музыку, стуки в столе и т. п.» (ПСПТС. 1. С. 243). Вопросы спиритизма Толстой обсуждал со Страховым, но в публичную полемику со спиритами ввязываться не пожелал. И Страхову советовал «не отвечать спиритам» (ПСПТС. 2. С. 693).</p>
        <p>В пьесе Толстого «Плоды просвещения» одним из действующих лиц стал профессор Кругосветлов с первоначальной фамилией Кутлер, затем автор исправил на «Кутлеров», что было созвучно фамилии академика Бутлерова. Это созвучие натолкнуло профессора Вагнера, редактора журнала «Свет», прослушавшего 12 марта 1890 г. комедию Толстого, которая уже ходила в списках по рукам, на мысль, что в образе профессора Кругосветлова представлен не кто иной, как его покойный друг академик Бутлеров. В комедии Вагнер увидел издевательство над собой и Бутлеровым и 13 марта 1890 г. направил Толстому по этому поводу резкое, возмущённое письмо: «Вчера я был в заседании Русского литературного общества и слушал вашу комедию “Плоды просвещения”. Я пошёл слушать это произведение, не веря тому отзыву, который был помещён в “Новом времени”. Я говорил себе: “Не может быть! Не может быть, чтобы такой громадный талант, как Толстой, унизил себя до пасквиля на профессоров и учёных”. К крайнему сожалению, это оказалось правда! Мне тяжело и больно было слышать, как вы с обычным вам художественным мастерством глумились надо мной и моим покойным другом А. М. Бутлеровым» (27: 659). Отвечая Вагнеру, Толстой 25 марта 1890 г. писал: «О вас и о Бутлерове я никогда не думал, пиша комедию. Про Бутлерова всё, что я знал, внушало мне уважение к нему …. Профессор же является как олицетворение того беспрестанно встречающегося и комического противоречия: исповедание строгих научных приёмов и самых фантастических построений и утверждений. И главное моё с годами всё усиливающееся отвращение, от которого я не отрекаюсь, ко всяким суевериям, к которым я причисляю спиритизм» (65: 59).</p>
        <p>Толстой ценил другое увлечение Бутлерова - его занятия с пчёлами. В «Календаре с пословицами на 1887 г.» в разделе «Работы в апреле», там, где речь шла о пчёлах - «пчёл выставлять», - Толстой писал: «Хороша о пчёлах книга Бутлерова. Ц. 51 к. в книжном магазине в СПб., по Б. Невке, д. № 14)(40: 27).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>