<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vernadskiy_Vladimir_Ivanovich_2_134">Вернадский Владимир Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева В. В. Вернадский Владимир Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888003">
                  <name>Алексеева В. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2467">Вернадский Владимир Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Вернадский Владимир Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1863-1945) — учёный-минералог, с 1906 г. академик. Толстой был знаком с отцом В.И. Вернадского, Иваном Васильевичем (1821-1884), видным экономистом и статистиком. Сохранились сведения об их встрече 15 ноября 1856 г. в Петербурге на квартире экономиста Безобразова, где обсуждался вопрос об издании под редакцией И.В. Вернадского экономического журнала.</p>
        <p>Контакты В.И. Вернадского с Толстым носили прежде всего духовный и идейно-творческий характер, а потому к одним только имевшим место личным встречам сведены быть не могут. Огромное впечатление на университетскую молодёжь, друзей Вернадского, произвёл трактат Толстого «Исповедь». Оказалось, они далеко не одиноки в своём стремлении найти главную цель, скрытую за интересами науки, профессии, семьи. Широкие слои русского общества познакомились с книгой Толстого благодаря кружку студентов Петербургского университета, поскольку распространялась она в списках. Студенты переписывали текст «Исповеди» и распечатывали его на гектографе в сотнях экземпляров. Они распространяли и трактаты «В чём моя вера?», «Так что же нам делать?» и др. сочинения Толстого.</p>
        <p>Переезд семьи Толстых в Москву и активное участие писателя в общественной жизни способствовали более близкому знакомству Вернадского с Толстым, его философскими взглядами и размышлениями. Со своей стороны, Толстой симпатизировал Вернадскому и его товарищам. «Я помню, когда … Толстой зашёл к нам, в голод, кажется, 1891 г., и помню разговор с ним. Он говорил И.И. Петрункевичу, что я симпатичный — тогда я составлял отчёт о помощи голодающим» (Мочалов И.И. Л.Н. Толстой и В.И. Вернадский // В.И. Вернадский. Рrо еt соntrа. СПб., 2000. С. 267).</p>
        <p>В 1892 г. Вернадский ближе познакомился с творчеством Толстого, читал его художественные сочинения. «Я читаю Толстого, — писал он жене 27 мая, — прочёл его севастопольские рассказы, военные очерки и теперь читаю “Крейцерову сонату”. Для меня встаёт вся его личность, по-моему, удивительная в своей неизменности — и в мыслях о Севастополе и Кавказе, и в “Войне и мире”, и всюду в новых произведениях — это всё тот же человек, чуткий, сильный. Основная черта — боль вследствие неимения глубокой веры в цельность жизни, вдумчивость и прочее» (там же. С. 256).</p>
        <p>Памятная встреча учёного и писателя произошла 29 апреля 1893 г.: «Был у нас Л.Н. Толстой — с ним продолжительный разговор об идеях, науке еtс., — писал Вернадский в дневнике. — Он говорил, что его считают мистиком, но, скорее, я мистик. И я бы им быть был бы рад, мне мешает скептицизм. Я думаю, что в учении Толстого гораздо более глубокого, чем мне то вначале казалось. И это глубокое заключается: 1) основою жизни искание истины и 2) настоящая задача состоит в высказывании этой истины без всяких уступок. Я думаю, что последнее самое важное, и отрицание всякого лицемерия и фарисейства и составляет основную силу учения, так как тогда наиболее сильно проявляется личность и личность получает общественную силу. Толстой анархист. Науку — искание истины — ценит, но не университеты еtс.» (там же. С. 258-259).</p>
        <p>Уже после смерти Толстого, размышляя о его личности, его учении и наследии, Вернадский записал 9 августа 1911 г.: «Толстовство может существовать лишь на фоне научной работы — и является полезным коррективом для отдельных людей» (там же. С. 265).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>