<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vimpfen_Petr_Fedorovich_5_2246">Вимпфен Пётр Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Вимпфен Пётр Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2586">Вимпфен Пётр Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Вимпфен Пётр Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1865–1938) — художник; корреспондент и адресат Л. Н. Толстого, автор воспоминаний о нём. Со стороны отца, Фёдора Владимировича, принадлежал к знатному роду баварских баронов фон Вимфенов (один из его предков, генерал Вимпфен, упомянут в эпопее «Война и мир»), по линии матери, Любови Петровны, относился к русскому дворянскому семейству Воейковых. Его бабушка, Мария Степановна Воейкова (рожд. Стромилова), оставившая мемуары об эпохе 1840-х–1860-х годов, была приятельницей тётушек Толстого П. И. Юшковой и Т. А. Ёргольской, она не раз принимала молодого писателя в своём московском литературном салоне. Художник жил в Москве, был защитником животных и убеждённым вегетарианцем. Состоял в браке, имел сына. В 1938 году, в эпоху массовых репрессий, его приговорили к высшей мере наказания и расстреляли. П. Ф. Вимпфен знал Л. Н. Толстого с детства, в 1886 и 1901 годах неоднократно бывал в доме Толстых в Хамовниках. На страницах своих воспоминаний художник запечатлел автора «Войны и мира» таким, каким тот предстал перед ним зимой 1886 года: «В своей обычной спокойной позе философа, каким его изобразил Репин, сидел Толстой. Из-под густых, нависших бровей сверкали при ламповом освещении два огненных, пронзающих, блестящих, как солнечный луч, глаза. Покойный, очень покойный склад губ, видневшийся из-под спустившихся усов и бороды, волнами облёгшей грудь и шею, действовал приятно своею твёрдою и одновременно мягкою складкою; но выражение нижней части лица, где покоилась такая мягкость, мало гармонировало с остротою взгляда серых глаз. Однако решительно привлекательный ensemble давал ту характерную черту в лице Толстого, которая ни в молодости, ни в зрелости и ни в старости не покидала его <…>» (ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 18). От художника не ускользнули суждения Толстого о литературном творчестве, например, идея о том, что «мысль, которую проводишь, когда пишешь», следует «чётко округлить», поскольку «надо, чтобы она действовала на того, кто читает», а для этого необходимо «короче, сильнее, убедительнее писать, не заботиться о форме и слоге», ведь «это второстепенное» (Там же. С. 16). Кроме того, Вимпфен отметил, что о собственных сочинениях, особенно о романах, Лев Толстой в ту пору отзывался скорее нелестно, недоумевал: «Удивляюсь! На что всё это понадобилось: разбирать Вронского и вообще "Анну Каренину"? Пусть бы лучше разбирали "Власть тьмы"» (Там же. С. 16), – считал, что в «Воскресении» «раздуто всё», «надо изменить всё до основания, в самом корне», говорил, будто ему «больше писать не придётся ни о Нехлюдове, ни о Корчагиных» и, раздосадованный шумихой вокруг произведения, сетовал, что «пожалуй, не доберутся до того, о чём» он «хотел бы написать в последний раз» (Там же. С. 18). Из мемуаров известно также, что среди работ Вимпфена Толстому особенно нравились картины, изображающие сцены из жизни простого народа, такие как «Крестьянская семья в избе», «Крестьянский мальчик в поле» и группа пифферари <итальянских бродячих музыкантов – С. А.>. Писатель полагал, что у художника «превосходная техника», но советовал применить «её к новым жизненным сюжетам» и писать, как живописец Н. В. Орлов, ведь тот «реально и правдиво изображает жизнь народа в деревне… и всё, чем "болеет" она, все притеснения, которые она терпит…» (Там же. С. 19). С 1906 года Пётр Вимпфен переписывался со Львом Толстым. 14 марта он отправил в Ясную Поляну письмо, в котором выражал желание приехать для разрешения тревоживших его вопросов и сомнений. 24 марта Толстой, помнивший художника как знакомого семьи своей свояченицы Т. А. Кузминской, ответил ему: «Письмо ваше было мне приятно, потому что <…> вы много, как и должно быть для всякого живущего истинной жизнью человека, много <…> подвинулись в понимании жизни. Со всем, что вы пишете, я совершенно согласен, и очень рад этому. Что же касается до вашего посещения нас, то, право, всё, что я считаю стоющим высказать, я высказал в своих писаниях. Известны ли они вам? Посылаю вам некоторые. Я же живу такой старчески размеренной и занятой жизнью, что всякое посещение, особенно когда я знаю, что оно предпринято для беседы со мною, затрудняет и смущает меня. Если случайно придётся встретиться с вами, буду очень рад, но нарочно приезжать ко мне, право, не стоит. Желаю вам неперестающего движения по пути, по которому вы идёте, и очень рад буду знать про вас» (76; 131). Вместе с ответом Вимпфену были направлены следующие сочинения писателя: «Для чего мы живём?», «О жизни», «Ответ Синоду» и «Обращение к духовенству». В тот же день доктор Маковицкий записал в дневнике: «Л. Н. сегодня ответил Вимпфену, желавшему посетить его, вежливо прося не приезжать» (ЯПЗ 2. С. 87). В письме от 6 июня 1906 года Вимпфен просил разрешения прислать на отзыв свой рассказ. По поручению Толстого, его зять Н. Л. Оболенский, ответил вежливым отказом, объясняя всё тем, что «к сожалению, у Льва Николаевича совсем нет времени, так как всё своё время он отдаёт работе» (цит. по: 76; 285). Однако назойливый корреспондент не унимался и 17 октября того же года писал из Москвы, что ему хотелось бы повидать Толстого или, по крайней мере, получить на память его фотографическую карточку. На конверте его письма рукой Льва Николаевича отмечено: «Послать карточку» (цит. по: 76; 295). Сейчас фотография Толстого с его автографом, подаренная художнику, хранится в фондах ГМТ. В письме от 27 марта 1907 года Пётр Вимпфен поблагодарил Льва Толстого за полученный снимок, а вскоре, чтобы сделать писателю приятное, прислал ему в подарок портрет старшего брата Толстого, Николая Николаевича собственной работы: «<...> я <…> не смог удержаться от того, чтобы порыв души не отметить чем мог, и вот, задумавши и нарисовавши раньше вашей посылки мне, портрет брата вашего Николая Николаевича для себя, со светлой личностью которого я ещё больше познакомился из сочинений друга вашего Бирюкова, – взял на себя смелость решиться послать вам от себя свою работу <...> Надо вам сказать, что с личностью вашего брата, я давно познакомился постольку, поскольку снабжали меня сведения о нём из книг. Я так полюбил Николая Николаевича, что, как это ни странно, – не могу его разъединить в своём сердце с тем чувством, которое у меня есть к вам! То и другое – его и вас я как-то слил воедино для себя и не знаю, кто из двух мне дороже?.. Ник. Ник. я никогда не мог знать (я родился в 69 г.), но для меня "он жив" и сейчас Убожество моей работы чуть-чуть не разрушило искренний порыв; но гиря веса над смущением взяла дух любви и стремления отозваться, как мог и как хотелось» (ОР ГМТ Ф. 1. № 45838). В Изобразительных фондах ГМТ портрета Н. Н Толстого, написанного Вимпфеном, найти не удалось. 8 ноября 1909 года Вимпфен отправил в Ясную Поляну рукопись своего сочинения «Спокойная любовь». Через три дня она была возвращена автору, её сопровождал ответ Толстого: «Хотя и очень сожалею, но считаю своей обязанностью на вопрос ваш ответить правдиво. Статья ваша мне не понравилась, не понравилась по неясности и неопределенности мысли и её выражению» (80; 187).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>