<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kopylova_Ekaterina_Mikhaylovna_4_1880">Копыло́ва Екатерина Михайловна</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Копыло́ва Екатерина Михайловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6878">Копыло́ва Екатерина Михайловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Копыло́ва Екатерина Михайловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1811-1890) — яснополянская крестьянка, мать Александра Дмитриевича Копылова; из потомственных крестьян Копыловых, которых дед Толстого Волконский, благоустраивая своё новое имение, переселил в Ясную Поляну из орловских мест.</p>
        <p>Копылова Екатерина была очень болезненной, поэтому Толстой считал своим нравственным долгом оказывать ей всяческую помощь. Копыловой не только выделяли деньги, но и помогали во время полевых работ: Толстой с дочерью Марией Львовной косил траву для сена, сено убирали под навес, вывозили навоз. О бедности Копыловой Толстой записывал: «Копылова мать. Давно уже не пекли хлеба. Кусочки не продают т. е. не продают собранное подаяние. — А. К.» (49: 44). Эта пожилая крестьянка — мать «непутёвого» Александра Копылова, не видевшая со стороны сына заботы, была совсем беспомощной, поэтому поддержка семьи Толстым оказалась значительной (50: 315). Е. М. Копылова пережила своего сына на четыре года.</p>
        <p>19 июля 1889 г. Толстой записал в дневнике: «Просила Катерина косить. Пойду в обед. Косил целый день, приходил обедать. Очень устал», — дописал он к вечеру (50: 109). «Нынче встал в 8, убирался, разобрался вещами, сходил к Катерине Копыловой» (83: 564). В настоящее время в деревне Ясной Поляне живут потомки Копыловых. По рассказу современных Копыловых, эта крестьянка болела туберкулёзом. «Катерина умирала 2-й день и нынче умерла», — записал Толстой в дневнике 29 июня 1890 г. (51: 55). Невольно в эти дни, размышляя о христианском смирении, Толстой переходил к раздумьям о смерти яснополянской крестьянки Катерины Копыловой. 30 июня в записной книжке отмечено: «Катерина умирает — событие ничтожное с точки зрения покоса. Покос убрали — событие ничтожное с точки зрения умершей Катерины» (51: 140). Те же мысли на следующий день записаны в дневнике: «Думал ещё: Катерина умирает во время покоса. Событие ничтожное с точки зрения покосников. Покос убрали прекрасно. Какой важности это событие с точки зрения умирающей и умершей Катерины» (51: 56).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>