<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Leontev_Pavel_Mikhaylovich_3_1183">Лео́нтьев Павел Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Лео́нтьев Павел Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7810">Лео́нтьев Павел Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лео́нтьев Павел Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1822-1875) — знакомый, корреспондент и адресат Толстого; филолог-классик, профессор классических древностей Московского университета, директор Катковского лицея. В начале декабря 1870 г. Толстой «вдруг» начал усердно изучать древнегреческий язык. Не зная до этого греческого, в два месяца, пока «болел ревматизмом колена», он выучил язык. «Жду с нетерпением случая показать кому-нибудь этот фокус. Но как я счастлив, что на меня Бог наслал эту дурь», - писал он 1-6 января 1871 г. А. А. Фету (ПРП. 1. С. 408). «…Леонтьев, когда услышал о его намерении учиться по-гречески, сказал, что и Жуковский хотел учиться, - ничего не выйдет. Потом же удивлялся успеху. Про Леонтьева говорил, что он не был ему неприятен». Вспоминал, как однажды «стоял с Леонтьевым, и пришла мать с 13-летним гимназистом просить отпустить его. Леонтьев отпустил, и гимназист взял его руку и поцеловал, а Леонтьев протянул её, как поп. Л. Н. это огорчило» (ЯПЗ. 2. С. 345). «Он Леонтьев был умный. А Катков - бестолковый …. Леонтьев был чуток к художественному» (ЯПЗ. 3. С. 114).</p>
        <p>10 июня 1871 г. в Москве Толстой встретился с Леонтьевым и читал с ним по-гречески. «В трёх случаях между ними произошло разногласие в переводе. После уяснения дела профессор признал мнение Льва Николаевича правильным» (Берс С. А. Воспоминания о гр. Л. Н. Толстом. Смоленск, 1893. С. 51). Встречался Толстой с Леонтьевым и в поисках гувернёра для своих детей (62: 114), и по поводу печатания в «Русском вестнике», где Леонтьев был помощником Каткова, своего романа «Анна Каренина». Умер П. М. Леонтьев внезапно от гриппа 24 марта 1875 г. Толстой узнал о его смерти из письма Н. Нагорнова 29 марта. На следующий день он писал Фету: «Когда я узнал, мне стало так грустно, что я не ожидал, что я так ценил его. Смерть всё покажет. Издохни нигилист - никто и не подумает, а тут чувствуется событие общественное» (ПРП. 1.С. 437).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>