<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kopylova_Anisya_Stepanovna_3_1121">Копыло́ва Анисья Степановна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Копыло́ва Анисья Степановна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6876">Копыло́ва Анисья Степановна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Копыло́ва Анисья Степановна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1846-1928) — яснополянская крестьянка, вдова Александра Дмитриевича Копылова. Семья жила бедно. Толстой много помогал ей. В 1888 г. у Анисьи третий раз сгорел дом, и ей с четырьмя малыми детьми было негде жить. В июне 1888 г. вместе с дочерью Марией Львовной, М. А. Шмидт, художником H. Н. Ге и П. И. Бирюковым Толстой начал строить Анисье Копыловой избу и закончил работу в сентябре. 10 июня писатель сообщал В. Г. и А. К. Чертковым: «Работаю я довольно много руками: теперь мы строим дом из соломы и глины погоревшим, а вот с понедельника пахота и покос. Мы это - всегда вместе, я и Маша» (86: 161-162). Яснополянский крестьянин, бывший слуга Толстого С. П. Арбузов, рассказывал в своих воспоминаниях: «Этой же весной граф видит, что Анисье Копыловой негде жить изба плоха; тогда граф решил построить ей новую и принялся за работу. Ему помогала сама Копылова и его дочь Марья Львовна; они приготовили земли, соломы и воды и начали всё это месить вместе. Когда материал был готов, граф начал класть стены, а потом пригласил плотника устроить потолок, притолки, вставить двери и окна. А печную работу он производил сам: только много доставила ему возни выделка сводов. Долго он думал над ними, но всё-таки вывел. После печи они вместе с Марьей Львовной делали соломенные щиты для крыши. Изба была совсем готова, и Анисья Копылова и до сих пор живёт в ней» (Гр. Л. Н. Толстой. Воспоминания С. П. Арбузова, бывшего слуги Л. Н. Толстого. М., 1904. С. 127). Л. Н. и М. Л. Толстые помогали Копыловой пахать землю, убирать урожай, косили рожь, жали… В 1909 г. на одного из её сыновей, Василия, полицейский стражник подал становому приставу жалобу о том, что Копылов будто бы оскорбил его и угрожал ему. Анисья приходила просить Толстого о содействии в прекращении возбуждённого против её сына дела. В дневнике 15 мая 1909 г. Толстой записал: «…потом в саду поймала Анисья Копылова о лесе и сыне. … Сейчас не мог удержаться, чтоб не отослать с досадой Копылову, поймавшую меня…» (57: 67-68). В тот же день становому приставу А. К. Грессеру Толстой направил письмо в защиту Василия Копылова, и дело было замято. Со временем Анисья Копылова привыкла к помощи Толстых и стала принимать её как их обязанность. Писатель видел это, но продолжал помогать семье Копыловых.</p>
        <p>Анисью Копылову он изобразил в пьесе «Власть тьмы», в рассказе из «Азбуки» «Филипок».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>