<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Trubetskoy_Sergey_Petrovich_4_2124">Трубецкой Сергей Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Туйцын Ю. В. Трубецкой Сергей Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888137">
                  <name>Туйцын Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14071">Трубецкой Сергей Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Трубецкой Сергей Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1790-1860) — князь, декабрист; один из тех деятелей первого революционного выступления против самодержавия в России, кто привлекал особое внимание Толстого. Писатель заинтересовался С. П. Трубецким в тот период, когда декабристы стали возвращаться из Сибири после амнистии 26 августа 1856 г.</p>
        <p>С. П. Трубецкой, один из руководителей «Северного общества» декабристов, принадлежал к древнему русскому княжескому роду Трубецких. Родился в Нижнем Новгороде. Его отец кн. Пётр Сергеевич Трубецкой был женат на дочери грузинского царевича Александра Бакаровича, проживавшего в России. Мать Дарья Александровна Трубецкая (рожд. Дареджан Грузинская) умерла, когда Сергею было 6 лет. Будущий декабрист в детстве получил домашнее образование; его наставниками в основном были иностранные учителя. В 1806 г. юноша стал студентом Московского университета. Военную службу начал в 1808 г. С. П. Трубецкой — участник войн с Наполеоном в России и за границей, в сражении под Лейпцигом был ранен; награждён несколькими орденами. После возвращения в Россию в 1816 г. вступил в масонскую ложу «Трёх добродетелей». Тогда же вместе с Никитой Муравьёвым и др. будущими декабристами приступил к созданию тайного общества. В 1817 г. под их руководством был создан «Союз спасения», вскоре преобразованный в «Союз благоденствия».</p>
        <p>В день восстания 14 декабря 1825 г. полковник С. П. Трубецкой, избранный членами тайного общества «диктатором», т.е. руководителем выступления, на Сенатскую площадь не явился и в восстании не участвовал. Он даже принял присягу Николаю I. Этот поступок рассматривался его товарищами как предательство и малодушие. В ночь на 15 декабря 1825 г. Трубецкой был арестован. Осуждён по I разряду и приговорён к смертной казни, которую государь император заменил вечной каторгой в Сибири: отправлен закованным в Сибирь. Позже срок каторги был сокращён до 20 лет. Его жена Е. И. Трубецкая (рожд. Е. И. де Лаваль) стала широко известна тем, что добилась личного разрешения Николая I на её сопровождение мужа к месту ссылки. Оставив столичную светскую жизнь, она одной из первых отправилась за мужем в Сибирь, разделив многие его тяготы и лишения. Согласно манифесту об амнистии 1856 г. Трубецкой восстановлен в правах дворянства, но без княжеского титула. Вернулся в европейскую Россию в январе 1857 г., в августе 1859 г. переехал на жительство в Москву. Умер от апоплексического удара в Москве, похоронен в Новодевичьем монастыре.</p>
        <p>Интерес Толстого к личности Трубецкого мог усиливаться тем, что его бабушка по материнской линии была рожд. кн. Трубецкая. В конце 1850-х гг. он задумал написать роман о декабристах. В первых главах романа, появившихся в самом начале 1860-х гг., рассказывалось о возвращении в Москву в 1856 г. декабриста, вместе с семьёй, с вымышленной фамилией Лабазов. Накануне отмены крепостного права Толстой показал перемены в духовном состоянии московского общества, проявившего нескрываемый интерес к людям, осмелившимся 30 лет назад бросить вызов царю. В ЯПб. сохранилась книга «Записки декабристов», вып. 2-3, изданная в Лондоне (Вольная русская типография) в 1863 г., в которой, среди прочих материалов, были напечатаны «Записки князя С. Трубецкого». По содержанию «Записки» представляли воспоминания С. П. Трубецкого о последних днях подготовки к восстанию, об аресте и допросах его после ареста. Никаких объяснений неявки «диктатора» на Сенатскую площадь в записках нет. Автор стремился показать, как он твёрдо держался на допросах и никого не оговорил.</p>
        <p>В 1878 г. Толстой второй раз приступил к работе над историей декабристов. Некоторые литературоведы считают, что именно тогда он решил написать роман о восстании, поскольку варианты начала романа завершались рукописью под заглавием «1818 год», и дальше шло: «Пролог. 1.». В дневнике Толстого имеется запись плана работы, в которой он отметил наивность Трубецкого в вербовке членов тайных союзов («Трубецкой наивно вербует» — 17: 460). Известно, что декабрист предлагал ознакомиться с документами их организации лицам, приближённым к царской семье, и получал от них отказ. Такие действия были крайне неосмотрительны.</p>
        <p>Важным источником сведений об эпохе, интересовавшей Толстого, были оставшиеся в живых декабристы и их родственники. Участник восстания Матвей Муравьёв-Апостол, поселившийся в 1860 г. в Москве, неоднократно встречался с Толстым и считал, что писатель не сможет в полной мере понять и правильно передать дух ушедшего времени. В феврале 1878 г. Толстой посещал дочь декабриста Никиты Муравьёва Софью Никитичну Бибикову в её московском доме на Малой Дмитровке, где не раз собирались декабристы, вернувшиеся из ссылки.</p>
        <p>Ещё одним ценным источником сведений о декабристах были их письма, которые писатель получил от кн. И. Е. Оболенского, сына декабриста Е. П. Оболенского. Князь передал Толстому около 2 тысяч писем, в т.ч. 74 письма кн. С. П. Трубецкого и его жены, а также письма др. участников восстания — И. Д. Якушкина, М. А. Фонвизина, М. М. Нарышкина, Е. П. Оболенского, М. И. Муравьёва-Апостола, В. К. Кюхельбекера, С. Г. Волконского (17: 503).</p>
        <p>Третьим важным источником могло быть судебное «Дело декабристов», хранившееся в Санкт-Петербурге, доступ к нему был возможен только с разрешения государя императора. Однако философ и публицист Н. Н. Страхов не смог добиться для Толстого разрешения на изучение им материалов дела. Впрочем, писателю уже хватило тех сведений о декабристах, которые он получил, чтобы отказаться от своего замысла. В феврале 1879 г., получив от В. В. Стасова очередной список опубликованных материалов о декабристах, Толстой написал в ответ, что ему «ничего не нужно теперь» (62: 478), поскольку он к тому времени уже постепенно отошёл от работы над замыслом «Декабристов», по-новому увидев и поняв этих людей и увлёкшись новым сюжетом — из времени начала XVIII в.</p>
        <p>Возможно, причиной переоценки событий 1825 г. стало и то, что писатель увидел в движении декабристов иностранное влияние. Шурин Толстого, автор прижизненных воспоминаний о нём, С. А. Берс обращал внимание на патриотические взгляды писателя и его оценку многих исторических событий с позиции славянофильства. Рассказывая об интересе Толстого к событиям 1825 г., он далее писал: «Но вдруг Лев Николаевич разочаровался и в этой эпохе. Он утверждал, что декабрьский бунт есть результат влияния французской аристократии, большая часть которой эмигрировала в Россию после Французской революции. … Этим объясняется, что многие из декабристов были католики. Если всё это было привитое и не создано на чисто русской почве, Лев Николаевич не мог этому симпатизировать» (Берс С. А. Воспоминания о графе Л. Н. Толстом. Смоленск, 1894. С. 48). Толстой даже называл декабристов «французами», что в полной мере относилось и к С. П. Трубецкому.</p>
        <p>В начале 1900-х гг. Толстой снова, уже в который раз, вернулся к замыслу сочинения о декабристах. 22 апреля 1904 г. он писал В. В. Стасову: «Хотелось бы получить некоторые записки декабристов, изданные за границей, именно: Трубецкого, Оболенского, Якушкина и вообще таких, которые не изданы в России» (75: 87). «Записки» Трубецкого Толстой получил и, возможно, читал их (Трубецкой, князь. Записки. Берлин, 1903). Но в это время всё чаще мелькали на страницах его дневников сожаления об ушедшей молодости и невысказанное сознание того, что столь громадный замысел он, Толстой, уже не успеет осуществить. Тем не менее материалы о декабристах продолжали интересовать писателя, и он читал многое, что публиковалось в современных изданиях. Так, в середине февраля 1909 г. во второй книжке журнала «Былое» за 1906 г. он прочитал статью П. Е. Щёголева «Пётр Григорьевич Каховский». 11 февраля 1909 г. Д. П. Маковицкий записал: «За вечерним чаем Л. Н. сказал: “До какой степени интересно в “Былом” описание декабриста Каховского. Всё это — для славы людской. И Рылеев, и Пестель, о которых нельзя без уважения говорить: они ведь были казнены. — Чертков: Ведь не все же декабристы были тщеславны. — Л. Н.: Все. И как у наших революционеров, и у них идея — Дума, а в Думе диктатор Трубецкой, который перед Николаем на коленях стоял: “Sire, la vie! “Государь, пощадите!” (фр.)”» (ЯПЗ. 3. С. 327).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>