<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pokhitonov_Ivan_Pavlovich_2_517">Похитонов Иван Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Похитонов Иван Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20167">Похитонов Иван Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Похитонов Иван Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1850-1923) — русский живописец-передвижник. Писал пейзажи, близкие по принципам барбизонской школе, отличающиеся тонкой техникой исполнения. Автор нескольких портретов Толстого и пейзажей Ясной Поляны.</p>
        <p>Летом 1905 г. Похитонов гостил в Ясной Поляне. Незадолго до его приезда, 11 июня, Д.П. Маковицкий записал в своём дневнике разговор Толстого с сыном: «Ожидается приезд в Ясную Поляну художника Похитонова. Л.Н.: “Знаешь, Илюша, кто Похитонов? Его у нас не знают. Тургенев рассказывал мне про него года 24 тому назад, что его картины удивили Париж и кто-то купил все. Самородный художник. На маленьком полотне пишет много и чисто. У него так, как у Трубецкого, самобытность не потеряна. … Крамской, Репин, Ге говорили, что школа самобытному художнику может очень вредить, нивелировать, а даёт мало» (ЯПЗ. 1. С. 310). 14 июня «после обеда приехал пейзажист Похитонов»; вечером «Л.Н. с Похитоновым говорили о казацких, донских степях, о “ковылях”. Об уральских казаках-старообрядцах» (там же. С. 313). 16 июня С.А. Толстая отметила в дневнике: «Прекрасно пишет Похитонов въезд в усадьбу» (ДСАТ. 2. С. 235). Художник прожил в Ясной Поляне три недели; рассказывал «об ужасах, совершаемых в Конго бельгийцами», с Толстым «говорили о том, что делают американцы с неграми и китайцами» (там же. С. 317); «Л.Н. спрашивал Похитонова подробно о Бельгии, потом сам рассказывал», вспоминая о своём пребывании в Брюсселе в 1861 г. В этот день, 20 июня, Маковицкий отметил в дневнике: «Л.Н. с Похитоновым» (ЯПЗ. 1. С. 318). На следующий день художник рассказывал «об интеллигентных бельгийцах, что они фанатичные огородники и земледельцы». Тема очень близка Толстому, накануне он говорил по этому поводу: «Люди начинают дорожить житьём на земле, всё больше интеллигентов обрабатывают землю» (ЯПЗ. 1. С. 319).</p>
        <p>25 июня Похитонов «показывал свои виды Ясной Поляны — маленькие, обработанные, характерные, очень рельефные, особенно полянка, аллеи, фасад дома. Вечером нарисовал Л.Н., играющим в шахматы, нос ему большой нарисовал» (ЯПЗ. 1. С. 322; большинство этих работ Похитонова неизвестны, находятся в частных коллекциях за рубежом). 30 июня «за чаем Л.Н. с Похитоновым долго беседовал» (там же. С. 328). Беседы продолжались и в последующие дни: о путях цивилизации, о том, что «человечество идёт назад», как считал художник. «Нет, наша цивилизация — одна из многих, она идёт к концу. Надо начинать с нового пути», — полагал Толстой (ЯПЗ. 1. С. 331). Говорили и о конституции; в конце июля Толстой вспоминал рассказ гостя: «Похитонов — очень милый человек, жил в Париже 20 лет — рассказывал: выборы в парламент стоят 100 тысяч франков, судьи подкупные» (там же. С. 356).</p>
        <p>После отъезда Похитонова из Ясной Поляны 5 июля Маковицкий записал в дневнике: «Похитонов пробыл три недели в Ясной, написал шесть-семь картинок, которые всем понравились. Софье Андреевне подарил один пейзаж, довёл её до восхищения: изображение части леса, где зарыта зелёная палочка. Это место показал ему Л.Н. Похитонов — приятный, добряк. Л.Н. говорил, что он как настоящий художник, имея перед собою идеал, стремится всё к большему и большему совершенствованию своих работ» (ЯПЗ. 1. С. 333). Похитонов подарил С.А. Толстой этюд маслом «Ясная Поляна. Чепыж»: эта картина в настоящее время находится в музее-усадьбе «Ясная Поляна»; осталась у Толстых и картина «Место, где зарыта зелёная палочка», написанная тогда же в Ясной Поляне. Н.Н. Гусев отмечал, что Похитонову Толстой «рассказал про зелёную палочку», после чего художник «сделал зарисовки того места в лесу “Заказ”, где палочка эта будто была зарыта» (Гусев. Материалы. 1. С. 91).</p>
        <p>У Толстых не раз вспоминали Похитонова. 13 октября Маковицкий записал в дневнике: «За обедом Л.Н. рассказывал Татьяне Львовне о Похитонове, что он умеет видеть и рассказывать; что он приятный, добросовестный человек; наружностью, походкой на медведя похож. —</p>
        <p>“Живописцы бывают приятные люди …. Жаль, что ты его не застала. Мне о нём рассказывал Тургенев”. Смотрели его картины и хвалили (между прочим, “Столбы”; видно, что солнечный, ясный день)» (ЯПЗ. 1. С. 426).</p>
        <p>В Ясной Поляне Похитонов сделал и несколько портретов Толстого (ныне находятся в ГМТ, Ясной Поляне, в частных собраниях в России и за рубежом).</p>
        <p>В 1911 г. С.А. Толстая посетила выставку картин И.П. Похитонова в Москве и в дневнике записала: «Смотрела Похитонова выставку, где дом, сад, въезд в Ясной Поляне и очень плохие портреты Льва Николаевича».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>