<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kipiani_Mikhail_Kaykhosrovich_4_1856">Кипиа́ни Михаил Кайхосрович</title>
        <title type="bibl">
          Вильцина М. А. Кипиа́ни Михаил Кайхосрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888032">
                  <name>Вильцина М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6383">Кипиа́ни Михаил Кайхосрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кипиа́ни Михаил Кайхосрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(около 1849 — после января 1905) — посетитель Толстого; грузинский революционер.</p>
        <p>Родился в Тифлисской губ. Российской империи. В середине 1870-х гг. — студент Технологического института в Петербурге; в 1873-1874 гг. сблизился с грузинским революционным кружком в Петербурге. В 1875 г. организовал революционный кружок в Кутаиси. В 1876 г. был арестован и в 1879 г. выслан в Оренбург. Через год, освободившись, вернулся на Кавказ и стал работать учителем в Горийской учительской семинарии. В марте 1883 г. был обвинён в революционной пропаганде среди офицеров Менгрельского полка, арестован и посажен в Метехский замок. Вскоре его выслали в Петербург и в 1884 г. — на три года в Западную Сибирь. В Центральную Россию вернулся только в 1887 г. В общей сложности революционер двенадцать лет провёл в ссылках в Сибири и в разных тюрьмах.</p>
        <p>29 января 1905 г. Кипиани приехал в Ясную Поляну к Толстому и рассказал ему о революционном движении на Кавказе, о чём осталась запись в дневнике писателя: «Утром был от Накашидзе милый человек Кипиани, который рассказал чудеса о том, что делается на Кавказе: в Гурии, Имеретии, Менгрелии, Кахетии. Народ решил быть свободным от правительства и устроиться самому» (55: 119). «Утром был здесь грузин, М. К. Кипиани, — записал Д. П. Маковицкий в своей тетради, — приехавший для того, чтобы рассказать Л. Н. о социальном движении среди грузинских крестьян» (ЯПЗ. 1. С. 152).</p>
        <p>Кипиани привёз Толстому рекомендательное письмо от грузинского писателя И. П. Накашидзе, в письме говорилось: «Милый и дорогой Лев Николаевич. Письмо это передаст вам мой старинный приятель Михаил Кипиани, очень симпатичный человек. Он провёл 12 лет в Сибири и по тюрьмам, гонимый правительством, но сохранил бодрость духа и энергию. Приятель мой расскажет вам подробности очень интересного крестьянского движения у нас в Гурии, где уже несколько лет крестьяне не работают у помещиков, упразднили суд и администрацию. Об этом движении я вам писал раньше. Теперь оно сильно» (55: 493). «Вечером Л. Н. говорил о нём (Кипиани), какой он милый, как он хорошо рассказывает, как это заинтересовало его, хотя Л. Н. как раз в то время был не в духе: нездоровилось ему, т.к. ночью не спал, печень болела, но хотелось работать (мысли у него роились). Грузин этот говорил, что нет тюрьмы от Кутаиси до Иркутска, в которой он не побывал бы в течение 12-летнего своего заключения. “Это милейший народ, эти грузины, и умные, и кроткие, и добрые, как Накашидзе, — сказал Л. Н. — Они такие роскошные, небережливые. Следует записать то, что он говорил. Хотя он говорил, что выдача организации может им повредить. Беллами не выдумает так хорошо, как тут теперь осуществлено: по совместному согласию, по совести и по Христу перестроена у них вся жизнь» (ЯПЗ. 1. С. 152).</p>
        <p>Маковицкий записал то, что рассказывал Кипиани во время встречи с Толстым о движении среди гурийцев; эти записи были отправлены в Англию и опубликованы в периодическом сборнике «Свободное слово» под редакцией П. И. Бирюкова и В. Г. Черткова (1905. № 16, стлб. 18-21), с заглавием «О гурийском движении».</p>
        <p>После рассказа Кипиани «о возрождении гурийцев» (ЯПЗ. 1. С. 157) у Толстого явилась мысль написать об этом. 31 января 1905 г. Маковицкий отметил в дневнике: «Нынче, — сказал Л. Н., — лежал и думал: “Напишу гурийцам, Накашидзе, что это важно, чтó они делают, чтобы они продолжали”» (ЯПЗ. 1. С. 157).</p>
        <p>На следующий день Толстой писал своему хорошему знакомому И. П. Накашидзе: «Очень вам благодарен за знакомство с милым Кипиани и за эти удивительные сведения, которые он сообщил мне. Я очень жалею, что мало виделся с Кипиани. Я в этот день не спал ночь и был слаб, и только когда он уже уехал, догадался, что надо было попросить его пробыть у нас хоть день. Сведения, которые он сообщил мне, по моему мнению, огромной важности, и непременно надо познакомить людей с тем огромной важности событием, которое происходит в Гурии. Хотя я и знаю, что гурийцы не имеют понятия о моём существовании, мне всё-таки очень хочется передать им выражение тех чувств и мыслей, которые вызывает во мне их удивительная деятельность» (75: 215).</p>
        <p>Рассказ Кипиани запечатлелся в душе Толстого, и писатель хранил его в памяти. Спустя почти два месяца, в беседе с М. С. Сухотиным Толстой говорил: «За всё это время было одно радостное для меня событие — гурийцы. — И он начал подробно о них рассказывать» (ЯПЗ. 1. С. 216), — записал Маковицкий 20 марта.</p>
        <p>О гурийском движении Толстой не написал отдельного сочинения, но упоминал об этом движении в Гурии Кутаисской губ. в статье «Как освободиться рабочему народу? Письмо к крестьянину». Статья датирована 25 марта 1905 г. Это письмо-статья было написано Толстым в ответ на письмо крестьянина М. Д. Суворова. В гурийском движении Толстой находил осуществление своих давних мыслей об общественном устройстве: «Так же точно в последнее время стали жить на Кавказе в Кутаисской губернии гурийцы. Жили гурийцы землепашеством. Брали земли у помещиков. Но стали помещики дорожиться землями, стали вместо десятой доли отдавать из третьей доли, а потом и исполу. Стало гурийцам тяжело, и согласились все дружно не брать помещичьих земель и не работать у них. Выбрали они десятских, сотенных, тысячных, установили у себя порядок, прекратили у себя грабежи, воровство, пьянство. Все дела свои и судейские, и общественные решали сами, и до начальства никому не было дела.</p>
        <p>Правда, что начальство не оставило и не оставляет в покое ни штундистов, ни духоборов, ни гурийцев, а всячески гонит, наказывает, мучает их. Но ведь гонит, наказывает, мучает оно людей за их хорошую жизнь ведь не какой-нибудь волшебной силой, а теми же людьми, опять вами же. Так что спасение от всех ваших бед всё-таки ни в ком ином, а в вас самих» (90: 73). Этой своей статье Толстой придавал особое значение и, как записал Маковицкий, прочитал её вслух домашним и сказал: «Это моё profession de foi» исповедание веры (фр.), которое я выразил самым доступным образом» (ЯПЗ. 1. С. 313).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>