<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ofrosimov_Aleksandr_Pavlovich_4_1998">Офро́симов Александр Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Бойцова Е. В. Офро́симов Александр Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888022">
                  <name>Бойцова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10364">Офро́симов Александр Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Офро́симов Александр Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Афросимов; 1846-1921) — знакомый Толстого, сосед Толстых по имению: одно из имений Офросимовых — Солосовка — находилось в 14 верстах от Ясной Поляны; губ. секретарь, богатый тульский помещик. А. П. Офросимов — сын старого знакомого и товарища Толстого по охоте Павла Александровича Офросимова (1799-1877) — штабс-капитана в отставке, помещика Тульской губ. С. А. Толстая вспоминала о времени страстного увлечения Толстого охотой, называя П. А. Офросимова соседом, который «дружил с Толстым, особенно по псовой охоте» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 132).</p>
        <p>Несколько раз упоминался А. П. Офросимов в дневниках и письмах Толстого. «Пошёл купаться. Вернулся, стол на 30 человек. Офросимовы, Фигнеры. Потом музыка, пение. — Ужасно бесполезно расстроило нервы», — записал Толстой в дневнике 10 июля 1890 г. (51: 61). «Нынче утром я было встал рано для пороши, но пороши не было, — снег шёл. Головин приезжал нынче утром. Привёз Ильи ружье — починенное. Собака Илье, которую подарил Офросимов, — у Головина», — писал Толстой жене в Москву 14 ноября 1883 г. (83: 411).</p>
        <p>Александр Павлович Офросимов, как и его отец, тоже страстный охотник, сохранил дружеские отношения с Толстыми. Дети Толстых называли его «дядя Саша». В мемуарах второго сына Толстых Ильи Львовича Толстого «Мои воспоминания» А. П. Офросимов описан необычайно тепло: подмечен характерный голос с «нарочитой хрипотой», «как любили говорить многие старинные бары», любовь к охоте, понимание её тонкостей, память о старинных дворянских преданиях. Илья Толстой называл А. П. Офросимова «милейшим человеком», «типичным “форменным русским барином”», о котором он мог бы написать целую книгу. «Дядя Саша» изредка, «по соседству», наезжал навестить Толстого, «которого он глубоко уважал» (Толстой И. Л. С. 28). Илья Толстой особенно сблизился с А. П. Офросимовым уже в зрелом возрасте, постоянно встречаясь с ним в Туле. «Дядя Саша» рассказал ему историю знакомства Толстых с Берсами. Благодаря случаю на охоте отец Л. Н. Толстого, Н. И. Толстой, познакомился с А. М. Исленьевым — дедом С. А. Толстой: «Это дружба старинная. … Мой покойный батюшка, Павел Александрович Офросимов, подарил твоему дедушке, Николаю Ильичу Толстому, чёрно-пегого выжлеца (гончего кобеля). Николай Ильич поехал в засеку на выводок волков. Помкнули (погнали) по матёрому. Он, конечно, дал прямика вёрст на двадцать. Выжлец за ним и увязался и отбился от дому, а на другой день выжлец этот прибился к усадьбе Александра Михайловича Исленьева в Красном, под Сергиевским …. Вот с тех пор граф Николай Ильич и познакомился с Исленьевым. Через этого чёрно-пегого выжлеца — офросимовского» (там же. С. 28-29).</p>
        <p>А. Офросимов был женат на Анне Михайловне Римской-Корсаковой, по первому мужу — Полонской. Одно время они часто гостили в Ясной Поляне. С. А. Толстая в письме к сыну Сергею Львовичу от 14 августа 1888 г. сообщала: «Вообще гостей бывает много… были супруги Офросимовы, и Сашенька Офросимов пел цыганские песни и пляски по-цыгански, а жена его играла на фортепьяно и вторила» (цит. по: Толстой И. Л. Мои воспоминания. С. 404). В своих мемуарах С. А. Толстая не раз упоминала А. Офросимова: «Потом была ещё охота с Офросимовым, потом с Бибиковым — затравили двух лисиц и двух зайцев. Вообще эту осень Лев Николаевич охотился запоем. Точно в музыке и охоте он искал забвения мучивших его сомнений и исканий», — писала она в 1876 г. (САТ. Моя жизнь. 1. С. 255). «Были Офросимовы и Языковы…» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 217). «Там же поблизости жили весёлые Офросимовы и купившие у Офросимова имение муж и жена Фигнеры …. Александр Павлович Офросимов … был тип недоросля-барина; охотник, цыганист и добрый малый. Бывало, с балалайкой и гитарой он и пляшет, и поёт, и говорит комплименты дамам, при чём суживаются его масляные сладострастные глазки. Жена его, рождённая Римская-Корсакова, развелась раньше с Полонским, чтобы выйти замуж за Офросимова, с которым сошлась тоже на почве любви к пенью, особенно цыганскому. Наши отношения с соседями продолжались два лета, после чего прекратились навсегда, главное, потому что Лев Николаевич от всей этой суеты уставал, делался не в духе…» (там же. С. 132).</p>
        <p>Встречаются упоминания об А. П. Офросимове в дневниках и письмах С. А. Толстой. «Вчера Андрюша в концерте Фигнера уже почувствовал себя дурно, — писала она мужу 20 июля 1892 г. — Концерт был скучный; пьяный Офросимов, толпа знакомых, пели и играли плохие вещи, дети заснули на обратном пути, — вообще не вышло» (ПСАТ. С. 532). «Сегодня вдруг вечером явились: Илья, Сашенька Офросимов навеселе и Вака Философов. Они были шумны и веселы, а мне от них делалось всё грустнее и грустнее. Балалайки, гитары, пение и шуточки… Стара я стала на всё это», — письмо к Толстому от 17 августа 1904 г. (ПСАТ. С. 756).</p>
        <p>Страстный охотник и коннозаводчик, знаток и большой любитель цыганского пения, весёлый русский барин, А. П. Офросимов стал прототипом Михаила Андреевича Афремова (в черновых редакциях Афросимова) — одного из персонажей пьесы Толстого «Живой труп», приятеля Феди Протасова. В пьесе упоминалось и название «Похоронная», которое А. П. Офросимов дал цыганской народной песне о встрече цыгана с невестой — «Шэл мэ вэрсты»: «Афремов. Нет, постой. Прежде мою, похоронную.</p>
        <p>Офицер. Отчего похоронную?</p>
        <p>Афремов. А это оттого, что когда я умру… понимаешь, умру, в гробу буду лежать, придут цыгане… понимаешь? Так жене завещаю. И запоют «Шэл мэ вèрста», — так я из гроба вскочу, — понимаешь? … (Афремов делает выходку. Цыгане улыбаются и, продолжая петь, хлопают…).</p>
        <p>Цыган: Ай да Михаил Андреевич, настоящий цыган» (34: 23).</p>
        <p>29 октября 1906 г. в Ясной Поляне заговорили об Офросимове. Д. П. Маковицкий записал: «Речь об Афросимове, весельчаке, плясуне, певуне. Л.Н.: Странно, что такие люди приятны, а если разберёшь, — пусты. Их жизнь — эгоизм, наивный эгоизм, оттого они приятны, что их эгоизм — наивный эгоизм» (ЯПЗ. 2. С. 290).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>