<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Laruss_Per_4_1909">Лару́сс Пьер</title>
        <title type="bibl">
          Михновец М. В. Лару́сс Пьер // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888094">
                  <name>Михновец М. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20113">Лару́сс Пьер</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лару́сс Пьер</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Лярусс; Larousse Pierre Athanase; 1817-1875) — французский филолог, педагог, языковед, лексикограф и издатель. Основатель собственного издательства, существующего во Франции до настоящего времени. Издательство приобрело известность главным образом благодаря публикации «Большого универсального словаря XIX века» («Grand Dictionnaire universel du XIX-e siècle») в 17 томах (выходил в 1866-1876 гг.), над которым работал непосредственно сам Ларусс и который выдержал несколько переизданий. В 1905 г. издательство выпустило так называемый «Малый Ларусс» («Le Petit Larousse») — краткий энциклопедический словарь, над которым работал Клод Оже.</p>
        <p>В своей библиотеке в Ясной Поляне Толстой имел «Малый Ларусс». 11 апреля 1905 г. он говорил о том, что «нужно бы приобрести большой Larouss» (ЯПЗ. 1. С. 242), и «большой лексикон Larousse» был куплен. Писателю приходилось пользоваться этими словарями для справок, и он оценил их объективность в статьях о философии и религии, досадуя на отсутствие подобных изданий на русском языке. В записях Д. П. Маковицкого и письмах Толстого есть сведения о том, как писатель обращался к статьям о Дж. Мередите, Гобле д’Альвиела и др. В мартовской записной книжке 1901 г. содержатся выписки значительного объёма из словарной статьи «Религия» («Religion») из «Большого Ларусса» (54: 238-239).</p>
        <p>Толстой хотел, чтобы и в России был создан подобный энциклопедический словарь. В марте 1906 г. он даже обратился к своему хорошему знакомому В. И. Алексееву, который долго жил у Толстых в качестве учителя старшего сына Сергея: «Когда у него не было занятий, я ему посоветовал составить русский словарь вроде Larousse, такого до сих пор нет. … В Англии каждый ученик, выходя из школы, получает такой словарь (о значении слов). Он начал его писать и оставил» (ЯПЗ. 2. С. 86).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>